<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kulturo šolstvo in šport</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">A551096F9B0EAC4EC12564AD003274D6</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">45B2C304D8323388C12564B5004C6C92</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=45B2C304D8323388C12564B5004C6C92</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.OZKŠIŠ" n="005">
               <name>Redna</name>
               <date when="1997-06-13"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.OZKŠIŠ">
                        <orgName key="OZKŠIŠ">Odbor za kulturo šolstvo in šport</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KULTURO, ŠOLSTVO IN ŠPORT</stage>
            <stage type="session">5. seja</stage>
            <stage type="date">(13. junij 1997)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Janez Mežan, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.05 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Spoštovani poslanci, predstavniki vlade, spoštovani gospod minister in vsi ostali,
               lepo pozdravljeni na 5. seji Odbora Državnega zbora Republike Slovenije za kulturo,
               šolstvo in šport. Tukaj imam tri opravičila. Opravičuje se gospod Roberto Battelli,
               gospod Franc Pukšič in gospa Polonca Dobrajc. Ker smo sklepčni, lahko začnemo
               sejo.</p>
               <p>Predlagam, da najprej spregovorimo o dnevnem redu. Kdo želi besedo k dnevnemu redu
               današnje seje? Ker nihče, bi jaz mogoče imel predlog. Pri 3. točki imamo predlog
               zakona o športu. Ker smo komaj danes dobili mnenje Sekretariata za zakonodajo
               Državnega zbora in je to mnenje precej obširno, je moj predlog, da bi v okviru te
               seje to točko opravili v torek ob 14. uri. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp2">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Samo vprašanje je, ali bo glede na sklic seje ta točka uvrščena na sejo, glede
               procedure.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Bo, bo, smo tako računali, da bi se to dalo. Se pravi, da bi 3. točko, predlog
               zakona o športu prestavili na torek ob 14. uri. Želi še kdo besedo k dnevnemu redu?
               Če ne, potem bi dal ta moj predlog na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog soglasno sprejet, se pravi, da je ta točka
               prestavljena.</p>
               <p>Želi kdo še kakšno dodatno točko predlagati k dnevnemu redu? <stage>(Nihče.)</stage> Dajem na
               glasovanje spremenjen dnevni red.</p>
               <p>Kdo je za? Soglasno sprejeto.</p>
               <p>Smo pri <title>1. TOČKI DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKA 4. SEJE ODBORA, KI JE BILA
                  8. MAJA 1997.</title> Zapisnik je na vpogled v računalniški mreži. Želi kdo besedo k
               zapisniku prejšnje seje? <stage>(Nihče.)</stage> Potem dajem zapisnik prejšnje seje na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Vsi.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je zapisnik prejšnje seje sprejet.</p>
               <p>Smo pri <title>2. TOČKI DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O ZAGOTAVLJANJU SREDSTEV ZA
                  NEKATERE NUJNE RAZVOJNE PROGRAME REPUBLIKE SLOVENIJE V KULTURI, PRVA OBRAVNAVA.</title> Zakonski predlog je objavljen v Poročevalcu Državnega zbora, številka 17/96. K
               gradivu ste dobili priloge: mnenje Sekretariata Državnega zbora za zakonodajo in
               pravne zadeve z dne 31.5.1997; poročilo Odbora za kulturo, šolstvo in šport z dne
               10.6.1996, to se pravi prejšnjega sklica; skupni dopis Zveze splošno izobraževalnih
               knjižnic, Zveze kulturnih organizacij Slovenije, Konzervatorskega društva Slovenije
               in Kolegija direktorjev slovenskih gledališč z dne 15.5.1997.</p>
               <p>Ker je odbor že v prejšnjem sklicu obravnaval predlog tega zakona, mi dovolite,
               mogoče za osvežitev, bi najprej prebral stališča in predloge sklica odbora prejšnjega
               sklica, ki se takole glasijo, imate jih tudi seveda vsi v gradivu. Prvič. Predlog
               zakona je primerna podlaga za pripravo predloga zakona za drugo obravnavo. Drugič.
               Predlog zakona za drugo obravnavo pripravijo predlagatelji zakona v sodelovanju z
               Vlado Republike Slovenije v skladu z naslednjimi stališči: 1. Predlagatelji zakona
               naj pripravijo priloge zakona za drugo obravnavo tako, da bodo sestavni del predloga
               zakona. 2. Predlagatelji zakona naj v sodelovanju z ministrstvom za kulturo na
               podlagi sprejetih dopolnjevalnih in spremljevalnih predlogov stališč in sklepov k
               prilogam predloga zakona ustrezno dopolnijo in spremenijo priloge. Na podlagi tako
               spremenjenih prilog naj ustrezno uskladijo tudi vsebino 3. člena predloga zakona, ki
               opredeljuje višino sredstev za
               uresničevanje predlaganih programov. 3. Predlagatelji naj za drugo obravnavo
               predložijo tudi prednostni vrstni red programov in nalog, določenih v 2. členu. 4.
               Predlagatelji zakona naj pri pripravi zakona za drugo obravnavo upoštevajo pripombe
               Sekretariata Državnega zbora za zakonodajo in pravne zadeve. 5. Predlagatelji zakona
               naj v naslovu predloga zakona opustijo besedo "razvojne". Ker smo imeli do sedaj
               navado se opredeliti tudi tega, ali se odbor, čeprav se je odbor že v prejšnjem
               sklicu do tega opredelil, opredeli še enkrat oziroma še enkrat odpremo splošno
               razpravo, predlagam, ali smo za to, da to splošno razpravo še enkrat odpremo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Zdaj bi pa kar dal besedo predlagatelju tega zakona, gospod Moge, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp4">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik, jaz se izredno lepo zahvaljujem za besedo. Oprostite, ker bom tokrat
               malo daljši, kar sicer ni moja navada, gre pa zaradi tega. Ko bomo sprejemali ta
               zakon, bodo na koncu argumenti, da moramo ne vem kako varčevati. Druga stvar je pa
               tale, da mi, ki tukajle za mizo sedimo, smo skoraj vsi člani odbora že podpisniki
               tega zakona, medtem ko zainteresirana javnost, ki naj bi poročala, kaj kultura za ta
               narod pomeni, o tem ni seznanjena in zato jaz to besedo zlorabljam v te namene.</p>
               <p>Najprej bi povedal, kakšno je moje videnje zgodovinske vloge kulture za ohranitev
               slovenskega naroda in za nastanek slovenske države, pravim, to bom govoril, čeprav
               nisem nacionalist, da me ne boste napačno razumeli. Prva teza je tale, da se
               slovenski narod ni konstituiral na kapitalu ali junaški zgodovinski tradiciji, to
               pomeni na vojski, ampak na slovenski kulturi in etnični strukturi. S tem je bila
               slovenska kulturna politika bistveno večji pomen in vlogo kot je to značilno za
               zahodno-evropske države. Po drugi strani je bila kultura zaradi te posebne vloge v
               slovenski zgodovini vedno predmet politične instrumentalizacije, to je rabi kulture v
               politične namene, mi se tega dobro spomnimo iz preteklosti. Ta instrumentalizacija je
               bila politično usodna za slovenski narod, saj so politiki to vlogo priznavali, a
               hkrati so si prizadevali to posebno vlogo v kulturi izkoristiti za promocijo svoje
               strankarske politike. Danes, ko imamo Slovenci nacionalno državo, je kultura izgubila
               ta pomen. Slovenci so bili v Avstro-ogrski monarhiji, če na kratko zgodovino
               preletim, gospodarsko in politično manjvreden narod, kar bi prej kot slej povzročilo
               postopno narodno asimilacijo. Ko je postalo slovensko ozemlje po razpadu
               Avstro-ogrske monarhije del Kraljevine Jugoslavije, je bila dominacija Beograda v
               veliki meri samo politična in vojaška. Slovenci, ki so bili prej razbiti na dežele,
               so dobili svojo administrativno enoto, spomnite se, imenovala se je Dravska banovina.
               Slovenija je postala vodilna industrijska regija v državi. Slovenci niso imeli več
               občutka kulturne inferioznosti, dobili so tudi svojo prvo univerzo. V takih razmerah
               srbska politična prevlada obravnava Slovence kot jugoslovanskega plemena, prepoved
               slovenskega imena za banovino in uporaba lastne zastave, prepoved narodnih strank,
               obvezen pouk srbščine v šolah, stroga cenzura in podobni pritiski niso mogli ustaviti
               krepitve slovenske narodne samozavesti. V Jugoslaviji po 2. svetovni vojni smo
               Slovenci dobili svojo republiko, svojo nacionalno zastavo, svoj parlament, vlado in
               sodstvo, seveda vse v okviru tedanje jugoslovanske države. Vendar tudi za to
               Jugoslavijo so bili značilni poizkusi centralizacije v imenu jugoslovanstva in
               iskanja jugoslovanske kulture. Slovenski politiki so se tem težnjam upirali,
               slovenski kulturniki pa so ob tihi pomoči slovenske politike te težnje direktno
               napadali. Podobna stališča so zavzeli tudi Hrvatje, Makedonci in Albanci. V takih
               ramerah je Jugoslavija poskušala izpeljati decentralizacijo tako, da je zaobšla
               republike pristojnosti, je distribuirala na občine, ki so postale temeljne
               družbenopolitične skupnosti, vemo, da jih je bilo v Sloveniji 62. Tovrstna
               decentralizacija oziroma komunalizacija je bila fasada oziroma manipulacija, ki je
               bila v resnici namenjena predvsem temu, da bi se nacionalizem razvil na nenevarne
               lokalne celice, odgovornost pa na  lokalne birokrate, ki jih je lažje obvladovati. Po sporu s
               Sovjetsko zvezo je bila glavna naloga partije, da jugoslovanski politični sistem
               oddalji od sovjetskega in ga hkrati varuje pred zahodno ideološko okužbo. Ideologi so
               začeli iskati model, ki ne bi odvzel političnega monopola in bi hkrati pripeljal do
               nove demokratične ureditve jugoslovanskega tipa." Zdajle imamo pa primer evropskega
               tipa. "Začel se je velik eksperiment samoupravljanja, ki je svoj vrhunec dosegel z
               ustavo iz leta 1974, od gospodarskih težav v začetku 80. let je koncem 80. tudi
               politično propadel. Vendar pa je ustava iz leta 1974 hkrati s samoupravljanjem
               prinesla večjo avtonomijo republik, področje kulture je prešlo v celoti v pristojnost
               republik, Slovenija je prevzela polno odgovornost za stanje in razvoj na področju
               kulture. Kultura je postala v 80. letih ponovno torišče razreševanja slovenskega
               nacionalnega vprašanja. S kulturno identiteto se je osmišljala državotvorna ideja o
               osamosvojitvi Slovenije. Ta ideja je dobila svojo zgodovinsko priložnost zaradi
               ponovne oživitve srbskih centralističnih teženj v drugi polovici 80. let, kar je
               najprej spodbudilo kulturni in nato še politični odpor. Slovenski narod je tako
               prehodil," da ne bom dolgočasen, "od avstroogrske monarhije preko razumevanja
               Slovencev kot enega od plemen jugoslovanskega naroda, prvi v Jugoslaviji, in
               priznanja slovenskega naroda kot enakopravnega v Titovi Jugoslaviji, do ustanovitve
               lastne nacionalne države leta 1991, tore do slovenizacije vseh kulturnih ustanov po
               osamosvojitvi."</p>
               <p>Mi smo dediči tega na tem področju. In če pogledamo stanje, zdajšnje kot je, je
               treba povedati, da se je ideja za tolar in za to, da je tolar nekako v proceduri,
               rodila predvsem iz naslednjih razmišljanj:</p>
               <p>Prvič, svojo državo imamo, vemo, da smo v nastanku te svoje države najprej namenili
               kot parlament in poslanci največ časa zakonom, ki so urejali status te države. Na
               vrsti so bile notranje zadeve, zunanje zadeve, je bila obramba in podobne stvari.
               Kultura je tukaj ostajala na repu. Vendar je malo pred koncem prejšnjega mandata
               oziroma sredi prejšnjega mandata tudi kultura prišla do tega, da je ta država z
               vzpostavitvijo tistega zakona, ki ga vsi dobro poznamo, krovni zakon o kulturi je
               uredil te odnose, kako naj bi potekali v kulturi, vendar se od tistega dela naprej ni
               nič naredilo in capljamo tukajle na mestu.</p>
               <p>Povedal bi tole, da tudi še nismo uspeli vsaj za področje javnega sektorja, torej
               tega, ki ga plačuje država - to je prvi argument - razviti takšno zakonodajo, ki bi
               omogočala tem javnim zavodom bodisi na področju zdravstva, šolstva, kulture, znanosti
               in tako naprej, da bi lahko samostojno vodili investicijsko vzdrževanje in
               investicije. Ta zakonodaja je še vsa iz Titove Jugoslavije. Tu ni nobenega premika.
               In v tej zakonodaji, ki sedaj velja na tem področju, ne morejo niti tisti, ki
               opravljajo z javnimi zavodi, niti ministrstvo, niti mi kot poslanci, ničesar
               spremeniti. Deleži, ki izhajajo iz teh zakonov in so namenjeni kulturi, lahko že zdaj
               povzročajo, v prihodnosti pa povzročijo neponovljivo katastrofo na investicijah.</p>
               <p>Programi, ki bi morali biti izpeljani na področju kulture, tudi zaostajajo. Vemo, da
               je znanost najprej svoj nacionalni program sprejela, šolstvo nekje zdaj za visoko
               šolstvo svoj nacionalni program sprejema, zdravstvo je nekako tudi na tem, na dobrem,
               medtem ko pa na področju kulture tudi tukaj capljamo že nekaj let na mestu.
               Nacionalnega kulturnega programa nimamo. Jaz krivdo pripisujem tudi temu, da se je v
               dveh obdobjih kar pet kulturnih ministrov izmenjalo, torej nobeden ni mogel tukaj
               napraviti kaj bistvenega in čaka zdajšnje ljudi na Ministrstvu za kulturo presneto
               težka naloga, da bodo postavili tudi nacionalni program. Kar pomeni, da bo vseh 70
               zavodov,  ki zdaj obstajajo na
               področju kulture v Republiki Sloveniji, dobili status ali republiškega ali pa
               lokalnega oziroma regionalnega značaja. In jaz jim tega dela ne zavidam in mislim, da
               je to delo izredno težko, ne tako z organizacijske plati, kakor pa s politične plati,
               v katera tkiva bo ta nacionalni program zarezal. In jaz ne pričakujem, da bomo ta
               nacionalni program dobili hitro. V tem času pa so določene stvari, ki bi jih drugače
               nacionalni program financiral, stari zakonodaji prepuščene, ta je pa takšna, da
               kulturo v bistvu duši.</p>
               <p>Tudi kulturni sistem, takšen kot je, o njem sem že maloprej govoril, je tak, da ga
               bomo morali preko nacionalnega programa, preko zakona, ki ga še kako potrebujemo - to
               je zakon o kulturni dediščini in tako naprej - nekako urediti. Tudi tega osnovnega
               zakona, dokler ne bo zakona o kulturni dediščini, da o naravni ne govorim, bodo vsi
               ti kulturni spomeniki, ki so, nezadržno propadali, kot se to zdaj z njimi dogaja.</p>
               <p>Povedal bi, da je ta država v preteklosti namenila tudi zaradi teh stvari dodaten
               denar za področje cest - vsi ste tukajle več ali manj seznanjeni - za zdravstvo
               zdravstveni tolar, za obrambo obrambni tolar, vemo, da jih je večje število, jaz samo
               glavne naštevam, za šolstvo, kjer se stvari premikajo, edino, mislim, predsednik, da
               bo tudi ta odbor k temu prispeval, področje kulture je ostalo nekako, človek bi
               rekel, odrinjeno na stran; še bolj je odrinjeno ostalo na stran področje športa. Če
               pogledamo področje kulture, je tudi zaradi prejšnjih stvari, ki sem jih povedal, da
               zakonodaja ni dorečena na tem področju, ampak tudi zaradi tega, da se je ta zakon, če
               povem genezo, pacal štiri leta ali pa več, takšen, da vlada ni imela pravega posluha,
               da bi te stvari na tak način rešila. Zakon kot takšen je bil - torej, geneza, če vas
               zanima, to, prosim, ni za časopise, ampak je bila sledeča: ko so obrambniki svoj
               obrambni tolar postavili v tale zakon v 7. členu, pa s programom, nas je bilo nekaj
               somišljenikov tudi v Državnem zboru, da smo takoj tisti zakon prepisali, pa namesto v
               obrambne programe vstavili v zakon šolske programe, in smo tistih 100 milijard, 30
               milijard za šolstvo pridobili, ostalo je pa šlo v obrambo. Potem je pa takratni
               minister, ki je bil tam, rekel, da bi tudi rad nekaj podobnega imel. In sem jaz ta
               zakon napisal, pa ni bilo nič hudega. On je programe dodal k temu zakonu, ampak pri
               vladi ni uspel, da bi vlada tale "kulturni tolar", pod narekovaji, sprejela. In je
               potem takoj, ko je koalicija razpadla, je Združena lista naslednji dan že vložila ta
               zakon v proceduro.</p>
               <p>Jaz mislim, da to ni stvar samo ene politične stranke - in moram zdaj povedati, kar
               pa za javnost je - da so ta zakon podpisale vse politične stranke, od prve do zadnje,
               tega parlamenta, da je to medstrankarski zakon. In da na podlagi tega jaz upam, ali
               pa sem že skoraj čisto prepričan, da bomo ta zakon sprejeli.</p>
               <p>Čisto na koncu bi pa še rekel, naj vam to patetično ne zveni, ampak ko sva zadnjič s
               kolegom Tonetom Partljičem bila v eni obmejni občini, v enem malem kraju tik ob meji,
               meja je potekala pet metrov od domačije, ... <stage>(nerazločno!)</stage>, je bil tudi govor, Tone,
               kot veliki zagovornik pač slovenske kulture in slovenskega jezika, je pogovor
               nanesel, gremo v Evropo. Kaj je to Evropa, pa kam bomo šli, kaj je to ideal evropske
               kulture, ali je to tisto, kar gledamo stalno po televiziji - so različne debate.
               Vendar je eden izmed nasprotne strani dejal, zdaj, ko bomo pa vsi v združeni Evropi,
               ko bodo meje padle za kapital, za denar in za podobne stvari, bodo meje samo še
               jezikovne. Nihče ne misli tukajle na kulturo! In če mi kot tako majhen narod, kot
               smo, ne bomo tukaj tudi to svojo kulturno mejo branili, tudi mogoče z enim delčkom
               denarja, jaz mislim, da se nam dolgo ne piše dobro, ampak mislim, da tega ne bomo
               storili.</p>
               <p>Torej, na kratko povedano. Zaradi tistega, s čimer sem začel, vsi bodo ta zakon
               napadali zaradi tega, da moramo varčevati na teh področjih. Vendar pa zakon bo moral
               biti do druge obravnave bistveno v programih spremenjen, za kar smo vsi predlagatelji
               zelo zainteresirani, je takšen, da ima zdajle približen znesek okoli 12 milijard, ki
               bi se pa na leto porazdelile, okoli milijarde do dveh milijard na leto dodatnega
               denarja bi šlo za te programe. Če pogledate recimo, kaj jaz vem, da smo zdaj samo za
               popravo najnujnejših cest dali 4 milijarde, za subvencije za železnico damo 19
               milijard, da pa kulturi ne damo niti tolarja, je vsaj zame tukaj nesprejemljivo.</p>
               <p>Spoštovane kolegice in kolegi in javnost, jaz se opravičujem, da sem bil nekoliko
               dolg, ampak to, kar mi je leta in leta ležalo na duši, sem pač tukaj povedal. In vas
               v imenu vseh predlagateljev, torej vseh političnih strank v parlamentu, lepo prosim,
               da bi se zavedali tega, kaj počenjamo, in da bi ta zakon podprli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden dam besedo gospodu Bevku, ki je že prosil zanjo, bi vprašal
               Sekretariat za zakonodajo, ali hoče besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp6">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Pravzaprav nimam dodatka k tistemu, kar sem že napisal oziroma kar smo napisali v
               našem mnenju. Ponovno bi pa opozoril, da je treba veliko pozornost posvetiti
               prilogam, ki so k temu zakonu, in se opredeliti, ali bomo te priloge uvrstili v
               besedilo zakona oziroma da bodo te priloge, kjer so opredeljeni programi za posamezne
               kulturne spomenike in drugi programi, ali bodo te priloge sestavni del zakona in
               torej direktno obvezujoče za proračun, ali pa bomo mi se opredelili le do zneska,
               skupnega zneska, ki se bo črpal v šestih letih. Seveda bo tudi teh šest let treba
               točno opredeliti v zakonu. Samo toliko. Hvala lepa. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Kar se tiče teh prilog, je bivši odbor že sklenil, da bi morale postati del
               zakona, pa bomo potem še mogoče. Prosil bi gospoda Bevka za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp8">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala. Vse skupaj prav lepo pozdravljam, še posebej gospoda ministra s svojimi
               sodelavci. Najprej bi povedal to, kar je že gospod Moge rekel - februarja lani,
               simbolično dan pred kulturnim praznikom, sta Združena lista Socialnih demokratov in
               Slovenska nacionalna stranka vložila popularno rečeno takoimenovani zakon o kulturnem
               tolarju v parlamentarno proceduro, čez 2 meseca so k temu zakonu pristopile vse
               takrat v parlamentu zastopane politične stranke. Kot smo slišali, je gospod Rudi Moge
               sedaj zbral podpise tudi predstavnikov vseh v parlamentu zastopanih političnih
               strank, tako da ta konsenzualna podpora, vsaj med različnimi poslanci iz različnih
               strank je tudi v tem mandatu, sem pa pred začetkom te procedure glede na to, da je
               bil prvo podpisani predlagatelj tega zakona dr. Lev Kreft in da sedaj ni več v
               parlamentu in da je naslednji Miran Potrč glede na to, da sem jaz član tega odbora,
               predlagal predsedniku Državnega zbora, da bi bil nosilec tega projekta jaz kot
               sopredlagatelj tega zakona, vendar nimam nič proti temu, da je to gospod Rudi Moge,
               ker gre za izrazito nadstrankarski projekt in mislim, da tukaj v nadaljnjih
               razpravah, ki jih bomo imeli, ne bo prišlo do konfliktov med strankami ali
               prilaščanje zaslug itd. To samo mimogrede.</p>
               <p>Kot rečeno, je zakon zelo dolgo časa čakal na parlamentarno proceduro. Sicer je
               lansko leto o njem odbor že razpravljal, da pa je bil ta zakon uvrščen na dnevni red
               6. redne junijske seje Državnega zbora, pa ni bilo tako preprosto, kajti z našega
               odbora smo že večkrat pritiskali na kolegij predsednika Državnega zbora, kajti vedeti
               je potrebno, da vsi poslanci prav gotovo ne bodo podpirali tega zakona in se bomo
               morali zelo potruditi, da bomo dobili zadovoljivo večino. Tudi sam sem prepričan, da
               nam bo to v letošnjem letu uspelo. 17 let sem delal v kulturi, od tega 10 let na
               vodilnem mestu v eni izmed kulturnih institucij in lahko rečem, da zelo dobro poznam
               to problematiko in lahko s celo vrsto argumentov ponazorim, da je kulturi v vsem tem
               obdobju izrazito primanjkovalo razvojnega denarja, denarja za investicije v kulturo,
               za investicijsko vzdrževanje itd. Še posebej pa je bilo "hendikepirano" in
               podhranjeno področje varstva naravne in kulturne dediščine in zato ni naključje, da
               je prav ta točka v tem zakonu najbolj poudarjena in da je tudi finančno najvišje
               ovrednotena. Prav tako pa so tudi veliki problemi na ostalih treh programskih točkah
               - na investicijah na nekatere javne kulturne zavode, na področju knjižničarstva in
               ljubiteljske kulture. S sprejetjem tega zakona bomo prišli do nujnega razvojnega
               denarja za področje kulture. Če naredim primerjavo, ki je bila tukaj tudi že
               mimogrede s strani kolega Mogeta omenjena - mi smo po zelo hitrem postopku sprejeli
               zakon o zagotovitvi sredstev za delno obnovo uničenih in poškodovanih odsekov
               regionalnih, magistralnih, lokalnih cest v letu 1997. V rekordnem času je ta zakon
               prišel v proceduro in po hitrem postopku smo zanj namenili 4 milijarde tolarjev. Ne
               samo to. Isto storili poslanci v prejšnjem sklicu, pa ne da se ne bi zavedal problema
               cest. Še kako dobro se jih kot župan idrijske občine zavedam, vendar se sprašujem,
               kakšna pa je razlika med uničenimi in poškodovanimi cestami, ali pa uničeno in
               poškodovano kulturno dediščino, etnološkimi spomeniki, grajsko arhitekturo,
               arheološko dediščino, tehniškimi spomeniki, sakralno arhitekturo z zlatimi oltarji,
               mestno in trško? arhitekturo,
               spomeniki narodno-osvobodilne borbe in tako dalje. Očitno je ta razlika zelo velika,
               saj zakon o kulturnem tolarju čaka na proceduro že od februarja 1996. leta. V tem
               smislu sem razočaran nad dvojnimi merili, ki jih ima Vlada Republike Slovenije in za
               učinkovito razvojno politiko na področju kulture nima posluha. Seveda se moram
               ograditi od te izjave v tem delu, da za to področje pa ima Ministrstvo za kulturo
               izrazit posluh. Konec koncev je ta zakon bil pripravljen na Ministrstvu za kulturo,
               mislim na tisti njegov strokovni del in na priloge v času, ko je bil minister gospod
               Sergej Pelhan in kolikor sem se s sedanjim ministrom pogovarjal, tudi gospod Školč je
               naklonjen temu projektu. Zato mislim, da bi v normalnih razmerah morala Vlada
               Republike Slovenije vzeti ta zakon za svojega in ga podpreti ter zagovarjati. Namreč
               miselnost, da so sredstva za tako imenovane družbene dejavnosti oziroma kulturo
               poraba in nepotrebni strošek je že zdavnaj preživela miselnost. Zato bi s tem zakonom
               opozoril na tri vidike: na razvojni vidik, na zaščitni vidik in finančni vidik.</p>
               <p>Razvojni vidik vidim v tem, ker so naložbe v kulturo še posebej na področju kulturne
               dediščine v izraziti razvojni funkciji celotne naše države. Samo poglejte, kaj se je
               zgodilo z razvojem na tistih področjih v Sloveniji v naši ožji domovini oziroma v
               naši državi,kjer so imeli to srečo ali pa to vizijo, da so v dediščino vlagali večja
               sredstva. Poglejte Kobarid, konec koncev Idrijo, Ptuj, obnova dela Maribora na Lentu,
               stara Ljubljana, Piran in tako dalje. Ta območja so dosegla tudi zelo vidne rezultate
               na turističnem področju, kajti po nekaterih izkušnjah iz razvitega sveta, povedal bom
               nemško izkušnjo, se vsaka marka vložena v obnovo kulturne dediščine povrne vsaj
               šestkratno na drugih področjih. Tako bodo ta vlaganja, ki jih bomo namenili v našo
               kulturo in kulturno dediščino, bodo tudi vlaganja v turistični razvoj naše Slovenije.
               Turizem je namreč v svetovnem merilu tista gospodarska panoga, ki se najhitreje
               razvija in ki najhitreje zaposluje novo delovno silo. Mi pa vemo, kakšen problem je z
               nezaposlenostjo v Sloveniji. Mislim, da so vlaganja v kulturno dediščino in s tem v
               turizem kot zelo perspektivno gospodarsko panogo. Lahko ta vlaganja razumemo kot zelo
               resno alternativo, dosedanjemu gospodarskemu razvoju Slovenije.</p>
               <p>Naslednji vidik je zaščitni vidik. V tem zaščitnem vidiku in zaščitni zakonodaji
               sedaj zelo zelo veliko razpravljamo posebej v zvezi z vključevanjem naše države v
               Evropsko unijo. Govorim o tej zaščitni zakonodaji. Sprašujem se, kaj pa bo na koncu
               ostalo prav naše slovensko in ne bo naprodaj. Naša bo ostala obdelovalna zemlja, naši
               bodo ostali gozdovi, naš bo ostal slovenski jezik in naša bo ostala slovenska kultura
               in še posebej kulturna dediščina in spomeniki. In sprejem tega zakona je tudi z
               vidika zaščitne zakonodaje, o kateri tako veliko govorimo v zadnjem času, zelo zelo
               pomemben.</p>
               <p>In še finančni vidik tega zakona. V šestih letih, kot je bilo rečeno, naj bi po
               cenah iz septembra 1995. leta namenili kulturi 12 milijard in 90 milijonov tolarjev.
               Prav gotovo je možno v okviru vsakoletnega proračuna iz različnih razlogov zmanjšati
               ali pa prerazporediti 1%, se pravi eno stotino državnega proračuna. Pri predlogu
               letošnjega proračuna bi to znašalo, recimo, 7 milijard in 280 milijonov tolarjev, če
               govorimo o enem procentu.</p>
               <p>Kakšne finančne dimenzije pa ima ta omenjeni zakon? Komaj od ene do dve milijardi je
               gospod Moge rekel. To je zelo velik razpon, to je 100% razlika. Če pa gledamo na to,
               da bi v šestih letih vsako leto namenili po tem zakonu 2 milijardi, je to komaj 0,3%
               državnega proračuna. In jaz verjamem, da bo vlada in finančno ministrstvo v okviru
               proračuna lahko zagotovila ta sredstva. Kar poglejte okrog sebe, Mladiko, gradijo se palače za
               uradništvo, ki se nezadržno razmnožuje, gradijo se avtoceste, na vseh področjih se
               gradi, samo v kulturnih institucijah je zastoj, seveda z nekaterimi svetlimi
               izjemami, kot je bila pravkar otvoritev prvega dela Slovenskega etnografskega muzeja.
               Namreč kulturne institucije so prav gotovo večkratno udarjene. Prvič zaradi tega, ker
               še tega zakona še nimamo in drugič, zaradi tega, ker v kulturnih institucijah, v
               gradovih, kjer so muzeji, zavodi in druge institucije, praktično ne obračunavajo
               amortizacije. Če bi vsaj neko normalno stopnjo amortizacije ti zavodi lahko
               obračunavali, recimo vsaj 50%, bi lahko marsikatero zadevo iz tega spiska že zdavnaj
               v zadnjih 15 letih razrešili. Pa ni niti amortizacije, niti kulturnega tolarja niti
               investicijskih sredstev za kulturo.</p>
               <p>Glede tujih izkušenj pa še to. Rad bi ponovil nemško izkušnjo, kjer se vsak tolar
               vložen v kulturno dediščino šestkratno povrne na drugih področjih.</p>
               <p>In še zanimiv projekt iz Španije. V obdobju 1987, približno, do leta 1990 so v
               Španiji na državnem nivoju uvedli projekt javnih del, kjer so zaposlili 50 tisoč
               delavcev, da so delali na projektih obnove kulturne dediščine. Danes poglejte, kaj
               lahko Španija na tem področju ponudi, kakšna velesila je tudi na področju kulturnega
               turizma in od teh 50 tisoč delavcev, ko je bil ta nacionalni projekt javnih del na
               področju kulturne dediščine zaključen, se jih je 25 tisoč ponovno zaposlilo. Še
               enkrat povem, da gre za nadstrankarski projekt in srčno upam, da bo ta parlament ta
               zakon tudi sprejel. Hvala lepa in se obenem opravičujem za malo daljši nastop.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji se je k besedi javil gospod Partljič, potem pa gospod Demšar.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp10">

               <speaker>ANTON PARTLJIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Zdaj moramo, po mojem, premisliti, da najbrž ne bomo imeli
               velikega haska, če bomo vsi epopejo k predlogu tega zakona pripovedovali, ker sta oba
               moja predgovornika to dovolj argumentirano rekla. Po mojem se moramo bolj pripraviti,
               kako bomo stvar speljali, če mene vprašate. Strinjal bi se z vsem, kar je bilo
               povedano, samo bi tudi štel, če bi to koga motilo, ali je to kulturni tolar ali kaj
               podobnega, da res lahko rečemo, da pa je to del zaščitne zakonodaje pri vstopanju v
               Evropo. In jaz moram reči, kakorkoli to izgleda patetično, to dobesedno tako čutim.
               Rudi je omenil te meje, ki izginjajo v Evropi in neko idejo, ki jo slišim tudi sam,
               ko hodim v eni delegaciji po Evropi, da bodo pač samo jezikovne meje. Za Nemce to
               pomeni nekaj drugega, za Avstrijo in celo Nemčijo in del Švice, ta jezikovna meja kot
               pa za dve milijonski narod. Nisem čisto miren, veste, s tem zakonom, zaradi tega, ker
               vem, kakšne krvave bitke so se bile za vsak tako imenovani tolar posebej razen delno,
               se mi zdi, za cestnega. In tudi finančnike, ki temu nasprotujejo, bodisi naši kolegi
               poslanci bodisi v vladi, ki trdijo, potem pa sploh ne potrebujemo proračuna, če vi s
               temi tolarji že prej odmerite vojski toliko, cestam toliko, za zdravstvo toliko, za
               šolstvo toliko in zdaj še za kulturo toliko, potem to ni več proračun, ampak je farsa
               proračuna. Tudi to smo že velikokrat v parlamentu slišali. Ali, naš parlament, res da
               v pred prejšnji sestavi celo, je kljub divjemu nasprotovanju kulturnikov sprejel vse te zakone, ki jih sedaj
               štejemo za neprijazne - prometni davek tudi na knjigo, čeprav nas je bil tam
               precejšen del ljudi, ki je proti temu protestiral. Jaz vidim svojega prijatelja
               Poldeta Bibiča, da je stol, ki ga izdelamo, na katerem sedi v Šekspirovi tragediji
               kralj, ravno tako obdavčen kot stol, ki ga vidite v trgovini, pa nismo mogli
               preprečiti. Mislim, da nas precej bitk čaka. Zdi se mi, da je bil relativno ugodno,
               da je šel poleg cestnega davka še, pa tudi ne čisto brez težav, obrambni tolar, ko
               smo imeli dilemo ali puške ali pesem. Za šolski tolar pa se že spomnim, da je,
               recimo, ne bom rekel da ni za javnost, ker itak vsak ve, se spomnite bitke Mogeta in
               nekaterih okrog njega, z našim predsednikom stranke, z našim premiejem, ki se mu to
               zdi neke vrste rušenje države, ti tolarji. Tu je potrebno zdržati, imeti velike
               argumente ne samo argumente, da je kultura pastorek, ampak po moje, efektnejše
               argumente, ki jih je bilo danes že nekaj slišati. Argument pa je, da tu gre vedno za
               tako minimalna sredstva, kot se nariše. Včasih smo v memorandumu dobili sheme, kako
               je proračun razdeljen, je bila rezina za kulturo vedno tako vrezana, da zgoraj ni
               bilo dva milimetra, da nisi vedel ali je to poseben kos torte, ali sploh ni. Če ta
               tolar uvedemo, mislim, da je treba demantirati, da s tem rušimo logiko državnih
               financ.</p>
               <p>To pravim zaradi tega, ker so se, zlasti nekateri ministri, v začetku - se spominjam
               Janše, se spominjam drugih - kako tolkli za svoje tolarje. Mi dosedaj, med ministri
               nekih posebnih totalnih zagovornikov za to nismo imeli. Poglejte, kaj.... enega leta,
               ko je odbor prvič o tem govoril. Minister za kulturo - ne bom govoril imena - ampak
               mislim, da ni kleč v imenu, je rekel, da Ministrstvo za kulturo ne nasprotuje
               sprejetju zakona, ki bi kulturi zagotavljal dodatna sredstva. Torej, od formulacije,
               da ne nasprotuje, do "fajcarjev", ki jim je bilo zagroženo, da bodo za njih
               interpelacje, je pa ja bistvena razlika. In če mi ne bomo imeli za seboj takšnega
               ministra, kot je bil v zadnjem času Gaber, ki je tvegal svojo glavo. Naša stvar pa
               je, da mu glavo očuvamo v interpelaciji, če se bomo za to odločili. Jaz mislim, da bo
               to huda bitka, na katero moramo biti pripravljeni in iti do konca. Spominjam se, da
               smo bili iz naše stranke večkrat klicani pred tribunal, z grožnjami, da moramo
               odnehati s tem šolskim tolarjem. In sem prepričan, ker je sedaj situacija hujša,
               politične razmere bolj zaostrene, da bo bitka veliko težja. Zdi se mi, da se moramo
               na njo pripraviti in na nek način biti pri stvari neomajni, in imeti jasno stališče
               mojega dragega prijatelja, sedaj sicer na zelo visokem položaju, ministra za kulturo,
               Jožeta Školča, da bo z nami tolkel do zadnje kaplje, do tega, da bo na kocki morda
               tudi njegova ministrska kariera. Naša stvar pa je, ali bomo potem v teh velikih
               besed, ki jih sedaj imamo, to znali zaščititi kot se spodobi. To je prvo kar bi
               rekel.</p>
               <p>Drugo. Opozarjal bi, absolutno nepolemično, gospod Bevk, bi vam rad rekel, da se
               precej strinjam in da sem vesel samo, da se še en tak človek pojavil v parlamentu, ki
               je župan in kulturno malo "neprišteven", kakor nekateri ostali. Ampak, prav tu bi
               varoval, povem vam, da že mene malo iritira, če mi rečete: je Združena lista takrat
               prva, pa je on prvi podpisan in on drugi podpisan. Bom na drugem primeru povedal, kar
               bi lahko celo mene pripeljalo do tega, da bi bil neprijeten. Mi smo se, recimo, v
               Mariboru zbrali vsi poslanci pri županu in smo odkrili te, te in te zadeve so žgoče,
               in smo - takrat smo bili iz štirih strank - se zmenili, to bomo vložili kot
               mariborski poslanci. Ja, ali smo prišli v Ljubljano  je oden od nas, ki smo tam sedeli se prej pripeljal v
               Ljubljano in je vložil pod svojim imenom, da bi bilo bolj simpatično, tako je s tem
               zakonom, ampak toliko me patka boli kdo nosi nosilstvo samo odgovoren je, da bo potem
               to spravil skozi, ker je ta reč ko smo končali šolski tolar je rekel Moge zdaj pa
               gremo v kulturnega, pa kot rečeno, samo jaz tega nebi ponavljal, da nebi še kakšne
               dodatne nejevolje vzbudili.</p>
               <p>Jaz sem se tudi čutil prevaranega ko je to bil, ker smo prav zaprav ga skupaj
               glasovali, tega je bolje da res ohranimo eno enostnost in če govorim malo iz
               prejšnjega režima, sedaj ne bom rekel frontnost in tako dalje, drugo v resnici
               mislim, da je tudi pri proračunu nas bo letos čakalo, že pri poračunu nas bo čakalo
               marsi kaj ko bomo morali stati na barikadah za kulturo, boste videli ko se potem
               glasuje, ko vodje poslanskih klubov nam pretijo kaj se nam bo zgodilo, če bomo
               glasovali drugače kot se je stranka dogovorila to ne govorim kot štosi, to nas čaka
               vam povem in je zmeraj bilo tako in pride do pravih razkolov lahko znotraj strank, da
               so tu pač po mojem mnenju tokrat eni argumenti, najbolj si nervozen zmeraj kadar
               kulturniki zmeraj samo jambramo in hodimo z razbolelim krvavečim srcem in pravimo na
               tej osnovi ne morate dat, nam morate dati, je bilo marsi kaj zgrajeno, sta bila dva
               teatra v zadnjem času, marsi kaj je bilo ponarejeno, ampak to da bo Slovenija ostala
               kakor je se mi zdi, da se moramo vzeti skupaj.</p>
               <p>Mene boli še to jebenti, zadnjič sem na enem drugem odboru dobil v roke eno zahtevo
               za ustavno presojo ene gospe v zvezi z enim zakonom o tej popravi krivic in da je
               obravnavalo ustavno sodišče že obravnavalo in naj bi dalo mnenje, cel tisti sestavek
               je bil napisan v neslovenskem črkopisu, gospa se piše s kljukico v priimku samo
               enkrat jo je sama naredila, drugače pa je bilo vse ... njen priimek torej je manjkalo
               teh kljukic ne vem koliko pa ni bilo z računalnikom pisano, ampak z enim starim ker
               je šlo za neke žrtve, ki so mogoče še z Nemčije si prinesle stroj, takrat
               zdraven.</p>
               <p>Ampak tudi črkopis ko bomo govorili o mejah Slovenije se bo videlo zunaj kakor mi
               rečemo poljsko se ne da govoriti ker imajo š tako je naš jezik nekaj posebnega in
               naše črke, če bomo to ohranili, če bo nam vseeno za te reči nas bo v resnici vzel
               hudič in jaz sem že omenil spomnite se Cankarja, ko smo se integrirali v Jugoslavijo
               po prvi svetovni vojni kako je on postavil vprašanje slovenskega jezika in če bomo mi
               danes bolj mili se nam ne bo pisalo dobro.</p>
               <p>Skratka jaz tu vidim prvi zakon iz zaščitne zakonodaje pred Evropo, tako ga razumem
               ker drugače nam bo dolgoročno slabo. Grem v Avstrijo in jebenti vidim tisti zeleni
               suknjiči in ženske v tistih kaj že imajo tiste drindle soje, mi nič takega nimamo, mi
               niti na zunaj, ko se skozi pripelješ ne vidiš prav zaprav da si v drugi deželi, razen
               delno recimo cerkvice po hribih, ki pa so tudi naše posebne, so pa tudi drugod lahko,
               naša narodna noša so dolge gate pa kratke hlače, česa itak ni drugje na svetu, da
               imam jaz dolge gate pa ženske do pasu, dugod imajo kratke gate pa dolge hlače, ampak
               dobro, ampak mi neke reči bomo morali ohraniti in če bomo gledali samo z očmi
               finančnikov in politikov borbe za prestiž se nam ne bo dobro pisalo in za ta zakon
               bom jaz šel do kraja, vam obljubim, čeprav dvomim v te tolarje, ampak ta, da bi se tu
               ustavili ker se bo zbralo tako malo denarja v vsem drugem denarju pa ne vem.</p>
               <p>Včasih sem celo mislil, da bi lahko Moge, ki je blizu šolskemu tolarju kar tam nekaj
               vzel, če je zato. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa! Ja ugovor, prosim gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp12">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Jaz bi glede teh strank jaz obljubljam sedaj gospod kolega Partljič, da stranke v
               tej zvezi ne bom več omenjal zato sem tudi povedal prej, da me nič ne moti, če je
               nosilec tega zakona gospod Moge, vem da me bodo v našem poslanskem klubu verjetno
               malo kregali v zvezi s tem, upam da tudi drugi ne bodo omenjali strankarske bi rekel
               zasluge in pripadnosti ker mislim, da je to kulturni projekt vseh poslancev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa! Dajem besedo gospodu Demšarju, potem pa gospodu profesorju Lorencu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp14">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo in lep pozdrav tako številčnemu odboru in vsem ostalim! Sedaj se ne
               spomnil pa sem začel ... prvo bi imel eno pripombo, gospod Partljič, če bi samo
               enkrat rekli se ne bi oglasil, ker ste pa dvakrat uporabil našo južnjaško psovko, ki
               sem jo doživljal bi pa prosil, da bi takle odbor kot smo mi, takih psovk ne
               uporabljali. <stage>(še en govornik-se ne razume)</stage> Če pa niste slišali ostali kaj je rekel
               potem je pa še toliko hujše. Zato sem bil prisiljen povedati, da ste dvakrat jebenti
               rekel, če niste slišali potem je potem zame to še večji alarm kaj se prav zaprav
               dogaja. Zdaj jaz bom povedal konec, pa bom ostale stvari razlagal sigurno za to, da
               se to podpre in bom tudi kjer koli bom lahko komu kaj dopovedal, da je to stvar treba
               speljati, čeprav mislim da je to neko omesno mašilo, sedaj sem bil na nekem odboru za
               notranjo politiko in so rekli to ni nacionalni program, ampak to je resolucija. Tole po moje tudi ni
               resolucija, namreč nujni razvojni programi... Prosim? No, saj ne gre za bistvene
               stvari. Jaz vidim, da to nekaj je in jaz podpiram vsako stvar, ki bi pomenila neki
               premik iz tega stanja in prvo, kar bi bilo treba, če se bi lahko zmenili, ampak jaz
               vidim, da se v dosedanji praksi v parlamentu, vidim, da tudi, če ima kdo iz opozicije
               ne vem kako pameten predlog, en tak primer bom povedal zaradi tega, ker je čisto
               daleč po miselnosti gospod Jelinčič meni, ampak zelo pameten predlog je imel, ampak
               vsi proti zato, ker ga je on predlagal, pa je bilo 10 proti. In zato se bojim, da
               tudi v tem primeru ne bomo zmogli, zmogli že mi tule v Ljubljani kot poslanci, da
               bomo rekli, to bomo pa res dali, ker gre za naš narod, ker gre za narodovo stvar, ne
               samo za neko stranko ali pa za neko politiko. Zdaj, če se bi pa šel vračati nekoliko
               nazaj, bom pa rekel, prvo to, evropski mesec kulture v Ljubljani in dogodek v
               Cankarjevem domu. Koliko je bilo denarja in kaj se je s tem denarjem naredilo? Kdo je
               bil idejni ustvarjalec in tisti, ki je to podprl? To, da so odhajali gostje, tudi ne
               samo tisti, ki so slučajno dobili vabilo, ampak tudi ostali, ki so bili zaželeni, to
               se zgodi v Ljubljani ob evropskem mesecu kulture. Torej, to kulturo smo zapeljali
               tja, kjer, torej kaj takega jaz še nisem doživel, pa sem že marsikaj doživljal. Ko je
               bilo rečeno o cestah, kako hitro najdemo denar, tisti pregovor, ki ga bom danes po
               slovensko povedal, najprej je živeti, potem pa filozofirati. V Škofjo Loko in v
               Idrijo se morava pripeljati, zdaj, ali bo lepši ali malo manj lep, se bo pa dalo še
               kakšno leto počakati, ampak bom povedal drugo zgodbo, pa ne zato, da bi zdaj koga
               obtoževal. Obšel sem kot izvršnik, pojem poznate, kaj to pomeni, vse institucije v
               Ljubljani, vsa ministrstva in vse pravnike, ko smo morali prodajati Rotovž, mestno
               hišo v Škofji Loki, stavba iz srednjega veka. Malo drugače kot na kolenih, v Škofji
               Loki je bil gospod Pelhan, sem ga prosil pred samo stavbo, lepo prosim, pomagajte, da
               ne bomo to morali prodati, ker še tisto, po vojni so nacionalizirali, vrsto ljudi se
               je ven umaknilo, ker pač ni bilo več prave povezave s trgovino in so nam naselili
               notri take kot so jih naselili še marsikje, so prišli, jaz ne bom rekel, kakšni so
               bili ti ljudje. In še tam so bili upravičeni po zakonu, da se ta Rotovž proda, lahko
               bi vam imena naštel, katere pravnike, na katerih ministrstvih vse sem bil, pomagajte,
               da to se ne bo zgodilo. Nič ni pomagalo.</p>
               <p>Nadalje bi rekel to, ko sem bil kot izvršnik, so se nekateri v Škofji Loki
               potrudili, te in te objekte bomo obnovili, kar je pa sakralnih, to je pa tako Demšar
               zato, ker on samo kapelice in cerkve obnavlja in vsakokrat je poizkušala opozicija,
               da bi ja izpodmaknila, ampak dobro, če je bilo to v Loki, mi smo vztrajali in smo
               marsikaj naredili, zadnji primer je v Borovnici, kjer se je postavila vsa, ne vem
               zdaj pojem, kakšen bi vam rekel, ampak raje bom po strankarsko imenoval, da zlasti je
               tu Liberalna demokracija, ko so namenili 3 milijone za obnove cerkve, pod nobenim
               pogojem to se ne sme zgoditi in so komaj potem to spravili skozi. Zato je moje
               vprašanje, gospod Bevk, ki je zdajle lepo povedal, da bodo tudi njega že kar tam v
               klubu, da ga bodo malo okrcali, zakaj tako stvar sprejme. Kako bo pa zdaj to šlo
               navzdol, pa še trikrat slabše in dokler časa bo naše prepričanje tako, da kar se
               tiče, če je samo malo po kakšni masakralnosti kakšen duh, za tisto pa ne smemo dati
               denar in se po občinski svetih temu tako vehementno nasprotuje, potem je zastonj, če
               se mi tule pogovarjamo in jaz bi, zato je moja prošnja in predlog, dajte vplivati
               tudi na svoje kolege po občinskih svetih in raznih službah, ker tudi občine imajo denar in marsikaj lahko
               naredijo, da se ne bodo te stvari dogajale še naprej.</p>
               <p>Nadalje bi rekel to, da tu na tem vprašanju te kulture se pač bodo lomila naša
               kopija, kako gledamo, ali smo liberalno usmerjeni, kar je profit, se splača, kar pa
               ni, pa ne in zato bi jaz tako malce prenesel škodoželjno kot so mi nekateri rekli, pa
               zakaj bomo mi Slovenci imeli svojo kulturo, saj je ja bolj poceni, bomo prevzeli
               kakšen drug jezik. Torej jaz sem včeraj z nekaterimi razpravljal o tem, v Združeni
               Evropi bomo verjetno Slovenci manjšina. Morebiti, da bo potem z nekim manjšinskim
               zakonom, bomo mi zaščite, namreč zato, ker mi govorimo o Združeni Evropi v smislu
               povezovanja gospodarskih, kapitalskih, trgovinskih tokov, ne pa v smislu, kot sem bil
               presenečen na Bavarci, ki sem imel zdaj zadnje čase več stika z njimi, oni se že
               upirajo ravno zaradi jezika. Namreč, oni so ugotovili, v Združeni Evropi je prvi
               jezik francoščina, drugi je angleščina in šele tretji so oni. In sedaj so začeli
               Bavarci govoriti o tem, da Evropa naj ne bo tako zastavljena kot sedaj, ampak naj bo
               to Evropa narodov. To je pa nekaj drugega kot Evropa držav in če bi bila Evropa
               narodov, potem se pa jaz ne bi več bal, vseeno, ali živimo ob 28 milijonskem narodu
               zraven ali ob kakšnem manjšem in na tako ihto kot ste zdaj hoteli nekateri pripraviti
               ta pridružitveni podpis, ki bi šel skozi parlament z ratifikacijo, mislim, da se
               moramo tudi take stvari preje zmeniti.</p>
               <p>Dalje bi rekel to, da je kultura še marsikaj drugega, ni samo jezik, tu so
               knjižnice, tu so knjige. Vrsto stvari bi človek lahko naštel in mislim, da bi morali
               biti pozorni na vsa dogajanja. Težave pa vidim v tem, sam sem v enem takem
               prostovoljnem društvu in tam vidim, ko si kakšno stvar zamislim, potem pa kakšnega
               profesionalca prosim za pomoč in meni, ja, tam imajo pa denar in našponajo - se
               opravičujem za malce grd izraz - in naredijo, tole boste pa toliko in toliko plačali.
               Tisti, ki smo zraven ljubitelji, bomo zastonj delali, on pa, ki spozna, ti imajo pa
               denar in zato mislim, da bi se marsikakšna stvar lahko za manjši denar naredila,
               ravno tako tudi tale ljubljanski mesec kulture in zato me je tule gospod toliko bolj
               simpatičen, ki je prišel tudi z nekaterimi stvarmi, mi se poznamo že iz pred 10 leti
               in bi rekel, za koliko manjši denar stvari naredijo, kot pa razne institucije, ki
               zagrabijo ne vem koliko denarja. Zato mislim, da je treba bistven premik narediti -
               da ga zaključim - tisti denar, ki je, ga je treba boljše obrniti - jaz bom povedal, da smo vrsto cerkva po vojni
               in takih spomenikov obnavljali s prostovoljnimi deli in s svojim denarjem, in ni
               nobena družba hotela nič dati, razen evidence so delali, vam lahko prinesem papirje,
               kako je notranje ministrstvo zbiralo podatke, koliko se je obnovilo kakšnih objektov,
               cerkvenih, in koliko so predvidoma ljudje dali. Torej, to se je počelo. In če te
               miselnosti ne bomo presegli, potem je zastonj vse naše razpravljanje v tej smeri.</p>
               <p>Zdaj se bom še enkrat ponovil. Lepo vas prosim, predstavnike raznih strank, zmorite
               to, da ne boste več gledali to v taki obliki in tako, kot tule izjavljate, tudi
               prenesite na svoje strankarske kolege, da se kaj takega, kar se še zdaj, tudi letos,
               dogaja po občinskih svetih, ne bo več dogajalo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jakič ima ugovor, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp16">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem, sploh se nisem hotel oglasiti k tej temi, ampak želel bi opozoriti
               gospoda Demšarja na dve stvari. In sicer, na strpnost dialoga, ki je tudi v bistvu
               kulturni nivo, in seveda kontradiktornost, ki jo v svojem izvajanju ima. Na eni
               strani opozarja na evropski mesec kulture oziroma otvoritveno prireditev, na drugi
               strani govori o obnovi sakralnih objektov. Jaz bi želel povedati, da seveda tudi v
               kulturni obstaja drugačnost in da je treba do te drugačnosti biti strpen. Strpen si
               na ta način, da dovoliš, da je drugačnost prezentirana, in če bi bil zelo banalen, bi
               rekel, da nekaterim drugim pa ne bi bila všeč proslava, na kateri bi dve uri nekdo
               igral na "frajtonarico". In bi prosil seveda, da se tu omejimo in da smo strpni.</p>
               <p>Kot drugo bi pa rad povedal, da me čedalje bolj moti v tem parlamentu sklicevanje na
               preteklost. Jaz sem seveda mlad človek in si želim govoriti o prihodnosti, in zato
               sklicevanje na neke liste in na neko ustaljeno logiko preganjanja, obnavljanja
               sakralnih objektov, mislim, da bi lahko neko črto potegnili in rekli, sicer jasno
               povedali, kaj se je dogajalo v preteklosti, ampak govorilo o bodočnosti. Seveda, tu
               je bilo, če sem prav razumel, naslovljeno na Ministrstvo za kulturo. Kolikor jaz vem,
               je tudi liberalni kulturni minister seveda v dogovoru obljubil obnovo sakralnih
               objektov, če se ne motim, okoli 300 oltarjev, kar je bila obljuba ministra dr.
               Rodetu, in zato bi prosil seveda, da prekinemo to zgodbo. Predvsem pa vas, gospod
               Demšar, prosim, mi smo Državni zbor, vi pa govorite o stvareh, ki se tičejo občinskih
               svetov. Dajmo ta nivo - preko tega nivoja iti, govorimo o nacionalnem kulturnem
               programu, govorimo o nacionalnem kulturnem tolarju, govorimo o razvoju nacionalne
               kulture na splošno, ne pa o vaši občini oziroma krajevni skupnosti in vaših društvih.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja, gospod Bevk, ugovor, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp18">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Jaz bi rad samo na kratko povedal glede preseganja tistih stvari, o katerih  je gospod kolega Demšar povedal
               iz svoje lastne izkušnje. Ko smo občina in jaz kot župan prispevali denar za obnovo
               črnovrške župne cerkve, me je gospod župnik v zahvalo povabil na nedeljsko mašo in
               sem lahko po maši spregovoril faranom pred župno cerkvijo. To je bilo deset dni pred
               volitvami, lanskimi državnozborskimi. Mislim, da je to več kot preseganje teh razlik.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Demšar je prosil za ugovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp20">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Prvič bi rekel, da mi gospod Jakič ni povedal, v čem sem kontradiktoren, se pravi, da
               prihajam sam s sabo v nasprotje.</p>
               <p>Drugič bom pa rekel to. Lahko, da vi smatrate, da smo mi samo na državnem nivoju,
               ampak poslušajte, življenje se pa dogaja tudi nižje. In tista vaša misel, torej to pa
               zelo dobro poznam, to je generalna usmeritev, pa ne bom rekel zdaj še kakšnega imena
               naprej - pustimo zgodovino, mi gremo naprej. Ne morete brez zgodovine, v kulturi ne
               boste nikamor prišli naprej. S tem bi soglašal, ampak če se bi to dogajalo, kar sem
               jaz govoril, pred 40, 30 leti, v redu, ampak te stvari se dogajajo danes. In s
               tistimi gesli, ki jih z vaše strani poznam, ampak ne mislim tu konkretno na vas kot
               osebo, pustimo zgodovino - ne, to ne bo šlo! Kdor to misli, da bomo lahko samo naprej
               šli, pri tem pa ne bomo nobene stvari za nazaj uredili, je po moje v zmoti. Ampak
               dopuščam, torej tu pa sem strpen, da smo različni, in da vi, kot mlad človek,
               mislite, da se da iti samo naprej, tako nekako, kot sem vas razumel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi prosil, da bi najprej to splošno debato, pa bi potem še... Ja, prosim,
               kratki ugovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp22">

               <speaker>ANTON PARTLJIČ:</speaker>

               <p>Ne bom niti poskušal govoriti na ta način, da bi še dal naprej. Seveda, obe mnenji,
               Romanovo mnenje tudi spoštujem, samo nekako se strinjam, strinjam se sicer tudi z
               vami, da mora biti zgodivinski spomin in vse. Ampak s tem se ne strinjam - mi smo
               imeli že, zlasti v prvem mandatu, kulturnega ministra, ki je moj prijatelj, pisatelj,
               ki je rekel, toliko desetletij je bila ena kultura na Slovenskem zapostavljena, mi
               bomo zdaj to izravnali. Zdaj vidim, da na neki točki moramo s tem nehati! Jaz moram
               imeti pravico govoriti tudi o tem, ali se naj zdaj ta cerkev obnovi ali se naj ne
               obnovi, kakor govorimo o gledališču, kakor govorimo o kateri drugi stvari. O tem
               mislim, da zdaj mi ne bi več tega popravljali, ampak enostavno enakopravno
               diskutiramo, kar je najbolj potrebno. V tem smislu bi ga na nek način podprl. Imeli
               pa smo že, ko se je prav ministrstvo odločilo, zdaj bomo pa popravljali krivice za
               nazaj, in nismo nikamor prišli v Državnem zboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Upam, da se strinjate, da bi dali zdajle besedo še gospodu Primožu
               Lorenzu, najbrž ga vsi poznate. Ni sicer član odbora, je med drugim pa tudi
               predsednik Društva za oživljanje kulturne podobe starega mestnega jedra v Ljubljani.
               Potem bi pa dal besedo gospodu
               ministru Jožefu Školču, prosim gospod, ja za njim za gospodom Školjčem ste.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp24">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Iskrena hvala za besedo! Hvala tudi gospodu predsedniku in gospodu podpredsedniku
               ... s katerim sem že dlje časa v sodelovanju. Lep pozdrav vsem poslancem! Dovolite mi
               da spregovorim nekaj besed zavedajoč se usodnosti trenutka kulture v slovenskem
               prostoru.</p>
               <p>Sem človek verjetno me večina pozna, ki sem že pred 35 leti v Južni Ameriki, Indiji,
               Aziji in tako naprej, risal na sarvete in koščke papirja zemljevid Slovenije, pomagal
               sem si s tem, da sem levo narisal Italijo zgoraj pa Avstrijo.</p>
               <p>Ker sem kot glasbenik v zadnjih 40 letih doživel doma v slovenskem prostoru toliko
               ponižanj sem še posebno vesel, da imam danes prvič v življenju možnost spregovorit
               temu spoštovanemu odboru za parlament, slovenskega parlamenta za kulturo.</p>
               <p>Poglejte za kaj gre! Jaz sem danes kmalu opazil, nenazadnje tudi v evropskem
               prostoru, boli me tudi ta beseda in ponavljanje vstop v evropo, jaz živim celo
               življenje v evropi, če kdo vstopa in ima občutek, da je do sedaj živel na Balkanu to
               je njegov osebni problem, videl sem kako funkcionira evropa, kako funkcionirajo
               mestna jedra, predvsem pa sem opazil eno bistveno stvar, danes civilizirana evropa in
               Amerika do Avstralije živijo gospodarstvo ekonomija, kultura in politika z roko v
               roki, danes jaz mislim, da ni več enega parlamenta od Luxemburga, ki nima nobenega
               kompleksa da jih je 400 tisoč, enkrat v življenju niso rekli kaj bo pa z nami ker nas
               je samo 400 tisoč.</p>
               <p>Ampak pustimo te debate, nikoli se še ni zgodilo, da nebi sodelovali na najvišjem
               nivoju kultura, politika in ekonomija. Skratka z drugo besedo govorim iz izkušenj, ko
               nas je sprejel namestnik zunanjega ministra ameriškega Waitthet smo imeli koncert v
               Washcington in tako naprej, mislim to smo se take stvari, praktično smo se
               pogovarjali od gospodarstva, ko je on prišel v Jugoslavije je rekel za področje
               varnosti, gospodarstva, zunanje politike in vse, je rekel jaz prihajam v Jugoslavijo
               s popolnoma drugačnimi očmi, od kar sem slišal trio Lorenc, oprostite nočem govoriti
               o sebi, ampak o nekih izkušnjah, ki so izjemno pomembne.</p>
               <p>Primer, pred enim mesecem ko sem govoril z namestnikom ruskega zunanjega ministra
               Primarhova ali pa ... sva govorila ko sem mu začel razlagati, da je tukaj živel en
               Gustav Malar da je bil tukaj Beethoven časni član Akademije filhamonikor, ki smo jo
               sredi Ljubljane ustanovili pred Dunajem, pred Prago in to naprej pustil vse pogovore
               in se je hotel samo še z mano pogovarjati, namreč ta namestnik Primakova odgovoren
               tudi na Nato za Rusijo po svetu je isto časno tudi kulturni ataše za celo rusko
               kulturo z sedežem v Parizu je zdrave inpresali inpresari boljšega ... in tako naprej,
               da vam ne razlagam. Hočem nekaj
               povedati - politika, ekonomija, kultura, gospodarstvo, to se dela z roko v roki. Da
               je kultura poraba, to je neka absurdna misel, ki je baje od gospoda Mencingerja
               napačno razumljena. Drugače pa tega danes nihče več ne uporablja. Osebno bi predlagal
               in prosil, spoštovani Odbor za kulturo, da bi sprejel v obliki predloga, sklepa ali
               karkoli, dve stvari in se mi osebno zdi ta v tem katastrofalnem in res vzornem
               trenutku v slovenski kulturi odločilna. En sklep je ta, da v okviru sprejemanja
               kulturnega tolarja končno po 40 letih resnično močno mesto živi kulturi. Govorim o
               profesionalni kulturi, profesionalni od simfoničnih orkestrov, gledališč, likovnikov,
               govorim zdaj o polustvarjalcih in ustvarjalcih. Zakaj to tako poudarjam? Če dovolite
               nekaj stavkov na hitro, da bom prebral - vem, da je vaš čas dragocen - pismo, ki sem
               ga napisal:</p>
               <p>Po šokantni odločitvi uslužbenca Ministrstva za kulturo, gospoda Ivana Pala?, da v
               nacionalnem projektu ima Slovenija podobo Slovenije. Kljub odobritvi sredstev
               strokovnega odbora v sicer minimalni višini 3 milijonov, ne nakaže nikakršnih
               sredstev, se obračamo na parlamentarni odbor s prošnjo, da pretehta nekatera, za
               slovensko kulturo usodna vprašanja, ki se vežejo tudi na sprejem kulturnega tolarja v
               slovenskem parlamentu.</p>
               <p>Lepo prosim, ta prvi stavek ne jemati kot blazno užaljenost, zdaj bom pa jaz norel
               okrog itd., ker nismo dobili tega denarja. Te stvari se dogajajo že toliko in toliko
               let in mislim, da tu parlamentarni odbor lahko poseže v pomoč, nenazadnje tudi
               ministru za kulturo, da se take stvari ne bodo več dogajale. Za kaj gre? Definitivno
               spoznanje tudi v okviru nacionalnega projekta ima Slovenija podobo Slovenije. To je
               delovni naslov oživljanja kulturne podobe starih slovenskih mestnih jeder, cerkva in
               gradov, ki s pomočjo živih programov spodbujajo prenovo dediščine, spodbujajo drobno
               gospodarstvo, spodbujajo turizem, promocijo in vse skupaj v mednarodnem kontekstu.
               Jaz sem se odločil v življenju, da mene ne bo več sram, da me tam pa tam kot Slovenca
               ne bodo poznali in skušam dati svoj prispevek temu. Preveč ponižanj sem doživel v
               življenju. Skratka, to je na hitrico ... da je vsak tolar vložen v prenovo kulturne
               dediščine brez natančno določene strategije kulturnega oživljanja objektov <stage>(živa
               kultura)</stage> koordiniranih programov. Mi smo v ... samo zaradi koordinacije programov po
               celi Sloveniji pocenili festivale, kulturne programe itd. zaradi koordinacije do 40%.
               Nekdo naj vzame svinčnik v roko in izračuna, kaj smo samo s tem - to je edini segment
                  - - samo s tem prišparali
               državi. Oprostite, če sem mogoče malo - sem zmeraj navdušen, moram animirati vsak dan
               sto ljudi.</p>
               <p>Koordinirani program... in tako naprej - živa kultura. Skratka, koordinirani
               programi oziroma kulturnih projektov - skratka, ta tolar predstavlja vrečo brez dna,
               brez ene natačno zastavljene strategije. To nas je vodilo v spoznanje, da samo živa
               kultura oziroma najkvalitetnejši programi, kot sem povedal, in projekti spodbujajo
               prenovo dediščine. Poglejte, "Ljubljana, moje mesto" - velika akcija - je nastala
               direktno iz kulturnih programov starega mestnega jedra, frapantno posledično, kar smo
               ugotavljali. Za nami so začeli hoditi ekonomisti, od dr. Aleša Varčiča, Teja Petrin,
               dr. ...<stage>(nerazločno!)</stage> in tako naprej, in so rekli, vi delate en "know how", ki ima za
               posledico ogromen "business", ekonomske iztržke in tako naprej, seveda promocijo,
               turizem, vse našteto. In dajejo danes te stvari za diplome in magisterij na Ekonomski
               fakulteti, poudarjam, mimogrede.</p>
               <p>Drobno gospodarstvo, zraven je seveda težek naboj tudi urejanje okolja, privabljanje
               kapitala, in imajo veliko turistično... <stage>(nerazločno!)</stage></p>
               <p>Rezultati te strategije so najvidnejši v ljubljanskem mestnem jedru. Seveda, ostali
               kraji, jasna stvar, ki so podobno delali, od Škofje Loke, sijajnega dela v Idriji, na
               Ptuju, Maribor in tako naprej. S tem prihranimo seveda državi velika sredstva, ki jih
               je dosedaj namenila stihijsko, popolnoma stihijsko vodeni kulturni politiki.</p>
               <p>Zato prosimo parlamentarni odbor, da dokončno ovrednoti pomen žive kulture in
               predlaga slovenskemu parlamentu ter Ministrstvu za kulturo ob priliki sprejemanja
               kulturnega tolarja, da posveti posebno pozornost živim kulturnim projektom in skrbno
               pretehtani strategiji projekta "Podoba Slovenije", ki združuje na osnovi civilne
               družbe, za katero iskreno upamo, da ji boste končno odprli vrata v vse zgoraj naštete
               segmente. Dovolite, da vam priložimo nekaj gradiva. Gre za projekt, vreden vse
               pozornosti in podpore, po našem mnenju. Projekt ima sedež na Slovenski akademiji
               znanosti in umetnosti, združuje se počastnim, skratka, predsedstvom predsednika
               države, predsednika SAZU-ja, gospoda nadškofa, drugače je pa v sodelovanju s šestimi
               ministrstvi, 19 slovenskih občin je v projekt vstopilo. Tu je bilo na tisoče
               sestankov, lobiranj in tako naprej. Ima izjemno koheziven naboj, to je združevanje
               Slovencev, koordiniranje programov, skupaj s turizmom, ekonomijo, prenovo, dediščino
               in tako naprej. Ogromen projekt! Skratka, združuje tudi večino najvidnejših kulturnih
               ustvarjalcev in postustvarjalcev, kulturnih organizatorjev in ljudi dobre volje.</p>
               <p>To, kar je danes gospod Demšar govoril, tudi, če hočete, na nivoju krajevne
               skupnosti, bi rad - jaz nisem napačno razumel vaše replike - ampak rad bi samo nekaj
               povedal. Mi smo danes slišali o naši vzvišeni nacionalni politiki, o parlamentu, o
               velikih stvareh. Nas oziroma vas zaradi takih ljudi in takih na terenu rožic, ki se
               od jutra do dveh zjutraj matramo, kako bomo pognali eno rožico, na katero bomo
               navezali vse ostalo, ekonomijo, kulturo in tako naprej, iz katere rastejo velike
               stvari, tudi mednarodni projekti - to so najdragocenejši ljudje, ki jih mi, večina
               teh imen na slovenskem terenu, tukaj sploh ne poznamo. Včasih jokajo, včasih mi
               telefonirajo, pravijo, gospod Lorenz, dajte nam pomagati!</p>
               <p>Za na konec, v iskrenem upanju, da bo parlamentarni odbor zmogel toliko dobre volje,
               moči in modrosti, da bo odločno podprl in argumentirano zagovarjal navedena stališča
               oziroma predloge tudi v slovenskem parlamentu ter določil ali predlagal zakonske
               oziroma obvezujoče finančne postavke za živo kulturo pri odločitvah tudi Ministrstva
               za kulturo, da se ne bi take absurdne situacije dogajale, da lahko en uslužbenec
               eskivira kompletno strokovne komisije in vse tako naprej, in sam odloči, da Slovenska
               filharmonija in simfoniki RTV-ja niso nacionalnega pomena - to je argumentacija,
               zakaj niso dali nekih minimalnih sredstev. Pred vrati imamo pa turneje simfonikov,
               vsi slovenski kraji že pričakujejo "Big Band", tukaj je župan, gospod...
               <stage>(nerazločno!)</stage>, tukaj je gospod Demšar, v Škofji Loki se bodo velike stvari dogajale,
               in tako naprej, mimogrede.</p>
               <p>Skratka, da se sprejme, to je bistvena zadeva, ta postavka za živo kulturo, skratka
               tudi da se apelira na Ministrstvo za kulturo in da se to postavi v slovenskem
               parlamentu na osrednje mesto.</p>
               <p>Jaz bi za konec - jaz se še enkrat opravičujem, da sem morda malo daljši. Slišal sem
               frapantne stvari - potem bomo šli najbrž še na kakšno kavico - o rušenju države.
               Mislim, jaz ne vem, ali sem to prav slišal ali ne. Mi državo gradimo, ne rušimo, in
               državi ponujamo ogromna sredstva, ki so bila do zdaj stihijsko porabljena, nenazadnje
               tudi v kulturno dediščino, ki je postala sama sebi namen. Spoštovani poslanci, mi smo
               obnavljali gradove, samostane, cerkve - dobro, cerkve so zase kategorija - z
               ogromnimi denarji. Vemo to, da zadnjih pet, deset, petnajst let, da so ti objekti
               doživljali obiske treh do sedmih osemletk letno, s tem, da praktično niso imeli enega
               gospodarja, upravnika, človeka, ki bi za grad vsaj približno skrbel in pred vrati
               pometel. To je situacija, ki je absurdna. Namreč, še enkrat ponavljam, vsak objekt,
               ki bi ga zdaj oživljali - predlog je tudi, da se od tega oživljanja da gotovo procent
               za živo kulturo - mora iti vzporedno s strategijo oživljanja objekta. In to
               oživljanje privabi ljudi, kapital, "business", promocijo, turizem in vse danes že
               našteto.</p>
               <p>Rad bi se dotaknil še ene stvari, ki se mi zdi tudi v bistvu prelomna in usodna za
               nadaljevanje  slovenske
               kulture v kontekstu visoke politike, gospodarstva, ekonomije, promocije turizma in
               tako naprej. In sicer, vsi veste, da so že v Bruslju to ugotovili, mi to vemo, tule
               prisotni, jaz osebno 30 in več let in tako naprej. Razmerje 85 - po gotovih mojih
               podatkih - na najvišji ravni, na Ministrstvu za kulturo celo 95% dajanja za
               institucije - v to kislo jabolko bo treba ugrizniti. Razmerje, recimo 90% dajanja za
               institucije za obratovalne stroške in tako naprej, vizavi 10%, ki gredo za živo
               kulturo, je absurdno! Če tega mi ne bomo danes presekali, potem nima smisla sploh, da
               karkoli govorimo, debatiramo in tako naprej.</p>
               <p>Skratka, jaz še enkrat apeliram, da podprete civilno družbo, ki si v naši mladi
               državi, moram reči, zelo težko utira pot, to verjetno večina od vas ve, in da enkrat
               spoznamo, da znamo mi z denarjem 1:10 boljše delati z zadnjim računčkom za tri rože,
               če smo jih dali dirigentu, kot pa mnoge institucije, ki postajajo sami sebi namen. In
               kamorkoli pridem, slišim samo eno stvar, od krajevnih skupnosti, slovenskega mesta,
               vlade, in tako naprej: knjižnice, knjižnice, knjižnice! Večina knjižnic je brez
               programa, brez strategije, brez bifeja - oprostite banalnemu predlogu - brez
               oživljanja, brez kulturnih programov, takih, ki so zelo poceni, in tako naprej.
               Skratka, zopet so sami sebi namen. Enkrat na teden pride kakšen upokojen človek, in
               tako naprej, notri, imam dosti pregleda tudi čez knjižnice. Skratka, tu je treba celo
               strategijo obrniti. Če zopet vzamemo denar v knjižnice, to je ogromna postavka.</p>
               <p>Čisto na koncu - v bistvu sem jaz vse povedal. Jaz bi zelo rad videl, če bi na tale
               moj, upam, da ne monolog, povedal bi samo še to, da se od jutra do večera, ker so
               stvari - to je velika odgovornost, konec koncev koordiniramo celo Slovenijo. Jaz
               doživljam zadnje čase od jutra do večera, ker sem prisiljen v to, taka poniževanja,
               predvsem pri lobiranju in pogovorih, privabljanju sponzorskih sredstev! Jaz vam ne
               bom zavlačeval zdajle, da vam bom prvil anekdote, kaj vse moram poslušati, da včasih
               se mi obrne želodec, pa grem nekam, pa razmišljam, ali ima sploh še vse smisel ali
               ne.</p>
               <p>Zaradi tega bi na koncu še nekaj apeliral, drugo usodno važno zadevo. Če ne bo
               parlamentarni Odbor za kulturo dobesedno z bagrom spremenil te slavne zakonodaje
               glede tistega "ena cela" <stage>(1, )</stage> in tako naprej, da bodo podjetja, kot cela Evropa,
               Amerika in Avstralija, lahko - pustimo zdaj tisto 0,3, donatorstvo in tako naprej,
               vemo, zakaj gre - skratka, tisti odlok na finančnem ministrstvu, ki bo dodeljeval
               podjetjem resnično tisti procent, gospod Partljič dobro ve, koliko, in tako naprej,
               vemo afere s Petrolom in tako naprej, zdaj še tobačni zakon, skratka, ne vemo več,
               kam iti. Vedno imamo pa po stopnicah, vsaj jaz osebno, 30 let, ko sem hodil na
               Ministrstvo za kulturo - izjemoma danes nisem imel tega občutka - ampak predvsem k
               sponzorjem, vedno sem imel občutek, da hodimo "fehtat" in se poniževati. In to ploščo
               je treba radikalno obrniti. Mi ponujamo državi, politiki in ekonomiji ogromen denar,
               promocijo, ugled, in tako naprej.</p>
               <p>Še enkrat, iskrena hvala! Jaz bi bil zelo vesel, če bi zdajle v zvezi karkoli, ali
               je kakšna replika ali kaj za vprašati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Razumljeno, mislim, da je bilo v redu. Gre za žive kulturne projekte, ki
               jih predlaga gospod Primož Lorenz, da se pač vnesejo v ta zakon. Ja, prosim, gospod
               Moge, ugovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp26">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ne, dopolnil bi vas samo v tem smislu - jaz sem ga zelo dobro razumel. On je v bistvu
               govoril o tem zakonu, ki ga danes sprejemamo, pa o kulturi na sploh. V bistvu glede
               na to, da je bil krovni zakon sprejet in da inštitucije ne "špilajo", ima opravka z
               birokrati, kar je res, kar meni s terena pravijo. In jaz bi, predsednik, pozval tule,
               da bi člani odbora tudi mogoče o tem glasovali, da bi Ministrstvo za kulturo pred
               sprejetjem proračuna ali pa pred razpravo o proračunu dalo kulturno politiko na ta
               odbor in bi o njej razpravljali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam in mislim, da se tudi drugi strinjajo, da ta predlog sprejmemo.
               ...<stage>(Medsebojni pogovor!)</stage>... Prosim? Ja, ja, bomo pa potem lahko dodali. Zdaj takole,
               k besedi se je prijavil gospod minister Jožef Školč, potem pa gospod Klinc - tak je
               vrstni red. Prosim, gospod minister.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp28">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, vse, kar je bilo povedano, bi na neki način lahko maksimalno
               izkoristil v podporo temu, da pridodam pač ta lonček, češ, s kulturo se je doslej
               samo slabo ravnalo, vse je zanič itn., ampak jaz bi rad znotraj te diskusije nalil
               tudi čistega vina, predvsem zaradi točke, ki je na dnevnem redu, to je tega zakona o
               kulturnem tolarju. Mi sicer lahko govorimo tudi o vseh drugih stvareh in to je
               predvsem zame dobrodošlo, ker je zelo malokrat prilika razčiščevati določene stvari,
               kako jih spremeniti in bi se zelo hitro pokazalo, da dobršen del trditev, ki v
               slovenskem prostoru veljajo za nepremakljivo zakonitost, ko se govori o kulturi in
               kulturni politiki, enostavno ne zdrži. Ne zdrži, da se recimo ne financirajo
               projekti, ki so izven institucij. Problem recimo razpisov, kot jih gledam zdaj za
               nazaj, Ministrstva za kulturo in odločitev Ministrstva za kulturo je, da ima med
               primerljivimi državami absolutno najbolj razpršen program financiranja. Absolutno
               najbolj razpršen. Ni je države, ki bi si odprla toliko postavk in ki bi recimo
               obravnavala prošnje do ravni krajevne skupnosti, če rečem po starem in do vsakega
               posameznika posebej. Tako da je tu potrebno le biti previden. Ampak tisto, kar sam
               vidim kot zares velik problem, je pa ta strahovita centralizacija sredstev in uprt
               pogled samo v eno točko, kjer bi se lahko dobilo denar za kulturo in to je
               ministrstvo v tem trenutku in se mi zdi, da je - se opravičujem, ker grem stran od te
               začete zgodbe, zato je le potrebno premisliti, kaj vse se je zgodilo v občinah in s
               kakšnimi instrumenti je tudi država preprečila občinam, da lahko načrtujejo kulturno
               politiko in da je vsak najmanjši problem na koncu državni problem. To se mi zdi ena
               od stvari, ki jo je mogoče razpravljati in tudi če boste zdaj izglasovali predlog
               kolega Mogeta, bomo mi v neki zelo veliki zadregi, s kakšnim dokumentom naj pridemo
               pred vas glede na to, da veste, da vsa ministrstva do sedaj niso uspela napisati
               dokumenta, ki bi zaslužil ime nacionalni kulturni program in iz tega izvajati neko
               kulturno politiko, je pa mogoče tisto, kar so strokovne službe in sodelavci ob koncu
               lanskega leta in v začetku letošnjega žirirali kot odločitve za financiranje v
               letošnjem letu, predstaviti na odboru in podvreči neki presoji, že zaradi tega, ker
               se v tem trenutku pripravlja nov razpis in je hipotetično še mogoče vgraditi kakšne
               varovalke in drugačne instrumente v ta nov razpis. Tak dokument vam ponujam ob
               normalni tej, ob tem zadržku, da proračun ni sprejet in da je to tisto, kar bo
               ministrstvo zagovarjalo v vladni in parlamentarni proceduri glede na navodila, ki so
               veljala za sestavo proračuna in ki jih je to ministrstvo kot eno od redkih zares
               upoštevalo in za kar se mu lahko v nekem trenutku tudi maščuje, ker očitno je mogoče
               ne glede na to, da smo tukaj slišali, da so civilizirani in necivilizirani narodi
               itn., ta navada, da se navodil ne spoštuje, žal je tudi v Sloveniji in v slovenski
               politiki absolutno prisotna.
               Kar se teh reči okrog tega, kaj vse da kultura je ali pa ni in dovolite, da grem jaz
               tudi v en tak ekskurz na stran, čeravno je problem te srenje ravno to, da se nikoli
               ne zna osredotočiti na tisto, kar je problem. Danes je recimo vprašanje, kako se
               dogovoriti za ta kulturni tolar. Ve se, kakšne bodo težave, govorimo vse drugo in je
               prav tako, ampak te problem te srenje je zares v tem, da poizkuša vedno vsakemu vse
               razložiti. Ko bo to teklo pač naprej v javnosti in v parlamentu, zna to biti hiba. Na
               Odboru za kulturo, kjer so vsi pristaši, kot razumem, tega predloga, to hiba ni, v
               javnosti pa je potem, ko govori o katastrofalnosti. To ni razumljeno kot literarna
               artibura, ampak dobesedno. Ko se govori o mizernem položaju, to ni spet razumljeno
               kot neko dramatiziranje, ampak spet dobesedno. Ko se na drugi sooči številke, recimo
               investicij v kulturo, potem verjemite mi, da toliko kolikor se je v zadnjih letih
               investiralo v kulturo, se že zelo dolgo ni in zdi se mi, da ko govorimo tudi o tem
               tolarju, da velja zahteve za ta tolar postaviti na pozitivne izkušnje tega, kar se je
               zgodilo, ne pa na to, kar je bilo tu že rečeno, da nič ni bilo. 80.000 kvadratov, se
               mi zdi, da so zdaj s Silvestrom in gospod Mrvičem pogledali, je v tem trenutku v
               takšni ali drugačni izgradnji za potrebe kulture. To ni malo. Verjemite, da to ni
               malo. Iz zahtev za demilatirizacijo, ki so bile pred leti in ki so pač sprostile
               nekaj teh mestnih prostorov, je kultura ogromno dobila, ne samo v Ljubljani, tudi v
               Mariboru in še kje drugje, Metelkova, to je kare, ki bo pač imel, vse so tam notri,
               ampak je kare, ki je namenjen skorajda izključno kulturi. V enem delu programov, ki
               jih pripravlja ministrstvo, v drugem delu programov, ki jih pripravlja mesto. Je tudi
               Roška recimo kot kasarna itn. To so stvari, o katerih je bilo mogoče v 80-ih letih
               samo sanjati in zato se mi zdi, da ko govorimo o teh rečeh, je treba reči, poglejte,
               kaj se da narediti, kot je bilo tu že rečeno, z malo denarja kakšne velike učinke to
               ima. Najboljši primer so zgodbe, ki jih pač pripoveduje gospod Lorenz o tem, kako je
               tam, kjer so se stara mestna jedra obnavljala, da se je, bom rekel vrednost poslovnih
               prostorov, ne podvojila, doživela je večkratnik, prišle so tudi druge stvari,
               morebiti jih pač začetniki niso načrtovali, ampak sprožilo se je dobesedno neka druga
               stvar, zato jaz nisem za to, da se to utemeljuje na "jamru", ampak da se potreba po
               tem zares utemeljuje na neki samozavesti. Tu bom šel malenkost v stran. In če je kultura stvar
               samozavesti, in za mene pač to je, potem mi je zelo nerodno, ko okrog ovinka tako in
               drugače govorimo o bolj in manj kulturnih ljudeh, o bolj in manj kulturnih sredinah
               in o bolj in manj civiliziranih bivših in bodočih prijateljih, o tem, kaj da je v
               Evropi in kaj da ni. Balkan je eno najbolj, če gledamo s stališča celega sveta, vas
               zanalašč provociram, eno od najbolj znanih področij v Evropi v celem svetu gledano.
               Če zdaj gledamo samo iz Ljubljane, je to mogoče že v Aziji, ampak sicer pa s stališča
               teh nekaj milijard ljudi je pa to ena od tistih, o tem vam lahko tudi pripovedujem,
               tako kot gospod Lorenz, ko pač potuješ nekje po Afriki ali ne vem kje, rečejo, joj,
               vi ste pa iz Evrope, tam je pa hudo, tam se pa streljate. Ali veste? Hočem vam reči,
               da pri tem, ko govorimo kdo je klerikalec, kdo je liberalec, kdo je bolj za kulturo,
               kdo je bolj ali manj Slovenec, se jaz spomnim na enega mojega dobrega znanca in
               imenitnega človeka duhovnika iz Benečije don Guiona. Dovolite, da vam povem to
               storijo, da ne bo sporov okrog tega kako so ti ljudje poskrbeli, da danes tam
               govorijo slovensko in da je biti Slovenec stvar samozavesti.</p>
               <p>Pred par leti je v Kobaridu tekla neka razprava o tem, točno o teh 45 letih kaj da
               je bilo prav pa kaj da je bilo narobe, pa ne bom zdaj govoril o imenih in o poklicih,
               ker bi to bilo lahko narobe razumljeno, večinoma pa so bili to vse župniki. In reče
               eden z naše strani, pri nas je vse narobe, zdaj je treba to pa to pa to pospraviti in
               to je pa zato, predvsem je šlo za to, da izpraznjene te gorske vasi, je rekel, to je
               pa zato, ker je bil tukaj socializem, režim in tako naprej. In reče na Guion, ker mu
               je šlo počasi vse to na živce, reče: "Ma, poslušajte haspuot nunac, dol pr nas ni blo
               sočializma, ma, so vse vasi prazne." In potem teče diskusija naprej in reče ta: "Ja,
               ja, ampak dol pri vas pa ni bilo Bosancev." In potem reče ta Guion, ima proti 90 let,
               reče: "Res je, ni jih blo, ma vam povem nekaj drugega." On mašuje v Matajurju, to je
               ena taka zelo visoko postavljena župnija in se vozi tam mimo, je že precej opuščenih
               vasi in ena od njih je bila kar dolgo let brez enega samega živega človeka. Potem pa
               ta pripoveduje o tej vasi, da so šli zadnji v Belgijo in tako naprej, reče: "No, pred
               dvema letoma se jaz peljem z mojim motorinom in slišim pesem. Nisem mogel verjeti, se
               ustavim, poslušam, ne vidim nobenih ljudi, se peljem naprej, vas se čisti. Meni je
               srce zaigralo, jaz nisem verjel, da bom za svojega življenja videl, da še kdo hoče
               nazaj tu živeti." Naredim jaz, je rekel, tisto mašo, grem nazaj, pogledam, vidim, tam
               "pucajo", je rekel so bili črnci. So bili ta črni. Je rekel: "Lejte, haspuot nunac,
               to je tako, eni hrejo dol, tadrugi hrejo gor. Eni so beli, tadrugi so črni. Vsi so
               božji, a ni tako." A veste? Tako, da ko govorimo o kulturi in o tem, da bi se res
               postavili kot kulturen narod v tej Evropi, ki bo brez meja, in kjer jaz seveda upam,
               da bo kulturna identiteta naše dežele tisto, kar bo razločevanje, razpoznavni znak,
               potem se mi zdi, da je to mogoče razumeti samo na tak način. In zato me veseli, da se
               po eni strani prepričujemo, da je pravzaprav ta projekt projekt vseh, in jaz upam, da
               je res in ga tudi tako razumem, ampak hkrati me skrbi, ker vsak, ko pač pove, da je
               ta projekt od vseh, nekako pove, da pa enega drugega pa malo sumniči, kaj s tem
               misli. Tako, da bi bilo potrebno predvsem videti zdaj kako bodo šle te stvari naprej.
               Jaz obžalujem, da v tem trenutku pač ni stališča vlade, mogoče je celo dobro, da ga
               ni, ker je precej predvidljivo. Lahko pa rečem, da si svoje vloge tudi znotraj vlade
               ne predstavljam drugače kot tako, da z argumenti, ki sem jih danes tu slišal in z
               argumenti, ki jih bodo še naredili, branim pač ta zakon  in program, ki ga je pa potrebno še do neke mere
               dogovoriti. In tisto, kar je v začetku predstavnik Sekretariata za zakonodajo rekel,
               je tudi zame v tem trenutku še odprto vprašanje. Hipotetično in najbolj čisto bi
               bilo, če so vse te priloge sestavni del zakona. Po drugi strani, če hočemo s tem
               tolarjem delovati skrajno racionalno, in ena od stvari, ki mene preganja znotraj
               vlade,je, da je potrebno iz vsakega tolarja potegniti maksimalno, potem se mi zdi, da
               je marsikatero stvar držati v negotovosti do tistega trenutka tudi, ko vidimo kdo še
               vse bo šel zraven z denarjem, koliko je racionalen program, ker v trenutku, ko bi
               bilo to zakoličeno, je navada in nekaj teh investicij tudi v kulturi je pokazalo, in
               tudi na drugih področjih, je pokazalo, da racionalnega obnašanja ni bilo. Zato je to
               stvar, ki jo velja premisliti in razmišljati tudi o teh momentih, da se morebiti
               naredi nek seznam teh stvari, kjer se potem tudi tekmuje in kjer je potrebno
               izpolniti določene pogoje, da gredo stvari v realizacijo. Eno od možnih in razumnih
               pogojev je tudi ta, ki je bil tu predstavljen, ko govorimo o spomenikih, hkrati
               razmišljamo kaj se bo z njimi zares dogajalo. Ni to možno čisto na vseh stvareh, ker
               so določene stvari, ki so potrebne samo obnove in nič več in so lahko nazaj v
               funkciji.</p>
               <p>Ravno tako je potrebno pogledati na drugih treh seznamih. Eno so pač nacionalke. Jaz
               ne bi rad, da v tem parlamentu izpade, ker so večinoma to v Ljubljani, češ, Ljubljana
               se hoče vsega polastiti. Če ne bo zavesti, da se določene stvari, pa bodisi, da je to
               Opera bodisi dokončanje Narodne galerije bodisi investicija v Dramo, če ne bo te
               zavesti, da imamo te nacionalne institucije, ki nas predstavljajo tudi navzven in da
               so pač tukaj in da bodo gostovale povsod in da bodo neka osnova, ob katerih teh
               institucij se bodo merili tisti, ki so izven institucij, merila se bodo druga
               gledališča, merili se bodo drugi muzeji. Zelo slabo bo, če ne bo sestavni del tega
               programa reševanje nekaj teh problemov. Najbolj šibki smo v tem trenutku, tu je treba
               biti odkrit, v programu, ne vem, ali je tri ali štiri, ki govori o ljubiteljski
               kulturi, ki pa dejansko pomeni veliko možnost, da usposobimo mrežo po Sloveniji za
               to, da ne bo težav z najrazličnejšimi nastopi in za to, da bo razpršenost velika. Ta
               program absolutno podpiram, mislim pa, da bo tu potrebno biti najbolj natančen v
               pripravi teh stvari in izboru projektov, ki jih je mogoče podpreti. Pri knjižnicah je stvar dosti
               enostavnejša, tudi ne drži, da so knjižnice prazne ali pa, da se nič ne dogaja. V
               knjižnicah se dogaja ogromno, izposoja knjig narašča, knjižničarji peljejo tudi
               dejavnosti, ki niso samo dejavnosti knjižnic. Uveljavljajo se stvari, ki jih marsikje
               drugje ni, seveda so razlike in je problem, da marsikje, kjer bi si ljudje knjižnico
               želeli, da že zmanjkuje prostora ali pa v teh novih občinah marsikje tudi teh
               knjižnic ni in tu ne vidim velikih težav, da bi lahko naredili neki prioriteten
               vrstni red in s tem zagotovili čim večji standard ljudi po celi Sloveniji.</p>
               <p>Pri spomenikih je pa tako, da doberšen del teh spomenikov je že bil, ne glede na to,
               da pač program tolarja ni bil sprejet, realiziran v rednem programu in zdaj pač
               pregledujemo vse druge sezname, kaj so tisti projekti, ki so po strokovnih kriterijih
               najbolj potrebni obnove, bo jih pa verjetno treba kombinirati tudi s pripombami
               odbora in druge zainteresirane javnosti. Okrog tega, koliko je bilo, recimo za
               sakralno dediščino, ki se je reklo, da se komu kolca, če to podpira, je v zadnjih
               parih letih, je 70% sredstev šlo za obnovo teh spomenikov, tako da so gradbeno, če
               rečem lahko skoraj v celoti ali pa večinsko sanirani in se odpirajo na tej dediščini
               drugi bolj komplicirani problemi, je pa zato večji manjko na področju te druge
               stavbne arhitekture graščin in težke arhitekture itn. Tako da pač se bodo poudarki
               premikali, ampak to, da je to narejeno, je samo dobro, drugo so spori s pogledi
               kakšnih institucij, ampak da ne bi bilo sporov, sakralna dediščina ni, ne me narobe
                  razumeti cerkvena dediščina,
               je pač narodna dediščina in na tak način pač tečejo razgovori tudi nadškofijskim
               ordinariatom in tu sporov ni, spori so pač v drugih točkah, tam pa k sreči ni
               pristojnost našega ministrstva, da bi se s tem ukvarjali. Tako da se jaz zahvaljujem
               za te vrste podporo, če jo bo projekt dobil in pač obljubljam, da ne glede na to,
               kakšen bo, kakšno usodo bo to znotraj vlade doživelo, da bomo s sodelavci Ministrstva
               za kulturo v enem delu pač zdaj zbirali tudi te prijave, kolikor jih še ni, jih
               obdelali in poizkušali narediti čim bolj spodoben program ob tem, da velja premisliti
               to, kar sem rekel, kako ta denar, teh 12 milijard, čeravno po cenah iz prejšnjih let,
               absolutno ne zadošča za tisto, kar je že tukaj notri napisano, ne glede na to, da je
               bilo del stvari realiziranih, zato je treba biti tudi v teh programih nekje realen,
               razmišljati, kaj je tisto, kar se lahko konča, da se nam ne bi zgodilo, da bi imeli
               na vseh koncih odprte projekte in nedokončane in tudi mislim, to ne govorim zaradi
               tega, da bi rekel, da če bi imeli več sredstev, bi lahko ne vem koliko več naredili,
               treba je odpreti toliko stvari, kolikor jih lahko zares tudi končamo, ker tudi, če bi
               bilo, da še drugače rečem, če bi bilo neomejeno sredstev, ne pomeni, da bi lahko vse
               probleme rešili, ker pač nimamo vedno zadosti tudi strokovnih ljudi, da bi lahko
               določene stvari naredili, tako da niso omejitve vedno samo v denarju, to sami
               veste.</p>
               <p>In da končam. Želel bi si, da je pač ta projekt, kot je bilo rečeno, malenkost
               združuje in da je pač tisto, da je ta strah ali pa pri komu tudi sovraštvo do tujega
               nekaj, kar ni sestavni del načrtovanja tega projekta, je pa to, ne glede na to, da
               nacionalnega kulturnega programa nimamo, lahko v enem delu že bistven poudarek ali pa
               bistven element odločitev o investicijah v infrastrukturo, je bistven element v
               bistvu kulturne politike za šest in več let. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali je bil ugovor? Ja, ugovor, gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp30">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Minister, jaz sem zelo pazljivo poslušal vse te reči in zdaj glede na to, da sem že,
               kaj jaz vem, ene 7 let tukaj v parlamentarnih klopeh, pa v tem odboru, vi pa dolgo
               niste bili zraven, jaz svojih kolegov nisem razumel, da je vse narobe v kulturi,
               daleč od tega. Midva oba zelo dobro poznava to, da je bila ocena Sveta Evrope, da je
               Slovenija edina izmed držav v tranziciji bila tista, pri katerem delež sredstev ni
               upadel, da je bila Slovenija edina država, pri kateri so delavci v kulturi bili taki,
               da nobeden ni izgubil delovnega mesta, ampak rekli so, da Slovenija najbolj razpršen program financiranja
               podatek, da je strahotna centralizacija pomeni, da na tem področju ni ene kulturne
               politike in tisto od prejšnjih ministrov sedaj vse tele reči podedoval, zato če se
               bomo nekako proračun ... bomo imeli dolgo vizijo te kulture bo potreben tisti sklep,
               ki sem ga jaz povedal in jaz bi rad prišel do tega, da bi se ta kulturna politika
               javno tu obravnavala predno sprejemamo proračun in nam bo jasneje in ključ do tega je
               pa tudi v nacionalnem programu ... druga stvar je pa tale kar se tiče tega zakona je
               pa to, da je ta odbor za kulturo, šolstvo, šport, ministrstvo v prejšnjem mandatu
               očital in je minister na zaključni seji to tudi potrdil, da ima to ministrstvo zelo
               slabo pravno službo mi vemo kaj smo tukajle počenjali in drugo stvar, da ima zelo
               slabo službo za področje investicij, kar je bilo tudi z strani ministra potrjeno in
               sedaj sprejet en tak program, ki ga mi tukajle pravimo z takšno zasedbo je čisto
               upravičen strah minister, ki si ga povedal kdo bo šel tukaj vse zraven še za
               sofinanciranje to bi morali vaši vedeti, da investicija in pa koliko je ta program
               racionalen to bodo morale vaše strokovne službe presodit, ko nam bodo dale.</p>
               <p>Jaz pa mislim, da se tega nebi smeli bati, nova metla na novo pometa in se z naše
               strani tukajle gor pa tudi če boste pri vas nekako malo ... jaz vidim zelo lepo, da
               bi se dalo tele reči narediti, kajti druga ministrstva, ki ne bi bila ... tale roka
               so tele tolarji odlično izkoristili od ... do šolstva in taki naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa! Gospod Klinc ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp32">

               <speaker>ŠTEFAN KLINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa! Jaz osebno podpiram ta zakon zagotovljene tolarja na kulturo vendar v
               razpravi sem nekajkrat slišal zakaj se je dalo za ceste, zakaj za knjižnico, zakaj za
               vojsko, če bomo še iz WC spravili v parlament potem ne bomo končali.</p>
               <p>Jaz mislim da moramo zagovarjat za vse tisto kar smo storili je bilo tako nujno
               potrebno kot je za kulturo, kot je za kulturo, če drugače ne bomo prišli ven, da
               ljudje nimajo cest, nimajo vode, da ne vem kaj vse in iz te razprave v parlament ne
               smemo priti in ne smemo niti omeniti, samo to, za kulturo je nujno potrebno kot je
               bilo za vse tiste ... zakone, ki smo jih sprejeli in.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa! Ugovor gospod Demšar. Ja gospod Demšar ima ugovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp34">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Poglejte, naša država ima toliko in toliko denarja to ali si ekonomist ali si ne vem
               kaj lahko tudi navaden družinski proračun, ta denar bomo morali prerazporediti
               drugače.</p>
               <p>Žal je to tako, da bomo pa eno storili, pa drugega tudi ne opustili v tem primeru se
               jaz bojim, če se bomo te stvari tako lotili ne bomo uspeli skozi, ker pravim, da bi
               bilo veliko ljubše pa manj problematično, če bomo tiste stvari rekli prav naj se to
               dela še naprej, ampak novega denarja ne bomo dobili, če pa povejo kako se sedaj
               pogajajo 70 ali 30 milijard pa štop.</p>
               <p>Nekje je treba vzeti pa drugače razporediti, zato jaz nekatere stvari načel gospod
               Lorenz jih je pa tudi povedal prerazporeditev pa mora biti ali bo znotraj kulturnega
               denarja ministrstva za kulturo prerazporedijo ... ali bo znotraj celotnega proračuna
               tega jaz ne bom odločal, zato ker nisem tja še povabljen, da bi lahko kakšno besedo
                  rekel, ampak to bo nujno, ne
               bo šlo. Lep do vseh biti, ne bo šlo zato, ker nimamo denarja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tamle je gospa, imate ugovor? Ne, ker potem so še drugi po vrstnem redu.
               Ugovor mogoče, replika, ja. Prosim, gospod Lorenz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp36">

               <speaker>PRIMOŽ LORENZ:</speaker>

               <p>Dokler je tukaj govoril gospod Demšar, pa prej gospod Moge, mislim, da jaz sem imel
               en čas na razpolago, to so blazno bistvene stvari. Jaz bom povedal nekaj zdajle na
               glas, kar nerad govorim. Za kulturo sploh ni tako malo denarja, samo bistvo je pri
               razporejanju in ovrednotenju nekih strategij programov in vsebine. To je bistvena
               zadeva in samo še en stavek, ki mi ga je enkrat rekel gospod Tajnikar. Je rekel,
               gospod Lorenz, kultura je biznis. Jaz bi priporočil gospodu ministru Školču, da bi to
               povedal na seji vlade, ker le tako bo mogoče celo predsednik vlade, gospod Drnovšek,
               nekaj razumel v zvezi s kulturo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Bibič je želel besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp38">

               <speaker>POLDE BIBIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom poskušal biti zelo kratek. Jaz bi, hodim na ta Odbor za kulturo pri
               Državnem zboru že tako rekoč od začetka, od takrat, ko je bil še predsednik Rudi
               Šeligo in spominjam se še njegovih hudih sporov s takratnim ministrom za kulturo,
               gospodom Capudrom, namreč šlo resnično za to, da so že takrat, je odbor zahteval
               takojšen nacionalni kulturni program, ki ga še danes ni. Vidite, in jaz, seveda
               mislim, da je treba podpreti to akcijo za kulturni tolar, ampak je pa to seveda vse
               skupaj povezano absolutno z nacionalnim programom in mi danes smo že videli, kako so
               se kresale nekatere stvari, kako so prišle tukaj, pri gospodu Demšarju, pa pri
               Primožu, kako te stvari razporediti, to je predvsem, kje je, kaj je tisto, kar je za
               slovensko kulturo bistvenega pomena. Tu bo pa najbrž seveda prišlo dostikrat do
               sporov, ker je pač tako, vsak revež najprej svojo brado vleče in vsak bo seveda
               vlekel na svojo stran. Rad bi pa še nekaj rekel, posebno, ko sem poslušal prej
               Primoža, ko je govoril o teh svojih težavah, pri tem, kako se marsikdaj počuti
               osramočenega pri teh zadevah. Namreč, če pogledamo na sploh kulturno podobo
               Slovenije, jaz se strinjam z gospodom ministrom, da je veliko narejenega in jaz ne
               vem, če samo recimo pogledamo, koliko smo Slovenci prevedli svetovne literature,
               mislim, da si lahko desetkrat potrkamo na prsa, da večji narodi nimajo toliko teh
               prevodov, ampak če pogledate, vedno je pa odvisno od takih, bi rekel, pod
               narekovajem, norcev, kot je recimo Primož ali pa kot je bil, recimo spomnimo se ga,
               gospod Smrekar v Kostanjevici ali pa vzemite v Slovenj Gradcu, vzemite prizadevanje v
               Škofji Loki, v Idriji, kjerkoli, povsod je pa to seveda zelo odvisno od tega, kakšen,
               ali imajo ti ljudje tam takega človeka. Ali bi bila Kostanjevica to, kar je, če ne bi
               bilo gospoda Smrekarja? Navsezadnje, ali bi bila Stara Ljubljana to, kar je, če ne bi
               bilo gospoda Lorenza In tu gre
               seveda pri tem, ko sprejemate, vem, da ta zakonodajna oblast ne more, ampak po svoje
               z nekim pogovarjanjem, s tem, da svoje poslance, da svoje strankarske kolege
               prepričujete, vsi tisti, ki ste v tem odboru, v tem, da se vendarle tudi odnos do teh
               ljudi spremeni. Da se jih na neki način spoštljivo sprejema itn., tudi to je ena
               pomembnih stvari, ki se jih bo moralo narediti in seveda se z zakonom ne more
               predpisati, ampak gre za en splošen odnos, ne samo do kulture, navsezadnje do
               sočloveka kot takega. Tu mislim, da je, to sem hotel pač, čeprav gre izven tega
               okvira in izven Državnega zbora, se mi zdi, da je vendar treba to povedati in je tudi
               na te stvari treba misliti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Za besedo je najprej prosila gospa Helena Hren-Vencelj, potem pa gospa
               Maria Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp40">

               <speaker>DR. HELENA HREN-VENCELJ:</speaker>

               <p>Bom zelo kratka. In sicer, bi se dotaknila ljubiteljske kulture in v kakšnih težavah
               se zdaj nahaja. V preteklem letu je ljubiteljska kultura dobila nekaj sredstev,
               državnih sredstev, sredstev ZKOS-a, vendar je seveda to relativno malo in zato bi, je
               bila navezana in je še navezana predvsem na občinska sredstva oziroma občinskega
               proračuna, tu pa imamo številne probleme glede vzdrževanja kulturnih domov in pa
               vsega ostalega, od denacionalizacijskih problemov. Recimo v naši občini, kjer ta
               problem dosti dobro poznam, pa se izpostavlja še neki drugi problem in to prav med
               člani občinskega sveta, ki ga jaz enostavno ne razumem. Stališče vsaj dveh članov
               občinskega sveta do, kadar razpravljamo o denarju, namenjen za kulturno dejavnost
               občine je, kultura naj se odvija samo na profesionalnem nivoju in to naj država
               plača, vse kar je pa ljubiteljske kulture, je pa stvar vsakega posameznika, da si jo
               financira oziroma z drugimi besedami rečeno, če si želiš kulture, potem boš šel v
               neko gledališče ali pa, pač na neko kulturno prireditev, zato boš plačal toliko in
               toliko tisoč tolarjev in to bo tvoja kultura. Vse ostalo pa, kot da ni kultura. Torej
               to in to je stališče tudi enega od šolnikov, kar se mi zdi zelo čudno. No, saj
               pravim, vidim pa in zelo sem pravzaprav vesela, da je v tej četrti prilogi
               opredeljena tudi ljubiteljska kultura, vem pa, da je tukaj ogromno težav in podpiram
               predvsem to, kar je bilo rečeno, prerazporeditev denarja, ker končno za kulturo ni
               tako malo denarja, samo verjetno ni dobro razporejen. Zdaj, če nam bo uspelo
               spraviti, jaz absolutno podpiram ta predlog tega zakona in če nam ga bo uspelo
               spraviti skozi parlament, mislim, da bo nekoliko lažje dihati, se pa bojim, da, morda
               ste o tem razpravljali preje, ker se to že dolgo časa vleče, ampak da je v samih strankah bilo premalo
               govora oziroma morda bi bilo pametno, da se o tem še razpravlja na nivoju poslanskih
               skupin. Zato ker, kot je bilo rečeno iz naše sosednje občine v Borovnici, ravno LDS
               stranka je nasprotovala tistim majhnim sredstvom, ki naj bi bila namenjena za kulturo
               za obnovo neke kulturne dobrine. Tako, da bi tukaj le morali najti en konsenz vseh
               strank, ne samo tistih, ki so predlagatelji zakona, da se ne bi pač in zato ker so
               pač iz druge stranke, pa bi rekli, ne, tu pa ne, smo pa načelno proti, kar se zdaj v
               parlamentu redno dogaja. ... videli, amandmaji, ki so zelo upravičeni, s tega razloga
               preglasujejo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Maria Pozsonec ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp42">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav vsem. Najprej moram povedati, da izredno cenim gospoda
               ministra in njegove sodelavce in mislim, da dobro delajo. V vseh mandatih, od kar sem
               v parlamentu, sem vedno podpirala kulturo, tudi zdaj bom podpirala ta zakon. Samo
               mene tudi to moti, da oni, ki so zakon predlagali, so nekako gledali bolj za sebe.
               Tako, da menim, da mi, ki nismo bili zraven pri tem predlogu, torej naša pokrajina,
               čeprav bi bilo nujno, ni tu zastopana. Zato predlagam, da bi z amandmaji dalo ta
               program izboljšati. Pa še to me zelo moti tukaj, da niti z eno besedo ni omenjena
               narodnostna kultura v tem zakonu. Kakorkoli že, kultura pripadnikov narodnosti je
               tudi sestavni del kulture, nekako vsaj omeniti bi jo morali tukaj. Menim, da bi bilo
               treba seznam z amandmaji razširiti, čeprav že za to ni dovolj denarja. Glejte, jaz se
               čutim izključeno iz tega glede na to, kot da bi se pri Muri nehala Slovenija. Ujtamaš
               je omenjen in nič drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Tomažič je prosil za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp44">

               <speaker>GOSPOD TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Moje razmišljanje je, da smo se malo oddaljili od tiste točke
               dnevnega reda in prišli v problematiko, ki je naša kultura, ali pa tudi osebnih
               pogledov ali spovedi o kulturi in razmišljanj. Lahko bi rekli, da je skoraj točka
               razno. Vem pa, da se moramo o tem pogovarjati in da je morda nujen tak razgovor.
               Vendar danes obravnavamo predlog zakona o kulturnem tolarju. Najbrž vse stranke
               podpirajo, jaz nisem nobenega do sedaj slišal, da bi bil proti temu načinu. Sprašujem
               samo to kako bomo zagotovili tak tolar in kako bi lahko tudi odbor iz katerega
               naslova, kako bi črpali ta tolar, da bi ga dobili. Vem, da bo tudi o proračunu možen
               konsenz in da bomo tu na vladi dobili podporo, da bi ta tolar šel naprej.</p>
               <p>Moram reči, da podpiram razmišljanja gospoda ministra, ko je rekel, da se je v
               zadnjih letih, ne v zadnjih dveh treh ampak v zadnjih sedmih letih veliko naredilo na
               kulturi, naj si bo tisto, kar je država delala in pa tudi tisto, kar so ljudje sami
               investirali v kulturne objekte, gradove, spomenike ali pa tudi cerkve. Tega se ne
               moremo sramovati. Ne nazadnje pa tudi podpiram predloge, ko nekateri govorijo, da je
               treba pravilno denar usmeriti, prerazporediti, ker nekateri tudi na račun kulture
               bogatijo, nekateri pa pustijo svoje življenje v kulturi zato, da bo kultura rasla in
               živela. Tu bi prosil, da bi šli na obravnavo zakonske pobude, naša stranka ga tudi
               podpira in ne nazadnje naša
               stranka ga tudi podpira in ne nazadnje bi bilo najbrž prav, da bi o tem kaj več
               rekli. Toliki so določeni problemi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo še želi besedo?</p>
               <p>Prosim, gospa Okretič-Salmičeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp46">

               <speaker>EDA OKRETIČ-SALMIČ:</speaker>

               <p>Jaz moram tudi povedati, da podpiram ta zakon, in sicer ta predvideni kulturni tolar.
               Bi pa tudi poudarila in želela, da se sredstva pravilno razporedijo, da bo čim več iz
               tega narejenega, torej vse tisto, kar naše bogastvo, torej bo omogočilo, da bo
               kulturno bogastvo naše države še večje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospod Lešnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp48">

               <speaker>PETER LEŠNIK:</speaker>

               <p>Tako bi povedal, tudi jaz podpiram predlog zakona programa o kulturi. Je pa
               naslednje. Pri finančnih posledicah vidim, da je to razred velikosti proračuna
               Republike Slovenije 0,1%, en promil. Jaz mislim, da ta promil ali tisočinka proračuna
               Republike Slovenije glede da sem opazil, da je soglasje k temu vseh strank in vseh
               grupacij v parlamentu, ne bi bil smel biti tak problem. En promil gre za to. Ne bi se
               strinjal z vami, gospod Demšar - ni denarja. Moram ne... posegati, jaz nisem
               financar, se ne spoznam na finance, ampak denarja je dosti. Nominalno ga je dosti,
               samo kako ga bomo razporedili. In ta promil lahko dosežemo tudi s kakšnim drugim
               konceptom. Samo promil denarja v proračunu, ...se kregamo včasih tam do onemoglosti
               za promil, ko pa gre za procente 20, 30, ni problemov, za promil pa je vedno problem.
               Naše sodelovanje pa .. strank v parlamentu mora biti na tem, da ne moremo narediti
               problema iz promila. Naj bo probleme takrat, ko gre za 5, 3, 4, 10, 15%. Ko pa gre za
               promil, pa mislim, da ne bi smelo biti problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Je ugovor, Tone?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp50">

               <speaker>GOSPOD____________:</speaker>

               <p>Gospod Demšar ima ugovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp51">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da ne bo problem tam. Seveda bo v ministrstvu bo težava pa med strankami,
               ko se bodo dogovorili koliko bo za kulturo šlo. Ampak problem se bo začel tam, kako
               tista sredstva razporediti. Mislim, da tam se bomo pa začeli med seboj v parlamentu
               dopovedovati, kaj je bolj prav. To, kar je gospod Klinc rekel, da bi bilo lepo. Jaz
               bi s tem soglašal, najlepše bi bilo, če bi se lahko zmenili, da ne bomo nič oprostili
               pa še nekaj bomo dodali. Ampak tam se bomo pa res srečali. Jaz to, kar je gospod
               Lorenz povedal, da ni tako malo denarja, jaz to dobro vem, samo kako ga razporediti.
               Tam se bomo pa srečali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Školč je prosil za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp53">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Jaz se bojim, da ko govorite o prerazporeditvah, ki bi bile možne znotraj Ministrstva
               za kulturo, vas moram opozoriti, da to ni mogoče. To enostavno ni mogoče, tudi zato
               je do tega prišlo, ker poglejte, recimo, če govorimo o spomenikih. Uprava za kulturno
               dediščino ima v tem trenutku manj kot 500 milijonov tolarjev. Mi s temi 463 milijoni
               delujemo po celi Sloveniji in bi se dalo našteti verjetno več kot 100 objektov. Mi
               jih lahko opustimo na račun tega, da izberemo enega ali pa dva. To bi pomenilo
               prerazporeditev, ko govorimo o spomenikih.</p>
               <p>Ko govorimo o Drami, Operi, Baletu, Mariborskemu gledališču, v vseh drugih
               gledališčih so, vi imate še eno točko, tam boste videli, da so to institucije, ki ne
               morejo tudi slučajno načrtovati razvoja. Tudi slučajno ne, ampak se stvar sestavlja
               iz meseca v mesec s temi zagotovljenimi plačami, in kot pravijo direktorji teh
               ustanov, z nezadostnimi sredstvi za program. To je dobršen denarja, ki gre. Je
               hipotetično možno, da se pač reče, da bo Slovenija namesto toliko in toliko gledališč
               imela samo dve. Tam se na enkrat sprosti nekaj denarja. Bojim se pa, da to niti ni
               modro niti ni možno in z mojega stališča je precej škodljivo, ker to so le
               institucije, ki zagotavljajo neko kulturno življenje.</p>
               <p>Potem imate muzejsko mrežo, ki ne kaže tendence oženja ampak širitve in od tam ni
               mogoče delati prerazporeditev in tako naprej. Tako, da se mi to zdi, da bo najbolj
               vidno zdaj, ko vam bomo predstavili to knjižice, iz katere se vidi okrog česa so se
               vrtele kulturno politične odločitve. S prerazporeditvijo znotraj sredstev za kulturo
               tega ni mogoče narediti, razen če se reče, da imamo previsok standard. Tega si jaz ne
               bi upal zagovarjati, ker priporočila, ki so iz zunanjega sveta ali pa UNESCO-va
               pokažejo, da imamo premalo denarja še vedno namenjenega za kulturo. To pa ne pomeni,
               da ni mogoče razpravljati o tem, kako se ta denar vrti, kako je razporejen in kakšne
               učinke daje.</p>
               <p>Samo to sem hotel reči, če kdo misli, da je to mogoče narediti znotraj teh sredstev,
               potem sem dolžan opozoriti, da to ne gre in da to pomeni v bistvu poseg v druga
               finančna sredstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo še želi besedo?</p>
               <p>Gospod Tomažič pa še gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp55">

               <speaker>GOSPOD TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>... pobudo, ki jo je prej dala že gospod Bevk, če sem prav seznanjen, v našem
               proračunu, ki ga bomo sprejemali, je zelo velika postavka socialni transferi -
               zaposlovanje. Morda bi del teh sredstev lahko tudi Ministrstvo za kulturo pridobilo s
               tem, da bi zaposlovalo skozi javna dela določeno število mladih ljudi in jih usmerilo
               v javna dela v kulturi, s tem pa tudi zmanjšalo brezposelnost na drugi strani pa
               dvignilo kulturni nivo v Sloveniji. Dajte o tem razmišljati, gospod minister, morda
               je tudi to prilika, kot jo je omenil gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugovor. Gospod Školč, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp57">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Ni ugovor, je odgovor. Jaz mislim, da ni potrebno ob tem zakonu razreševati čisto
               vseh problemov, ker tudi razprava o drugih tolarjih je tekla drugače. Ko se je
               razpravljalo o šolskem tolarju ali obrambnem tolarju, ni bilo potrebno reči, komu se
               bo vzelo. Tukaj bi pač šlo za kulturno-politično odločitev in pomeni to neko obvezo
               za sestavljavce proračuna. Tako, da nasesti na to, komu vzeti in komu ne, pomeni, se
               odpovedati tej diskusiji, da
               ta tolar bo. Ker boste videli, vsaka postavka ima neke argumente.</p>
               <p>Kar se tiče te pobude, da se potem lahko vključijo tudi ljudje, ki pač nimajo
               zaposlitve. Jaz sem trdno prepričan, da en tak program bo generiral tudi neka dela,
               ne samo ta gradbena in fizična, ampak bo tudi spodbuda za druge vrste dejavnosti.
               Sicer to ne bi imelo posebnega smisla in bi pač bilo samemu sebi namen. In v nekem
               ovinku bo sigurno reševal tudi problem eksistence določenih ljudi. Že zdaj pa teče
               obnova spomenikov marsikje na način, da so vključeni z javnimi deli tudi ljudje, ki
               so to pripravljeni početi.</p>
               <p>Kar se pa tega načrtovanja tiče, jaz sem prej rekel, da je to sigurno najbolj
               pomemben sestavni del tega zakona, ampak to načrtovanje, če so kriteriji približno
               dogovorjeni, mora biti prepuščeno ministrstvu, ki pa spet mora slediti marsikateri
               ambiciji; in ena od teh je sigurno pokrivanje teh investicij po celem teritoriju. Ne
               more pa biti to izključni kriterij, ker sicer gre v bistvu spet za eno prerazdelitev
               denarja med čim več ljudi. Mislim, da je potrebno pač pogledati, če govorimo o
               knjižnicah, si jih pač izbrati nekaj, ki so najbolj potrebne in pač te narediti. Saj
               s tem ne pomeni, da bo vsega konec. Če se pa denar spet razdeli na vse knjižnice,
               potem zna biti to slabo, ker marsikje je standard v redu, drugje pač ni, in tako
               naprej. Na ta način si je mogoče nastaviti prioritete in na te limance, tako kot pri
               šolah, loviti tudi občine; kjer so občine pač pripravljene dati več denarja, mislim,
               da je bolj smiselno zraven iti, kot tam, kjer pač niso pripravljeni, in tako naprej.
               Te instrumente se da tako narediti. Ker nekomu vsiljevati neko investicijo, če sam ni
               pripravljen za njo nič plačati, potem se meni postavi vprašanje, če zares to rabi.
               Zato se mi zdi, da je treba tu te stvari domisliti kot nekaj, kar bo zapletlo v prvi
               vrsti recimo cel odbor in vso politiko, in kasneje pa tudi ljudi na lokalni ravni. To
               se ne more v bistvu odviti samo s prerazdelitvijo denarja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Veber je prosil za besedo, potem pa gospod Šeligoj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp59">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. No, jaz bi se toliko vključil, da bi opozoril na to, da smo v začetku, ko smo
               veliko govorili o kulturi in o teh problemih, prišli zdajle v fazo, ko se sprašujemo,
               od kje bomo pa denar vzeli. Mislim, da je to nevzdržna razprava. Jaz bi razumel, če
               bi se pogovarjali, ali je ta znesek, ki je tukaj predviden, sploh dovolj, da
               realiziramo tisto, kar je nekje verjetno predvideno z nekimi mrežami muzejev,
               knjižnic in podobnih zadev. Tako, da pogrešam pravzaprav razpravo v tej smeri. Jaz bi
               želel slišati, kaj bomo s tem denarjem, do kolikšne mere bomo v bistvu zagotovili
               nekaterim inštitucijam  na
               področju kulture, da bodo resnično zaživele, pa naj bodo to objekti kot taki, ki
               potrebujejo potem resnično še neko življenje, da se tam dogaja pač nek drug način
               sicer, kot je bilo to nastajanje tega objekta, pač graščakov nimamo, da bi to
               obnavljali in živeli v njih, je pa druga možnost. Tako, da bi želel, da razpravo
               poskušamo usmeriti v to smer, da ugotovimo, ali so ti zneski, ki jih danes - ki so
               tukaj pred nami, sploh rešijo problem v izvajanju kulture, ali so premajhni in tako
               naprej. Mislim, da če ta zakon ne bo sprejet, ne bo nihče v proračunu razmišljal o
               njem, ali bi sploh dal kaj več za kulturo ali ne; če pa ta zakon bo sprejet, je pa to
               obveza. In mislim, da se po nepotrebnem belimo glavo s tem, kje bomo denar vzeli. To
               je stvar vlade, parlametn, mislim pa, da mora se odločiti za to, da kultura je
               pomemben element življenja in razvoja, in da z enim zakonom to samo lahko podkrepimo
               oziroma dokažemo, da ne ostajamo samo pri besedah.</p>
               <p>In res bi prosil, če se da povedati nekaj več o teh mrežah, katere se že
               ustanavljajo, kaj pomenijo ta sredstva in do kje bomo prišli in kaj od tistega
               momenta, ko bo ta zakon nehal veljati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Je to ugovor na to? Ja, gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp61">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Odgovoril bi samo, ker smo predlagatelji zakona. Glede geneze zakona, ki sem jo
               povedal na začetku, so ti programi stari tri in več let, in so v zdajšnjem stanju
               popolnoma zastareli. Tako, da do druge obravnave je predlog stališč odbora, naj
               predlagatelji v sodelovanju z Ministrstvom za kuluturo na podlagi sprejetih
               dopolnjevalnih in... <stage>(nerazločno!)</stage>, torej ponovno tole kot sestavni del zakona
               vključijo. In dobro bi bilo potem, da bi se ob obravnavi na Državnem zboru torej tudi
               oglašali, kaj naj se potem še dodatno vnese v te programe. Nekaj teh stvari je bilo
               danes že tukaj povedano. Jaz mislim, da se bo to dopolnilo in bi na podlagi tega, kar
               je rekla dr. Hren-Vencljeva, Okretič-Salmičeva pa... <stage>(nerazločno!)</stage> in podobni ljudje,
               predsednik, še poskušali 2. točko dopolniti tako, da bi se 2. točki ob koncu dodalo,
               potem pa bomo Državnemu zboru predlagali, kaj naj sprejemajo. Ob tem naj se priloge
               uredijo tako, da bodo sredstva razporejena glede potreb bolj regionalno - če sem vas
               jaz tu prav razumel. In bi to dodali k drugemu stališču in bomo do druge obravnave
               potem imeli urejeno... <stage>(nerazločno!)</stage>, v katerem letu koliko, koliko program, in tudi
               te stvari ovrednotene. In to je najtežji del potem pri pripravi zakona za drugo
               obravnavo, torej ureditev teh...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Šeligoj je prosil za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp63">

               <speaker>GOSPOD ŠELIGOJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram reči, da sem pazljivo poslušal razpravljalce dosedaj, in da sem
               pričakoval bistveno manj pomislekov, kot pa jih je bilo. Moti me tudi to, da je
               razprava potekala preveč v negativno smer. Mislim, da smo člani odbora tisti ljudje,
               ki naj bi v svojih poslanskih klubih pripomogli k temu, da bi ta projekt kulturnega
               tolarja prišel v zakon in da bi zakon zaživel.</p>
               <p>Glede samega tega kulturnega tolarja ocenjujem, da je to dodatni tolar in da je to,
               tako kot je gospod Veber že rekel, da je to stvar vlade, od kje in kako ga bo...
               Mislim, da moramo zasledovati osnovni cilj, da projekt kulturnega tolarja pride preko
               zakona v življenje, in da bo kulturni tolar doprinesel k večji ohranitvi nacionalnega
               kulturnega programa. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Kdo še želi besedo? Ja, prosim, gospa Hren-Vencljeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp65">

               <speaker>DR. HELENA HREN-VENCELJ:</speaker>

               <p>Samo besedo o nacionalnem kulturnem programu, ker ta predvideva decentralizacijo, če
               sem prav razumela, kajne? In v bistvu teh 70 inštitucij, ki je bilo že omenjenih, ki
               so izključno na financiranju iz proračuna, te naj bi verjetno ostale še naprej, če
               prav razumem. Zanima pa me, kako poteka pravzaprav ta program priprave nacionalnega
               programa, ker takrat bo tudi nekako bolj jasno, kaj so tiste nacionalne oziroma naj
               rečem, kaj je v interesu slovenskega naroda, in tisto bo država financirala, kaj je
               pa recimo bolj lokalnega interesa oziroma kako so te razmejitve med pristojnostmi
               države pa občine že predlagane ali pa kako bodo predlagane, ker bo potem tudi lažje
               recimo na občinskem nivoju to kulturno politiko voditi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo še želi besedo? Če nihče, potem bi jaz poskušal tole zadevo strniti,
               in bi se potem tudi odločili pač z dvigom rok.</p>
               <p>Najprej bi se poskušali opredeliti do stališč in predlogov odbora prejšnjega sklica
               z dopolnilnim predlogom gospoda Mogeta, ki se je glasil približno takole <stage>(to je pri
               točki 2)</stage>  "Ob tem naj se
               priloge uredijo tako, da bodo sredstva razporejena glede potreb bolj regionalno".
               Tako približno. To je pod točko 2, bi dodali oziroma spremenili oziroma dopolnili tak
               predlog in bi predlagal, da najprej glasujemo kar torej o teh stališčih prejšnjega
               odbora.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Enoglasno za.)</stage></p>
               <p>Potem bi predlagal naslednjo stvar. Moj predlog bi bil takole še: "Predlagatelji
               predlogov zakona naj v 3. členu ustrezno spremenijo letnico obdobja, v katerem bo
               Republika Slovenija za uresničitev nujnih razvojnih programov zagotavljala predlagana
               sredstva." Torej spremeniti bo treba pač letnice.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Vsi.)</stage></p>
               <p>Potem tretji predlog, ki sem ga izluščil iz predloga gospoda Lorenza, takole
               približno bi se glasil: "Predlagam, da predlagatelji vnesejo v zakon tudi postavko za
               živo kulturo oziroma žive kulturne projekte." To mislim predvsem pri členu 2. Želi
               kdo razpravljati o tem predlogu? Gospod Školč, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp67">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Tisto, česar se jaz bojim, je da v tem trenutku nihče ne ve točno, kaj bi to potem
               zares pomenilo. Jaz sem rekel, da se mi zdi smiselno, da ko delamo ta program v
               bistvu imamo ta kriterij v mislih, sicer pa, če bi prav na način kot je gospod Lorenz
               predlagal, da določen procent denarja, ki gre investicijam, avtomatično namenjamo
               nekemu programu, da to pomeni lahko neko rešitev, ki je pa lahko hudo sporna. Ni
               sporna recimo, ko govorimo o nacionalkah. Nacionalke že itak vodijo to dejavnost tam
               in bi dobile še več sredstev, pa jih ne bi rabile, ker že redno obratujejo. Ko
               govorimo o knjižnicah, ki je en segment, tudi že dobivajo denar in bi tam, kjer bi
               šli v investicijo, dobili še recimo 10%. Ne vem, če je to potrebno. Ko govorimo o
               ljubiteljski kulturi, ki je v tem delu najmanj namenjena, je to pravzaprav konec
               koncev namenjeno temu, da usposobimo to mrežo. Tu ne gre za ne vem kaj in je verjetno
               več kot 10% pravzaprav namenjeno temu interesu. Vprašanje je torej samo pri obnovi
               stavbne in druge dediščine. Tam pa se mi zdi, da je to hipotetično mogoče, da je pa
               treba predvsem tako načrtovati, da vzporedno pač teče neka dejavnost in investicija,
               če gremo v avtomatizem, da se določen procent denarja, ki bi ga recimo namenili za en
               grad, nameni za dejavnost, se bojim, da bo ta program do druge obravnave zelo težko
               pripraviti. Se pa mi zdi priporočilo na mestu, tako da bi to moral biti bolj kriterij kot obveza, da se del denarja v
               to preusmeri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej gospod Bevk, potem pa gospod Lorenz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp69">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Jaz ne vem, mogoče, namreč projekt, ki ga ima Slovenija... <stage>(Ni vključen!)</stage>...
               programa tega zakona je vezan prav na... živi del kulture vezali na ta del programa
               in da bi projekt pomagal Sloveniji z njenim delom, ki gre za eno oživljanje teh
               objektov, ki so tukaj v tem programu...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Ja, verjetno ne gre samo za ta projekt, ampak gre na splošno za živo kulturo, tudi
               pri drugih projektih, ne samo pri tem projektu. Prosim, gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp71">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Ravno v tem je problem. Če bi mi hoteli v zakon na kakršenkoli direkten način
               pripeljati <stage>(?)</stage>MAGO Slovenije ali pa kogarkoli, je to sporno, ker v bistvu postavlja
               enega od izvajalcev festivalov in drugih dejavnosti v priviligiran položaj do drugih,
               tako da je v tem trenutku nemogoče to narediti na način, da bi s tem tolarjem
               reševali tudi en od projektov oziroma enega od projektov. Se pa strinjam, da je
               potrebno seznam delati tako, da se pač naprej potegne tiste, za katerimi neki program
               stoji in to opozorilo je bilo dano, slišano in rešpektirano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Lorenz je prosil za besedo, potem pa gospod Partljič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp73">

               <speaker>PRIMOŽ LORENZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tako kot je pravilno ocenil gospod Bevk in morda še bolj gospod
               predsednik Mežan, gre za živo kulturo, ki je opredeljena strateško z vsemi "no hauom"
               v imagu Slovenije, namreč v imagu Slovenije se nahaja od, če hočete, Cankarjevega
               doma, ljubljanskega festivala, poletja v Stari Ljubljani, oživljanje kulturne podobe
               Idrije, Lenta festivala, primorskega gledališkega festivala, festival Klemen Removš,
               Bole, skratka kar je najvrednejšega. Zato v bistvu podobno govorimo, bi kazalo najti
               eno resolucijo, kot je gospod predsednik že nakazal, gre za najpomembnejšo živo
               kulturo, ki bi vezano ob prenovi v bistvu oživljala ta objekte, mestna jedra itn. in
               mislim,  ta kulturni tolar je,
               nima, ker - zato menim, da bi to povzročilo tudi hudo jezo pri drugih, ki bi lahko
               referirali na ta ista sredstva. Dobršen del teh zavodov, institucij pa, kot veste, se
               bolj ali manj napaja že iz sredstev republiškega proračuna ali pa občinskih sredstev.
               In njihovi proračuni v skupnem seštevku so letno bistveno večji kot to, kar je
               predvideno za kulturni tolar. Ali ga zdaj siromašiti ali ne, jaz ne bom zahajal, pod
               kakšnimi pogoji je kdo vse ta projekt podpisal, ampak ko ga je podpisal, je lahko
               tudi znotraj svojih sredstev določene stvari planiral. In bi se čez to v bistvu
               podvajalo. V bistvu mi program zares moramo financirati letno s programskimi razpisi,
               medtem ko moramo pa te investicije peljati drugače, drugače bi ti programski razpisi
               oziroma bi pač ta programska sredstva v enem delu bila avtomatično zagotovljena, v
               drugem delu bi se pa vsi drugi potegovali za ta sredstva. In mislim, da to ni v redu.
               Zato velja pač tisti spisek premisliti in predvsem vključiti v ta program morebiti
               tiste, ki ponujajo objekte, kjer se ti projekti odvijajo. To se mi zdi smiselno.
               Zagotoviti pa del denarja znotraj tega za program, pa menim, da ni na mestu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Partljič, potem pa gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp75">

               <speaker>ANTON PARTLJIČ:</speaker>

               <p>Mene je seveda zelo razveselilo, in mislim, da na nek način tudi vse nas obogatilo in
               vrglo en drug pogled razen našega, prisotnost in nastop gospoda Lorenza. Vendar
               seveda on tudi nima dostikrat prilike pred takim avditorijem govoriti, zato se nam je
               tudi zahvalil. On ni govoril prvenstveno o tem zakonu, ki ga mi danes obravnavamo,
               ampak je govoril o njem in o kulturni politiki na nek način nasploh, zlasti z nekega
               vidika, ki mislim, da je tako pomemben, da se še izplača, da bi se naš odbor kdaj s
               tem pomudil. To pa sedaj mešati s tem zakonom je prva stvar, ki je lahko pogubna za
               ta zakon, je moje trdno prepričanje. To bi pomenilo - me je tudi že tu nekdo opomnil
               - kot da bi recimo v šolskem tolarju dali nekemu programu, kako se bo nekje nekaj v
               teh šolskih prostorih, ki jih samo mi s tem tolarjem gradimo, imel nek program neko
               prednost pred drugimi programi in tako dalje. Zato se mi zdi, da je formulacija
               ministra, da je eden izmed kriterijev možnost oživljanja te kulture največ, kar lahko
               tu damo, in se mi tudi zdi zelo smotrno, kajti v celoti se strinjam s tem, da naj to
               živi, čeprav so pa seveda tudi stvari, ki pač same po sebi stojijo. Torej, kakor se v
               celoti s tem strinjam, mislim, da ne začnimo delati  to z zakonom, ker ne bo dobro. Jaz mislim, da naj ima kot
               kriterij prednost to, kjer bo možna živa kultura. To je največ, kar se mi zdi. Ne bi
               pa omenjal ne civilne družbe, ne posebnih programov posebej, ker jih že ločujemo in
               bomo imeli hudiča in ne bomo prišli dalje.</p>
               <p>In s tem sem hotel tudi kolegu, ki je prej upravičeno me na nek način opozoril, da
               nekateri tudi neke negativne konotacije ob stvari dajemo - moja je bila en sam namen,
               kaj bi nas na tej poti lahko čakalo, katere negativne pripombe bi lahko slišali, da
               se zoper njih oborožimo. In kakor hočem takoj reči seveda, da nisem mislil, da naj ne
               bi bil nositelj tega programa, kakor je bilo že omenjeno, recimo tudi gospod Bevk -
               me tudi to ne moti, samo opozoril sem, kaj nas lahko na vsej tej poti hudega čaka. In
               to bi bila prva stvar, kjer bi si lahko polomili zobe. Zato se strinjam z ministrovim
               predlogom. Hvala, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, jaz popolnoma razumem, kaj gospod Lorenz hoče. Ob obnovi vseh teh
               materialnih stvari pravi, da je premalo denarja za živo kulturo. In tukaj se najbrž
               tudi vsi strinjamo in jaz ga v tem smislu tukaj popolnoma podpiram. Besedo je hotel
               gospod Veber, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp77">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>No, saj jaz bi samo dopolnil vaš začetek. ...<stage>(Medsebojni pogovor!)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Prosim! Gospod Veber je prosil za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp79">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Mislim, da nedvomno je, da vsi ti objekti, ki jih bomo poskušali rešiti, več ali manj
               potrebujejo živo kulturo. Mislim, da ta izraz žive kulture najbrž je dovolj dober in
               lep, da ga lahko omenjamo tudi v tem zakonu kot takem. In mogoče tudi s tem zakonom
               obvežemo ministrstvo, da pa to pri svojih drugih proračunskih sredstvih, ki jih ima,
               upošteva to živo kulturo pri programih, letnih programih, ki jih bodo pripravljali.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo še želi besedo? Gospod Jakič, potem pa gospod Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp81">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bom glasoval proti vašemu predlogu, ne zato, ker bi ne podpiral
               žive kulture, in seveda gospod Lorenz nas je prepričal, da je treba temu - in tu se
               strinjam s kolego Partljičem - treba enkrat nameniti diskusijo tudi o tem problemu,
               ampak zato, ker ločujem med zakonom, ki govori o investicijah v kulturne objekte
               oziroma objekte, ki so namenjeni kulturi, ne govori pa seveda o financiranju
               določenih kulturnih programov. In zame je tu ločnica popolnoma jasna, zato bom
               glasoval proti vmešavanju programa v en koncept zakona, ki govori o investicijah.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Tukaj bi samo toliko popravil, da 4. točka ne govori o investicijah, "ohraniti
               dosežene stopnje razvoja ljubiteljske kulture" - to najbrž niso investicije. In tudi
               niso najbrž investicije "približevanje mednarodnim standardom za splošno
               izobraževanje in knjižnice," to se pravi nakup, povečan nakup knjig - to tudi niso
               investicije. Če pa investicije razumemo v zelo širokem pomenu, potem je pa
               investicija v živo kulturo tudi investicija. Samo v toliko bi zadevo popravil. Ja,
               prosim, gospod Partljič, potem pa Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp83">

               <speaker>ANTON PARTLJIČ:</speaker>

               <p>Mislim, da bi se lahko zapletli in da bi prišlo do hudega nesporazuma. In se mi zdi
               škoda, da se tu ustavljamo. Menda ja ne mislite, da bi iz tega denarja dajali
               sredstva za dejavnost ljubiteljske kulture, da bomo plačevali režiserje in opremljali
               predstave s tem denarjem - menda ne mislite tega?! Gre najbrž za objekte, za
               investicije v tudi to kulturo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>To pa najbrž ne. Ja, prosim, zdaj, če je tole ugovor na to debato, ja, če ne, ima pa
               gospod Tomažič besedo. Ja, prosim, gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp85">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Poglejte, ko sem vam jaz prej rekel, da je mogoče najmanj domišljena zadeva pri
               ljubiteljski kulturi  in da so
               lahko drugače napisane stvari pri knjižnicah. To ne pomeni, da ni mogoče tam s
               sredstvi usposabljati neke mreže, ki zagotavlja vsem spodoben standard. Iz tega ven
               ne bi šli nakupi knjig, ali pa. To bi bilo še vedno bolj dopustno, ker bi jih
               razporedili po celi Sloveniji, če bi ugotovili, ampak ne gre za to. Gre za to, da se
               preveri, kaj oziroma, da se te knjižnice usposobi za to, da delajo lahko tudi druge
               stvari, ki jih zdaj ne morejo. <stage>(govor iz klopi.)</stage> Saj smo rekli, da bi te stvari
               preverili. Zato sem rekel, ali pa, da to ni sporno, medtem ko gre pri ljubiteljski
               kulturi, kot veste, nastaja nek sklad, postavlja se mreža, vprašanje, kakšna bo zares
               ta mreža in koliko bo lahko odgovarjala vsem tem organizatorjem kulture tudi na koncu
               v najmanjšem kraju. Zato bo potrebno na nek način - ali preko sklada ali pa tudi
               preko tega kulturnega tolarja spet vzpostaviti najprej informacijski sistem, ki bo
               omogočil, da bodo vsi zelo poceni prišli do prireditev, ki bo tudi usposobil ljudi,
               jih izobrazil za to, da lahko organizirajo kulturne prireditve, znajo na koncu
               izpolniti te obrazce, znajo uporabljati zakonodajo, pridobiti sponsorje itd.
               Infrastruktura za ljubiteljsko kulturo je povezana predvsem z znanjem in
               iznajdljivostjo in usposobljenostjo teh ljudi in to je potrebno narediti na zelo
               organiziran način. Hkrati je treba premisliti, kako vsa ta ljubiteljska
               organizacijska mreža ne bi visela v čistem zraku, ampak kako jo povezati z
               institucijami, kako jo povezati s takimi asociacijami, kot jo danes predstavlja tukaj
               gospod Lorenc itd. To je zelo veliko delo, da vi pridete do tega, da to naredite in
               za to je potreben nek denar. V tem smislu je ta program. Morebiti je potrebno
               reševati tudi kakšnega od - to je bila dilema že takrat - teh kulturnih domov tam,
               kjer ni gledališč, festivalov itd. To je stvar presoje do tega drugega branja. Tisto,
               kar bi bilo pa res sporno, je, če bi v tem zakonu, na katerikoli točki, poskušali že
               financirati program. Tudi to, da bi bilo to hipotetično možno, potem bi morali imeti,
               ker pogodbe se tako podpisujejo in tu ni milosti - za 6 let naprej, kaj bo narejeno.
               To je popolnoma nerealno, da bi mi lahko naredili 6 letni program, kaj se bo znotraj
               teh stvari naredilo, če bi hoteli vse izvajalce v kulturi postaviti v približno enak
               položaj. Sam kot minister pa moram to zagovarjati, da za vsa sredstva, ki so
               namenjena za program, da so vsem dostopna pod enakimi pogoji, zato sem rekel, da se
               mi zdi ta sklep neustrezen in da ne spada v ta del, ker lahko vam bo tudi jutri nekdo
               očital, zakaj pa niste povabili še nas in bi vam predstavili še svoj program in bi ga
               dali tudi zraven in mislim, da teh stvari, da je to, kar pač ta skupina dela in kar je bilo tukaj narejeno,
               absolutno pomembno in če bomo upoštevali ta kriterij, da bomo v bistvu šli z
               investicijami tam, kjer bo, kot sem prej govoril, denar in kjer se tudi nekaj odvija,
               da je to opozorilo padlo na plodna tla. Zato temu nasprotujem. Je pa možno te stvari
               reševati pri povečanju sredstev pri vsakoletnem proračunu za program, priporočili, ki
               se jih da itn. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj bi samo postavil vprašanje, kako je pri šolskem tolarju. Ali se
               tam financira kakšen projekt ali se financirajo čisto gole investicije in adaptacije,
               nič drugega? Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp87">

               <speaker>GOSPOD_____________:</speaker>

               <p>Pri šolskem tolarju, ko se govori o izobraževanju učiteljev, ne govori zakon, da bo
               Berlic to delal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Vem, vprašanje, ker nimamo podatkov točno kam gre denar iz šolskega tolarja. Pa
               pustimo to debato. Gospod Tomažič je prosil za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp89">

               <speaker>GOSPOD TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Zakon je namenjen investiranju v infrastrukturo, kulturno infrastrukturo ali obnovi
               te. Dejavnost ali ljubiteljska kultura pa mora biti plačevana iz tistega naslova,
               kjer kultura tudi se financira. Ta zakon pa tudi zagotavlja, da za to ljubiteljsko
               kulturo skrbimo za njihove prostore, to piše lepo notri, ali je to denacionalizacija
               ali je neka vračila in to pa je zajeto. Se pravi skrbimo tudi za ljubiteljsko kulturo
               v del njihovih prostorov ali uporabo njihovih prostorov. To je zajeto. Nikakor pa ne
               za dejavnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospod Lorenz je še prosil za besedo. Prosim, kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp91">

               <speaker>PRIMOŽ LORENZ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem razpravljavce popolnoma razumel, vsaj domišljam si to in zaradi
               tega predlagam sledečo zadevo, da bom še bolj jasen in konkreten. Gre za oživljanje,
               izjemno oživljanje mariborskega Lenta, Rukavina. Gre za ravnokar zacvetel gledališki
               festival, ki pokriva celo Primorje, to je pod vodstvo gospe Zajčeve. Gre za
               najuglednejši festival baročne glasbe. Gre za poletje v Stari Ljubljani, da ne
               naštevam, to je 7, 8 projektov v Sloveniji poleg, lepo prosim, oživljanja v Idriji,
               na Ptuju in še nekaj krajev, kjer sijajno s pomočjo IMAGA vedno boljše delajo,
               skratka gre za to, da morda, tukaj sem kratek, seveda, še vedno sem pianist,
               parlamentarni odbor, ali izda en sklep ali predlog Ministrstvu za kulturo, da se ti
               ljudje, ki so tik pred tem, da bodo nehali funkcionirati, iskreno v upanju, da je to
               nacionalnega pomena, da neko mesto preživetja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Moge je prosil za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp93">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi rekel, da so ob pogrebu Moenroa rekli, kulturo ne dedujemo, mi jo
               osvojimo in preko te misli bi nekako mogli tudi mi na to kulturo pri nas gledati.
               Programe, vse, ki jih je cenjeni kolega Lorenz povedal, so itak ovrednoteni v
               programu Ministrstva za kulturo in Ministrstvo za kulturo ima tam določene postavke,
               iz katerih te stvari financira že iz samega zakona in ta predlog, ki ga je on
               povedal, je po mojem bistven v tem, predsednik, če bi eno sejo posvetili kulturni
               politiki in v okviru te kulturne politike bi ta problem razreševali. Ja, točno pravi,
               da čim bomo začeli tele stvari zraven, je lahko to, kar je rekla še tudi gospa
               Pozsonec, bi lahko zraven, da poseben poudarek kulturi narodnosti itn. Ne, saj niste
               rekli, Marika, ampak pravim, če je on začel notri, lahko gre ta stvar, lahko gre
               kakšna druga stvar in ne bomo tega izpeljali, to je samo en mali delček v tem. Pri
               kulturni politiki bi se bilo
               pa treba bolj opredeliti okoli tega, kam se oni veliki del pogače, ki se deli z
               Ministrstva za kulturo, razporedi. In zato jaz, predsednik, nisem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Ali lahko še enkrat prosim predlog točno - kako je tvoj predlog? Da posvetimo
               sejo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp95">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ko bomo sejo, torej eno izmed sej posvetimo kulturni politiki v Sloveniji, da se do
               tega opredelimo, da vsaj vemo, kaj pod to spada. In na tisti seji potem lahko te in
               vse ostale probleme, ki so se danes tukajle navedli, rešujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Partljič je prosil za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp97">

               <speaker>ANTON PARTLJIČ:</speaker>

               <p>Jaz se moram opravičiti, ker imam neko stvar in se bojim, da se ne bo odbor razpadel.
               Da se vsaj zmenimo, kdaj ga bomo nadaljevali, če ne bomo glasovali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Nadaljevanje odbora, smo že rekli na začetku, bo v torek, ob 14.00 uri, in dobite
               tudi obvestilo domov. Ja, ampak bi bilo dobro, če bi to točko končali. Zdajle smo še
               sklepčni - eden, dva, tri, štiri, pet, šest, sedem, osem, devet, deset, enajst,
               dvanajst, trinajst - še smo sklepčni, tudi če gospod Partljič gre.</p>
               <p>Kdo je prosil za besedo? Gospod Jakič še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp99">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Jaz bom zelo kratek, nisem hotel - se strinjam s kolego Mogetom, ampak seveda v tem
               kontekstu, da ko bomo govorili in če bomo vabili, je treba vabiti vse zainteresirane
               skupine ali pa ne vabiti nikogar. Ker če bomo parcialno reševali pač tiste, ki
               organizirajo neke projekte, potem morate biti seveda strpni in povabiti tudi nekoga,
               ki organizira, ne vem, "Novi rock" v Ljubljani oziroma druge organizacije, ki se
               ukvarjajo tudi z drugačno kulturo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj jaz ne bi rad dal tega predloga na glasovanje, ker ne bi rad, da se
               preglasujemo o teh stvareh, ker smo si nekje čisto enotni. Ne vem pa, kaj naj
               naredim. Prosim, gospod Lorenz, imate v zvezi s tem kakšen... ?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp101">

               <speaker>PRIMOŽ LORENZ:</speaker>

               <p>Ne, jaz zelo pozdravljam, zelo pozdravljam! ...<stage>(Ni vključen!)</stage>... ker to so ljudje, ki
               funkcionirajo 20, 30 let v Sloveniji in delajo velike stvari za Slovenijo, in imajo
               prvič v svojem življenju, kot sem imel jaz danes, čast - to je sedem, osem ljudi, ne
               gre - pozor! - zdaj za gospoda Rotovnika in tako naprej, ampak za te ljudi, ki na
               slovenskem terenu delajo glavne projekte. Oni bodo nepopisno veseli in se še enkrat
               zahvaljujem temu predlogu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Potem najbrž ta predlog bi bil sprejet. Se strinjamo? Ta predlog, ki je
               bil dan, da eno sejo posvetimo točno tem problemom - najbrž se strinjamo, ja, čeprav
               - ja, tisto je pa že preveč jih najbrž, in potem že zadeva razvodeni.</p>
               <p>Zdaj, ima še kdo drug kakšen predlog v zvezi z zakonom? Potrdili smo vse te predloge
               z dodatki. Ne? Potem bi rekli - je treba še kaj glasovati o tem? ...<stage>(Medsebojni
               pogovor!)</stage>... Sprejmemo, to sprejmemo, to smo že glasovali, in ni treba nič drugega,
               kajne? <stage>(Nič drugega.)</stage> Tisto sem jaz umaknil, seveda, ker ne bi rad, da se tukaj
               preglasujemo o stvareh, ki so jasne. ...<stage>(Medsebojni pogovor!)</stage>... Ja, ja, ja, to sejo
               smo pa - gre v zapisnik - smo za to, da ta seja bo. Tako. Mislim, ali smo se
               strinjali? Saj lahko pa tudi glasujemo za tisti predlog. Samo malo! Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp103">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Glejte, pripomba Sekretariata za zakonodajo je, da naj bi se te predloge... <stage>(Ni
               vključena!)</stage>... Ali se bo to vključilo v zakon ali bo ostalo kot...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-005-1997-06-13.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Mi smo izglasovali, da se to vključi v zakon, ker je v 1. točki to sprejeto.</p>
               <p>Zdaj bi jaz vprašal takole. To točko smo zaključili, gremo naprej ali nadaljujemo v
               torek? V torek ostale točke. Hvala lepa za pozornost in lep vikend!</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 13. junija 1997 ob 11.55 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>