<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kulturo šolstvo in šport</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">8DA0E5684773236DC1256722003FCD9A</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">181A3B7AD373EE9EC125673E0049E96F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=181A3B7AD373EE9EC125673E0049E96F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.OZKŠIŠ" n="022">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-03-24"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.OZKŠIŠ">
                        <orgName key="OZKŠIŠ">Odbor za kulturo šolstvo in šport</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KULTURO, ŠOLSTVO IN ŠPORT</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 22. seje</stage>
            <stage type="date">(24. marec 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Janez Mežan, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.39 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>... sekretarja z ministrstva za šolstvo, predstavnica državnega sveta, spoštovani
               novinarji in ostali! Končno lahko nadaljujemo z 22. sejo odbora državnega zbora
               Republike Slovenije za kulturo, šolstvo in šport, dvakrat prekinjeno.</p>
               <p>Ostali smo pri 2. točki. Verjamem, da bomo danes lahko to zadevo izpeljali do konca
               in ustrezno ter se dogovorili o tem, kar bi se pač morali.</p>
               <p>Ali smo zapisnike potrdili? Nismo še.</p>
               <p>Smo pri <title>1. TOČKI DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKA 21. SEJE ODBORA. </title>
               </p>
               <p>Zapisnik je na vpogled v računalniški mreži. Želi kdo besedo k zapisniku? Ne.</p>
               <p>Predlagam, da zapisnik 21. seje odbora potrdimo.</p>
               <p>Kdo je za? (7 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Smo pri <title>2. TOČKI DNEVNEGA REDA - DOLOČITEV VPRAŠANJ IN DATUMA ZA JAVNO
                  PREDSTAVITEV MNENJ O PREDLOGU ZAKONA O MATURI. </title>
               </p>
               <p>Najprej moram opozoriti, da ste dobili predvidena oziroma predlagana vprašanja dveh
               poslancev, gospoda Mogeta - imate jih z datumom 23.2. - in moja, ki jih imate ravno
               tako z datumom 23.2.</p>
               <p>Sam sem potem iz teh dveh predvidenih oziroma predlaganih vprašanj poskušal izbrati
               tisto bistveno in pripravil tudi delovni osnutek z datumom 4.3.1999 (morate ga vsi
               imeti, ker smo ga tudi razdelili). O teh vprašanjih, po moje, bi se danes dogovorili.</p>
               <p>Določiti moramo tudi datum. Zdaj je prišlo do nekoliko nerodne situacije. Tisti, ki
               smo prebrali predsklic 13. redne seje, predvidene za april, je na tej seji tudi
               predlog zakona o maturi, zato smo tukaj nekoliko v časovni stiski. Javno predstavitev
               mnenj bo pač težko pripraviti pred tem datumom oziroma pred tem datumom mogoče še,
               težko pa bo imeti potem odbor, na katerem bi obravnavali predlog zakona o maturi.</p>
               <p>Sam predlagam, da odbor kot odbor predlaga državnemu zboru oziroma predsedniku, da
               predlog zakona o maturi uvrsti na 14. sejo, ne na 13. (boste potem sami povedali, kaj
               mislite o tem). S tem bi lahko mirno opravili to javno predstavitev mnenj. Predvideni
               datum, ki ga jaz tudi predlagam odboru, bi bil 19.4.1999 - druge možnosti ni - to je
               ponedeljek, čeprav sem pregledal vse možnosti, da ne bi bil ponedeljek, ker
               ponedeljek je za poslance malo težji. Vendar bi pa bil, recimo, ne vem, ob 13.00 ali
               ob 12.00 uri. Po tem datumu bi lahko opravili oziroma imeli tudi odbor, majski odbor
               za kulturo, šolstvo in šport, na katerem bi potem dokončno spregovorili o predlogu
               zakona o maturi in potem na majskem zasedanju bi bil ta predlog na zasedanju, po
               mojem predlogu.</p>
               <p>Kot sem že dejal, predvidena vprašanja so prišla od dveh poslancev, in potem sem
               izbral tiste najbistvenejše stvari v ta predlog, ki bi bil nekje predviden potem tudi
               za objavo v javnih medijih.</p>
               <p>Odpiram razpravo o tem, kar sem povedal oziroma o določitvi vprašanj in datumov. Kdo
               želi besedo? Gospod Moge, potem gospa Okretičeva in gospod Demšar. Prosim, gospod
               Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp2">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik, jaz bi se najprej osredotočil, pa mislim, da je dobro, okoli datuma. Zdi
               se mi pametno, če <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) dobimo
               zagotovila, da bo to res šlo potem na naslednjo sejo, se pravi, da premaknemo zdaj ta
               zakon, ki že nekaj let čaka na obravnavo in bo zdaj uvrščen, da odbor zdaj predlaga,
               da ni uvrščen zopet na to sejo, ne vem, kdaj se bo ta reč zopet zapletla. Da
               premislimo okoli tega.</p>
               <p>Druga stvar je pa naslednja. V ponedeljkih, predsednik, imamo mi po poslovniku in
               povsod predviden čas za poslanske pisarne. V Mariboru, od koder sem doma, je velika
               kriza. Jaz imam vnaprej že do maja vse termine zasedene, in pride po 20 do 25 ljudi.
               In tudi z zainteresirano javnostjo imam vse termine zasedene. To je edini dan, ki bi
               si ga vsaj jaz ne pustil vzeti, kajti poslanci smo vsaj enkrat na teden dolžni biti v
               svoji bazi. Zato bi prosil, če je tale reč res taka, pa tudi vas kolege, dajmo - ali
               petek popoldne riskirajmo ali se v soboto dobimo, kajti stvar je res, po mojem
               mnenju, zelo delikatna. Želel pa bi, da bi bil pri tej stvari tudi prisoten. Če
               izberemo tak datum, na ponedeljek, mi je to onemogočeno. Zato bi prosil za
               razumevanje. Ali pa poprosimo še predsednika državnega zbora, da da en datum vmes,
               ali pa napravimo to reč ob 18.00 uri, po seji državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj moram samo to pripomniti, da če bi po predvidenem terminskem načrtu
               državnega zbora tekle aktivnosti, kot so tam predvidene, ne bi bilo nobenega problema
               to redno - mislim, ne v ponedeljek, ker je pač tako, da je samo prvi teden predviden
               za delovna telesa, drugi teden pa nič več, imamo seje, in smo pač v tej zagati. Tako,
               da tukaj težko kaj pomagam. Je pa stvar zato, da se dogovorimo. Je pa petek popoldne,
               po moje, ali pa v soboto malo neugoden datum tudi za zunanje, ki bi prišli.
               Vprašanje, kakšna bi bila potem udeležba. Gospa Okretičeva, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp4">

               <speaker>EDA OKRETIČ-SALMIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi se tudi v zvezi z datumom ne strinjala, da bi bilo to 19., in bi želela, da
               gre zadeva prej v javno razpravo, kajti 19. je že zelo pozno in zna se zgoditi, da
               nam namesto, da bi ga obravnavali na 13. seji državnega zbora, ki je predvidena za
               20. aprila, začetek, bi se vse skupaj potegnilo v junij, torej, v državnem zboru bi
               tekla razprava o predlogu zakona o maturi in hkrati bi tudi potekala matura na šolah,
               kar verjetno ne bi bilo čisto v redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se popolnoma strinjam z vami. In če se boste spomnili, sem tudi
               obljubil na seji, ko smo jo začeli, mislim, da 5. marca ali še prej, tudi minister
               Gaber je bil tukaj, da se bom potrudil, da to izpeljemo že v aprilu. Ampak zaradi
               znanih dejstev se pač zadeve ni dalo prej narediti. Se pravi, da tukaj težko nosim
               kakšne posebne odgovornosti. Gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp6">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Dobro jutro vsem skupaj! Jaz bi zelo rad na tem sodeloval, ampak v ponedeljkih imam
               poslansko pisarno in si tega ne morem privoščiti, da me tam ne bi bilo, ker ljudje
               prihajajo. Prosil bi za katerikoli drug termin, in tudi če ste rekli opoldne, jaz ne
               morem biti opoldne v ponedeljek tukaj. Morebiti bi bilo lahko tudi enkrat po 16.00
               uri zvečer, če bi se za tak čas zmenili in če bi bilo po 16.00, bi bilo lahko tudi
               pred 19. že. Tisti, ki imamo kakšne posebne želje, da pri tem sodelujemo, mislim, da
               bomo ostali, medtem ko pa verjamem, da so petki in sobote res lahko tudi vprašljive
               za marsikoga; zame niso, ker sem blizu, ampak za ostale pa mogoče so. Zato bi bil
               tudi konkreten, da se zmenimo za en večer po 18.00 uri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Pripomba samo v
               toliko, da seje imamo do 20.00 ure. Sedaj že kar redno in to bo očitno praksa. Ob
               18.00 uri, taka praksa verjetno bo. Gospod Beumernan, potem gospod Klinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp8">

               <speaker>RICHARC BEUERMAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Najprej moram reči, da se strinjam s kolegi, ki pravijo, da naj bi
               v principu ponedeljek ostal kot termin za delo na terenu.</p>
               <p>Jaz razmišljam pa tako. Torki dopoldne so sicer res rezervirani za sestanke
               poslanskih skupin. Ampak, če bi naredili enkrat izjemo, glede na vse te argumente, ki
               ste jih že povedali, pa glede na to, kako dolgo že ta zakon čaka na uvrstitev na
               dnevni red seje državnega zbora, bi si upal osebno vendarle predlagati, da morda
               rezkiramo en torek dopoldne, konkretno imam v mislih torek 13. To bi bilo en teden
               prej in bi imeli tudi še čas za obravnavo na odboru. Tako, da povejte ostali kaj
               mislite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Po vrstnem redu bomo šli. Razen, če je replika. Ali je replika? Gospa
               Okretičeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp10">

               <speaker>EDA OKRETIČ-SALMIČ:</speaker>

               <p>... (Ni vklopljeno.) ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Prosim, če pritisnete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp12">

               <speaker>EDA OKRETIČ-SALMIČ:</speaker>

               <p>Koledarju imamo predvideno in sicer od 6. do 9. aprila seje delovnih teles in delo v
               poslanskih skupinah in potem je še rezervni termin za seje delovnih teles in za druge
               obveznosti, to pomenijo 13. do 16. aprila in bi v okviru teh dveh tednov pa le bilo
               možno sklicati eno tako javno razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem se o tem pogovarjal in to vem. Saj to sem tudi povedal. Jaz sem
               se o tem pogovarjal tudi s predsednikom in pravi, da bo od 9. drugi termin v aprilu,
               da bo redna seja državnega zbora in mi je svetoval, da takrat ne naredimo. To je
               ena.</p>
               <p>Druga stvar pa v zvezi z dopoldnevom. Vprašanje je, kako lahko zunanji pridejo
               dopoldne?</p>
               <p>Tretja stvar, 13. kot si predlagal je prepozen za sejo odbora potem, ker je
               predvidena 13. seja in mora biti 7 dni prej poročilo oddano in je prepozno tudi še za
               redno sejo državnega zbora. Gospod Klinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp14">

               <speaker>ŠTEFAN KLINC:</speaker>

               <p>Jaz bi se strinjal s tem, da bi en torek dopoldne naredili in mogoče bi pred 13.
               Ampak bi bilo boljše in bi bolj mirno kot zvečer. Če pravimo do 18.00 ure, ampak do
               20.00 ure je zasedanje in nima smisla.</p>
               <p>Tisti zunanji se bomo pa že morali prilagoditi, da bi prišli ob 9.00 uri sem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Torek 13. je bil predlog, če povzamem. Če predsednik državnega zbora zagotovi, da v
               torek 13. aprila popoldne ne bo seje državnega zbora, jaz sem takoj za to, da
               naredimo torek 13. aprila, popoldne. Se pravi nekaj ob 13.00 uri začnemo. Če to lahko
               zagotovite? Samo meni je že predsednik državnega zbora govoril, da bo takrat verjetno
               seja. Gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp16">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik! Glede na to, da je ta javna predstavitev mnenj namenjena javnosti.
               Ljudje so po službah in niso vsi iz Ljubljane. Zdi se mi pametno, če bi kdo iz Kopra
               hotel priti, mogoče ga zanima z Novega Mesta, Maribora, Murske Sobote, da bi to stvar
               prestavili malo bolj v pozne ure, to je po 18.00 uri. Zdi se mi, da ta stvar, da
               sedaj delamo do 20.00 ure, da je bilo to izjemoma in kolikor sem jaz predsednika
               državnega zbora razumel, da bo to še ta teden. Naslednji teden pa ne več.</p>
               <p>Saj nikoli nismo delali do 20.00 ure skoraj. Vedno so se zapleti zgodili in ta
               termin nekako ni bil dober. Zato bi bilo dobro in jaz bi povprašal. Kdaj je možno
               najprej organizirati to javno predstavitev mnenj, glede poslovnika? Kateri datum je
               najprej možen? Poskušajmo ali se ga da ujeti tako, da ne bi spreminjali dnevnega
               reda?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Se ga ne da, ker 12. to je ponedeljek oziroma 13. to je torek, če bi imeli. To bi
               najprej možen datum. Zaradi tega, ker je treba zadevo pripraviti, dati v objavo in
               nek določen čas se tukaj rabi.</p>
               <p>Če je to 13. je to zadnji dan se mi zdi, 7 dni pred 13. sejo, ko mora biti oddano
               poročilo. Mi moramo imeti še odbor. To je problem. Zato sem predlagal, da predlagamo,
               da gre na 14. sejo. Gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp18">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj. Bom še jaz en termin predlagal, če ga je
               že skoraj vsak. Mislim, da bi bilo mogoče 24. marca smo danes in do 8. aprila je
               skoraj 14 dni. Mogoče še dan več in bi 8. aprila lahko to v popoldanskem času
               organizirali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Kateri dan je to? ... (Medsebojno pogovarjanje.) ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp20">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Nič hudega, če so odbori. Bomo se uskladili, saj tudi sedaj imamo 4 odbore isto
               časno. Jaz bi moral biti na enem drugem tudi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Odbori niso problem. Sprašujem. Ali je 8. april možno izpeljati? Objavo v javnih
               medijih, en teden morajo imeti ljudje.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Časa, da se pripravijo. Prosim? ... (Medsebojno
               pogovarjanje.) ...</p>
               <p>Dobro. Če je tehnično možno 8. aprila jaz nimam, to je četrtek, jaz nimam nobenih.
               ... (Medsebojno pogovarjanje.) ... To bo mala dvorana. Verjetno bo treba pogledati.
               ... (Medsebojno pogovarjanje.) ... Če ne bo pa v veliki. Bo pa v veliki. Ena bo.
               Prosim. ... (Medsebojno pogovarjanje.) ... Malo in veliko, obe.</p>
               <p>Načelno smo dogovorjeni. 8. april četrtek. Vprašanja. Povedal sem že, delovni
               osnutek 4.3. Tukaj sem potegnil ven tiste najbistvenejše stari v zvezi oziroma glede
               na vprašanja, predvidena vprašanja, ki sva jih predlagala gospod Moge in jaz. Odpiram
               razpravo. Želi kdo kaj še dodati? To kar je tukaj bi bilo pač objavljeno v medijih.
               Kdo želi? Gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp22">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik! Glede na to, da sta 2. in 3. točka nekoliko povezani. So vprašanja za 3.
               točko taka, da se nanašajo na zakon. Zakon o visokem šolstvu in na nacionalni
               program. Tukaj pa ni nič omenjen zakon, ampak bi mi imeli javno predstavitev mnenj,
               splošno o značilnostih mature. Meni se ta dikcija nekako ne zdi dobra, da bi javno
               predstavitev mnenj o značilnosti mature imeli, ker potem tisti, ki bodo prišli tudi
               glede na vprašanja in bi bilo po mojem mnenju malo boljše ta tekst. Oni tekst se mi
               zdi boljši za visoko šolstvo. Tudi ta tekst modulira, da bi imeli javno predstavitev
               mnenj. Ne vem ali v konceptu srednjega šolstva in zakon o maturi ali v zakonu o
               maturi in podobne stvari. Ker nam bo osnova za odločanje ta javna predstavitev mnenj
               ravno v tem, kako se bomo o tem zakonu odločali, če sem jaz to pravilno razumel.</p>
               <p>Potem bi bilo dobro, če bi pred točko 1. dali 3., 4., 5. predno bi nadaljeval in bi
               bilo dobro podobno dikcijo kot je za 3. točko formulirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Nisem čisto dobro razumel. Ta beseda značilnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp24">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik, če pogledate predlog, pred točkami za 3. točko. Imate oba zakona
               omenjena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp25">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>... (Ni vklopljeno.) ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp26">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Tako ja. Ko bo ta javna predstavitev mnenj, ... (Ni razumljivo.) ... Tudi na to, da
               bomo lažje sprejemali ta zakon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Predlog zakona o maturi.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp28">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ja, ampak tega tu notri ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Je, ali je koncept mature predviden v predlogu zakona o maturi. To je osnova,
               predlog zakona o maturi je osnova. Ta beseda "značilnost" je pa tudi mene malo
               motila, nisem pa našel druge. Če kdo najde ustreznejšo, ni problem. Želi še kdo?
               Prosim, gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp30">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Mislim, da je malo bolj... (Nerazumljiv!)... o naslednjem, pa dve piki kot o
               značilnostih mature. Ne vem, saj se da preformulirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro, to bomo poiskali boljšo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp32">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Jaz pa mislim glede 6. točke. Nekako vse so pobrane iz vsega tega, kar si ti
               predlagal in kar sem jaz, pri 6. so pa učinki mature glede na kakovost znanja in
               kakovost poučevanja, kako študija... stres mature na dijake. Ne vem, v čem bi bila
               tukaj ta poanta, če mi tukaj damo pred javno mnenje in kako s tem zakonom o maturi
               vplivamo na kakovost ali poučevanja ali pa kakovost študija na univerzi glede tistih
               selekcijskih izpitov. To 6. vprašanje se mi zdi malo zavito in še ena reč je, ki sem
               jo jaz tudi predlagal v tem svojem mnenju tukajle, kaj je s sredstvi za izvedbo take
               mature, ker pri zakonu o visokem šolstvu smo se predvsem na sredstva orientirali,
               zato smo tudi obravnavali nacionalni program visokega šolstva, tukaj za izvedbo
               mature pa vemo, imamo državni izpitni center, z vsem njegovim preverjanjem itn., se
               pravi po mojem bi nekaj morali tudi reči, ali je ta sistem sam takšen kot je,
               vključno s financami dober ali ne in bi potem ta 6. točka mogoče se malo drugače
               glasila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Ja, zdaj pri 6. točki sem jaz zadeve, pač razumem na naslednji način. Matura seveda
               vpliva na splošno kakovost znanja dijakov v gimnaziji. Jaz sam vem, ko sem učil še
               pred dvema letoma in pol, da so dijaki predvsem videli en cilj, to je matura in tiste
               predmete, ki so pač obvezni, so že tako ali tako, tiste, ki so še izbrali, predvsem
               tem predmetom so se posvečali, ostalim predmetom so se posvečali manj in vemo, da so
               profesorji vseskozi ugotavljali, da so pomembni samo maturitetni predmeti, ostalo ne.
               Vemo, da matura vpliva tudi na kakovost poučevanja v gimnaziji, v skladu s prvo, na
               kakovost študije na univerzi, gotovo, ne in na uresničevanje drugih ciljev gimnazije,
               ki niso zajeti v maturi, vemo, da je gimnazija, ima še druge cilje, ne samo te, ki so
               zajeti v maturi in ugotavljajo nekatere raziskave, da je stresnost mature na dijaka
               precejšnja, to pa imamo neke raziskave, objavljene so bile tudi v javnih medijih. V
               tem smislu jaz to razumem. Strinjam se pa seveda, da se doda še alinea v zvezi s
               sredstvi za izvedbo mature. Jaz se ne spomnim točno, kako je formulirano tam v tvojem
               predlogu, bi pa tukaj lahko poiskali še kakšno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp34">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>... (Ni vključen!)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Materialni in kadrovski pogoji za izvedbo mature. Dobro. To bi tudi dali. Želi še
               kdo kaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp36">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Jaz bi pri 5. točki, če smo že razlagali, vprašanje poklicne mature, da damo notri v
               oklepaju ali zraven, ne vprašanje poklicne mature, ampak poklicna matura in
               razširitev možnosti za nadaljevanje študija po srednji šoli na univerzitetnih
               študijskih programih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>To imaš pod katero točko?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp38">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>To je pod točko 5... (Ni vključen!)...<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) Prosim? Zaenkrat je zakon o visokem šolstvu, saj je to s tem tudi
               potem povezano... razširilo se bo zdaj to na poklicno maturo in bi bila poklicna
               matura, zdaj, če bo, vprašanje, poklicna matura in razširitev možnosti za
               nadaljevanje študija po srednji šoli na univerzitetnem študijskih programih. To se
               pravi naj bi bila poklicna matura namenjena zgolj za izobraževanje naprej na visokih
               strokovnih šolah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Se strinja. To se pravi to bi dodali pri vprašanju poklicne mature. Dobro. Želi še
               kdo? Gospod Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp40">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz se opravičujem, ampak vseeno me ta napovedni stavek oziroma ta "naslednje
               značilnosti mature" malo motijo, če pozneje to berem vse skupaj, pa ne gre za odprte
               dileme in bi poskušali na tak način to oblikovati. Saj smisel predstavitve mnenja ali
               predstavitev različnih pogledov in če samo 1. točko vzamemo, matura je tako
               kvalifikacijska, kot selekcijska, ampak v kolikšni meri je kateri vidik zastopanja pa
               odprta dilema in različni pogledi in jaz bi preoblikoval cel koncept oziroma vsa ta
               vprašanja, ker to je smiselno, da predstavljamo mnenja oziroma poglede. Deklarirati
               to oziroma opisati kot značilnost, ne zameriti, me malo moti in ni čisto v kontekstu
               tistega, kar bi želeli verjetno dobiti in zakaj se gremo sploh javno predstavitev, pa
               ne me napačno razumeti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Razumem prav. Mene tudi moti ta značilnost, to bomo poskušali popraviti, gre pa za
               odprte dileme pri vseh teh točkah, tako pri kvalifikacijah in selekcijskih funkcijah
               mature, v kolikšni meri je zastopan kateri, to je jasno, poskušali bomo vprašanja pač
               tako narediti, da gre za odprte dileme pri posameznih. Se strinjam, ne gre za
               značilnosti. Želi še kdo? Gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp42">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Samo lepotno. Dilema je dilema in niso odprti in ne zaprti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Potem bi predlagal, da ta koncept potrdimo, ga bova poskušala z gospo Marinko
               pač tako napisati, v skladu s temi pripombami, ki so bile pač tukaj dane. Če ne,
               potem jaz ugotavljam, da je to, da smo potrdili to. Zdaj, ostane pa še vedno tisto,
               da gre potem na 13. sejo, ker potem, če bo tukaj izvedeno, je potem možno, da imamo
               odbor. Ali je možno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp44">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Jaz bi samo to informacijo dal. 8. namreč je mala dvorana zasedena, 7. je prosta,
               edino 8. je velika dvorana, samo tukaj so malo komplikacije seveda zaradi teh gradiv,
               pospravljanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>To ni problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp46">

               <speaker>GOSPOD____________:</speaker>

               <p>Se pravi 8. je samo velika, 7. eventualno bi bila pa tudi mala. 7. je sreda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. Potem smo tukaj dogovorjeni.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOLOČITEV VPRAŠANJ ZA JAVNO PREDSTAVITEV
                  MNENJ O VISOKOŠOLSKI ZAKONODAJI.</title> Najprej moram povedati to, da so bila
               vprašanja že dana s strani podpisane gospe Hren-Vencelj, ker je teh vprašanj<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) bilo veliko smo potem tudi
               pripravili delovni osnutek z datumom 4.3. in ga imate tudi vsi, ga morate imeti vsi
               pri sebi, vsaj razdeljen je bil. Zdaj bom jaz tudi tukaj predlagal datum, o katerem
               bi se potem dogovorili, ker ta zakon in tudi visokošolski program, nacionalni program
               ni na 13. seji, zato bi bilo pa tukaj možno, da to izvedemo pa 4. maja, to je pa
               torek, 4. maj torek, to je tisti teden, ko so delovna telesa in torek je zopet
               popoldne, recimo tam ob ne vem kateri uri, enih, bi bilo potem to možno izvesti.
               Preje ne. Odpiram razpravo. Prosim. Z datumom vidim, da ni problemov, 4.5. torek.
               Vprašanja za javno predstavitev, imate pred sabo, kdo želi besedo. Gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp48">

               <speaker>GOSPOD SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mi smo prejšnji teden v združeni listi organizirali zelo dobro
               obiskan strokovni posvet, ki je imel naslov"Socialni činitelji izobraževanja
               slovenskih dijakov in študentov". Predstavniki študentske organizacije, pa tudi
               nekaterih drugih ustanov, npr. študentski domovi v Ljubljani itd., so opozorili na
               eden poseben problem razdrobljenosti pristojnosti za študentsko problematiko, na kar
               celi kup resorjev, od Ministrstva za šolstvo, Ministrstva za delo, Ministrstvo za
               znanost in tehnologijo in če bi se poglobili bi našli najverjetneje še kakšno
               ministrstvo ali pristojno institucijo in smo bili na tem posvetu mnenja, da bi to
               tematiko enkrat v bodoče uvrstili kot posebno tematiko na sejo Odbora za kulturo,
               šolstvo in šport, kot alternativo pa bi mogoče bilo možno o tej tematiki razpravljati
               tudi na seji javni predstavitvi, če bi oblikovali vprašanje v tem smislu
               razdrobljenosti pristojnosti za študentske zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>To se pravi, da bi oblikovali.......</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp50">

               <speaker>GOSPOD SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Imel bi še eno vprašanje in bi morda v okviru te javne predstavitve ne no tem
               spregovorili ali pa to problematiko dali na eno od sej odbora v prihodnje. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp52">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod predsednik jaz bi naslednje dileme izpostavil ne. Tukaj bo to javna
               predstavitev mnenj ne, ocen, samo malo, ker sta dve stvari tu, ki piše javna
               predstavitev o visokošolski zakonodaji. Ali bo to uradno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp54">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ne. Dobro, potem se pravi, da bo v tej javni predstavitvi mnenj, bo pa dvoje sklopu
               vprašanj, nekaj se nanaša na en zakon, drugi na drugi zakon. Je tako?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>To se pravi na<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) zakon o visokem
               šolstvu in racionalni program visokega šolstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp56">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Tako. To kar je odbor že 25. maja, ali kdaj smo lanskega leta obravnavali pa odbor
               za znanost in tehnologijo, sprejel vsa stališča in jih dal v obravnavo za državni
               zbor. Zdaj je vse pripravljeno. Ko bo mi imeli to javno predstavitev mnenj, se bomo
               potem zopet ponovno sestali ne, in bomo zopet ponovno ta stališča obravnavali čez.
               Dobro, razumem.</p>
               <p>Pametno bi bilo k temu zakonu drugemu predlogu, to je predlogu nacionalnega ter
               programa visokega šolstva, ker je pač žal rečeno dosti več naprav odbor za znanost in
               tehnologijo kot pa odbor za šolstvo, da k tej javni predstavitvi, če so zato
               zainteresirani, dajem predlog, povabiti tudi vse člane odbora za znanost in
               tehnologijo, kajti oni so, res se poznava oba, ogromno na tem delali in bodo mogoče
               na podlagi tega, če bomo zopet mi mnenja pa stališča spreminjali, lahko tudi oni
               zainteresirano delovno telo potem to spremenili. Kar se pa tiče teh stvari, bi pa jaz
               imel predlog, nekaj predlogov še k temu delovnemu osnutku. Ena stvar je, zdi se mi
               pametno ne ,da imate pod alineo avtonomija državnih univerz in državnih visokih šol
               ne, da bi dali tam centralizacijo in decentralizacijo na univerzah, meni se zdi, da
               je to eno izmed vprašanj, ki izredno žuli sfero visokega izobraževanja, potem se pa
               za financiranje univerze, oziroma visokošolskih zavodov, bi dal še temu, na katero me
               je gospod Bevk pač tudi opozoril, da so o njej razpravljali. Zdi se mi, da so
               študentje razbiti v študentski svet in študentsko organizacijo zelo nepovezani, kar
               se videlo ob nedavni obravnavi na tej seji državnega zbora, da je študentski svet
               imel čisto drugo mnenje kot študentska organizacija univerze, da sploh ne govorim o
               tem, kako so participirani pri delu in življenju na univerzi, tako, da bi za
               financiranje dodal alineo - vpliv študentov na življenje na univerzi. Mi vemo, da
               ustavno sodišče v 66. členu zakona o visokem šolstvu razveljavilo odločbo o pravici
               študenta do trikratnega opravljanja izpita. Jaz ne vem kako sta univerzi zdaj in
               njune članice uredila področje pravic in obveznosti študentov in verjetno bodo tudi
               študentje sami dosti povedali kaj jih tukaj tare in kakšno vlogo imajo, oziroma (ne
               razumem) študentski svet se na univerzi in njenih članicah in kakšno vlogo imajo obe
               študentski organizaciji na univerzah. Torej kako zagotoviti vpliv študentov v
               senatih. To je tudi stvar tega zakona, zato se mi zdi to pametno, čeprav je to je v
               drugi alinei nekje zajeto sestava senatov visokošolskih, da je bilo to še treba
               ekstricitno še drugače povedati, ker je treba malo širše pogledati na to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp57">

               <speaker>GOSPA _____:</speaker>

               <p>(ni vključena) Ni dovolj, če dovolite gospod Moge. Zadnja alinea, položaj študentov
               pri opravljanju univerze, to ne drži.(ni vključeno)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp58">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>To je samo pri opravljanju, zdaj se gre še za te stvari, meni se zdi, širše je tole.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp60">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Lahko pa bi zadnjo alineo preoblikovali, jaz pravim "to vpliv študentov na življenje
               na univerzi", ker je širše kot pa samo pri opravljanju univerze. Naj se enkrat tudi
               javno pove, kako študentje živijo na univerzah. Potem ne vem, če se vam zdi pametno,
               pametno bi bilo tudi spregovoriti o habilatacijskih postopkih, ker zdaj je bila ta
               tema na ustavnem sodišču, ta je razveljavilo nekatera določila 56. člena zakona o
               visokem šolstvu v zvezi z habilatacijskimi postopki. Ti so v avtonomni pristojnosti
               univerz, kakšne posledice ima pa ta razveljavitev na izvolitev in napredovanje
               visokih šolskih učiteljev, pa ne vemo, ker zdaj se je to formiralo. Nekdo, ki je ta
               prag postavil, to je bil ozek krog učiteljev v senatih, bili so vsi redni in kakor so
               meni učitelji povedali so ti redni učitelji, ki so imeli možnost za postavljanje
                  praga,<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) postavili tako visok
               prag, da mnogi izmed njih po teh pragih sploh ne bi dosegli tega naziva. Se pravi, da
               so v bistvu zapirali. Če bo kdo hotel kaj spregovoriti, bo dobrodošlo, če ne, pa ne.
               In zdi se mi, predsednik, tam - ena, dva, tri, štiri - četrta alinea k predlogu
               zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o visokem šolstvu, vključevanje v
               izobraževalne programe EU in financiranje študija, bi bilo po mojem boljše "evropsko
               sodelovanje v visokem šolstvu" namesto te alinee. Mislim, kaj bodo slovenski
               visokošolci pričeli uporabljati tisti dodatek, tako imenovani dodatek k diplomi, to
               je diploma "suplement" in podobno, da se bodo v te razmere vključili. Mi vemo, da smo
               zaenkrat še, kar se tiče univerze same, zelo zadaj. In kdaj bodo ti naši visokošolski
               zavodi, se pravi univerze ali pa fakultete, uvedli kreditni sistem tega študija? Tudi
               tega ni, ta reč je pa univerza, kategorija, in se mi zdi boljše kot vključevanje v
               izobraževalne programe in financiranje študija, da to s tem vprašanjem malo širše
               zavzamem, pa se mogoče tudi o tem kaj spregovori. Toliko bi jaz imel. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. Trije novi predlogi oziroma štirje predlogi so bili podani. Se pravi,
               centralizacija in decentralizacija univerz, vpliv študentov, potem evropsko
               sodelovanje v visokem šolstvu in rehabilitacijski (?-nerazločno) postopki. Prosim,
               gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp62">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala. Kar se tiče dveh pripomb, recimo, o centralizaciji in decentralizaciji,
               mislim, da to lahko pride in se tu vključi zraven.</p>
               <p>Zdaj, ali je tam že pri četrti aline, pri financiranju šol treba vključiti tudi
               vpliv študentov na življenje na univerzi, ali ta zadnja alinea to ne pomeni - tudi
               pri tem nimam kakšnih večjih pripomb. Čeprav se mi zdi, da je bistvo, kaj lahko
               upravlja. Zdaj, ali je vpliv študentov na to, da imajo, ne vem, da bi se zmenili, na
               primer, da bodo imeli zjutraj predavanje, ker bodo imeli zvečer plese, mislim, da to
               ni stvar... Ker pa je to vpliv študentov na življenje, če dam en tak plastičen
               primer, da bi razumeli, kaj pomeni vpliv študentov. Vpliv študentov je lahko zelo
               različen. Mi pa smo kot predlagatelji predvsem hoteli poudariti kot vpliv na
               upravljanje na univerzi. Zato se mi zdi, da gre bolj s tega vidika, ne vsega
               zajeti... Ne vem. Tudi promet, se spomnim, ko smo štrajkali proti prometu po Tržaški,
               smo rekli, da ne moremo študirati, da nas moti, tudi to je bilo naše študentsko
               življenje. Zato mislim, da je ta alinea bolj prava. Ampak temu toliko ne ugovarjam.</p>
               <p>Kar se pa tiče alinee, vključevanje in izobraževanje, financiranje študija pri
               programih Evropske unije, pa mislim, da je to širše in tudi bolj razumljivo, za kaj
               gre. Ravno zaradi tega, ker te stvari niso urejene, financiranje tega študija, se,
               tako kot imamo informacije, ministrstvo za šolstvo ne zmore finančno pokrivati vseh
               teh stvari in tu priskoči na pomoč ministrstvo za delo. No, če boste to povedali, da
               to ni res, bo to tudi ena stvar, in kako so te stvari urejene. Ravno zaradi tega to
               dilemo odpiramo. To sem jaz tudi že govoril tudi v <stage type="mag"/>(Nadaljevanje): državnem zboru, kjer sem na to opozoril. Zato mislim,
               da je vključevanje v izobraževalne programe in financiranje tisto aktualno. Zdaj, da
               je sodelovanje, pa ne pove tiste srži problema, kjer je razen, če vas, gospod Moge,
               nisem dobro razumel kje je srž vaše misli, s katero bi hoteli izzvati razpravljavce,
               da povedo svoje mnenje in kje je aktualnost. Mi smo jo videli ravno v vključevanju,
               Evropa in finance. Mislim, da je formulacija, ki smo jo predlagatelji napisali, ta
               zadnja alinea, pri drugih dveh se ne bi toliko vtikal, glede zadnje alinee pa mislim,
               da je naša boljša in bolj natančna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp64">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod Demšar, saj mislim, da to, kar ste vi dali, je nujno, da se o tem spregovori.
               Ampak vi ste dali vključevanje v izobraževalne programe Evropske unije. Mislim pa, da
               moramo širše gledati. To, kar sem jaz predlagal, je to, da je univerza evropska, da
               približno naši delajo primerljivo z Evropo, kar sem govoril o kreditnih sistemih o
               priznavanju diplom in tako naprej. Tako, da se mi zdi, da je tista reče širša, da
               tudi mi pogledamo, da je naša univerza primerljiva z evropsko, da približno tako
               delajo. Ne, da imamo mi tu neko oazo univerze, ki ni z Evropo primerljiva in da se
               potem preko tega samo vključujemo v izobraževalne programe Evropske unije. Tako, da
               je vaše vprašanje restrikcija mojega in je v mojem zajeto. Lahko pa, če želite, tole
               še tam dopolnimo tisto vprašanje. Ampak jaz bi vsekakor insistiral na tem, da bi
               univerzo pogledali s širšega gledanja. Pomeni, če imajo tam, če je zunaj zelo razvit
               kreditni sistem, tu pri nas pa ga nimamo, je to zagotovo nekaj narobe. Zato bi bilo
               dobro, da ko govorimo, da pogledamo, da je univerza sama kot taka, kot zavod kot
               ustanova ali kakor koli vzamete, institucija na evropski ravni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp66">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Zdaj vidim, da je morebiti to res malo nerodno napisano. Poglejte, iz tega lahko
               nekdo dojame to vključevanje, da gre za dve stvari. Meni je žal, da tu gospod doktor
               Zgaga pravi, da nima teksta v rokah, kar bi bil lahko potem nek sogovornik tudi ob
               tej priliki, kar se mi zdi, da bi bilo koristno. Če napišemo vključevanje v
               izobraževalne programe EU, to ni ena tema ampak to je v odnosu na financiranje. Mi
               smo dali možnost študija zaradi financ. To je tista naša poanta. Veste, to nista dve
               misli, poudarek je na financiranju glede na finančne možnosti študentov in ostalih
               študirajočih pri izobraževalnih programih. O tem je stvar, ne pa da sta to dve ločeni
               stvari. Tako, kot je gospod Moge rekel, da vidimo, kako je za našo univerzo ali smo
               primerljivi ali nismo. Mi ne sprašujemo po tem, čeprav je lahko tudi to vprašanje. Mi
               sprašujemo po tem, kdo financira in kolikšna sredstva so zagotovljena. Morebiti bo
               tudi gospod Zgaga lahko tukaj pomagal s kakšno mislijo in potem tudi v javni
               razpravi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden dam besedo gospodu Tomažiču, bi takole predlagal, da obe alinei
               pustimo notri, to se pravi ta o vključevanju ... EU in financiranju študija in tudi
               tisto, ki jo je predlagal gospod Moge - evropsko sodelovanje o visokem šolstvu. Ampak
               to je naslednja alinea, pa sta obe notri in zadeva je potem rešena po moje. Gospod
               Tomažič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp68">

               <speaker>HERMAN TOMAŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Sam si že malo pomagal pri tej zadevi. Meni
               se zdi namreč, da je ta razprava šla malo predaleč. Najbrž ne bo ta razprava oziroma
               ta posvet tekla po pikah in vejicah tega, kar bomo mi pripravili, ampak tako kot bodo
               tisti zainteresirani, ki bodo tam in bodo postavljali še svoja vprašanja. Jaz se
               strinjam, da je nek okvir potreben, tako da tisti, ki vodi, ima neko nit, medtem pa
               ko ni mogoče razprave omejiti točno na te besede<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) in pike in vejice, in prosim, da bi končali s tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>No, jaz mislim, da bi bila to ustrezna rešitev. Gospod dr. Zgaga, če želite...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp70">

               <speaker>DR. PAVLE ZGAGA:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Bom poskušal biti čisto kratek pa samo pomagati pri tem,
               kar je gospod Demšar pravzaprav predlagal.</p>
               <p>V resnici se mi zdi, da imamo vsaj tri vprašanja tukaj, če jih gledam iz neke
               strokovne klasifikacije. Problem je namreč izraz. Izraz "izobraževalni programi EU"
               pomeni v novejšem času ne študijski programi, ne šolski programi, pač pa pomenijo ti
               temeljni "Socrates Leonardo programi". Tule imamo nekaj težav s prevajanjem iz tujih
               jezikov, zato se je verjetno malo prekrilo. Gre pa za dve stvari. Mislim, da je vse
               skupaj, kar ste povedali, pomembno.</p>
               <p>Ena stvar je, kako bo Slovenija sodelovala v teh programih ,"Socrates, Erasmus" je
               za nas tu najpomembnejši. Naj povem, in to se verjetno spomnite, v proračunu imamo
               zagotovljenih okrog 200 milijonov tolarjev za tako imenovano vstopnico. Se pravi, to
               je nek del denarja, ki ga Slovenija participira v Bruselj in ga potem povratno dobimo
               za štipendije naših študentov, ki odhajajo ven. To je ena stvar. Ampak če sem vas
               prav razumel, gospod Demšar, odpirate še eno vprašanje, ki se tudi meni zdi pomembno.
               Namreč, odhod naših študentov, to sicer bodo vedno majhne številke, pa vendar, na
               študij kam v tujino. Ti dve stvari namreč nista isti. Sam si že dolgo prizadevam za
               to, da bi mogoče v tej deželi le oblikovali fond, s katerim bi pomagali nekaterim,
               morda najbolj nadarjenim Slovencem in Slovenkam, da diplomirajo ali pa doktorirajo v
               tujini. To imamo premalo urejeno. Tu se sigurno strinjamo.</p>
               <p>Tretja zadeva, ki je, je pa tista, ki, če jo prav razumem, jo gospod Moge odpira, tu
               so pa strukturne, se pravi, kako povezati delo naših univerz s tujimi, če sem
               pravilno razumel, omenja "Diploma Suplement". Naj povem, da je to dokument, ki smo ga
               s slovenskima univerzama in pa Brusljem že prediskutirali, in bi se ga dalo kot
               standard slovenskega visokega šolstva vpeljati tudi v našo zakonodajo. Zadeva je -
               samo z enim stavkom naj povem, potem pa končam - namesto kompliciranih
               nostrifikacijskih postopkov dobi študent računalniški izpisek, na katerem so
               najpomembnejši podatki o njegovem študiju, od prvega do četrtega letnika. To se dela
               dvojezično, to je standard Evropske unije, in skozi to se ljudem zelo olajša
               potovanje naokrog. To so pa sistemske stvari, ki pa jih sami nameravamo predlagati
               pri drugem branju zakona o visokem šolstvu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp72">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Zdaj, ko smo malo razjasnili te reči, bi samo dodal tukaj pri vprašanju kolega
               Demšarja, pri financiranju študija v tujini, ker to pri nas res ni urejeno.
               ...(Medsebojni pogovor)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Dobro. Potem ugotavljam, da bi s temi pripombami, to bi še pač dodali, bi bila lahko
               ta razprava zaključena. Datum je torej 4.5.1999, s temi predlogi vprašanj, z
               dodatnimi pripombami. Če ne, potem predlagam, da tudi to potrdimo in ugotavljam, da
               je to potrjeno. </p>  
               <p>
                  <title>TOČKA RAZNO.</title>
               </p> 
               <p>Vprašal bi samo nekaj. Komisija za evropske zadeve ima v začetku aprila sejo, na
               kateri bodo obravnavnali državni program za prevzem pravnega reda Evropske unije do
               leta 2002. Sprašujem odbor, ali mislite, da bi bilo dobro tudi kaj z našega področja
               reči na to temo? Pri šolstvu je pač ugotovljeno, da ni zahtev Evropske zveze, pri
               kulturi pa nekatere stvari so. Ali želite, da rečemo tudi o tem kaj na odboru ali ne?
               Prosim, gospod Jakič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp74">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz mislim, kljub vsemu, in seveda pohvalno je, da evropska komisija
               ne zahteva dodatnih usklajevanj s tega področja, kar seveda pomeni, da je ministrstvo
               za šolstvo in šport na nek način že v predpripravi in pripravi vseh zakonskih aktov
               sledilo smernicam Evropske unije. Ampak kljub vsemu bi bilo pa dobro, vsaj jaz ne
               vidim razloga, zakaj ta odbor ne bi bil s strani ministrstva za šolstvo in šport
               seznanjen z aktivnostmi, ki tečejo, s hearingi in, konec koncev, tudi da bi nas lahko
               opozorili na določene, če so, določene <stage type="mag"/>(nadaljevanje) probleme, ki bi ob vstopu Slovenije v Evropsko unijo
               nastali oziroma bonitete. Prej smo govorili o študentski problematiki. Jaz seveda
               vidim veliko perspektivo ob polnopravnem članstvu ravno na tem segmentu študentske
               izmenjave in bi bilo dobro, da dobimo kakšno osnovno informacijo.</p>
               <p>Kot sem rekel. Treba je povedati, da je pohvalno, da to področje ni treba dodatno
               usklajevati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bomo to dali na sejo v začetku aprila. Želi še kdo kaj pod točko razno?
               Gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp76">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik! Jaz bi poprosil, če bi lahko kot član tega odbora dobil glede na
               informacijo, ki ste jo vi dobili od ministra za šolstvo. Da bo delovna skupina sveta
               za kulturo predvidoma do 15. februarja letos, to je pa že davno minilo. Izdelala novo
               verzijo besedila nacionalnega kulturnega programa. Če mi lahko ta nacionalni kulturni
               program dobimo. Kajti na tem področju pa kot v nobenem drugem ne, kasnimo. Imamo
               nacionalni program za znanost, tehnologijo, imamo za visoko šolstvo, imamo za šport,
               tega pa ni nikjer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Bomo zahtevali. Gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp78">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Jaz bi imel še en predlog, da bi na eni izmed prihodnjih sej obravnavali tudi
               problematiko investicij v šolski prostor. Mi vemo, da smo lansko leto sprejeli zakon
               o najetju kredita pri svetu Evrope oziroma tako imenovani pariški kredit. Terminski
               plan in finančni plan tega zakona se ne izvajata. Stvar je zastala in predlagam, da
               je to ena posebna točka dnevnega reda ene od prihodnjih sej našega odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Investicije v šolski prostor. Želi še kdo? Gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp80">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik! Jaz bi še poprosil, če bi lahko dobili informacijo ali da bi obravnavali
               na odboru presodi sam. O aktivnostih o ustanavljanju javnih zavodov s področja
               kulture. Ko smo Trofenikov zakon sprejeli, se spomnimo bi morali v tem letu biti
               urejen ustanoviteljski akti. Ampak, ker gre tukaj za delni prenos pristojnosti
               financiranja na občine, delno tukaj in glede na to, da ima ministrstvo še vedno v
               rokah ves denar za programske stroške, torej definirane programe. Se jaz sprašujem.
               Ali bo ministrstvo občinam ponudilo, da gre v soustanoviteljstvo teh javnih zavodov
               ali bodo ti javni zavodi ustanovljeni samo s strani ene občine? Ker tukaj težave
               nastopajo, ker druge nočejo finančnih obveznosti prejeti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Redna-022-1999-03-24.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Če ne, se zahvaljujem za udeležbo.</p>
               <p>Zaključujem 22. sejo odbora državnega zbora Republike Slovenije za kulturo, šolstvo
               in šport.</p>
               <p>(Seja je bila zaključena 24. marca 1999 ob 9.32 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
