<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Izredna-011-2000-01-19">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kulturo šolstvo in šport</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">EB65B7CF3E24F938C1256864003932A1</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">E77BD7573B536975C125686B0037A760</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=E77BD7573B536975C125686B0037A760</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZKŠIŠ-Izredna-011-2000-01-19.OZKŠIŠ" n="011">
               <name>Izredna</name>
               <date when="2000-01-19"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Izredna-011-2000-01-19.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Izredna-011-2000-01-19.OZKŠIŠ">
                        <orgName key="OZKŠIŠ">Odbor za kulturo šolstvo in šport</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KULTURO, ŠOLSTVO IN ŠPORT</stage>
            <stage type="session">11. izredna seja</stage>
            <stage type="date">(19. januar 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Janez Mežan, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.14 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Izredna-011-2000-01-19.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Spoštovani, dovolite mi, da začnem 11. izredno sejo odbora državnega zbora Republike
               Slovenije za kulturo, šolstvo in šport, z eno točko dnevnega reda. Želi kdo še kaj
               predlagati? (Ne.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je to edina točka dnevnega reda - <title>PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O JAVNIH GLASILIH, SKRAJŠANI
               POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Gradivo je bilo objavljeno v Poročevalcu, številka 41/98. Mnenje sekretariata ste
               prejeli, mnenje vlade tudi, in še dopolnilo poslanske skupine socialdemokratske
               stranke, ki ga imate tudi pred sabo.</p>
               <p>Predlagam, da najprej predlagatelj, eden od predlagateljev spremembe tega zakona na
               kratko predstavi spremembo zakona. Gospod Kelemina je tukaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Izredna-011-2000-01-19.sp2">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. No, bom čisto na kratko obrazložil ta
               predlog za spremembo zakona o javnih glasilih, sicer je predlog kot tak tudi sam
               izredno kratek, v členu, dveh.</p>
               <p>Najprej bi ugotovili, da so spremembe zakona o javnih glasilih potrebne in tako
               rekoč tudi nujne. To smo ugotovili v poslanski skupini socialdemokratske stranke in
               to ugotavljajo tudi drugi, med njimi tudi vlada.</p>
               <p>Vlada kot taka v svoji obrazložitvi prizna, da so posamezne pomanjkljivosti v tem
               zakonu, zato tem spremembam ne nasprotuje. Čeprav je vlada na osnovi teh spoznanj in
               tudi drugih pripravila predlog svojega zakona in ga, kolikor mi je znano, že vložila
               v proceduro, in sicer predlog zakona o medijih.</p>
               <p>No, mislim, da je pomembno povedati še to, da je za tem zakonom, ki smo ga vložili
               socialdemokrati, še predlog, če se ne motim, SKD, menda je gospod Mozetič podpisnik.
               Tako da sedaj, četudi bi recimo ta zakon umaknili, predlog zakona o medijh še kmalu
               ne bo na dnevnem redu.</p>
               <p>V našem predlogu pa gre za pomembne določbe, predvsem na področju ugotavljanja
               oziroma večje transparentnosti, pluralnosti pri poznavanju medijev. Gre namreč za to,
               da je v 42. členu določeno, da morajo javni mediji na začetku vsakega koledarskega
               leta objaviti v Uradnem listu podatke o virih financiranja in lastnikih in tako
               naprej. Seveda smo ugotovili, da se te stvari ne uresničujejo, kar je razvidno tudi
               iz objav v Uradnih listih, ki jih imam tu pred sabo. Nekateri mediji sicer to
               objavijo pravočasno, nekateri z zamudo, nekateri pa sploh ne. To se pa dogaja
               predvsem zaradi tega, ker v zakonu o javnih glasilih ne obstajajo nobene sankcije za
               kršitve.</p>
               <p>Mi pač smatramo, da je <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) objava
               teh podatkov izredno pomembna in da bi bilo prav, da se te spremembe čim prej
               odpravijo, da bi že tudi glede na to, da je zakon vložen po skrajšanem postopku,
               lahko v najkrajšem času začele veljati, mogoče že celo z letošnjim letom oziroma bi
               se že lahko upoštevale te spremembe.</p>
               <p>No, mi smo na osnovi pripomb, ki jih je vložil oziroma ki jih je dal tudi
               sekretariat, vložili dodaten amandma, kjer smo nekako uskladili besedilo tega člena s
               pripombami sekretariata. Smatramo, da je nujno in potrebno to spremembo čim prej
               sprejeti, ne glede na to, da čaka zadaj predlog zakona o medijih s strani vlade, da
               je možno, da to čim prej sprejmemo. Seveda predlagam, da odbor sprejme tak sklep.
               Toliko mogoče vobrazložitev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Izredna-011-2000-01-19.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pri predlogu, kot sem že rekel, gre za skrajšani postopek, zato odpiram
               najprej splošno razpravo. Kdo želi besedo? Gospa Širca, sekretarka na ministrstvu za
               kulturo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Izredna-011-2000-01-19.sp4">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Res je, kar je predlagatelj omenil v predlogu in v želji za spremembo 42.
               člena sedanjega zakona o javnih glasilih.</p>
               <p>Predlog pomeni izvajanje bolj transparentnega vpogleda v lastniške deleže, s tem ko
               je pač izdajatelj prisiljen objaviti oziroma lastnik svoj delež kapitala. Sedanji
               zakon ponuja 10% oziroma prisilo, da tisti, ki ima več kot 10% delež upravljalskih
               pravic oziroma lastništva, naj ta delež tudi objavlja.</p>
               <p>Dejstvo pa je, da je to le eden izmed problemov, ki se dotika medijske zakonodaje,
               ki pa ni znotraj tistih vprašanj, ki jih nalaga prilagoditev z Evropsko unijo,
               primaren. Zato je vlada menila, da predlog za dopolnitev zakona o javnih glasilih ne
               zadošča tistim zahtevam, ki jih je vlada sprejela v skladu z državnim programom za
               prevzem pravnega reda Evropske unije do leta 2002. Vlada je že v prvi polovici leta
               1999 predložila državnemu zboru rešitve, ki jih mora tako na področju uskladitve z
               evropsko zakonodajo rešiti in predložiti Bruslju, hkrati je pa znotraj teh rešitev se
               dotaknila tudi tistih nujnih vprašanj, ki so se v času od sprejema zakona o javnih
               glasilih izkazala kot nujna.</p>
               <p>Med drugim je tudi vprašanje objave podatkov. V razpravi, ki je bila ob pripravi
               predloga zakona o medijih dosti aktivna, se je tudi rešitev, ki jo je predlagala
               vlada v novem zakonu, <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) in v
               predlogu dotikala teh vprašanj s tem, da se je tudi ponudila taka rešitev, ki
               smiselno upošteva tudi predlog poslancev pri popravku 42. člena. Gre za upoštevanje
               vseh teh pripomb, tudi pripomb pri predlogu drugačnega deleža. Novi predlog zakona
               upošteva 5 odstotno ... s tem pa, da ima tudi kazensko določbo, ki je mogoče bolj
               pomembna kot sam, sam člen, zelo, zelo striktno zasnovano.</p>
               <p>Zato menimo, da je pač potrebno dati prednost tistemu predlogu zakona, ki prvič,
               ureja tisto, kar je vlada se zavezala, da bo naredila do konca leta 1999 in prav
               zaradi proceduralnih zadržkov in težav ne more narediti, kar pomeni, da je potrebno
               Bruslju tako rekoč mesečno poročati in se opravičevati zakaj predlog zakona o
               medijski zakonodaji še ni obravnavan in še ni na vrsti. In zato menimo, da je pač
               potrebno dati zakon, predlog, prednost tistemu zakonu, ki rešuje to globalnejše kot
               to kar samo parcialno pri vprašanju, pri predlogu poslancev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Izredna-011-2000-01-19.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Izredna-011-2000-01-19.sp6">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Ja, jaz bi samo tole mogoče dodal. Seveda to je res, ko je predstavnica vlade
               povedala. Tukaj tudi piše recimo, da bi bilo potrebno to uskladiti do konca leta 1999
               in da se dejansko tukaj zdajle na tem področju zamuja, verjetno seveda zaradi tega,
               ker so vloženi pač drugi predlogi. Lahko bi pa tudi glede na to kdaj je bil tale
               zakon vložen v, se pravi zakon o medijih vložen v proceduro. Malo te stvari že
               pospešili, bi že lahko šli malo naprej ne. Malo, malo je tukaj ene skupne
               neodgovornosti se mi zdi s strani vlade in pa tudi s strani parlamenta.</p>
               <p>No, zdajle, kakorkoli zdajle tu gledamo, če še, ne vem zdajle če ste se pogovarjali
               seveda še z ostalimi predlagatelji, da bi pač te zadeve umaknili in da bi potem bil
               ta predlog že lahko na dnevnem redu vaš, se pravi predlog vlade. Ne vem če ste to
               naredili, ali ne. Ampak zdajle, če ni nobeden pripravljen seveda umakniti svojega
               predloga, še to kmalu ne bo sprejeto. In če to zdajle na tej seji, mislim lahko tudi
               v petih, desetih minutah ta predlog sprejmemo, se to popravi, takoj začne veljati in
               se že lahko tudi izvaja. Medtem časom, da še sprejmemo druge predloge, bo pač tako
               kratko obdobje dveh, treh, štirih mesecev, ta predlog, ta predlog veljal. Jaz pač
               mislim da bi ga lahko kljub temu sprejeli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZKŠIŠ-Izredna-011-2000-01-19.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Če ne, potem bomo se najprej odločili, ali podpiramo skrajšani
               postopek tega predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o javnih
               glasilih.</p>
               <p>Kdo podpira skrajšani postopek? (5 članov.) Kdo mu nasprotuje? (6 članov.)</p>
               <p>Se pravi, skrajšanega postopka nismo podprli.</p>
               <p>S tem smo prešli v normalni postopek. Splošno razpravo o normalnem postopku smo že
               opravili. Ali vendarle kdo še želi? Ne.</p>
               <p>Potem dajem naslednji predlog na glasovanje, da odbor,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) da odbor oziroma, da je predlog sprememb zakona in, o
               spremembah in dopolnitvah zakona o javnih glasilih primerna podlaga za obravnavo na
               državnem zboru. Želi kdo razpravljati o tem predlogu sklepa? Ne.</p>
               <p>Kdo podpira takšen predlog? (5 članov.) Kdo mu nasprotuje? (6 članov.)</p>
               <p>Se pravi, ni primerna podlaga.</p>
               <p>In s tem smo zaključili obravnavo tega predloga sklepa in tudi 11. izredne seje
               odbora državnega zbora Republike Slovenije za kulturo, šolstvo in šport. Hvala
               lepa.</p>
               <p>(Seja je bila zaključena 19.1.2000 ob 9.27 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
