<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za mednarodne odnose</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">0820DF9DA72C0E53C125650C00347F36</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">33DFD31C9F95291CC1256517003A6F99</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=33DFD31C9F95291CC1256517003A6F99</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.OZMO" n="025">
               <name>Redna</name>
               <date when="1997-09-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.OZMO">
                        <orgName key="OZMO">Odbor za mednarodne odnose</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA MEDNARODNE ODNOSE</stage>
            <stage type="session">25. Seja</stage>
            <stage type="date">(18. september 1997)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jelko Kacin, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.11 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi! Ugotavljamo, da je sestav Odbora za mednarodne odnose
               sklepčen, zato lahko začnemo današnjo 25. sejo Odbora za mednarodne odnose z dnevnim
               redom, ki ima 3. točke in ki ste ga dobili v pisni obliki. Zato sprašujem najprej,
               ali ima kdo kakšen dopolnilni ali spreminjevalni predlog upoštevaje dnevni red?
               (Ne.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je dnevni red sprejet.</p>
               <p>Uvodoma sem dolžan povedati, da sta se dva člana našega odbora opravičila. To sta
               podpredsednik Državnega zbora Andrej Gerenčer in Boris Sovič. Za nekatere pa
               pričakujemo, da se nam bodo v nadaljevanju današnje seje pridružili, ker nekatera
               druga delovna telesa Državnega zbora ta hip še vedno delajo.</p>
               <p>Glede na proceduralni predlog dajem besedo kolegu Ivu Hvalici.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp2">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani gospod predsednik, spoštovani kolegi! Sinoči sem slišal, da
               je ministrski predsednik predlagal za kandidata novega zunanjega ministra. Kot član
               Odbora za mednarodne odnose nisem še obveščen, da bi minister Thaler odstopil.
               Sprašujem predsednika odbora, če mogoče on ima takšno obvestilo ministrskega
               predsednika, sicer se mi zdi vse skupaj zelo nehigienično in tudi neokusno. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Me veseli, da ste načeli to vprašanje. Mi imamo danes na dnevnem redu
               tudi 3. točko Razno. To vaše vprašanje sodi pod Razno in ne zadeva drugih dveh točk
               dnevnega reda. Vprašal sem, če ima kdo še kakšno dopolnitev dnevnega reda.
               (Nima.)</p>
               <p>Zato začenjamo <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE
                  ZA LETO 1997.</title> Prosim predstavnika Ministrstva za zunanje zadeve, da v imenu
               predlagatelja predstavi gradivo, ki smo ga sicer dobili objavljenega v Poročevalcu in
               je priloženo za sklic posamezne seje. Kdo je predstavnik? Gospod Vetrih. Se bo morda
               v nadaljevanju še kdo priključil? Mogoče državni sekretar Vajgl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp4">

               <speaker>TOMAŽ VETRIH:</speaker>

               <p>Hvala. Državni sekretar Vajgl ima mednarodni obisk, tako da bom generalno predstavil
               sam, po področju Urada za evropske zadeve pa gospa Marija Adanja in gospod dr. Rado
               Genorio. Tukaj je pa tudi državni sekretar iz Ministrstva za finance gospod Engelman.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosil bi vas, da ste v predstavitvi čimbolj koncizni, tako da bi bilo na voljo več
               časa za morebitna vprašanja članic in članov Odbora za mednarodne odnose in
               dopolnitev gradiva. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp6">

               <speaker>TOMAŽ VETRIH:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Ministrstvo za zunanje zadeve ima v bistvu v tej
               obliki proračuna neka standardna tri področja. Samo ministrstvo ter oba organa v
               sestavi; to je Urad za Slovence v zamejstvu in po svetu in Urad za evropske zadeve.</p>
               <p>Kar se tiče samega Ministrstva za zunanje zadeve bi se predvsem ustavil pri eni
               postavki, to je delovanje diplomatsko konzularnih predstavništev. Tukaj v samem
               ministrstvu ugotavljamo, da prihaja do razlik v finančnih možnostih, ki jih
               zagotavlja ta država za delovanje teh predstavništev, na drugi strani pa se ta
               razlika kaže v željah te iste države po rezidenčnem pokrivanju posameznih držav v
               svetu.</p>
               <p>Nam v bližnji prihodnosti, to je v roku enega leta <stage type="mag"/> (nadaljevanje): predstojijo nove naloge v zvezi z vključevanjem v
               evroatlantske integracije, to je odpiranje misije pri NATO v Bruslju ter odpiranje
               nekaterih drugih predstavništev v teh državah. Tako da v tem primeru vidimo deloma
               rešitev v iskanju notranjih rezerv v okviru ministrstva, to je tudi morebitno
               zapiranje nekaterih predstavništev in v iskanju rešitve v povečanju sredstev za te
               namene.</p>
               <p>Kar se tiče sploh usmeritve te države v te integracije lahko vidimo tudi novo
               postavko, vključevanje Republike Slovenije v NATO in varnostni svet OZN. To je nova
               postavka in naj bi predstavljala pokritje neposrednih materialnih stroškov v povezavi
               z temi dejavnostmi.</p>
               <p>Drugi sklop zadev. Meni je zelo žal, da državne sekretarke gospe Logarjeve tukaj
               danes ni, je povezan z Uradom Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po
               svetu. Tukaj smo že v preteklih dneh, tako s strani tega Državnega zbora, njegove
               evropske komisije kot tudi dela poslanskih skupin skupaj ugotovili, da je
               vprašljivost zadostnosti teh sredstev za potrebe vseh slovenskih manjšin ter
               diaspore?. Po eni strani pa smo tudi ugotovili, da se je bistveno izboljšala
               namenskost porabe teh sredstev in preglednost porabe teh sredstev. Torej da je s
               strani vseh manjšinskih organizacij zagotovljen pregled uporabe teh sredstev. To je
               tudi v skladu s priporočili in zahtevami slovenskih organov, tako Računskega sodišča
               kot proračunske inšpekcije.</p>
               <p>Kar se tiče pa Urada za evropske zadeve bi pa prosil gospo Adanjo in gospoda
               Genoria, da predstavita proračun tega urada, tako splošno kot tudi glede same
               postavke FARRE, ki je bila sploh predmet posebnega zanimanja v okviru tega našega
               proračuna in da mogoče rečeta tudi kakšno besedo o tem kako se ta cilj vključitve v
               evroatlantske integracije kaže mogoče tudi skozi celotni proračun. O tem bo pa mogoče
               tudi kaj gospod državni sekretar Engelman tudi lahko povedal. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp7">

               <speaker>MARIJA ADANJA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Iz samega dokumenta je razvidno katere so glavne postavke, ki jih je Urad
               za evropske zadeve predvidel za svoje delovanje v letu 1997 in 1998. Treba je
               poudariti, da so bile naše želje kot verjetno še mnogo koga drugega, večje kot so
               dokončno odobrene, ampak pri pripravi tega predloga proračuna smo upoštevali predvsem
               dejstvo, da bo v tem in v prihodnjem letu prišlo do intenziviranja priprav Slovenije
               za članstvo v Evropski uniji, kar pomeni intenzivnejše komuniciranje z Brusljem in z
               državami članicami, kar pomeni povečanje števila ljudi, ki naj bi delali v uradu. Do
               tega je že prišlo. Toliko za<stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               pokriti ti stroški za sodelovanje novih ljudi niso iz budžeta, ampak so iz PHAR
               programa, tako da bi po letu in pol morali te ljudi prevzeti v državno administracijo
               in jih potem pač tretirati kot naše uslužbence, kar bo pomenilo še dodatno povečanje
               budžeta za prihodnje leto.</p>
               <p>Naslednje je tudi dejstvo, da bo potrebno povečati aktivnosti na področju
               izobraževanja ljudi, ki se ukvarjajo z Evropsko unijo, se pravi organiziranje
               seminarjev tako pri nas kot tudi v državah članicah in potem prevajanje, področje
               prevajanja je posebno vprašanje, ki ga moramo čimprej rešiti in pospešiti, ker le-to
               lahko zagotovi uspešno pripravo naše države za pogajanja z Evropsko unijo in ta
               postavka 8.7.7.4., ki govori o ekspertizi, naj bi zagotovila možnosti, da vključimo
               zunanje sodelavce, strokovnjake iz fakultet, institutov v priprave izhodišč za
               pogajanja, tako da stvar, cel proračun je bil pripravljen in zamišljen tako, da bomo
               na osnovi teh predpostavk lahko intenzivirali priprave za članstvo. Tu je še postavka
               "indok", ki predvideva vzpostavitev dokumentacijskega centra, ki bi potem usklajeval,
               zagotavljal vsem državnim organom informacije o Evropski uniji in hkrati usklajeval
               vso dokumentacijo v okviru priprav Slovenije za članstvo. In tisti najpomembnejši
               element, ki je harmonizacija zakonodaje in prevajanje te harmonizirane zakonodaje.
               Tako da vsi ti elementi so predvideni. Hkrati bi rada poudarila, da gre, da tisto,
               kar bo v tem delu, je upoštevano tisto, kar bo delal Urad za evropske zadeve, vsi pa
               se zavedamo, da vsako ministrstvo zase mora imeti postavko Evropska unija in
               približevanje in dogovor je bil, da bo pač vsako ministrstvo zase te elemente
               vključilo v svoj proračun.</p>
               <p>Na drugi strani smo morali predvideti tudi denar za participacijo Slovenije v
               posameznih programih Evropske unije, ki so predvideni, da se lahko v njih države
               kandidatke vključijo in to je kar pomembna vsota. Delno bo ta pokrita iz proračuna,
               delno pa bo pokrita iz PHAR programa. Hvala lepa. To naj bi bil uvod, sem pa
               pripravljena odgovarjati potem na vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp8">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, poslanke, poslanci! Dovolite, da na kratko dopolnim sliko še
               s podatki planiranja sredstev soudeležbe Republike Slovenije pri financiranju
               programa PHAR. Kot veste je Urad za evropske zadeve nacionalni koordinator vseh
               programov PHAR in drugih programov, to je tehnične pomoči. V sedanjem proračunskem
               obdobju Evropske unije, ki se konča z letom 1999 je približna letna pomoč, finančna s
               strani Evropske unije v višini 30 milijonov ekujev. Slovenija v povprečju zagotavlja
               med 25 in 30% lastne participacije za izvajanje investicijskih in drugih projektov. V
               začetku pomladi smo skupaj z Ministrstvom za finance naredili ustrezne korake, da smo
               videli, kako bodo ministrstva planirala sredstva soudeležbe in za leto 1997 so
               planirala soudeležbo v višini milijarda 631 milijonov 688 tisoč ter za leto 1998
               milijarda 971 tisoč, kar nekje ustreza deležu, ki sem ga prej navedel. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali želi besedo še predstavnik<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) Ministrstva za finance? (Ne želi.) Dajem besedo poslankam in
               poslancem, da se... (Ni vključen!)... Gospod Ivo Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp10">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani minister, ki ga ni, spoštovani državni
               sekretar, ki ga ni. Najprej ugotavljam, da je odsotnost teh dveh, ki sem jih
               pozdravil v odsotnosti, podcenjevanje OM-a. Torej, če ta dva gospoda, ker uradno je
               minister Thaler še vedno minister, mi vsaj nismo dobili, jaz vsaj kot član Odbora za
               mednarodne odnose nisem še dobil nobenega obvestila, torej ta dva gospoda bi morala
               tu predstaviti vsaj predračun, ki ni predračun, ki ni proračun, ki je polletni
               obračun resorja in proračun za drugo polletje. Torej jaz mislim, da je to
               podcenjevanje, ampak na to sem navajen. Hkrati bi spomnil tudi ta odbor, da smo,
               mislim da na našem odboru svoj čas zahtevali status gospe Adanje, ki jo spoštujem,
               ampak uradno jaz ne vem, ali je direktor ali ni direktor, ali je v.d. ali je nev.d.,
               tako da bi to morali vedeti.</p>
               <p>Zdaj bom pa prešel k proračunu, pri čemer se v naprej opravičujem za tiste, ki bodo,
               ki so že enkrat slišali moje pripombe generalne, za tiste, ki so dvakrat, za tiste,
               ki so trikrat in gospoda Engelmana, ki bo četrtič poslušal to. Ampak to ponavljam že
               pet let brez uspeha. Pred eno uro sem to govoril na Odboru za obrambo in žal torej se
               nič ne naredi. Če odprete Poročevalca, morate seveda začeti listati in pridete do 35.
               strani, kjer začne resor za zunanje zadeve. Nobenega kazala ni. Tudi znotraj samih
               resorjev, ki so sestavljeni iz več podresorjev, uradov ali uprav ali inšpektoratov,
               ni nobenih kazal. To ni slučajno, to je pač zato, da je zadeva nepregledna. To
               ponavljam 5 let. Spoštovani kolegi! Mi poslanci smo naročniki tega proračuna, vlada
               je pač edini ponudnik, ki je v naprej izbran. Jaz razumem, da se lahko nonšalantno
               obnaša, ampak mislim, da gre že s tem preko vseh meja. 5 let ponavljam to! Torej tudi
               iz vidika tehnologije, kontrole tega, so nepojmljive stvari. Na primer, vi veste, da
               računalniško pozicija nekega opisa, torej nek opis, determiniran opis prenese samo
               eno pozicijo. Mi imamo pa takoj tu na začetku 18, Ministrstvo za zunanje zadeve in
                  18.11.,<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Ministrstvo za
               zunanje zadeve. Ja, to ni tako. Če ti vtipkaš v računalnik in iščeš to pozicijo, boš
               dobil eno in drugo; enkrat obsega samo Gregorčičevo 25, drugič obsega pa še ostala
               dva urada, Urad za Slovence v zamejstvu in po svetu in Urad za Evropske zadeve.
               Torej, na vsak način izdelek, ki zasluži čisto navaden "cvek" kot izdelek. No, jaz to
               ponavljam že nekaj let, izgleda, da tega ne zmorete narediti ali pa, jasno, nočete,
               ker so tako zadeve lahko manj transparentne. Mogoče to pri Ministrstvu za zunanje
               zadeve ni najbolj razvidno, torej ni najbolj moteče, bi rekel, ker gre samo za dve,
               tri strani. Ampak recimo, ko pridete na Ministrstvo za okolje in prostor, kjer je kar
               sedem ali osem uradov, pa zadeva postane silno komplicirana. Tudi ni nobene
               primerjalne tabele, tudi ni rekapitulacije, da bi videl, kateri od teh uradov ima
               takšen in takšen indeks; ko obračaš strani, si, jasno, ne moreš zapomniti tri, štiri,
               pet, šest, deset indeksov, tudi če si genij in tudi če se pišeš gospod Engelman - ne
               moreš, enostavno ne moreš.</p>
               <p>In sedaj k samemu proračunu. Torej, tako v Komisiji za evropske zadeve sem že
               govoril o tem, če je sam proračun Gregorčičeve 25 pristal na solidnem indeksu - tu
               žal nimamo tega pregleda, časopis "Večer" nam je dal pred dnevi lekcijo in nam
               pokazal, kako se to prikaže z indeksi, da se lahko primerja - torej, indeksi so v
               razponu od 6 pa tja do 34, če se ne motim, ali celo 37. Torej, Ministrstvo za zunanje
               zadeve, sama Gregorčičeva je dosegla kar soliden indeks, v celoti pa ne. Tudi tu, če
               bi iskali z računalnikom, bi dobili dva podatka: enkrat bi vam vrglo ven indeks 126,
               kar se nanaša samo na Ministrstvo za zunanje zadeve kot tako, in drugič pa
               Ministrstvo za zunanje zadeve skupaj, kjer je indeks 115.</p>
               <p>Zdaj pa vsebinsko. Torej, Urad za Slovence v zamejstvu in po svetu - katastrofa! Od,
               bi rekel dobesedno glorioznega čvekanja, čvekanja - bom ponovil te besede - koalicije
               na plenarni seji, ko razpravljamo o uresničevanju resolucije, do neizpodbitnih
               dejstev, ki se začnejo in končajo pri denarju. Torej, tu je nerazumljivo ta indeks
               pristal pri samih obveznostih na 86, kar pomeni realno zmanjšanje 14 plus 10%
               približno, če gremo od nominalnega zneska do realnega zneska, upoštevajoč inflacijo,
               to pomeni kar 25% manj. In potem, da ne govorimo pa za cel urad, tudi to je težko
               razvidno, ampak če boste poiskali drobno pisano - ne vem, zakaj so končni zneski
               drobno pisani, neopazno skoraj. Tam je indeks 79, to pomeni 21 plus 10 - 31, minus 31
               indeksnih točk, če bi hoteli priti na realno vrednost prejšnjega leta.</p>
               <p>Torej, jaz vas pozivam, da gremo od besed k dejanjem. Jaz sem že na Uradu za
               evropske zadeve predlagal, in tam smo sprejeli tudi ta predlog, da bo Komisija za
               evropske zadeve predlagala med ostalim tudi sklep, da se Urad za Slovence v zamejstvu
               in po svetu odnosno ustavne pravice spravijo na realno vrednost, ki je bila v
               prejšnjem letu, s tem, da je indeks 110%, in ta predlog ponujam tudi Odboru za
               mednarodne odnose. Predlagam, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               da bi potem, ko bi to rezimirali in sprejemali sklepe, če jih bomo, predlagam, gospod
               predsednik, da daste to na glasovanje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Ivo Hvalica. Naslednji ima besedo gospod Schiffrer, s tem, gospod
               Schiffrer, da vas prosim, da kot predsednik delovnega telesa, ki se ukvarja s
               Slovenci po svetu, povzamete tudi sklepe Državnega zbora z zadnje seje pod točko
               38.a, da ne bi potem v nadaljevanju spet premlevali stvari, ki - mislim, da je
               najbolje, da jih vi poveste. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp12">

               <speaker>MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Zdaj, tiste sklepe z zadnjega - na točko 38.a, bi jaz
               mogoče pustil za pozneje, ker so pač to sklepi, ki, upam, da se bodo uresničili,
               ampak trenutno so samo sklepi, to se pravi sklepe same pa vsakdo lahko bere. Bi se pa
               tukaj vrnil ravno na ta - namreč, ti sklepi so popolnoma v razkoraku z vsem tem, temi
               številkami, ki jih mi tukaj beremo.</p>
               <p>Čisto na kratko, glejte, tele zadeve, recimo Urad za Slovence po svetu in zamejstvu.
               Materialni stroški, ki so zelo veliki, ker tu se med materialnimi stroški vedno
               računajo knjige in tako naprej, šolske knjige, ki se pošiljajo po svetu in v
               zamejstvu, so se naenkrat znižali na 75%. Potem so pa stvari, ki jih človek resnično
               ne more več razumeti. Da so se Slovenski kongres in Izseljenska matica, ki pokriva
               samo del teh slovenskih izseljencev oziroma zamejcev, da so dobili kar precejšnje
               kose torte, so pa potem tukaj naprej številke, kjer na primer ustavne obveznosti,
               podpora slovenski narodnostni skupnosti - tukaj notri v tej postavki so naši časopisi
               v zamejstvu, to se pravi, če imajo zdaj take težave, če se zdaj ti časopisi
               zadolžujejo pri privatnih bankah in plačujejo seveda strahotne obresti, zdaj bodo pa
               še naenkrat s temi podporami, za katere so računali, da bodo vsaj v višini
               lanskoletnih podpor, videli tele številke, potem je - mislim, da bo marsikateri
               časopis premislil in prenehal izhajati. Tukaj je treba naš tisk rešiti, začenši s
               "Primorskim dnevnikom" pa tja do "Našega tednika" in tako naprej. Ta številka je bila
               postavljena, ne vem, kdo jo je postavil. Jaz sem govoril z gospo sekretarko, je
               rekla, mene ni nobeden vprašal, se pravi, to je bilo tako, na posluh postavljeno.</p>
               <p>Potem so pa sploh stvari, ki jih pri najboljši volji ne razumem. Kako je mogoče, da
               je informiranje Slovencev zunaj Republike Slovenije od neke sicer majhne številke
               prišlo na nič, to se pravi, se je neskončno znižal - kot so na drugi strani postavke,
               ki so se neskončno povišale, je tukaj postavka, ki se je neskončno znižala.</p>
               <p>Potem so pa radijske postaje v zamejstvu<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje): in pa zlasti v izseljenstvu. V Argentini je radijska postaja, ki
               pokriva 100 tisoč ljudi, ki to poslušajo, ker namreč se govori v španščini in to je
               eno okno za te ljudi, skozi katerega gledajo Slovenijo. Zdaj naenkrat se je iz ene
               postavke, ki je bila 1 milijon 800 tisoč tolarjev, v tem proračunu je ta postavka
               nič. Kaj bo tista radijska postaja naredila, ne vem. Od jutri naprej jo bodo zaprli.
               Potem je pomoč pri gradnji kulturnega doma Pliberk od 100 milijonov nič. Dom v
               Pliberku ni končan. Kaj bodo zdaj tam? Tisti betonski skelet bo zdaj tam stal leta in
               leta, ker 100 milijonov pa ti ljudje ne bodo. In tako naprej. Potem pridemo končno na
               povprečje 78%, ki je pod, postavke so v glavnem okrog 95% do 90%, ampak 80% to je pa
               sploh nemogoče govoriti. Jaz bi rad z nekom, ki je te številke postavljal tukaj,
               govoril, kaj si predstavlja, da recimo eni radijski postaji od včeraj, ki je imela še
               razmeroma dobro podporo, 18 milijonov, s tem se da delati. Danes ji pa sporočijo,
               gospodje, ni več tudi enega samega tolarja. Kaj bodo ti naredili? In tako naprej.</p>
               <p>Škoda, ker ni tukaj gospe sekretarke, ker ima mogoče ona kakšne bolj natančne
               podatke o teh številkah, so skriti vsi mogoči stroški, recimo, te ustavne obveznosti
               podpore slovenski narodnostni skupnosti, tu so, mislim, mišljeni zamejci. Upam, da
               tukaj v tej postavki niso mišljeni tudi časopisi, ker samo časopisi so to postavko
               samo praktično porabili v prejšnjem letu. Če je mišljeno, da je to vse skupaj
               časopisi plus ostale podpore, potem je tudi s časopisi isto. Razširili so se
               trenutno, ker so se pri privatnih bankah zadolžili, ampak ko bo treba tiste dolgove
               plačati, bodo pa rekli, gospodje, država Slovenija naj plača. Mi ne moremo. Tako, da
               mislim, da bi bilo treba tukaj resno premisliti. Ne vem. Nekdo, ki je iz finančnega
               ministrstva, kdorkoli, ne vem, kdo je to delal, da bi dotični gospod nam prišel to
               razložiti. Ne vem, mogoče kakšen od navzočih je tukaj. Meni je rekla državna
               sekretarka, ki je bila prva oseba, ki bi jo kdo moral. Mene nobeden ni vprašal sploh,
               kaj o tej stvari mislim. Mislim, da je to ena taka šala, ki jo človek za pusta objavi
               v časopisu, drugače si ne morem predstavljati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp13">

               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi jaz mislim, da je ta proračunska debata farsa in to dvakrat. Prvič
               zato, ker jo delamo za leto 1997, čeprav se leto 1997 izteka in drugič zato, ker
               enostavno ni nobenega od vlade, ki bi to zadevo resno razložil. To pa tudi jasno kaže
               na odnos vlade in istočasno vladnih strank, ki to vlado sestavljajo in jo bodo
               absolutno podprli in tudi izglasovali ta proračun takšen kakršen pač je odnos do
               parlamenta in posledično do palamentarne demokracije.<stage type="mag"/>(Nadaljevanje): Pravimo, da imamo parlamentarno demokracijo, vendar
               jaz zmeraj bolj ugotavljam, da imamo neke vrste vladno avtokracijo v tej državi.
               Ampak dobro, to je, recimo, debata za drugo. Je pa dokaz tudi v tem proračunu. Jaz
               sem poskušal si tudi z obrazložitvijo pomagati kaj kakšna postavka pomeni in ker si
               nisem prišel do jasnega, bom zdaj postavil nekaj vprašanj in upam, da bom dobil tudi
               kakšen odgovor. Recimo, kaj pomeni samo pri tem ministrstvu, ampak podobne postavke
               so pri vseh ministrstvih. Kaj pomeni postavka plače, mi je jasno, ne vem pa kaj
               pomeni postavka drugi osebni odhodki (prejemki) in potem, če gledamo indeks, recimo,
               plača je 105, drugi osebni odhodki 160. Ali to pomeni, da se tukaj notri skrivajo
               razne pogodbe avtorske in drugačne, za katere Računsko sodišče skoraj pri vseh
               ministrstvih ugotavlja, da so problematični oziroma, da se sklepajo in da se ne bi
               smele tako sklepati.</p>
               <p>Potem me zanima, tukaj je postavka vključevanje v ES, v Nato bom spustil in
               varnostni svet OZN, čeprav bi tudi tukaj hotel vedeti kaj več od tega, kar je bilo
               povedano. Ampak, recimo, postavka 62.10 delovna skupnost Alpe-Jadran je ničla. Ali
               Slovenija ne bo več sodelovala v tej skupnosti? Ali pomenijo te postavke, recimo,
               lani smo bili predsedujoči in je samo to pomenilo strošek. Zdaj pa Skupnost
               Alpe-Jadran ne deluje oziroma ne predstavlja nobenih stroškov za napo države. Ne
               morem razvozlati kaj so drugi odhodki, ampak ti so povsod ne samo pri tem
               ministrstvu. Recimo, zdaj smo na Odboru za mednarodne odnose in me zanima to
               ministrstvo - drugi odhodki - nikjer ne najdem kaj so to. So pa, ne bom rekel ali so
               veliki ali so majhni, ne morem reči, ker ne vem kaj so, je pa 4 milijarde 293 tisoč
               pri tem ministrstvu.</p>
               <p>Investicije. Ena stvar me res zanima in približno vem zakaj teh zadev ni notri,
               vendar ko je hotel oziroma parlament hoče popraviti ali pa bi želel in se bori že pet
               let, da bi popravljal dvorano in te zadeve, se pojavljajo blazne številke pri
               proračunu za investicijsko vzdrževanje pa investicije. Vsaj eno leto traja in se
               vozim vsak dan tam mimo razen ob sobotah in nedeljah mimo palače bivše Mladike, kjer
               se, kakor mi je znano, dela zunanje ministrstvo in še nekaj. Kje je ta postavka? Ali
               to dela kakšna tuja država? Ali se to dela za kakšno tujo državo? Na podoben način,
               kakor vem, so se še nekatere druge vladne palače zgradile. Če že, ker verjetno bo
               odgovor, da je to po enem posebnem členu zakona o izvrševanju proračuna. Kljub vsemu
               bi rad vedel na kakšni osnovi in kako se to dela. Saj je bilo govora, da ni denarja v
               proračunu, da so dvanajstine za letošnje leto absolutno premajhne, da se bo vse
               ustavilo. Zunanje ministrstvo je celo grozilo, da bo zaprlo predstavništva, da ne
               plačevalo najemnine za predstavništva, hkrati pa se gradi zunanje ministrstvo. Rad bi
               zvedel iz česa? Hkrati pa poslušamo od predsednika Gospodarske zbornice, da tudi če
               je po začasnem financiranju, bi se proračunska poraba za letošnje leto realno
               povečala 9%. To so zanimive zadeve.</p>
               <p>Samo podprl bom vsa tista vprašanja, ki so bila že dana za točko 18.12 Urad
               Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu. Res zanimivo, na kakšni
               osnovi se vse te zadeve zmanjšajo. Ali je zdaj res nepotrebno, ali postopno nova
               koalicija odpisuje Slovence po svetu. <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) Pri Uradu za evropske zadeve me veseli, da je pač postavka plače 158%,
               kar pomeni, da bomo imeli dosti ljudi, ki se bodo s tem ukvarjali, vendar se bojim,
               glede na naslednje postavke, da so to samo plače in tako zgleda, da je ta proračun
               tudi narejen, tudi za to ministrstvo. Po neki inerciji se pač plačuje ljudi, ki na
               teh ministrstvih delajo, ker ob službe ne smejo biti, ker se jih pač ne sme
               odpustiti, dejansko se pa tudi na področju, bom rekel vsaj iz proračuna Ministrstva
               za zunanje zadeve, ampak mislim, da velja več ali manj za cel proračun, nič ne vidi,
               kaj Slovenija misli na področju zunanje politike, v kakšnem smislu, v katero smer bo
               šla, kaj bo delala, razen to, da se pač pokrijejo določene plače in to je tudi potem
               iz tistega procenta vidno, da pride skupni procent, najbrž se je to gledalo, 114, to
               je nekako, recimo znotraj znosne nepriznane inflacije, ker priznana je nekoliko
               nižja, ministrstvo 126, Slovenci po svetu 79, Urad za evropske zadeve 158 in pridemo
               lepo na eno lepo številko. Ampak to ne daje dejansko nobenega odgovora, kaj sploh,
               ker je to vladni predlog, kaj vlada in kaj koalicija misli o tem, v katero smer in
               kaj naj se zunanja politika Slovenije pelje, ampak to očitno ni problem te države.
               Tako da brez kakršnegakoli upanja, da bi karkoli drugače bilo, brez upanja zmage ali
               pa podobno kot, ne vem točno, kako mi je že enkrat gospod Moge rekel, ampak v to smer
               je šlo pač oziroma pesem svetega ptiča, skratka gre na vseh področjih na to, teh
               ptičev je pa vedno več. Jaz ne mislim, da sem jaz kaj posebnega, ampak se bojim, da
               je teh ptičev v tej Sloveniji vedno več, ampak tudi na žalost in glasu počasi
               zmanjkuje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp14">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Torej sam ne bom izgubljal besed okrog globalnih
               problemov, ki se tičejo proračuna, ampak bom razpravljal zgolj o tem delu, ki se tiče
               Ministrstva za zunanje zadeve. Jaz mislim, da mora biti današnja razprava glede na
               obdobje v katerem smo. Mi vemo, kako se proračun bo sprejemal in trenutno smo v fazi,
               ko se na odborih odvija splošna razprava in šele konec meseca bo vlada pač prišla s
               predlogom, na katerega se bodo začeli vlagati amandmaji. Jaz tukaj čisto brez upanja
               nisem, proračun res da nekih velikih premikanj levo, desno, nekih strateških verjetno
               ne bomo mogli delati, vendar na nekih določenih prioritetah, na katerih bi se pa neki
               konsenz, morda ne samo v koaliciji, tudi širše izoblikoval, pa mislim, da bi se
               nekateri premiki lahko naredili in mislim, da bi moralo biti glavno sporočilo iz
               današnjega odbora ravno to, izoblikovati recimo dve, tri prioritete odbora in jih
               potem, bi rekel skozi proračunsko razpravo tudi uveljaviti do končnega predloga.</p>
               <p>No, in jaz bom poizkušal seveda razpravljati točno o tem. Jaz mislim, da ena od
               prioritet, ki je že bila na neki način konsenzualno podprta na prejšnji seji
               Državnega zbora, je postavka ustavne obveznosti zamejcev. Tukaj mislim, da bomo
               morali tako v koaliciji kot tudi širše,<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) kajti tukaj je bila podpora dejansko konsenzualna, najti neke rešitve,
               kljub temu, da vem, da proračun poka po vseh šivih, vendar tukaj bomo morali te
               indekse popraviti. Jaz se ne bom zdaj spuščal v razpravo, kako znotraj tega deliti,
               ali imeti recimo za tisk zamejski posebno postavko ali zadeva ostane znotraj postavke
               ustavne obveznosti itn., to je bolj stvar detajlov, vendar prepričan sem, da na tej
               postavki bomo morali recimo z indeksi iti vsaj tja na povprečje, recimo tam nekih
               109, 110, približno. To je prva zadeva, ki mislim, da bi jo morali danes poslati kot
               sporočilo s tega odbora.</p>
               <p>Naslednja zadeva, ki se mi zdi absolutno prioriteta, je ta evropska politika in če
               karkoli škriplje na Uradu za evropske zadeve, sam sem bil seznanjen v teh
               preliminarnih razpravah, da so neki problemi recimo na materialnih stroških itn.
               Tukaj mislim, da lahko z malenkostnimi dvigi, ki za proračun ne predstavljajo
               dejansko nič, kajti to so številke, ki gredo v 5, 10, morda 15 milijonov, lahko
               zadeve, bom rekel popravimo brez nekih velikih bolečin s tem, da rezultati na tem
               področju pa bodo relativno veliki. Se pravi poleg zamejcev je druga zadeva, jaz
               mislim, tukaj danes izoblikovati kot prioriteto, je ta Urad za evropske zadeve in
               naslednja zadeva, o kateri mislim, da bi se morali začeti pogovarjati - pogovarjamo
               se že dolgo, no - ampak da bi morali narediti nek bistven premik, je pa seveda
               delovanje DKP-jev. Jaz seveda ugotavljam, da - tukaj moram tudi malo kritike
               nasloviti na lastno vladno - da žal še nismo dobili tega dokumenta, ki bi govoril, ki
               bi celostno pogledal na mrežo slovenskih predstavništev v tujini, naredil neke
               prioritete itn., tudi danes je gospod Vetrih kot predstavnik vlade govoril o nekih
               možnih racionalizacijah že znotraj teh DKP-jev. Mi vemo, da je vlada že sprejela, to
               tudi v obrazložitvi piše, sklepe za odprtje nekih novih, kot so, ne vem, Danska,
               Johanesburg, Indija, ki se seveda sploh še niso odprli. Če želimo še naprej resno
               vztrajati kot kandidatka za članstvo v NATU, kar mislim, da je naša prioriteta, bomo
               morali verjetno odpreti misijo v Bruslju, ki bo tudi nekaj stala. Skratka ta številka
               tukaj je številka, ki zagotavlja neko, bi rekel še solidno, vendar na spodnjem robu
               funkcioniranje tistega, kar imamo, ne zagotavlja pa ničesar novega. Zato mislim, da
               na tem področju bomo morali narediti že v letošnjem letu neki premik. Jaz osebno tudi
               mislim, tudi po pogovoru v neki grupi v naši poslanski skupini, mislimo, da bi morali
               v proračunu slovenskem enkrat odpreti postavko nakup DKP-jev v tujini, kajti te
               najemnine so dejansko tako drage, da nas praktično v nekaj letih stanejo več kot bi
               bil nakup neke posamezne stavbe in jaz mislim, da bi morala biti politika ta, da bi
               recimo v vsakem proračunu prišli vsaj do ene ali pa jaz ne vem, recimo, skratka po
               nekem planu do nekih svojih objektov. Dejansko, če gradimo ministrstva itn., prostore
               za upravo v svoji domovini, mislim da je skrajni čas, da se sistematično lotimo
                  organizacije<stage type="mag"/> (nadaljevanje): tiste mreže v
               tujini. Zato bomo mi predlagali v tem trenutku svojo postavko, ki jo v tem trenutku
               ni, ki se bo imenovala nakup prostorov za ta predstavništva. O številki kakšna naj bi
               bila najbolj primerna se bomo še pogovarjali. Vemo, da v letošnjem letu bo težko kaj
               več, vendar mislimo, da je skrajni čas, da s to zadevo začnemo. Kljub temu ne bi bil
               tak pesimist. Prepričan sem, da vse to, o čemer sem govoril ne bomo mogli narediti.
               Tudi znotraj koalicije se bomo težko uskladili, vendar z nekim usklajenim sporočilom,
               ki bi šel iz Odbora za mednarodne odnose, mislim, da bi morala tudi vlada pri tem
               svojem drugem predlogu vsaj nekatere te zadeve upoštevati. Zaenkrat toliko. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp15">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Ob robu te proračunske razprave bi želel izraziti eno
               zaskrbljenost, ki ni povezana samo s tem proračunom, ampak siceršnjim obnašanjem
               slovenskih oblasti. Mislim, da moramo biti občutljivi na to, da se povečanje stroškov
               države v zadnjem času vse bolj opravičuje z našim vključevanjem v Evropsko unijo in
               NATO. Hočem reči, da se z vključevanjem v evroatlantske povezave izgovarja za
               povečanje stroškov, ki so evidentni tudi v tem proračunu. Pri čemer velja spomniti
               sebe in slovensko javnost, da eden ključnih argumentov, ki jih navajamo za
               vključevanje v te organizacije prav to, da bo zmanjševanje stroškov, ki so potrebni
               za vodenje javnih zadev v okviru bruseljske integracije manjši in da bo to povečevalo
               gospodarsko konkurenčnost Slovenije. Ali če obrnemo ugotovitev, realno povečevanje
               stroškov države, ki se izgovarja na naše vključevanje v Evropsko unijo in NATO
               zmanjšuje konkurenčnost slovenskega gospodarstva in torej govori proti cilju za
               katerega se zavzema.</p>
               <p>Tukaj ne smemo biti demagoški in moramo ugotoviti, da nekatera povečanja stroškov so
               realna in so pričakovana. Tisto, kar moramo hkrati kritizirati je dejstvo, da se
               vlada s tem proračunom ni odpravila na zelo strmo in zahtevno pot varčevalnih
               ukrepov. Torej, nisem zato, da se znižujejo potrebna povečanja stroškov tam, kjer so
               ta neizogibna zato, da bi Slovenija uspešno in učinkovito vstopila v krog zahodno
               evropskih držav. Sem pa proti temu, da se ta projekt uporablja za prazne izgovore, za
               povečanje stroškov, kjer niso upravičeni in da slovenska vlada v teh prelomnih časih
               gospodarskih in socialnih reform ne zna priti v parlament z nekim realnim programom
               varčevanja, ki bi ga podprla tudi opozicija. Vsaj tako si predstavljam.</p>
               <p>Kolega Lenič je že govoril o enem od takih predlogov ali pobud. Gre za dolgo
               izraženo željo, da bi Odbor za mednarodne odnose in Državni zbor po potrebi govoril o
               racionalizaciji slovenske diplomatske mreže. Mi si verjetno vsi želimo, da bi imeli
               na Gregorčičevi neko urejeno, profesionalno organizirano, učinkovito službo iz katere
               bo moč voditi uspešno zunanjo politiko. Ta hip moramo ugotoviti, da temu ni tako. Mi
               si želimo, da bi imeli v skladu z našimi prioritetami organizirano diplomatsko mrežo
               po svetu, ki bo imela dobre, učinkovite, uspešne slovenske diplomate, ki bodo imeli v
               svojih blagajnah v DKP dovolj denarja, da bodo lahko pametno vodili neko politiko, ne
               samo plačevali stroške za svojo dejavnost v tujini. Mi si skratka želimo, da bi imeli
               neko uspešno zunanjo politiko. Ta hip lahko ugotovimo, da tudi z organizacijskega
               vidika to ni možno in pričakujem od novega zunanjega ministra, da bo tukaj napovedal
               korenite spremembe, ker drugače ne bo šlo naprej. Ker bomo mi dali vse več in več
               denarja z izgovorom, da je to nujno potrebno, ker gremo v Evropo in zvezo NATO,
               vendar ta denar ne bo porabljen za uspešnejšo zunanjo politiko, ampak zato, da se bo
                  <stage type="mag"/> (nadaljevanje): ohranila sama
               organizacija, ne da bi dajala pričakovani uspeh. Zato tudi veste, da Združena lista,
               ko gre za kandidata za veleposlanike ne glasuje ne za ne proti, je vzdržana. S tem
               izraža kritiko do vlade, ki kljub temu, da smo sprejeli sklep, po katerem je dolžna
               dati shemo racionalizacije diplomatske mreže, tega ni storila in tako se bomo
               obnašali tudi naprej in upam, da bomo prisilili vsaj novega zunanjega ministra in
               njegovo novo ekipo, da bo končno prišla tudi s tem prepotrebnim dokumentom, ki bo,
               tako pričakujem, pokazal kje so strateške usmeritve slovenske zunanje politike, ali
               je moč na te strateške usmeritve nasloniti tudi finančno konstrukcijo in
               organiziranost in kje je moč glede na jasnejše cilje in smotre pričakovati neke
               racionalizacije. In brez tega slovenska država tega napenjanja blagajne ne bo
               vzdržala.</p>
               <p>V tem smislu samo opozarjam na to, da verjetno varčevanje ni glavni poglavitni motiv
               za delo na Gregorčičevi, vendar mora tudi ona misliti na to, predvsem pa slovenska
               vlada, skozi osnutek celotnega proračuna in četudi z povečevanjem stroškov s praznim
               izgovorom, češ da gre za širitev Evropske unije in NATA ne želi širiti
               evroskepticizma v Sloveniji, potem mislim, da bi bilo to koristno storiti. Hvala.</p>
               <p>....(Ni vključen mikrofon.)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp16">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>... resno in odgovorno ob proračunu za prihodnje leto. Najprej bi se pridružil temu,
               kar je kolega Lenič rekel, da se je potrebno osredotočiti na prioritete. Pridružujem
               se mnenju in zahtevi, ki je bila nekajkrat že dana, da obravnavamo program vlade za
               celotni sistem DKP predstavništev in to je potem lahko ena tudi solidna osnova za
               razpravo o pametnem proračunu za prihodnje leto.</p>
               <p>Druga prioriteta, ki se mi zdi pomembna tudi, o kateri so že kolegi govorili in bi
               jo samo podprl. To so Slovenci po svetu in bi podprl predlog, da zahtevamo od vlade,
               da v smislu sklepov Državnega zbora, ko je zadnjič obravnaval to problematiko, da
               tudi pripravi spreminjevalni oziroma dopolnilni predlog, kajti to je neodgovorno kar
               je predlagano tukaj v tem proračunu. Ne samo nominalno zmanjšanje, ampak tudi celo
               nekatere postavke izpuščene brez, da bi vsaj vedeli za to, da je neka politika
               dogovorjena, da se bo nekatere stvari, ki so že bile vpeljane, da se jih bo izpuščalo
               in da bi morali zagotoviti tukaj vsaj porast na realno približno tako kot je realna
               rast celotnega proračuna.</p>
               <p>Tretja zadeva, ki mislim, da mora biti prioritetna, to je priprave na Evropsko
               unijo. Pridružujem se tem mnenjem, ki so bila že rečena in veseli me, ko slišim od
               predstavnikov Ministrstva za zunanje zadeve oziroma Urada za evropske zadeve, da naj
               bi bile te številke, ki so tukaj zagotovljene nekako primerne za delovanje urada in
               pa tudi za sofinanciranje<stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               PHARE programov, vendar mi dovolite, da tukaj samo še besedo rečem, da to ni dovolj.
               Mislim, da tudi ta odbor, čeprav so drugi odbori matični, ki bodo pokrivali posamezne
               segmente prilagajanja predvsem strukture slovenskega gospodarstva in bodo podrobneje
               obravnavali te zadeve, vendar tudi ta odbor ne more mimo tega. Namreč vprašanje,
               koliko je v proračunu za letošnje leto, in ta bo osnova za proračun za prihodnje
               leto, upoštevana Agenda 2000, ki zelo konkretno opozarja na pomanjkljivosti
               posameznih sektorjev gospodarstva in tudi na druge probleme, in tudi jasno pričakuje,
               da bo tukaj Slovenija, slovenska vlada in država nekaj več naredila, ker bo to pogoj
               za uspešna pogajanja in tudi za včlanitev. In to več ni neka zelo oddaljena
               prihodnost, saj tako želimo in taki so tudi sklepi in stališča tudi parlamenta,
               vendar moram žal ugotoviti, da je na posameznih delih proračuna preslabo ali pa
               skoraj neupoštevana Agenda 2000. Če je še to opravičljivo za letos, ker pač itak ta
               proračun pravega smisla nima in tudi veliko stvari, ki je v proračunu zapisanih, ali
               so že opravljene ali pa sploh ne bodo opravljene. Vendar bi rad opozoril na to, da se
               ne bi smelo to isto ponoviti za prihodnje leto. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. S tem smo izčrpali prvi krog prijavljenih razpravljalcev. Imamo pa zdaj
               drugi krog in sam bi želel dodati nekaj besed, potem pa po naslednjem zaporedju, tako
               kot smo evidentirali prijave: gospa Beblerjeva, gospod Janša, gospod Zagožen in
               gospod Battelli.</p>
               <p>Najprej bi se rad v funkciji predsednika Odbora za mednarodne odnose pridružil, ker
               mislim, da sem to dolžan storiti, vsem tistim, ki protestirajo zaradi odnosa
               Ministrstva za zunanje zadeve, ko gre za predstavitev tega proračuna. Ni
               sprejemljivo, da proračuna ne predstavi minister, da ni na voljo nobenega od dveh
               državnih sekretarjev, še manj pa je seveda razumljivo, da državna sekretarka izjavi,
               da je nihče nič ni vprašal v zvezi s Slovenci po svetu. Ona je tam za to, da skrbi za
               Slovence po svetu, ne pa da čaka, da jo nekdo v zvezi s tem kaj vpraša. Zato moram
               izreči začudenje ob vsem tem, kar je bilo danes slišati v zvezi s tem. Jaz pričakujem
               oziroma tukaj povem, da ne bom začel naslednje seje Odbora za mednarodne odnose, ko
               bomo razpravljali o proračunu, če ne bo ustrezne zasedbe Ministrstva za zunanje
               zadeve. Gre za en osnovni standard, pod katerega mi pri našem delu preprosto ne smemo
               pristajati.</p>
               <p>Druga stvar, ki pa me skrbi, pa izhaja iz gradiva, ki je bilo zapisano oziroma je
               zapisano v Poročevalcu, v katerem pa je vlada v veliki meri samokritična, kajti (zdaj
               bom citiral), "varčevanje dosega raven, ki deluje prej škodljivo kot učinkovito". In
               potem v nadaljevanju govori o težavah s poslovnimi bankami, nezadovoljivo varnostno
               opremo DKP-jev, neopremljenih in slabo vzdrževanih prostorih - "Vlada meni, da je
               stanje porazno in popolnoma neprimerno za ugled države"; potem pa nekoliko naprej
               govori vlada o tem, da recimo na postavki 7.430 "promocija v tujini", "ni na voljo
               nobenega denarja in da do konca leta 1997 bo prenehalo izvajati vse oblike promocije
               v tujini, ki bi pomenile dodatno finančno obremenitev MZZ". Če logično primerjamo to,
               kar je tukaj zapisano, bi rekel, da se zdaj izvaja negativna promocija v tujini, če
               naša veleposlaništva ne plačujejo svojih obveznosti. In če je odstop zunanjega
               ministra protest zaradi tega stanja, potem <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) moram jaz reči, da to razumem. Ampak ne razumem pa, da vlada
               pride s tako nedodelanim predlogom. In ne razumem, da vlada delo, ki bi ga morala
               sama opraviti, prenaša na Odbor za mednarodne odnose. Zato vas seveda pozivam, da v
               nadaljevanju Odbor za mednarodne odnose stori marsikaj za to, da se stanje popravi.</p>
               <p>No, posebej čudno poglavje je to poglavje o Diplomatski akademiji, ki je sploh ni,
               nobene postavke ni o stroških Diplomatske akademije. V obrazložitvi pa piše, "da je
               Diplomatska akademija edina inštitucija, ki omogoča kandidatom za službo v
               predstavništvih Republike Slovenije v tujini pridobitev ustreznih in specifičnih
               diplomatskih znanj, in da bi bilo potrebno vprašanje financiranja sistematično
               urediti, saj MZZ ob pogojih stalnega omejevanja ne more zagotavljati sredstev za
               izvajanje programa po pogodbi". Stvar je neverjetna. Velikokrat smo razpravljali o
               tej akademiji. Ugotovili smo, da je to korak naprej, ampak še vedno je to očitno
               ilegalna inštitucija, ki si ne zasluži svojega stroškovnega mesta.</p>
               <p>Posebno poglavje pa so te zgodbe o investicijskem vzdrževanju oziroma investicije v
               diplomatsko-konzularna predstavništva. Mislim, da v včerajšnjem "Delu" je objavljen
               prispevek, kjer neodvisen avtor poudarja, da se z investicijo v objekt v bistvu
               potroši osemletna najemnina. Glede na to, kako se naša država ta hip obnaša, se mi
               zdi, da to počnemo skrajno neracionalno, in da je več kot nujno tudi v teh razmerah
               najti potrebna sredstva, da se upoštevaje prioritete, predvsem pa različno stanje v
               različnih državah vendarle začnemo racionalno obnašati. In ob upanju, da bo ta država
               živela še stoletja naprej, pripravimo približno normalne delovne pogoje za diplomate
               naslednjih generacij. Pri tem bi pa želel vseeno poudariti nekaj stvari.</p>
               <p>Če ni denarja za odpiranje diplomatsko-konzularnih predstavništev, potem pač
               pričakujem, da bo vlada nekatere predloge za imenovanje izrednih in pooblaščenih
               veleposlanikov potegnila nazaj, ker se mi zdi manj problematično, če mi "hearinga" ne
               opravimo in postopek ne teče, kot pa da mi nekoga tukaj spustimo skozi vso proceduro,
               da predsednik države podpiše ukaz in potem se država smeši, ker nima denarja za to,
               da bi človeka poslala v določeno državo. Pričakujem, da bo vlada preverila sedanje
               prioritete in temu primerno tudi ravnala, ker bo meni veliko lažje opravljati
               funkcijo predsednika Odbora za mednarodne odnose. Po drugi strani pa se mi zdi, da
               moram podpreti vse tiste, ki ste govorili o prioritetah v odpiranju
               diplomatsko-konzularnih predstavništev. To, da mi nimamo veleposlaništva na primer v
               Indiji, kjer je skoraj milijarda ljudi, pa bi radi šli še v Varnostni svet
               Organizacije združenih narodov, to je neresno. To, da imamo samo eno veleposlaništvo
               v celi Afriki, je skrajno neresno; in da iz Afrike pokrivamo še pol Srednjega in
               Bližnjega vzhoda, vsaj kar zadeva arabski del sveta - to tudi ni<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) posebno v čast in ni dokaz, da je naša
               diplomatska mreža racionalna in da ustreza potrebam te države. Hvala lepa. Naslednja
               ima besedo gospa Bebler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp18">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sama sodim tudi med tiste člane Odbora za mednarodne odnose, ki ves čas
               pač pričakujejo, da bomo dobili od vlade oziroma konkretneje od Ministrstva za
               zunanje zadeve nek pregled prioritet odpiranja novih DK predstavništev po svetu in v
               tem smislu soglašam z izrečenimi pripombami že danes. Recimo ne vem jaz točno, zakaj
               imamo Singapur, zakaj je potrebno glede na kandidate za posamezna veleposlaništva,
               smo slišali, da bomo imeli veleposlanika v Švici, Švica denimo pokriva nerezidenčno
               Slovenijo iz Dunaja. Slišim oziroma to vemo že kot člani odbora, da bomo imeli
               veleposlanika na Portugalskem. Vem, da je pač Portugalska članica Evropske unije in
               da je morda ta kriterij prevladoval pri tej odločitvi, ampak glede na omejena
               sredstva in vidimo danes po tem predlogu proračuna, izredno omejena sredstva, bi
               vendarle kazalo pač to mrežo znova pregledati in morda tudi v tem smislu bi lahko
               celo odbor sam morda navrgel neke ideje ali pa predloge, kaj si v odboru mislimo o
               teh stvareh.</p>
               <p>Me pa moti recimo tudi to, ko govorimo o tem, da se vključujemo v NATO in v
               Varnostni svet. Takoj nad to postavko je postavka raziskovalne naloge denimo in tam
               ni niti tolarja predvidenega. Ne vem kako se lahko vključujemo v NATO in v Evropsko
               unijo in v Varnostni svet, ne da bi pri teh odločitvah mogli biti oprti tudi na neke
               raziskovalne in strokovne podlage. Vem, da v večini evropskih držav imajo v sklopu
               Ministrstev za zunanje zadeve ali pa Ministrstva za zunanje zadeve sofinancirajo
               ustrezne institute za mednarodne odnose. To je primer na Češkem, to je primer v
               Franciji, bivša Jugoslavija tudi veste, da je Ministrstvo za zunanje zadeve
               financiralo inštitut za mednarodne odnose in tudi ekonomske odnose. Pri nas smo v tem
               pogledu seveda povsem bosi in tudi tak proračun ničesar ne predvideva. Omenjena je
               bila tudi že diplomatska akademija, kjer tudi ni predvidenih sredstev za to.</p>
               <p>Zelo sem vesela, ko slišim in vidim v proračunu, ki zadeva Urad za evropske zadeve,
               da se uvaja INDOK, čeprav mislim, da bi tak INDOK moral biti uveden na ravni
               Ministrstva za zunanje zadeve ali pa najbrž pri Državnem zboru. Dejstvo je tako, da
               danes v Sloveniji ni ustreznega informativnega sistema za to, da recimo dobiš neko
               meddržavno pogodbo na vpogled takrat, ko jo potrebuješ itn., skratka zgleda, da ta
               proračun na te stvari ne računa. Vidim, da pod postavko meddržavno sodelovanje se
               tudi zmanjšuje indeks. Ne vem zdaj, kaj to pomeni, ali bo naša država v teh stikih
               manj aktivna kot je bila doslej. Potem delovna skupna Alpe-Jadran se očitno ukinja
               oziroma naše sodelovanje tam se očitno ukinja. Ureditev državne meje, se tudi
               zmanjšuje indeks. Ne vem, ali je pri nas ta državna meja že urejena v takšnem smislu,
               da ne potrebujemo več primernih sredstev za to. In potem bi se še ozrla na postavko,
               ki govori o članarinah in kotizacijah v tujini. Tu gre za zelo velika sredstva in ne
               vem, če je prav, da se ta sredstva recimo vodijo in potem tudi delijo pri Ministrstvu
               za zunanje zadeve. Jaz osebno mislim, da bi bilo bolje, če bi to šlo k Ministrstvu za
               finance ali pa, da bi sleherno ministrstvo imelo tudi svojo posebno postavko za to,
               kajti kolikor poznam stvari, je zadeva taka, da so posamezna ministrstva zelo
               velikopotezna pri svojih željah in namerah, da se včlanijo recimo, da se Slovenija
               včlani v razne mednarodne organizacije. Potem pa seveda mora Ministrstvo za zunanje
               zadeve te članarine plačevati. Denimo, vem, da so bili močni pritiski v zvezi s tem,
               da bi se Slovenija včlanila v Evropski institut za jedrske raziskave, CERM,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) kjer bi Slovenijo stala članarina
               in kotizacija za eno leto samo 2 milijona švicarskih frankov. Vprašanje pa je seveda,
               kaj bi od takega članstva v tem Evropskem institutu imeli neposredno. Tako da je to
               tudi neka tema, ki bi se jo verjetno kazalo lotiti na neki načelnejši ravni.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji ima besedo gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp20">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. No, v teh razpravah, ki so bile zelo kritične, sicer predvsem s
               strani poslancev vladnih strank, bi moral skoraj vzeti v obrambo vlado, ker tukaj ni
               nikogar očitno, ki bi ta proračun branil in ker smo poslušali vse do zdaj, da je
               glavni razlog za to veliko zamudo nova vlada, nova koalicija in 4-mesečno
               usklajevanje v tej koaliciji, preden smo dobili ta tekst v parlament, bi človek
               pričakoval, da je zadeva usklajena. Zdaj pa vidim, da bi ta koalicija rabila še
               kakšni dve leti, da bi zadeve uskladiti tudi, ko gre za področje zunanje politike,
               kjer postavke niso velike in so problemi verjetno med manjšimi, ko gre za primerjavo
               z ostalimi resorji. Vseeno pa tudi jaz mislim, da bolj ko se čas odmika in ko
               razpravljamo o tem proračunu, vsem poslancem rastejo oslovska ušesa, ker konec leta,
               ko bo ta proračun sprejet, če bo, bo edini praktični prispevek tega dejanja to, da
               bomo dobili novo podlago za izračun dvanajstin za leto 1998, kjer spet ne bomo imeli
               proračuna ob začetku leta. Vse ostalo bo mimo, bo passe. Jaz bi vprašal predstavnike
               Ministrstva za finance, kako bodo čisto operativno uskladili zadeve na tistih
               postavkah, kjer so indeksi pod 80 ali pa nad 120, če bo proračun sprejet konec leta,
               kajti pri indeksih pod 80 in pri znanih zadevah jih je veliko, bo to pomenilo, da so
               glede na to, da se te dejavnosti financirajo po dvanajstinah iz lanskega leta, te
               dejavnosti dobile manj sredstev, kot pa jim to pripada glede na dvanajstine proračuna
               za leto 1996. To pomeni, da bodo morali, če bomo hoteli biti povsem pravna država, ta
               denar vračati ali kaj. Ali se bo to prenašalo v naslednje leto, pa tam poračunalo?
               Prav tako, tak primer je recimo indeks 79.2 pri Uradu za Slovence v zamejstvu in po
               svetu. Pri Uradu za evropske zadeve je indeks 151 in vprašanje je, ali bo ta urad
               lahko te milijone naenkrat porabil v tistih dveh tednih, ki mu bodo ostali do konca
               leta. Skratka iz tega proračuna za leto 1997 smo naredili komedijo, ki predvsem
               jemlje čas Državnemu zboru in prvo, kar bi bilo treba vnesti v ustavo je mehanizem,
               po katerem bi predvidevali izhode iz take situacije, ko se pač proračune sprejme in
               tudi sankcije. Celo v zakonu o lokalni samoupravi je predvideno, da se v občini
               razpišejo nove volitve za občinski svet, če občinski svet ne sprejme proračuna do
               določenega roka. Za državo, kjer je ogromno dejavnosti, funkcioniranje večine
               dejavnosti odvisno tudi od proračuna, pa take rešitve nimamo, zato se tudi vlada igra
               s tem.</p>
               <p>Ko gre za te<stage type="mag"/>(nadaljevanje) ševilke, tukaj
               človek ne ve ali bi razpravljal o njih ali ne. Glede nato, kot sem že rekel podlaga
               za izračun dvanajstin za naslednje leto, bom to vseeno naredil. Pri pripombah na te
               splošne številke, v tem resorju se pridružujem nekaterim kritikam in jih ne bom
               ponavljal.</p>
               <p>Pri Uradu za slovence v zamejstvu in po svetu, mislim, da to kar smo dobili, čista
               manipulacija v največjem možnem smislu, ker če bodo te številke take, kot so
               predlagane tudi sprejete, mora ta Urad spremeniti svoje ime. To bo Urad za nekaj
               druge, kot za slovence. Ne logično so primerjave med posamičnimi postavkami, Svetovni
               slovenski kongres naj bi dobil 4 milijone, Slovenska izseljenska matica 54 milijonov
               oziroma 15 krat več, čeprav gre za dve organizaciji, ki sta obe koristni za slovence
               po svetu in zamejstvu. Po mojem mnenju opravljata enakovredno delo. 15 kratna razlika
               v sredstvih, ki jih je Vlada predvidela je očitna, namerna in da ne bo upajoče
               diskriminacije med obema organizacijama.</p>
               <p>Ko gre za informiranje slovencev zunaj republike Slovenije, ni niti tolarja, ko gre
               za sofinanciranje radijskih in TV programov za slovence po svetu, niti tolarja več.
               Za pomoč pri gradnji Kulturnega doma v Pliberku, kjer je lani proračun namenil 100
               milijonov, kjer se je investicija zaključila do 4 faze. Sedaj ni več denarja in tisto
               bo očitno propadlo, čeprav gre za investicijo, ki je temeljnega pomena na ohranitev
               slovenstva na Koroškem.</p>
               <p>Pri Evropskih zadevah je indeks povečano opravičen, se postavlja vprašanje kako bo
               ta denar porabljen, če ni že porabljen med letom je to proti zakonito, oziroma proti
               ustavno. Gospod Lenč je predlagal, mislim, da je tudi gospod Kacin to delno ponovil,
               da bi morali iti v nakupe sedežev Veleposlaništev po svetu. To je dober predlog, če
               od leta 1991 ta predlog stalno obnavljam. Se je pa ob tem treba tudi vprašati, kaj je
               z sugcesijo bivše Jugoslavije imela Veleposlaništev v 84 državah s slovenskim
               denarjem. Nekaj celo neposredno kot v Združenih državah, nekaj posredno preko
               zveznega proračuna je bilo kupljeno najmanj 30% od teh Veleposlaništev. Naši
               veleposlaniki do zadnjega, mislim da so imeli 4 leta 1991 niso ohranili nobene
               rezidence. Z izjemo konzulata v Celovcu, kar ni Veleposlaništvo. Kandidat za
               sedanjega znanega ministra je spakiral kovčke in se odselil, namesto, da bi zamenjal
               zastavo, kot so to naredili hrvaški predstavniki in Slovenija od tega nima nič. Tako
               kot se Vlada pogoja o sugcesiji je čista neto katastrofa. Edino kar smo se uspeli
               dogovoriti, da lahko vračamo dolgove. Iz tega premoženja nismo nič dobili, čeprav je
               delitev teh Veleposlaništev, ker gre za nepremičnine<stage type="mag"/>(nadaljevanje) za elegantno varianto, da se upošteva kriterije, ki jih
               je določila mednarodna komisija. Zgodilo se ni nič! Če bomo to kupovali, bi morda
               vsaj zaprosili Jugoslavijo, če nam kakšno veleposlaništvo proda in da kakšen popust,
               glede nato, da smo to mi plačali.</p>
               <p>Ta komisija, ki jo imamo za sugcesijo, bi morda vsaj to naredila. Novi zunanji
               minister, ki ima tudi dobre zveze v teh krogih, kaj pomagal pri tem.</p>
               <p>Na koncu bi rekel, da bi morda celo to razpravo, ki jo danes opravljamo, zelo na
               splošno, nekako končali brez sklepov, dokler ne dobimo tukaj reprezentativnih
               predstavnikov Ministrstva za zunanje zadeve. Dejstvo je, da več ali manj govorimo
               sami sebi, da bomo te razprave ponavljali, da nebo obrazložitev. Na koncu lahko vsak
               reče, itak razpravljamo o stvareh, ki so že mimo. V tem primeru, postavljam
               vprašanje. Ali nebi bilo bolje, če bi delovna telesa in Državni zbor delali kaj
               drugega?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji je dr. Franc Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp22">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz se bom omejil samo na predlog, ki se nanaša na Urad republike
               Slovenije za slovence v zamejstvu po svetu je bilo že velikokrat omenjen. Drugo je
               analizirano, ampak pri postavkah bi rad povedal svoje mnenje.</p>
               <p>Tak predlog, ne vem kako je nastal. Ne samo žalitev za slovence v zamejstvu in po
               svetu, ampak tudi za Državni zbor. Ne glede na opozicijo ali koalicijo, Državni zbor
               je to problematiko obravnaval, vedno drugače, kot se odraža v tem predlogu ...
               Mislim, da bi upravičeno res protestirali zaradi takega predloga. Jaz sem z
               sekretarko tudi govoril, ona ima ... ko je bil predlog poslan v Državni zbor začela
               delati na tem mestu. Minister pa se očitno poslavlja. Ko je bil končni predlog o
               uskladitvi, za posamezne resorje izdelan po posameznih postavkah, dejansko je ni
               nihče vprašal je tudi meni povedala, ampak nekdo je moral biti odgovoren za to<stage type="mag"/>(Nadaljevanje): izdelavo in zato, da se ta
               razdelitev znotraj ministrstva naredila brez sodeolvanja sekretarja. Jaz sem
               prepričan, da tak predlog proračuna niti ne bi dobil večine v Državnem zboru pa če bi
               šlo samo za to postavko 18.12 zaradi katere je proračun .. (se ne sliši). Predlagam
               torej v zvezi s tem, da Odbor za mednarodne odnose protestira in zahteva, da vlada
               pripravi tak predlog, o katerem bo sploh mogoče resno razpravljati. Drugače je seveda
               proračun mogoče sprejeti samo s takim amandmajem, ki bi ga pripravili v Državnem
               zboru, morda.... odboru uskladili, ampak najbrž ... (Se ga ne sliši.) ... odbor
               odgovoren.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica, proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp24">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, kar je pravkar rekel doktor Zagožen. Predlagam, da to
               napravimo pisno, ker so tako ministrstvo kot državni sekretarji odsotni. Tako se bo
               tudi videlo kako stvari jemljejo, kako oni odgovorno obravnavajo tako Slovence po
               svetu kot tudi Odbor za mednarodne odnose. To je podcenjevanje, ki zasluži dodatno
               obsodbo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p> Ne vem, v čem je zdaj to proceduralno, gospod Hvalica. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp26">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>... (Ni še vključen.) ... sekretarke. ... daš to na glasovanje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p> O sklepih se bomo pogovarjali po končani razpravi. Jaz prosim, da smo fair in da
               vsem tistim razpravljavkam in razpravljavcem, ki so se priglasili k besedi, damo
               možnost, da povedo svoj pogled in odnos do besedila proračuna kakor smo ga dobili in
               da se potem pogovarjamo o sklepih. Kar pa zadeva prisotnost, smo pa že ugotovili, da
               je nivo prisotnosti Ministrstva za zunanje zadeve nezadosten. Mislim, da je bilo
               razpravljavcev dovolj in da ne bo težav s sklepi. Gospod Engelman pa je državni
               sekretar na Ministrstvu za finance, tako da vsaj eden od državnih sekretarjev je tu.
               Prijavljena sta še dva, in sicer gospod Battelli in gospod Čeligoj. Prosim, gospod
               Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp28">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz se tudi pridružujem tistim, ki so protestirali ali obžalovali odsotnost nosilcev
               političnih funkcij v Ministrstvu za zunanje zadeve. Pri tem je pa treba tudi
               poudariti, da ti, ki so prisotni, niso za to krivi. Meni se tudi zdi v mnogočem
               nerazumljivo, zakaj so postavke Urada Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in
               po svetu tako nizke. Za neke stvari vem, da jih ni potrebno več financirati, vendar
               se mi zdi popolnoma nerazumljivo, zakaj postavka ustavnih obveznosti - podpora
               narodnostni skupnosti - ima indekst 86,29. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje): Kar zadeva sofinanciranje radijskih in TV programov za
               Slovence po svetu, verjeli ali ne, ta denar ni bil namenjen takrat postajam zunaj
               Slovenije, ampak ta denar je bil namenjen v Sloveniji in pač politično prizorišče v
               prejšnjem mandatu je bilo tako, da so določeni lobiji pač dosegli to, da so te
               postaje bile financirane od strani zunanjega ministrstva, češ da se jih sliši in jih
               slišijo Slovenci čez mejo.</p>
               <p>Vem, da obstaja določena povezava, tu se ne moremo slepiti, med postavka Urada
               Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu in pa Urada za narodni
               skupnosti v Sloveniji. Tako da bi predlagal, da v trenutku, ko bi se lotili tega, da
               povemo vladi, da mora povišati postavke za Slovence v zamejstvu, potem dodamo tudi
               to, da je treba povišati tudi postavke za manjšine v Sloveniji. Ker je narava rezov
               in neracionalnost tudi rezov, ki so bili narejeni, očitvno proizvod tudi te
               paralelnosti, ki se postavlja med manjšinami v Sloveniji in Slovenci v tujini.</p>
               <p>Tu vidim, da se imenuje postavka 5234 - podpora slovenski narodnostni skupnosti - iz
               tega sledi, in tudi iz ustave verjetno sledi, da Republika Slovenija obravnava
               avtohtone narodne skupnosti enotno, najprej enotno, kot nekaj, za kar je seveda
               Slovenija odgovorna in potem diferencirano glede na stvarnost, v kateri različne
               narodne skupnosti živijo.</p>
               <p>Hotel bi razložiti naslednje, da italijanska narodna skupnost v Sloveniji in
               italijanska narodna skupnost v Republiki Hrvaški je edina avtohtona narodna skupnost,
               ki jo Italija ima v tujini. Vsi ostali Italijani, ki so v tujini, so ali emigrantske
               skupine ali pa imajo popolnoma drugačen status, in to je tudi edini primer, kot so
               Italijani v Švici, kjer so na nek način z lastnim kantonom konstitutivni element
               švicarske konfederacije. In da torej glede na težave, ki jih Republika Slvoenija in
               konkretno tudi Ministrstvo za zunanje zadeve postavljata, glede na možnost
               institucionalne povezave med Italijani v Sloveniji in Italijani na Hrvaškem, so že v
               tej točki, pa so še mnoge druge, so že v tej točki pravzaprav kontradiktorne. Se
               pravi, to, kar Slovenija dela s svojimi narodnimi skupnosti, ne omogoča drugim, da
               delajo s svojimi narodnimi skupnosti v Sloveniji. In tu ni ravnovesja.</p>
               <p>Po drugi strani ti dve narodni skupnosti<stage type="mag"/>
               (nadaljevanje): v Sloveniji in Hrvaški. Ne samo, da delita enako zgodovinsko,
               kulturno in jezikovno identiteto, zgodovino, izvor in tako naprej. Ampak so tudi po
               mednarodnih obveznostih, ki jih je podelila Slovenija vezane na točki skupnih
               institucij in ta problem ni rešen in financiranje tega je sramotno nizko od strani
               Republike Slovenije in Republika Slovenija v letu 1996, še manj pa v letu 1997, bogve
               kako bo še za naprej, ne bo, če bo to sprejeto, mogla spoštovati obveznosti, ki jih
               ima do sofinanciranja teh institucij po ključu, ki je bil z Republiko Hrvaško
               dogovorjen. To je 20% od tega kar daje Hrvaška. To sicer pomeni, da če Hrvaška ne
               daje nič, Slovenija daje 20% od nič, ampak v tem trenutku teh 20% že dve leti
               Republika Slovenija ne izpolnjuje. Ker je potem kvaliteta teh proizvodov in pa tudi
               dejavnosti, to se pravi zadev, ki jih proizvajajo te institucije in kvaliteta teh
               dejavnosti toliko nižja zaradi pomanjkanja sredstev, ker to ne more preživeti na
               tržišču kot vemo, ker je to pač slabe kvalitete. Celo do tega pride, da se reče potem
               se to ne rabi in je treba to ukiniti.</p>
               <p>Ta trenutek, gospe in gospodje, italijanska narodna skupnost v Republiki Sloveniji
               kljub temu, da to izrecno določa ustava, nima založniške dejavnosti. Založba ta
               trenutek je izgubljena. Mi nimamo založbe. To je zunanje politično vprašanje, gospod
               predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kolega Battelli, ampak točka dnevnega reda danes so stroškovna mesta, ki jih ima
               Ministrstvo za zunanje zadeve v proračunu Republike Slovenije. Ne nasprotujem
               tehtnosti vaše razprave, rad pa bi, da se osredotočimo na proračun in da to razpravo
               zaključimo. Tudi zaradi tega, ker verjamem ali pa sem napačno informiran, da je
               včeraj bila sklicana Komisija za narodnosti in verjamem, da ste to tam že
               povedali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp30">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Hotel sem samo obrazložiti razloge zaradi katerih
               predlagam, da Odbor za mednarodne odnose v tem, ko bo zahteval, da se povišajo
               postavke za Slovence v zamejstvu in po svetu podpre tudi prizadevanja Komisije za
               narodne skupnosti zato, da se povišajo postavke predvsem Urada Vlade Republike
               Slovenije za narodni skupnosti. Ker sem hotel to predlagati, sem tudi hotel povedati
               zakaj to predlagam.</p>
               <p>Ko smo že pri tem, ta trenutek nimamo založbe, nimamo dnevnega časopisa. To je pač
               neka sramotna situacija, s katero se soočamo kljub temu, da to pravi ustava, kljub
               temu, da imamo za to posebne sklepe parlamenta in tako naprej.</p>
               <p>Kar zadeva pa še zmeraj to komparacijo. Tu vidimo, da imajo plače pri Uradu za
               Slovence v zamejstvu in po svetu indeks 117,60, pri Uradu za narodnosti Vlade
               Republike Slovenije kljub temu, da je tam zaposleno isto število ljudi in pa kljub
               temu, da je obseg dela glede na problematiko Romov še razširjen v tem uradu, imamo pa
               indeks <stage type="mag"/> (nadaljevanje): 80,33. Kako pride do
               tega in kje so kriteriji, meni ni jasno. Skratka, prosil bi, da imamo v vidu to
               paralelnost in da s tem v skladu sprejmemo tudi sklep, da se te zadeve, meni je zelo
               žal za koalicijo, ampak da se te zadeve rešijo ne z usklajevanjem znotraj Ministrstva
               za zunanje zadeve, ampak v medresorskem usklajevanju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugovor, gospa Bebler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp32">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Rekla bi, da se domala v celoti strinjam s tem, kar je sedaj govoril gospod
               Battelli, vendar pa moram reagirati na to, ko je rekel, da imajo Italijani svoj
               kanton v Švici. To ni res, ker to so Švicarji, ki govorijo italijansko, tako kot
               tisti Švicarji, ki govorijo francosko, niso Francozi in tisti, ki govorijo nemško
               niso Nemci. To so Švicarji in vsi po vrsti, morda bi bila kakšna izjema, bi, ko bi
               jih vprašali na narodnost, rekli, da so Švicarji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp33">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Se strinjam. Se tega popolnoma zavedam. Hotel sem razložiti, da ti niso pač
               Italijani v tujini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Ivo Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp35">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugovor gre pravzaprav obema. Tukaj je treba nekaj pojasniti. Predvsem
               najprej gospodu Battelliju oziroma se bom omejil samo na to. Italijanska skupnost
               nima založništva, ima pa zato Radio in televizijo, ki jo Slovenci še dolgo ne bodo
               imeli. Ne samo to, da nimajo televizije, imajo eno ali dvourni program na RAI 3. Niti
               slovenskega signala jim ne uspemo postaviti. Štiri leta zaman amandmiram proračun, da
               bi obstoječi oddajnik na Sveti Gori pojačali in da bi poslali televizijsko sliko v
               slovensko Benečijo, pa mi še ni uspelo. Torej, daleč smo pa še Slovenci v zamejstvu
               oziroma v Italiji. Ne moremo niti pomisliti na to, da bi imeli slovensko televizijo,
               ki je absolutno prvi med mediji v vsakem pogledu. O tem mislim, da ni dvoma. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Battelli, ugovor. Potem pa prosim, če se lahko vzdržimo ugovorov, ker so še
               trije razpravljavci priglašeni k besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp37">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Obžalujem. Pravzaprav to ni ugovor, je pojasnilo. Tu se razpravlja in
               ugovarja, ne da bi se vedelo kako stojijo stvari. Najprej kar je treba povedati je,
               da slovenski programi na RAI 3, televizijski, razpolagajo z lastnimi frekvencami in
               kanali. To je osnovni predpogoj, da se lahko nekaj razvije v nekaj. Televizijski
               program v italijanskem jeziku v Kopru nima lastnih frekvenc in kanalov in s tem tudi
               ne lastne mreže oddajnikov in pretvornikov in tako naprej. Ta televizijski program se
               ne vidi več. Zaradi tega, ker Republika Slovenija ni hotela financirati razširjanja
               tega programa oziroma oddajanje tega programa. Se pravi ni hotela nositi stroškov
               pretvornikov in oddajnikov. Oddajnik na 27 kanalu na Nanosu je na tem, da doživi
               kratek stik in ugasne. Ni denarja<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) zato, da se obnovi ta oddajnik. Ena minuta programa,
               italijanskega programa na Televiziji Koper, stane sedemkrat manj, kot stane program
               Televizije Slovenija - sedemkrat manj! In to ni postaja italijanske narodne
               skupnosti, ampak je, kako bi rekel, usluga, ki jo daje javni zavod v italijanskem
               jeziku. In mi še zmeraj nimamo založbe. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji ima besedo gospod Čeligoj, potem gospod Lešnik, gospod Luci in
               na koncu še gospa Pozsončeva. Potem pa bi prosil, če razpravo pripeljemo h koncu in
               se začnemo pogovarjati o sklepih. Gospod Čeligoj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp39">

               <speaker>VLADIMIR ČELIGOJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Ko sem prebiral ta predlog proračuna za zunanje
               ministrstvo, sem se vprašal, kaj ta predlog v bistvu predstavlja, ali je to povečanje
               aktivnosti v zunanji politiki ali je zmanjševanje. No, odgovor mi je pa dal stavek
               "stanje je porazno in popolnoma neprimerno za ugled države", to, kar je bilo že
               enkrat danes povedano tu. Sprašujem pa se, zakaj potem planiramo oziroma predlagamo
               takšen proračun, ki vodi zunanjo politiko v porazno in popolnoma neprimerno za ugled
               države. Manjka nam strategija zunanje politike Slovenije, ki nam bi opredelila
               bistvene in glavne ter prednostne naloge slovenske zunanje politike. In s to
               strategijo, ki smo jo že dostikrat omenjali in kritizirali, da je pač ni, mislim, da
               bo tudi ena od glavnih nalog bodočega zunanjega ministra.</p>
               <p>Druga stvar, ki jo želim opozoriti, je, da številke, ki so v predlogu proračuna
               navedene, so v obrazložitvi proračuna zelo slabo utemeljene, dostikrat brez prave
               podlage in, skratka, ni vsebinsko dodelano - to, kar je v številkah, v vsebini
               manjka.</p>
               <p>In tretja stvar, ki jo želim pa vprašati, je ta: glede na ta proračun in ta
               sredstva, ki so predlagana, v tem momentu, koliko denarja je dosedaj porabljenega in
               koliko ga ostaja še do konca leta? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji je gospod Lešnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp41">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Telegrafsko. Zanimajo me samo postavke tam pri razdelku 1.812 - Urad za Slovence v
               zamejstvu. Mislim, da je en paradoks. Če pogledamo vendarle rast, proti kateri pa
               nisem, stroškov službe, je 117, ostalo, kar je predvideno v obliki dotacije ali
               kakorkoli, 78,62 - indeks. Ne vem, ali je zdaj to - če je toliko manj sredstev za te
               dotacije, potem bi bilo normalno, da bi bilo tudi manj za službo, ali pa bo prav
               zaradi tega, ker je toliko manj dotacije, predvideno nekoliko več, kot je splošna
               rast 110 v proračunu, predvideno za službo 117, ker bodo pač imeli več dela.</p>
               <p>Ker pa imamo tukaj med nami državnega sekretarja z Ministrstva za finance, gospoda
               Engelmana, ki je bil, vsaj po mojem, do usklajevanja, potem dokončnega usklajevanja
               tega predloga alfa in omega tega proračuna, osnutka ali predloga ali kakorkoli, bi
               bilo dobro, da bi mi danes na tem odboru slišali, zakaj je indeks podpore slovenske
               narodne skupnosti samo 86,28, podpore Slovencem po svetu <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) 57,06, zakaj ni ničesar za radijske in TV programe.
               Ponavljam, nekateri ste na to že opozorili, ampak jaz bi od gospoda sekretarja,
               verjetno pa tudi še kdo, želel konkretno odgovor, kaj pomeni 0,0 pri postavki
               "informiranje Slovencev", ali to pomeni, kot smo imeli priliko prebrati že v
               časopisu, da se ukinja ta časopis, če je to ta postavka, jaz ne vem. No, zlasti pa bi
               me zanimala postavka 0,0 indeksnih točk, "pomoč pri gradnji kulturnega doma". Vemo,
               da je lani bilo 100 milijonov tolarjev za to namenjenih. Pa me ob tem zanima, ali je
               v prvotnem dogovoru, ki je bil med Slovenci na avstrijskem Koroškem in nami, ker jaz
               v teh igrah seveda nisem nikoli prej sodeloval, predvidenih samo 100 milijonov in so
               oni prekoračili te stroške, da so zdaj, kot je rekel menda kolega Hvalica, v četrti
               fazi izgradnje - nekaj je jasno, da so večjo gradnjo potem zastavili kot v prvotnem
               dogovoru - ali pa res ni denarja, da bi jim še kaj pomagali, če smo jim kaj več tudi
               obljubili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala gospodu Lešniku. Podpredsednik, gospod Luci, in potem gospa Maria Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp43">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Ne bi želel, da bi se ponavljali, ker verjetno se bomo začeli
               ponavljati vsi. Zato jaz o posameznih številkah ne bi, ampak samo - ker malo se je
               videlo, kako pomemben je proračun. Zdaj prehajamo od besed k dejanjem, ko je treba
               neko stvar tudi finančno podpreti. Izgleda pa, da tu ni enotnosti.</p>
               <p>Vlada je imela baje že lani pripravljen proračun in mene res zanima, zakaj ni ta
               proračun bil predstavljen že, ker že na podlagi tega proračuna bi po mojem nastale
               normalne programske koalicije. Ampak tega ni bilo, zda smo tu, kjer smo. Sem proti
               temu, da se pač indeksira, kot smo že navajeni, 7% vsi gor, in zato je verjetno tu
               treba narediti nekaj. Tudi postavka 0,0 me toliko ne preseneča, je lahko kje in se
               pojavi nova, to je normalno. Vendar, proračun je pripravljala vlada, torej koalicija.
               Danes smo malo presenečeni, vsaj mi opozicijski, ko vidimo, da tu ni enotnosti. Mi
               smo dobili proračun na mizo in predvidevali smo, da je usklajen.</p>
               <p>Zato predlagam, da se ne bomo ponavljali, naj se vlada in pozicija že enkrat
               uskladita in ugotovita, če sta sposobni narediti in predstaviti tak proračun, ki bo
               tudi sprejet kasneje v parlamentu. To bo prva resna preizkušnja te pozicije. In zato
               predlagam, da pozicija že pride z enotnimi stališči, upošteva današnjo razpravo
               razpravljalcev, in takrat bo verjetno to veliko lažje tudi pozicijsko in opozicijsko
               razpravljati o tej tematiki. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Maria.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp45">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom zelo kratka. Opozorila bi samo na to, da tudi "Pomurski val" je
               črtan iz tega seznama in kaj to pomeni za narodnosti v Porabju - zelo veliko! To je
               bilo nič za matično deželo in zelo mi je žal, da se je to zgodilo, in upam, da bomo
               lahko pomagali, da Porabci poslušajo oddajo za njih iz Murske Sobote.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugotavljam, da je zdaj izčrpan spisek članic in članov Odbora za
               mednarodne odnose, ki so želeli razpravljati. Dal bom besedo še gospodu Janši, želim
               pa pozvati predstavnike vlade, najprej Ministrstva za zunanje zadeve, potem pa
               Ministrstva za finance, da odgovorijo na dileme in vprašanja, ki so bila tukaj
               zastavljena. Pred tem pa ponovno gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp47">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>No, jaz bi samo želel, da odbor priporoči vladi ali pa naloži vladi, da postavko 5234
               "ustavne obveznosti, podpora slovenski narodnostni skupnosti" za naslednjo obravnavo
               razdela; tukaj je predvidena milijarda 16 milijonov, nobene potrebe ni, da je ta
               postavka še vedno<stage type="mag"/> (Nadaljevanje): zavita v
               takšno skrivnost kot je sedaj. Dejstvo je, da se ta postavka ne porabi samo za en
               naslov. Tudi že od leta 1991 naprej je delitev tega denarja vsaj relativno pluralna.
               Postavka se še vedno tako imenuje v proračunu, pa se še vedno prikazuje kot enotna
               številka in ministrstvo potem samo nekako to razporeja. Včasih smo vedeli, kaj to
               pomeni. Šlo je za denar, ki so ga potem Cvetka Selšek, Želko Jelič, Boris Frlec, Božo
               Truden in podobni, ki so o tem odločali, nosili v kovčkih čez mejo, predvsem za SKGZ
               in za Zvezo slovenskih organizacij. Mislim, da v tem času, šest let po osamosvojitvi
               ni nobene potrebe več, da bi ravnali, vsaj formalno podobno in razvidnost te postavke
               bo tudi preprečila, da bi se s tem denarjem, da bi se zbujali sumi o tem, kako se
               ravna s tem denarjem, in da ne bi bilo pomislekov o tem, da je potop kakšnega
               časopisa v Sloveniji povzročil potem tudi krizo Primorskega dnevnika ali pa česa
               podobnega.</p>
               <p>Ta postavka naj se razdela, naj se vidi, koliko gre kakšnim organizacijam, tako se
               to ve. Potem ni nobenega razloga, da poslanci, ki bodo ali pa bomo odločali o
               proračunu, nimamo razdelane te postavke. Predlagam, da odbor priporoči vladi, da za
               naslednjo obravnavo to milijardo lepo razdelamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Replika gospod Ivo Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp49">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Replika oziroma dopolnilo temu, kar je rekel moj strankarski kolega. Dodal bi to, da
               smo mi prejšnja leta od Urada za Slovence po svetu dobili to razdelitev. Očitno se
               sedaj ta praksa menja. Mi smo dobili to zelo lepo razdelano, tudi lansko leto in
               pravzaprav bi rekel, da je predlog, ki ga je dal gospod Janša, je potrebno pač samo
               jemati kot vračilo k nečemu, kar je že bilo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp51">

               <speaker>MAG. MARIJAN SCHIFFRER:</speaker>

               <p>...(Ni vključen.)... ...sekretarka ima to že narejeno in mi je osebno obljubila, da
               bo prinesla to na zasedanje komisije v torej, ko zaseda Komisija za Slovence v
               zamejstvu in po svetu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp52">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Zelo lepo. Upam, da bom tudi jaz deležen vpogleda v to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp53">

               <speaker>JANEZ JANŠA:</speaker>

               <p>...(Ni vključen.)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Tukaj bom pa jaz sedaj proceduralno zaprosil vlado, da gradiva, ki se nanašajo na
               proračun, dostavi predsedniku Državnega zbora - to je za enkrat še Janez Podobnik -
               ki bo gradiva dodelil v obravnavo. In da se izognemo takšnemu familjarnemu
               obravnavanju česarkoli, ker nam bo to omogočilo, da v bodoče ne bi poslušali razprav
               o Cvetki Selšek, gospod Jegliču ali pa gospodu Trudnu, ki se nanašajo na pol preteklo
               zgodovino, in za katere ne vemo ali so resnične ali ne. Prosim, da v kolikor kdorkoli
               od vas, od kateregakoli predstavnika vlade dobi kakršnokoli gradivo, ki ga misli dati
               na obravnavo, da poskrbi, da bo Državni zbor ravnal in deloval v skladu s svojim
               poslovnikom.</p>
               <p>Sedaj pa prosim predstavnike vlade, da odgovorijo na vprašanja in dileme.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp55">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Spoštovane poslanke in poslanci! Na kratko bom skušal
               najprej glede Urada RS za Slovencev v zamejstvu in po svetu.</p>
               <p>Ponovno bi rekel, da mi je zelo žal, da iz meni neznanih razlogov danes tukaj ni
               državne sekretarke gospe Logarjeve. Kar se tiče tega, da ni bila nič vprašana<stage type="mag"/> (Nadaljevanje): pri pripravi tega predloga
               proračuna, je seveda potrebno ugotoviti, da jo v tistem času, ko se je ta predlog
               pripravljal, dejansko tudi še ni bilo na ministrstvu.</p>
               <p>Kar se tiče pa samih zneskov, bi pa poskušal samo na kratko pojasniti nekaj gibanj,
               kako so se vsa ta leta te številke gibale. Vsa leta, od leta 1994, ko sem bil tudi
               eden izmed udeležencev priprave tega proračuna, se je ta izhodiščna številka gibala
               okoli številke 1 milijardo 100 milijonov slovenskih tolarjev, ki se je potem, bodisi
               v fazi usklajevanja v Državnem zboru preko amandmajev povečala; klasičen primer je ta
               kulturni dom v Pliberku, lansko leto 100 milijonov, bodisi je Ministrstvo za finance
               tudi na predloge Državnega zbora bodisi predlogov vlade sredstev povečevalo med letom
               iz proračunske rezerve. V letu 1995, ko so imele zunanje zadeve relativno zadostna
               sredstva, pa tudi s prerazporeditvami iz drugih postavk in ta razlika je vsako leto
               znašala približno slabih 400 milijonov tolarjev. Tako je recimo v letu 1996 končni
               znesek bil ta, ki je naveden, izhodišče pa je bilo ravno tako v začetku nižje in
               ravno tako v letu 1995. Mislim, da je bil to gospod predsednik, ki je pač ugotovil,
               da je stvar tudi državne sekretarke, da predlaga določene izboljšave. To je, kar se
               tiče Urada za Slovence v zamejstvu in po svetu.</p>
               <p>Poskušal bi pa sedaj generično odgovoriti na razprave; mislim, da je bila to gospa
               poslanka Beblerjeva, gospod poslanec Pahor, ki ga žal ni tukaj in še več drugih
               poslancev. Kar se tiče organizacijsko finančnih vidikov ministrstva. V položaju, ko
               slovenski davkoplačevalci pač prenesejo takšno obremenitev, kot jo, se je seveda tudi
               na tem področju izvajalo določene kompromise, ki so včasih lahko tudi, kot je
               ugotovil ravno tako gospod predsednik, kontra produktivni. Ministrstvo poskuša z
               določenimi ukrepi poiskati notranje finančne rezerve. Na prvem mestu je seveda,
               vendar tudi najbolj sporno, je zapiranje posameznih diplomatsko konzularnih
               predstavništev, ki ne spadajo v kriterije ali ki v veliki meri ne spadajo v
               kriterjenje. Za odpiranje le teh, so bila danes tudi omenjena. Kriteriji pa so jasni.
               To so sosednje države, države euro-atlantskih integracij, globalne sile, države
               slovenske diaspore in druge gospodarsko ali populacijsko močne svetovne države.</p>
               <p>Ministrstvo je v letošnjem letu poskušalo že izvesti postopek zapiranja enega izmed
               diplomatsko konzularnih predstavništev; seveda smo se tega lotili sistematično in smo
               žal ugotovili, da predstavništvo, ki to državo letno stane 40 milijonov slovenskih
               tolarjev, pomembno prispeva k trgovskemu in gospodarski izmenjavi s to državo, ki
               letno dosega 5 milijard slovenskih tolarjev, in da sta dve slovenski podjetji
               dobesedno življenjsko odvisni od izvozov v to državo, ki bi zelo negativno reagirali
               na zaprtje tega predstavništva. To se pravi, v tem pogledu ima ta palica seveda dva
               konca.</p>
               <p>Kar se tiče notranjih, drugih ukrepov, poskušamo seveda do neke meje, ko to že
               preide na škodo reprezentativnosti, zmanjševati stanovanjski standard delavcev v
               tujini z<stage type="mag"/>(nadaljevanje) novimi standardi.
               Vozila veleposlaniku smo prešli z vozil, ki so letno, ki je posamezno vozilo stalo,
               okoli 7 milijonov slovenskih tolarjev. Na vozila, ki stanejo 4 milijone slovenskih
               tolarjev in so domače proizvodnje, tudi ob veliki pomoči te tovarne, ki to dela.
               Ravno tako je uvedena stroga kontrola in zmanjševanje stroškov komuniciranja z
               prehodom na cenejše oblike, elektronske pošte in nadzorom dolžine komuniciranja.
               Uporablja se rabljeno pohištvo, sponzorstvo, proslav in podobnih stvari.</p>
               <p>Vsa ta zadeva ima neko mejo v reprezentativnosti. Kar se tiče diplomatske akademije,
               glede na finančne razmere, poskušamo reševati njeno delovanje v dogovoru z Fakulteto
               za družbene vede, kjer poskušamo s skupnim racionalnim nastopom, te stroške zmanjšati
               na minimum. Ob tem, da nebi trpelo delovanje akademije.</p>
               <p>Kar se tiče najemnin poslovnih prostorov, predstavnišev in rezidenc. Je identična
               ugotovitvam poslancev, v nekaterih državah to ni primerno, v nekaterih pa bi, če bi
               ta država našla denar, lahko v roku 8 let finančno ugoden rezultat. Kar se tiče
               poslaništev, s tem se iz sugcesije se ukvarja več dr. Mejak. Trenutna formula o
               kateri vem in o kateri se razpravlja je, da bi države naslednice imele možnost štirih
               zgradb v Evropi in štirih zgradb po svetu. Kar se tiče pridobitve posameznih zgradb
               na nek neposreden način, kot je ugotovil gospod Janša, je to generalni konzulat v
               Celovcu, ob razumevanju Avstrijske vlade, ter dve stanovanji. Eno v katerem se je
               "zabarikadiral" dr. Simuniti leta 1991 v Rimu, ko so mu Jugoslovanski varnostni
               organi trkali s pištolami na vrata in drugo ravno tako gospod Šušmelj v Trstu.</p>
               <p>Kar se tiče delovne skupnosti ALPE JADRAN je bila posebna postavka v lanskem in
               predlanskem letu namenjena delovanju predsedstva sekretarjata te skupnosti, v
               letošnjem letu, ko se je obseg dejavnosti, ker smo predali predsedstvu drugi
               identiteti zmanjšal, poskušamo to pokrivati iz rednih postavk ministrstva.</p>
               <p>Kar se tiče v zvezi z drugimi odhodki, investicijami. Prosim, če lahko gospod
               Engelman, še dodatno pojasni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Engelman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp57">

               <speaker>ANDREJ ENGELMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Na gospoda, generalnega sekretarja. Gospod Ivo izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp59">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod generalni sekretar. Jaz sem vas prosil, da smo tu na tem Odboru resni. Samo,
               če niste mislil, pod rabljenim pohištvom antikvariat pohištvo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp60">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ne, dobesedno rabljeno pohištvo sem mislil. In tudi dobesedno rabljene avtomobile.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp61">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Lepo vas prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp63">

               <speaker>ANDREJ ENGELMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vidim, da večina tistih, ki so se osebno trenutno ni, vendar kljub vsemu
               na vprašanje, kaj se skriva za postavkami: drugi osebni prejemki. Lahko navedem, da
                  so<stage type="mag"/>(nadaljevanje) tu prikazujejo sredstva
               za prehrano med delom, prevoz na delo, regres za letni dopust, odpravnine, ljubilejne
               nagrade, pridobitev šolske izobrazbe in druge namene, predvsem solidarnostne pomoči.
               Nameni so določeni v 32. členu zakona o izvrševanju proračuna. V teh postavkah se
               tudi ne morejo in ne smejo in se ne prikazujejo pogodbe, avtorsko pogodbe, kajti to
               po pravilih sodi med ekonomske namene materialnih stroškov.</p>
               <p>Glede investicij. Kot je deloma sam gospod Mozetič nakazal, so investicije v
               Mladiko, prikazane na postavkah, vključene v postavke servisa skupnih služb Vlade,
               skladno z 34. členom zakona o izvrševanju proračuna. Gospod Janša je izpostavil
               vprašanje dvanajstin. Tu na kratko lahko samo to, da dvanajstine ne pomenijo, da se
               vsaka postavka izvršuje po dvanajstinah. Naj dam primer, ne zaradi druge, ampak zato
               ker najbolje poznate. Državnega zbora, dodatne naloge v letu 1997, ki niso bile
               vključene v proračun leta 1996, ker ni bilo zakonske podlage za to financiranje
               poslancev prejšnjega sklica. Nova postavka letos na podlagi zakona o političnih
               strankah financiranje volilne kampanje. Iz tega razloga je to samo nekaj na tej
               strani prikaza, zakaj nekatere postavke niso v dvanajstinah. Konec, koncev tudi plače
               vseh so določene z zakoni in niso določene kot dvanajstine lanskega leta.</p>
               <p>Glede vprašanja gospoda Lešnika. Jaz moram reči, da ne morem in nisem pooblaščen, da
               razlagam postavke, posameznega resornega ministrstva. Včasih lahko nekoliko pomagam s
               svojim vedenjem, kolikor imam pregleda, kaj se dogaja na drugih ministrstvih in
               deloma lahko podprem gospoda Vetriha v Delu, ki se nanaša na financiranje doma na
               Koroškem, ki je bil uvrščen na podlagi amandmaja v proračun za leto 1996 ob zavezi,
               da je to tista obveza, ki bo dala Slovenija v skladu z dogovorom. Kolikor je meni
               znano, se opravičujem, če to ni čisto točno, je bilo takrat mišljeno, da je to tista
               obveza, s tem jaz ne izključujem problema, ali je to gotovo ali ne. To je vprašanje
               razrešitev za naprej.</p>
               <p>Rad bi se dotaknil še ene zadeve. To je tisto, kar je govoril gospod Pahor. To so
               dodatni stroški. Jaz sodim, da bo za državni proračun, da bodo veliki dodatni
               stroški, predvsem tudi kasneje, ker Evropska unija pomeni več administracije,
               bistveno več dela, Evropska unija ne pomeni manj administracije, ampak pomeni možnost
               gospodarskega razvoja. Zaradi tega, so dodatne investicije opravičene. To so te
               analize, ki so bile narejenem v Uradu za makroekonomske analize,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) tudi v sodelovanju z instituti pač pokazale.
               Kratkoročni efekti so v bistvu večji stroški, negativni, vendar so pa srednjeročni,
               dolgoročni pač efekti tisti, ki to opravičujejo in to zahtevajo, bom rekel, da država
               vse postori za to. Jaz bi dal eno ilustracijo mogoče tudi kot v vednost, kaj se
               dogaja. Tisto, kar je neposredno deloma vezano tudi s proračunom, pri meni je
               ustanovljena skladno s finančnim memorandumom, ki je bil podpisan z Evropsko unijo.
               Centralna finančna in pogodbena enota za decentraliziranje pač programe, ki je
               nekakšen model Evropske unije, ki se je izkazal za dobro in je tudi je zdaj pač
               Slovenija model za vse ostale članice, stvar se je izkazala kot tako dobra, da sedaj
               pač Evropska unija po pol leta želi, da se to razširi na celoten program PHARA.
               Konkretno za nas pa to pomeni, da je bilo potrebno letno zagotoviti pač enega
               zaposlenega, državno podsekretarko, da je bilo potrebno zagotoviti prostore. V tem
               trenutku Evropska unija financira pet zaposlenih sama in financirala je pač program.
               Zdi se mi, da bo pač vlada v bodoče, po teh poteh ne bo več morala iti, zaradi tega
               bomo mi pač in tudi smo že predlagali in zdaj pač ta pogajanja tečejo, da se v
               proračunu 1998 vključi 8 dodatnih zaposlenih zaradi tega, da bo celoten program lahko
               decentraliziran, ker se mi zdi, da je neresno, da Evropski uniji predlagamo, da te
               dodatne ljudi pač financira Evropska unija. Konec koncev je to tisti kader, ki bo
               moral biti po eni strani dobro usposobljen za pogajanja in konec koncev je to tisti
               kader potem, ki bo moral obvladovati tudi, recimo vsaj konkretno pri nas potem tudi
               strukturne fonde in kar je v bistvu za nas novo in bo zahtevalo veliko dodatnega
               denarja.</p>
               <p>Vlada zdaj ob pripravi proračuna 1998 mislim, da dela in je posledica tudi sprememb
               v zakonu o proračunu nekaj, kar v bistvu prej 5 let ni bilo narejeno, to je pa opis
               resen načrt delovnih mest in tukaj bo pač videno tisto, kjer bo ugotovljeno, kaj se
               da z racionalizacijami zaradi Evropske unije v bistvu narediti, kaj se da preko
               rezerv v posameznih resorjih, kaj bo pa potrebno kljub vsemu preko dejansko povečanih
               zaposlitev in s tem stroškov potem pač tudi v proračunu postoriti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp64">

               <speaker>GOSPOD____________:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem namreč zastavil vprašanje, koliko denarja je do sedaj
               porabljenega in koliko denarja še ostaja do konca leta, pa bi prosil, če lahko daste
               odgovor. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp65">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej na moje pripombe, uvodoma izrečene, gospod Engelman sploh ni
               odgovoril. Res, da mi je odgovoril na Odboru za obrambo pred tremi urami, ampak jaz
               sem vprašal tudi tukaj in sedaj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Še kdo od poslank in poslancev? Gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp67">

               <speaker>ANDREJ ENGELMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom ponovil tudi tisto oziroma dal odgovor. Moja napaka, verjetno je res
               primerno, ker je sestava nekoliko drugačna kot na katerih drugih odborih, da to
               pojasnimo. Strinjam se, bom rekel, da je takšno prikazovanje proračuna relativno
               nepregledno, ker ga imamo konec koncev tudi jaz kot do neke mere pripravljavec tega
               proračuna težave. Povedal pa sem tudi, od kje izvira ena izmed temeljnih težav, da
               tiskanje Poročevalca pač ni naloga vlade, ampak Državnega zbora in da je pač očitno
               tudi pri tiskanju Poročevalca, pač je bolj pomembno število pol, pa kje se to
               prelomi, kot pa ta izkaz. Zaradi tega smo najavili tudi to, da bomo pač verjetno v
               sodelovanju z Državnim zborom iskali rešitev pri proračunu 1998, še posebno zato, ker
               bo pač, predvidevam, proračun 1998 s prikazi bistveno bogatejši, ker v bistvu zdaj to
               količino gradiva, ki tudi na zahtevo poslancev, ker je praktično pač iste postavke
               zaradi lažje obravnave<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) včasih
               potrebno pač na več različnih načinov recimo grupirati in zaradi tega bo pač ta
               proračun in ti isti zneski pač prikazani na več načinov in bo pač tu potrebno najti
               tiste potrebne dodatne naloge, ki jih bo treba v povezavi z Državnim zborom postoriti
               zaradi tega, da bo ta prezentacija ustreznejša. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Replika, gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp69">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod Engelman! Že v drugič danes zavračam vašo trditev, da je za to kriva tiskarna
               Državnega zbora. Za božjo voljo! Kdo je kriv, če vi niste napisali rekapitulacije, iz
               katere bi bili pregledni primerljivi indeksi? Tiskarna ali tisti, ki je koncepiral
               to? Jaz ponovim pa še enkrat. Glede na to, kako se branite, sem trdno prepričan, da
               je proračun oblikovno, kar pa pomeni tudi vsebinsko, napravljen tako nepregledno zato
               pač, da je nepregleden. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospe in gospodje! Jaz predlagam, da se lotimo oblikovanja sklepov. Najprej je svoj
               predlog sklepa posredoval poslanec Ivo Hvalica. Nanašal se je na Slovence po svetu in
               govoril je o predlaganem indeksu, koliko predlaga, da bi se namenilo za Slovence po
               svetu. Jaz predlagam, da tega sklepa ne obravnavamo oziroma o njem ne glasujemo iz
               naslednjih razlogov.</p>
               <p>Prvič, ker je očitno, da ta del postavk Ministrstva za zunanje zadeve ni v zadostni
               meri usklajen. Drugič pa predvsem zaradi dejstva, da je Državni zbor na seji
               Državnega zbora pod točko 38.a obravnaval celovito to področje in je sprejel zelo
               jasne sklepe. Teh sklepov je 10, naslovljeni so na vlado in vlada je dolžna te sklepe
               v nadaljnji pripravi proračuna tudi upoštevati. Ker pa je bil proračun v Državnem
               zboru že prej, preden so bili ti sklepi sprejeti, je logično, da v dosedanji pripravi
               niso bili obravnavani oziroma upoštevani. Osebno ocenjujem, da teh 10 sklepov v
               celoti nadomesti vse tisto, kar smo razpravljavci povedali o težavah financiranja
               dela Slovencev v zamejstvu in po svetu. Zato vas, kolega Hvalica, sprašujem, če lahko
               ob tej argumentaciji umaknete svoj predlog?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp71">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne umikam svojega predloga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Vetrih, generalni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp73">

               <speaker>TOMAŽ VETRIH:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Samo dolžan sem še odgovor gospodu Čeligoju. Kar se tiče
               porabe sredstev. V predlogu začasnega financiranja oziroma v sprejetem začasnem
               financiranju za obdobje 1997 je predvidena poraba Ministrstva za zunanje zadeve 5
               milijard 133 milijonov tolarjev. Do sedaj je bilo porabljenih do 12.9. 4 milijarde
               812 tolarjev, to se pravi razlika je pa ta preostanek, ki je še ostal za obdobje
               začasne porabe.<stage type="mag"/> (nadaljevanje): Urad za
               Slovence v zamejstvu in po svetu, pa je v prvem polletju tega leta uporabil malo manj
               kot 490 milijonov tolarjev. To je bilo izplačano na podlagi priglašenih in
               dokumentiranih programov.</p>
               <p>še enkrat bi poudaril, da so vsi te programi, mora biti jasen namen in pregledna
               poraba. Nenazadnje ti strokovni delavci urada, ki to pripravljajo so odgovorni
               davkoplačevalcem, proračunski inšpekciji in Računskemu sodišču. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vračamo se nazaj na točko sklepi. Ker gospod Ivo Hvalica vztraja na
               svojem sklepu, bom dal na glasovanje njegov predlog, ki se glasi, da naj postavka
               Slovenci v zamejstvu in po svetu ima indeks 110. Sem pravilno povzel vaš predlog,
               kolega Hvalica?</p>
               <p>Kdo je za predlagani predlog? (12 članov.) Je kdo proti? ( članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Sedaj dajem na glasovanje potrditev oziroma predlagam, da kot svoj sklep povzamemo
               10 sklepov, ki jih je Državni zbor sprejel na zadnji seji in da tako oblikujemo tudi
               sklep. Skratka povzamemo teh 10 sklepov Državnega zbora in kot Odbor za mednarodne
               odnose opozorimo na celovite sklepe in stališča, ki smo jih sprejeli v zvezi s to
               problematiko. Ima kdo kakšen spreminjevalni predlog? (Nima.)</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? (16 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta sklep sprejet.</p>
               <p>Eden od predlogov oziroma veliko razpravljavcev je zahtevalo, da ob sklepih izrazimo
               tudi protest zaradi neustrezne zasedbe predlagateljev proračuna in ta sklep, o tem,
               da Odbor za mednarodne odnose protestira zaradi neustrezne zasedbe predstavnikov
               Ministrstva za zunanje zadeve pri predstavitvi proračuna za leto 1997. Želi kdo
               dopolniti, spremeniti ta sklep? (Nihče.) Dajem sklep na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za potrditev takega sklepa? (Vsi člani.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta sklep soglasno sprejet.</p>
               <p>Potem še celovit predlog sklepa, ki se glasi - v njem povzemam tudi nekatere vaše
               razprave: Odbor se je seznanil s predlogom proračuna Republike Slovenije za leto 1997
               in proračunskim memorandumom za leto 1997 ter sklenil, da bo pripombe iz razprave
               posredoval Državnemu zboru in Vladi Republike Slovenije ter ju pozval naj jih
               upoštevata v naslednjih fazah sprejemanja državnega proračuna za leto 1997. Odbor je
               ob tem opozoril predlagatelja naj predlog proračuna za leto 1997 v poglavju, ki se
               nanaša na Ministrstvo za zunanje zadeve dopolni s postavkami:<stage type="mag"/> (nadaljevanje): 7431 diplomatska akademija, 2544 investicije
               DKP, 7430 promocija v tujini in 9002 varnostne in zaščitne aktivnosti. Iz
               obrazložitve izhaja, da teh postavk sploh ni in bi bile potrebne.</p>
               <p>Želi kdo dopolniti tako formuliran sklep? (Ne želi.) Potem dajem tako formuliran
               sklep na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? ( članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta sklep soglasno sprejeli.</p>
               <p>S tem sem izčrpal moje predloge sklepov. V kolikor pa kdo ocenjuje, da smo kaj od
               razprave izpustili predlagam, da dopolni predloge. Gospod Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp75">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Prosim sem, gospod predsednik, če se lahko podpre tudi predlog Komisije za narodne
               skupnosti, da se ponovno premisli postavko Urada za narodni skupnosti, v smislu, da
               se indeks poveča. Vem da obstaja ta povezava med Uradom za Slovence po svetu in pa
               Uradom za narodne skupnosti. Rezano je bilo tako, ne vem po kakšnih kriterijih, ampak
               ravno zaradi tega, ker ta povezava obstaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Battelli, še enkrat povem. Nismo matično delovno telo, tudi se nismo
               razglasili za interesirano za tiste postavke, ki sodijo v proračun oziroma v
               pristojnost drugih delovnih teles, lahko pa brez težav ali pa domnevam oziroma
               povzamem, da nihče ne nasprotuje taki formulaciji. Ampak mi se s tem posebej nismo
               tukaj ukvarjali. Prosim, da formulirate sklep. Rekli ste naj premisli in potem
               dopolni. Verjetno bi bila formulacija, da poveča sredstva ali kaj podobnega. Prosim
               vas, da skupaj formuliramo predlog sklepa, s tem da bomo ugotovili, da nismo matično
               delovno telo, da pa vsekakor temu ne nasprotujemo in podpiramo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp77">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Potem bi to morda lahko zvenelo približno tako. Odbor za mednarodne odnose hkrati
               ugotavlja, da je financiranje Urada za narodne skupnosti nezadostno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Želi kdo razpravljati o taki formulaciji sklepa? (Nihče.) Dam lahko predlog sklepa
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za tako formuliran sklep? ( članov.) Je kdo proti? <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) (Nihče.)</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp79">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem imel še predlog okrog DKP-jev, ne vem, ali je to kje konzumirano?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp81">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Da se odpre nova postavka?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp83">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Okay, se opravičujem!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Smo že izglasovali. Jaz bi prosil predstavnike Ministrstva za zunanje zadeve, da
               ostanejo do konca seje OMA, in zlasti tiste, ki mislijo tudi v bodoče kdaj
               razpravljati, da vzdržijo do konca.</p>
               <p>Prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - MEDNARODNA DEJAVNOST. </title>
               </p>
               <p>Vse člane bi pa prosil, da počakate tudi na točko "Razno", ker ste zastavili nekatera
               vprašanja, na katera bomo odgovorili pod točko "Razno".</p>
               <p>Pri mednarodni dejavnosti imamo najprej dopis predsednika Odbora za gospodarstvo,
               gospoda dr. Jožeta Zagožna, ki je dobil vabilo predsednika Komisije za gospodarstvo
               makedonskega sobranja, gospoda Duška Nikolovskega, da delegacija našega Državnega
               zbora oziroma delovnega telesa obišče Skopje 18. in 19. septembra. Zato predlagam, da
               sprejmemo sklep:</p>
               <p>Odbor se strinja, da se delegacija v sestavi, ki jo bo določil Odbor za
               gospodarstvo, udeleži tega obiska. ...(Medsebojni pogovor)...</p>
               <p>Kolega Hvalica, jaz bi prosil, da ste korektni do svojega strankarskega kolega, dr.
               Jožeta Zagožna, in da mu ne otežujete dela v funkciji predsednika Odbora za
               gospodarstvo. Prosim, gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp85">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, tako kot ste hitri in pridni, ko je treba v drugih prilikah
               korespondenčno potrjevati tovrstne zadeve, tako bi morali tudi tokrat narediti. Ne
               gre zaradi mojega kolega, dr. Zagožna, gre enostavno za neko higieno na tem odboru,
               ki, vsaj kar se tiče mednarodne dejavnosti in potovanj, ni najbolj primerna, če
               hočete, tudi ni najbolj evropska. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Hvalica. Zaradi poslovnika, ki ga imamo v Državnem zboru, in
               zaradi funkcije, ki jo opravljam, in zaradi opozorila na higieno, dajem na glasovanje
               predlog sklepa. Kdor je za tako formuliran sklep, da potrdimo sestavo delegacije,
               prosim, da glasuje.</p>
               <p>Kdo je za? (... članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Od 11. do 13. septembra je bila parlamentarna konferenca o PAN-evropski politiki za
               gorska območja v Rodezu v Franciji. Konference se je udeležil gospod Marijan
               Schiffrer, gospa Eda Okretič-Salmič pa je svojo udeležbo odpovedala, čeprav je imela
               povabilo. Prosim oziroma predlagam, da odbor naknadno potrdi udeležbo gospoda
               Marijana Schiffrerja na omenjeni konferenci.</p>
               <p>Kdo je za? (... članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Hvala lepa. Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>"Roseroad" seminar na temo "Ekonomske dimenzije varnosti", od 25. do 27. septembra v
               Kievu v Ukrajini - udeležila naj bi se dva udeleženca. Imamo dve prijavi, za gospoda
               Zmaga Jelinčiča in Jožeta Leniča, in pripravljen imamo predlog sklepa: Odbor se je
               strinjal, da se omenjenega seminarja udeležita Zmago Jelinčič in Jože Lenič.</p>
               <p>Gre pa za podobno zgodbo, kot je bila nekoč v Rimu, in jo kolega Hvalica zelo
               pogosto citira. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Prosili ste
               za besedo, kolega Ivo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp87">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ne, ne, sem hotel že kar vnaprej glasovati... (Smeh!)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Aha! No, to so pa pozitivne spremembe. Dajem predlog na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (... članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Soglasno sprejeto.</p>
               <p>Rad bi vas seznanil, da pričakujemo 13. in 14. oktobra 1997 obisk delegacije
               Evropskega parlamenta za odnose s Slovenijo. Sestaviti je potrebno delegacijo, ki se
               bo s to delegacijo sestala, pri tem pa razmisliti o tem, da bi to bila v prihodnje
               tudi stalna delegacija, kajti cela vrsta dogodkov se bo vrstila v prihodnje, do
               začetka britanskega mandata na čelu Evropske komisije, ko naj bi prišlo tudi do
               začetka pogajanja. Zato vas samo seznanjam, da vas bomo z dopisom zaprosili, da
               pripravite predlog delegacije, in prosim vse poslanske skupine, da pri tem upoštevajo
               kontinuiteto dela in pripravijo tako sestavo delegacije, da bomo lahko v prihodnje
               bolj operativni.</p>
               <p>Šesta letna parlamentarna konferenca srednje in vzhodnoevropske mreže za
               privatizacijo bo 23. in 24. oktobra v Strasbourgu. Možna sta dva udeleženca.
               Organizatorji krijejo tudi velik del stroškov. Moj predlog pa je, da se navedene
               konference glede na dnevni red udeležita dva člana, ki ju bo določila Komisija za
               nadzor lastninskega preoblikovanja in privatizacije, in da komisiji prepustimo
               vprašanje kadrovske zasedbe. Mi samo potrdimo udeležbo dvočlanske delegacije
               Državnega zbora.</p>
               <p>Kdo je za? (... članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>No, in potem imamo konec prihodnjega meseca, 30. in 31. oktobra v Bernu v Švici
               konferenco EFTE o integraciji in trgovini v Evropi in Sredozemlju. Možna sta dva
               udeleženca, dobili smo pa kar veliko število prijav: Benjamin Henigman, Ivan Kebrič,
               Feri Horvat, Rafael Kužnik in Bogomir Špiletič. Eden pripada vladajoči koaliciji,
               opozicija ima pa ta hip kar štiri kandidate, zato predlagam, da pride do nekega
               dogovora znotraj opozicije, da bi bila sestava delegacije primerna. Jaz ne bi želel,
               da mi kot Odbor za mednarodne odnose posegamo v razmerja znotraj opozicije, in bi
               predlagal, da se na nek način sporazumete o tem. Naš predlog pa bi se moral glasiti,
               da se navedene konference udeležita, na eni strani gospod Ivan Kebrič, drugi pa mora
               biti določen naknadno. Ker je<stage type="mag"/> (Nadaljevanje):
               ta konferenca od 30. do 31. oktobra, bi vas prosil, če se lahko dogovorimo, da na
               prvi naslednji seji potrdimo še to manjkajoče ime, da do takrat dosežemo neke vrste
               dogovor v zvezi s tem.</p>
               <p>Imamo pa še dopis Borisa Soviča, ki želi v mesecu novembru na nek seminar, ampak
               november je še daleč. Gospoda Soviča danes ni, zato ne bi želel, da o tem odločamo.
               Želim, da odločamo v njegovi prisotnosti.</p>
               <p>Prosim. Kolega Jakič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp89">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Vseno bi prosil, če bi lahko bil sprejet sklep v tem Odboru za
               mednarodne odnose, da seveda vabila poslancev Državnega zbora, ki prihajajo iz
               različnih institucij po Evropi in po svetu, da seveda ta vabila in pa organizatorje
               teh konferenc na nek način - sedaj bom grdo rekel - preverijo, ali Službe Odbora za
               mednarodne odnose in dajo mnenje na to. Namreč ne zato, da ne bi želel, da gospod
               Sovič ne bi šel v Badenvertemberg, ampak se pa seveda sprašujem, če bomo vsi poslanci
               in jaz sem eden tistih, ki na mesec dobim najmanj štiri vabila različnih mednarodnih
               organizacij po udeležbi na kakšnem od seminarjev, če bomo vsi hodili na odbor in
               dobili potrditev, s tem tudi dnevnice in pa plačano letalsko vozovnico, ali ne bomo s
               tem seveda preveč obremenili proračun Državnega zbora, ki govori o mednarodnih
               odnosih.</p>
               <p>Zato prosim še enkrat, če je možno, da Služba za mednarodne odnose preveri, kdo je
               organizator in pa za kakšno organizacijo gre oziroma za kakšen seminar in o tem pred
               odločanjem, kot je naprimer odločanje o udeležbi gospoda Soviča v tem primeru, da
               poda neko strokovno mnenje ali je to v kontekstu pravilnika, ki smo ga sprejeli o
               izvajanju mednarodne dejavnosti Državnega zbora. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolega Jakič. Hvala za razpravo, ampak vendarle predlagam, da to razpravo
               uprizoriš tudi na prihodnji seji, ko bo kolega Sovič zraven, in se bomo o tem lahko
               pogovarjali.</p>
               <p>Po drugi strani pa iz načelnih razlogov bomo ta tvoj predlog proučili in na
               naslednji seji odgovorim na to vprašanje, v posvetovanju s strokovnimi službami,
               kajti zelo neprijetno bi bilo, če bi strokovne službe nekega organa preverjale delo
               poslancev, ki so bili izvoljeni na parlamentarnih volitvah in imajo zagotovo tudi
               sami obveznosti, da kakšno vabilo pred tem preverijo in kdaj tudi odklonijo.</p>
               <p>Strokovne službe niso nadzorni organ dela parlamentarcev in bi zaradi ohranitve
               integritete poslanca, moral temu iz načelnih razlogov nasprotovati. Ampak obljubim,
               da do naslednje seje proučimo ta predlog in takrat tudi lahko nadaljujemo to
               razpravo.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp91">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>V tem primeru, saj ne bomo... Strinjam se, da v prisotnosti kolega Soviča odločamo,
               ampak vendarle v tem primeru iz dopisa, iz vabila je razvidno, da je on vabljen kot
               predsednik evropske hiše, ki ima sedež v Mariboru, torej kot predstavnik neke
               institucije, ampak v funkciji poslanca. In zraven tega pa še, da bi imel referat.
               Tako da mislim, eno so popolnoma zasebna vabila, druga so pa vendarle vabila, ki se
               nanašajo tudi še na neko funkcijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>No že, ampak... Dajmo, Lešnik. Se strinjam, da je to pomembno opozorilo, ampak vsi
               poslanci ste razpeti med Ljubljano in svojim matičnim okoljem, in če gre za ogled
               Maribora in gre za mariborsko hišo, mora pač poslanec<stage type="mag"/> (Nadaljevanje): tudi preučiti ali gre na stroške Državnega zbora, o
               čemer je na nek način govoril kolega Jakič, ali pa gre za stroške Maribora. Ampak to
               so zadeve, ki ta hip ne sodijo na dnevni red in se bomo o tem pogovarjali v
               prisotnosti poslanca, vsaj za fair play do njega predlagam, da gre.</p>
               <p>S tem bi zaključil 2. točko dnevnega reda in bi prešel na <title>3. TOČKO DNEVNEGA
                  REDA - RAZNO.</title> Med sejo Odbora za mednarodne odnose sem pridobil dokument, ki
               ga je predsednik vlade doktor Janez Drnovšek naslovil na gospoda Janeza Podobnika,
               predsednika Državnega zbora in ki zadeva predlog ministra za zunanje zadeve. Dokument
               je datiran s včerajšnjim datumom 17.9. in je v vložišče prišel včeraj pozno popoldan,
               tako da je datum 17.9.1997, v katerem predlaga, da Državni zbor Republike Slovenije
               imenuje gospoda doktorja Borisa Frleca za ministra za zunanje zadeve Republike
               Slovenije. Ta dokument je naslovljen na gospoda Podobnika, ki bo dokument tudi
               dodelil Odboru za mednarodne odnose in potem bomo temu primerno tudi ravnali.</p>
               <p>Kar pa zadeva vprašanje, ki ga je kolega Hvalica zjutraj naslovil, pa smo rekli, da
               ga bomo obravnavali pod to točko dnevnega reda pa se prvi stavek tega dokumenta
               glasi: "Na podlagi 282. člena poslovnika Državnega zbora Republike Slovenije vas
               obveščam, da je gospod Zoran Thaler odstopil kot minister za zunanje zadeve Republike
               Slovenije." Datum, še enkrat povem, je 17.9. Včeraj smo bili obveščeni o odstopu
               oziroma gospod Podobnik je bil o tem obveščen. Hkrati je predlagan nov kandidat in ko
               bo dokument Odboru za mednarodne odnose v obravnavo, ga bomo tudi obravnavali. Ne
               vem, če bo to mogoče v skladu s poslovnikom. Zagotovo pa bom sklical sejo v rokih, ki
               bodo realni. Hvala. Želi kdo? Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp93">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, glede na to povratno karto, odhod - prihod, ne, je bila poslana v
               Državni zbor očitno potem, ko sem že iz medijev jaz zvedel za uradno kandidaturo
               oziroma predlog za doktor Frleca. Sprašujem, vi kot predsednik Odbora za mednarodne
               odnose, kaj menite, ali je to odnos do parlamenta, ali je to normalno, da v istem
               dopisu, v istem pismo premier na takšen način obvesti Državni zbor o odpovedi mandata
               gospoda Thalerja. Me zanima vaše mnenje in vas prosim, če ste tako prijazni, če mi to
               poveste. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Spoštovani kolega Hvalica, formalno ne razpolagam s tem dokumentom, sem si ga pa dal
               pridobiti med sejo Odbora za mednarodne odnose, da vam lahko odgovorim na vaše
               vprašanje. Ko nam ga bodo dodelili, bomo lahko o njem tudi razpravljali in to bo
               priložnost, da povemo svoje mnenje o tem. Poslovnik od nas zahteva, da to storimo,
               263. člen pravi:<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) "Kandidat za
               ministra se mora najprej v treh dneh in najkasneje v sedmih dneh po predložitvi
               predloga predsedniku Državnega zbora predstaviti pristojnemu delovnemu telesu
               Državnega zbora in odgovarjati na vprašanja njegovih članov." Jaz ne vem, če bo
               upoštevaje, če to danes pride, mogoče v treh dneh to sklicati. Tudi dvomim, da bo
               mogoče v sedmih dneh zato, ker imamo ali imate poslanci tudi svoje obveznosti. Bom pa
               v skladu z drugimi poslovniškimi določili poskrbel, da boste vabilo za razgovor s
               kandidatom dobili vsaj sedem dni prej in brž ko bo mogoče bo ta seja tudi sklicana,
               tako da pravim, v skladu z dejstvom, domnevam, da bomo mi matično delovno telo, bom
               takrat tudi sklical odbor. Želim se pa vzdržati vseh dokumentarjev, dokler nimamo
               formalno dokumenta v rokah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp95">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>... (Ni vključen!)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>No, potem bi pa želel pod točko razno vas opozoriti še na dve zadevi. Prva se nanaša
               na Ministrstvo za zunanje zadeve, ki je za naše potrebe prineslo slovenski prevod,
               integralno prevodno besedilo dokumenta Pariška mirovna pogodba. Tukaj je na voljo za
               vse člane Odbora za mednarodne odnose, pa vas prosim, da ob odhodu vsak vzame en
               izvod. Ni posvetila, ker je embaliran in bi bil potem kontaminiran.</p>
               <p>Druga zadeva je pa samo informacija, ker smo imeli pretekli teden sejo oziroma
               konferenco mednarodne parlamentarne unije v Kairu, kjer se volilo tudi predsednika.
               Vas želim v skladu z inperativnim mandatom, ki smo ga tukaj dobili, tudi seznaniti,
               da smo uspeli uveljaviti voljo Evropejcev in je bil za predsednika s 3-letnim
               mandatom izvoljen naš španski prijatelj Nigael Martinez, ki bo to organizacijo vodil
               3 leta in ves čas tudi zelo naklonjeno obravnava Republiko Slovenijo na njeni
               integraciji v Evropo. Toliko z moje strani. Želi še kdo kaj pod točko razno? Gospod
               Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp97">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, spoštovani kolegi! Te dni odhajajo na nove dolžnosti
               veleposlaniki, novi veleposlaniki. Kar nekaj jih je zaprosilo za razgovor, za
               poslovilni razgovor pred odhodom iz domovine in ob tem sem ugotovil nekaj.
               Pravzaprav, da tisti, ki bodo sedaj prihajali domov, nam niso dostavili nikakršnega
               poročila. Mi smo pa enkrat v tem odboru že govorili o tem, da bi veleposlanik, ko
               zaključi svoj mandat, napisal neko poročilo in ga predložil. Če vlada že ne zahteva,
               pa dajmo mi zahtevati, saj navsezadnje smo ena redkih držav, ne vem, če je to dobro
               ali ni, kjer pravzaprav mi v Odboru za mednarodne odnose izglasujemo, ali je nekdo
               primeren za veleposlanika ali ne. Jasno, potreben za (?)misijo agremana itd. Torej
               jaz predlagam naslednje, da mi Ministrstvu za zunanje zadeve postavimo zahtevo
               pravzaprav, da vsak veleposlanik, ki konča mandat v tujini, predloži Odboru za
               mednarodne odnose odnosno Državnemu zboru poročilo o delu v tem mandatu. To bo neka
               povratna informacija, da bomo sploh vedeli, kdo je kaj naredil. Silno težko bo
               verjetno kakšnemu veleposlaniku napisati to poročilo, ker ni nič naredil in pod nič
               se je težko podpisati. Torej jaz predlagam<stage type="mag"/>
               (nadaljevanje): in prosim, predsednik, da daste to na glasovanje, da izglasujemo to
               več kot potrebno zadevo, da bomo pač imeli informacijo kaj naši veleposlaniki oziroma
               kaj so naredili v svojem mandatu, ko so bili zunaj domovine. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Roberto Battelli. Je to ista tema? (Da.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp99">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Temu nasprotujem, ker že tako ali tako imamo preobremenjene dnevne rede. Imamo
               ogromno dela in ogromno tudi pametnejših stvari za početi. Če pa nekdo hoče ugotoviti
               kaj je bilo storjeno v dani državi, koliko protokolov ali sporazumov je bilo
               podpisanih s to državo in s tem, da se ugotovi kako je delalo veleposlaništvo in
               kolikokrat je kakšen veleposlanik imel večerjo za goste, ali kakorkoli že, vse te
               podatke lahko dobi in ni potrebno obremenjevati to delovno telo še s takimi zadevami.
               Posebej še, ker post vestum so popolnoma nefunkcionalne glede na našo vlogo
               zakonodajalca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp101">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, to ni obremenjevanje delovnega telesa. To je obremenitev vsakega
               nas kot posameznika, če se pač hočemo s tem seznaniti. Mislim, da je to več kot
               potrebno, sicer pa je gospod Battelli zavrnil moj predlog iz očitno drugih razlogov.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosil bi poslance, da se vzdržite domnev o tem kakšni razlogi so za katerokoli
               izjavo. Bil je tukaj predlog gospoda Iva Hvalice, da s formalnim sklepom zavežemo vse
               veleposlanike, da nam pridejo poročati ob koncu mandata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp103">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>...(Ni vključen.)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Poročilo Odboru za mednarodne odnose. Osebno bom povedal svoje mnenje preden dam vaš
               predlog na glasovanje. Ne želim podpreti takega sklepa. Se mi pa zdi veliko bolj
               primerno, da v trenutku, ko razpravljamo o neki določeni temi, na primer o odnosih s
               Hrvaško, ker se mi zdi ena od pomembnih tem, o kateri želim, da bi razpravljali kmalu
               v prihodnje in želim to kot posebno točko uvrstiti na dnevni red, si želim, da bi ob
               tej točki sodelovali v razpravi tako sedanji nosilci funkcije veleposlaništva, kot
               tudi nekdanji veleposlaniki, ker bo takrat že prišlo do zamenjave v tem
               veleposlaništvu. Zdi se mi, da je to veliko bolj produktiven način kot pa da nas
               nekdo formalno osreči samo z nekim dokumentom, s katerim smo potem zadovoljni ali
               nismo zadovoljni.</p>
               <p>Res pa je to, kar je rekel kolega Roberto Battelli. Mi imamo poročilo o delu
               Ministrstva za zunanje zadeve,<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje): tako imenovana bela knjiga, ki vključuje tudi dogajanje na vsakem
               posameznem veleposlaništvu, in ki ima tudi pregled vsem vsebinskih dogajanj, kot tudi
               statistike, ki morda nekoga obremenjujejo. In se mi zdi, da je veliko bolj primerno,
               da se te ljudi kot zainteresirane ali pa kot dragocene poznavalce povabi takrat, ko
               se pogovarjamo o vsebinskih zadevah. Vsekakor pa se mi zdi obvezno, da se takrat, ko
               razpravljamo o kandidatih, ki odhajajo v tujino in potrebujejo naše pozitivno mnenje,
               pa zelo natančno pogleda, kaj je bilo storjeno v njegovem morebitnem prejšnjem
               mandatu v tujini. Iz teh razlogov vašega predloga ne bom podprl, ga bom pa dal na
               glasovanje. In želim tudi v prihodnje omogočiti, da se pogledi naših nekdanjih
               diplomatov tudi slišijo v Odboru za mednarodne odnose, in da imamo možnost in
               priložnost z njimi govoriti tudi neposredno.</p>
               <p>Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp105">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Poglejte, to je v bistvu organsko kontradiktorno s tistim, kar mi zahtevamo od
               posameznega kandidata, ko opravimo hearing v Odboru za mednarodne odnose, ko
               zahtevamo od njega stališča, program. Torej se pravi, da mi v naprej odvezujemo te
               ljudi, da nam podajajo neko realno vizijo, nek realni program; to je neko leporečje
               in vemo, da smo prav v minulem mesecu veliko tega poslušali. Zakaj pa ne bi
               ugotovili, kaj dejansko tega je bilo pa izvedeno.</p>
               <p>Poglejte, gre preprosto zato. Ko sem razmišljal o tem sem ugotovil, da z nekaterimi
               državami, kjer smo imeli tudi eminentne veleposlanike, vsaj kot parlament v prejšnjem
               mandatu in v skoraj enem letu tega mandata nismo imeli nikakršnih odnosov niti
               relacij niti nismo niti enkrat poslušali recimo veleposlanika iz te države. Pri čemer
               ne mislim veleposlanika; oprostite, sedaj bom zopet uporabil mojo znano metaforo
               "borundijo", ampak veleposlanika neke sosednje države ali pa veleposlanika države, ki
               spada v G7 (sedem velikih). Mislim, da bi vsaj tukaj morali imeti neko povratno
               informacijo. Če pa mislite gospod predsednik, da je enkrat letno srečanje, ki je v
               mali dvorani Državnega sveta s predstavniki veleposlaništva in konzularnih
               predstavništev Slovenije po svetu, in ki traja pol drugo uro dovolj, potem se temu
               lahko samo prizanesljivo nasmehnem. Očitno pač različno pojmujemo politiko, zunanjo
               politiko in komponento parlamenta v zunanji politiki. Zato meni gre, nisem v izvršni
               oblasti. Rad bi kot parlamentarec, kot član Odbora za mednarodne odnose že v drugem
               mandatu imel večjo informacijo o tem, kaj se zunaj počne. In verjemite mi, gospod
               predsednik, da je kar nekaj veleposlanikov, prejšnjih, voljno - z njimi sem opravil
               nek neformalni razgovor, slučajno in neslučajno - voljno napisati takšno poročilo.
               Nekateri pa, kot sem rekel, ga ne bi sploh napisali, ker nimajo kaj napisati. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Še enkrat gospod Hvalica. Dal bom na glasovanje, pri tem pa povem naslednje. Tako
               poklicni diplomati kot karierni diplomati, so dolžni biti profesionalci in v njihovem
               poročilu ni mogoče pričakovati, da bo napisano karkoli drugega, kar je napisano v
               njihovih letnih poročilih, ki jih pošiljajo v Ministrstvo za zunanje zadeve in to
               poročilo je tudi javen dokument. Če pa mislite, da je potrebno iz nekdanjih
               diplomatov narediti politične delavce, ki bodo drugače govorili<stage type="mag"/> (Nadaljevanje): o nekem delu, potem ko ga ne opravljajo več v
               funkciji veleposlanika, je pa to drugo vprašanje. Iz teh načelnih razlogov bom
               nasprotoval vašemu sklepu, ker ne želim politizirati stanja v Ministrstvu za zunanje
               zadeve.</p>
               <p>Sedaj pa dajem vaš predlog sklepa na glasovanje. Če sem prav razumel, se predlog
               glasi: "Veleposlanik naj ob koncu svojega mandata predloži pisno poročilo o
               opravljanju svoje funkcije veleposlanika Odboru za mednarodne odnose." Kdo je za? (5
               članov.) Je kdo proti? (5 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da predlog ni izglasovan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp107">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>...(Ni vključen.)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosim da, tudi zaradi vednosti in vedenja gospoda Hvalice to poveste sami. Proti je
               bil predsednik Jelko Kacin. Tisti, ki ste glasovali prosim, da to gospodu Hvalici
               poveste javno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp109">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Sem tudi povedal, zakaj bom glasoval proti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-025-1997-09-18.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Franc Zagožen. Še kdo. Želi še kdo besedo pod točko razno? Če ne, se vam
               zahvaljujem za udeležbo in zaključujem današnjo sejo Odbora za mednarodne odnose.</p>
               <p>(Seja je bila končana 18. septembra 1997 ob 12.55 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
