<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za mednarodne odnose</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">6C5252EF7CCDA772C1256700004AD0E5</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D4B7764CBEBBB72DC125670800314648</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=D4B7764CBEBBB72DC125670800314648</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.OZMO" n="071">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-01-28"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.OZMO">
                        <orgName key="OZMO">Odbor za mednarodne odnose</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA MEDNARODNE ODNOSE</stage>
            <stage type="session">71. seja</stage>
            <stage type="date">(28. januar 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jelko Kacin, predsednik odbora. </stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 18.13 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi in drugi glasni gostje! Kolegice in kolegi! Ta hip je odbor za
               mednarodne odnose sklepčen. V dvorani je prisotnih 13 poslank in poslancev in lahko
               začnemo z delom.</p>
               <p>Zelo redko se nam zgodi, da bi bila ta dvorana premajhna, še manjkrat pa se zgodi,
               da bi bili poslanci v manjšini. Tokrat je temu tako. Zato vas prosim za korektnost,
               da bi lahko to pomembno sejo 71. sejo po vrsti pripeljali do konca. Uvodoma sem vas
               dolžan seznaniti, da so svojo odsotnost opravičili: gospod Roman Jakič, ki je
               službeno odsoten v Strasborugu in ima tukaj nadomestnega poslanca. Gospod Leon
               Gostiša, ki ga tudi nadomešča poslanec SLS, gospod Alojz Vesenjak, ki ga nadomešča
               poslanka njegove poslanske skupine, gospod Miroslav Mozetič, Alojz Peterle in mag.
               Marijan Schirffrer iz poslanske skupine SKD iz načelnih razlogov, ki so jih sporočili
               tudi javnosti. Gospod Borut Pahor je službeno odsoten in se ravnokar vrača iz poti na
               tujem. Posebej pozdravljam gospoda Jagodnika našega novega člana, ki je danes prvič
               na seji. Upravičena je tudi gospa Polonca Dobrajc. Ampak kakorkoli že, 13 nas je,
               seja je sklepčna. Zato predlagam, da uvodoma spregovorimo o dnevnem redu.</p>
               <p>V vabilu za današnjo sejo sem zapisal, da bomo obravnavali štiri točke dnevnega
               reda. Pri širitvi dnevnega reda z naslednjim dopisom pa sem predlagal še dve točki.
               Točko 2.a - pobuda za sklenitev sporazuma med vlado Republike Slovenije in vlado
               Republike Madžarske o ponovnem sprejemu oseb na skupni državni meji, ki nezakonito
               bivajo na ozemlju druge države z osnutkom sporazuma in pobudo za začetek pogajanj in
               sklenitev sporazuma med Vlado Republike Slovenije in vlado Republike Madžarske o
               zajemnem priznavanju spričeval in diplom z osnutkom sporazuma. Želi kdo razpravljati
               o tako predlaganem razširjenem dnevnem redu 71. seje odbora? Gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp2">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik! Točka razno bo potem na koncu vseh ostalih točk, ali
               bo v sredini? To me zanima.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Točka razno ne bo zadnja, ker bom točko 2., ki je zaupna dal na konec zaradi
               izključitve javnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp4">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Nimate pripomb na dnevni red? Potem prosim, da tako razširjeni dnevni red potrdimo z
               dvigom rok.</p>
               <p>Kdo je za? Hvala lepa. Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage6">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dnevni red soglasno razširjen.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.title1">1. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOPOLNITEV DELNE POBUDE ZA POGAJANJA IN
                  SKLENITEV MEDNARODNE POGODBE O ČLANSTVU REPUBLIKE SLOVENIJE V EVROPSKI UNIJI ZA
                  PODROČJE DELOVNE SKUPINE 1 - PROST PRETOK BLAGA, DELOVNE SKUPINE 6 - KONKURENCA IN
                  DRŽAVNE POMOČI.</title>
               </p>
               <p>Pozdravljam tudi predstavnike vlade na čelu z obema gospodoma ministroma in državnimi
               sekretarji in dajem besedo predstavnikom vlade. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage8">(nadaljevanje)</stage> Gospod Feri Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp6">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Predno začnemo obravnavo te točke imam en
               predlog, ki je proceduralne narave in bi ga najprej na kratko obrazložil.</p>
               <p>Mi smo gradivo dobili za ti dve tako pomembni in obsežni točki v torek. Praktično,
               ko smo prišli sem. 26. na odbor za gospodarstvo kot zainteresiranem delovnem telesu
               smo obravnavali to takoj naslednji dan zjutraj. Kar se je odrazilo tudi na razpravi,
               večina kolegov ni uspela enostavno prebrati gradiva. To je prepozno tudi za današnjo
               sejo, prepozno za temeljito in resno obravnavo. Dejansko sem tudi sam v dilemi, kaj
               narediti. Ali v takih pogojih sploh podpreti platformo, čeprav vem, da je po dogovoru
               in kot piše tudi v tem uvodnem pismu bila dana obveza oziroma je bil dogovor, da bo
               do konca januarja to gradivo dano. Vendar kot piše v tem materialu, je bil ta odgovor
               na konferenci glavnih pogajalcev že 10.11.1998. Torej dovolj časa je bilo, da bi se
               prej, kljub temu, da je bila zahtevna ta priprava, tega materiala kot nam je pojasnil
               dr. Potočnik že na odboru za gospodarstvo. Bi ga vendarle morali dobiti prej.</p>
               <p>Mislim, da je povsem odveč zaradi take kasnitve, da nas tukaj vlada v tem pismu
               apelira na politično voljo. Ne gre za politično voljo, če na koga apel bi morala
               vlada nasloviti, sama sebi, da tako nedopustno ne kasni s tako pomembnimi gradivi in
               predlogi. Ker samo formalno pokritje za to, da tukaj zglasujemo to izhodišče, glede
               na vse posledice, ki jih bo to imelo. Tako pri pogajanjih kot tudi potem pri
               dogajanju doma. V naslednjih mesecih in letih mislim, da ni korektno in ni odgovorno.
               Zato predlagam sklep ob tej točki.</p>
               <p>Brez iluzije, da bo ta sklep zadeve kaj bistveno spremenil, da predlagamo vladi, da
               OMO ponovno poziva vlado, da pravočasno predloži izhodišča za pogajanja o delovnem
               telesu, predvsem matičnemu odboru za pogajanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kolega Feri Horvat! Jaz bom vaš predlog podprl. Ampak dovolite mi, da vendarle
               opozorim, da je potrebno najprej začeti vsebinsko razpravo, da bi v zvezi z materijo
               o katerim govorimo sprejeli tudi proceduralne sklepe, ki veljajo za naprej. Lahko vam
               samo povem, da sem se zelo potrudil, da bi gradivo prišlo pravočasno in da bi sklic
               pravzaprav sploh bil mogoče znotraj okvirov, ki jih nam nalaga poslovnik. Torej, kot
               je razvidno iz gradiv je vlada žal to besedilo obravnavala in sprejela šele na svoji
               seji, ki je bila prejšnji teden. Tako, da je gradivo v državni zbor prispelo šele
               naslednji dan, v petek in tako v rokah pristojnih v državnem zboru ni bilo nobenih
               možnosti, da bi vam oziroma vsem nam zagotovili dlje časa za pripravo vsebinske
               razprave te točke dnevnega reda.</p>
               <p>Če dovoliš kolega Feri, bi o tvojem sklepu glasovali takrat, ko bomo sprejemali vse
               sklepe. Sedaj pa bi začeli vsebinsko razpravo. Prosim.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage10">(nadaljevanje)</stage> Predlagatelja, predstavnika vlade, da predstavi
               gradivo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp8">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! Gospe in gospodje poslanci! Pred vami sta dve poglavji
               pogajalskih izhodišč, ki so resnično težka. Lahko bi vam odgovoril na dve stvari s
               katerimi ste pravzaprav začeli sejo.</p>
               <p>Prva je. Zakaj nas je toliko tukaj? Zaradi tega, ker gre preprosto za poglavje o
               katerih je sodelovalo toliko ljudi, pa še veliko zraven, to je sedaj to, kar imate
               tukaj čisto vrh tistega, ki je sodeloval pri pripravi. Šlo je za usklajevanje o
               preprostem preteku blaga 12 ministrstev, kar pomeni, da je šlo za izjemno zahtevno
               nalogo, izjemno zahteven proces. Strinjal bi se tudi s poslancem gospod Horvatom, da
               je bila stvar pozno predana. Vendar resnici na ljubo, da samo eno stvar dopolnim.
               10.11. je bilo rečno, da je potrebno pripraviti, če se spomnite 6 pogajalskih
               izhodišč do konca januarja. Mi smo se potrudili, da smo že v decembru kolikor hitro
               je bilo mogoče pripravili 4 in jih tudi dali v proceduro. Že takrat, če se dobro
               spomnite, sem vam rekel zelo odkrito, da bo praktično poglavje konkurence in poglavje
               prostega pretoka blaga izjemno težko pripraviti in da bomo imeli izjemne probleme
               tudi pri držanju korektnih rokov za obravnavo. Naredili smo, to vam garantiram vsem,
               da bi bila stvar narejena kolikor je mogoče dobro. Ker bi vam rekel to, da je recimo
               pri prostem pretoku blaga 40 strani, za katere je praktično v slovenščini in
               angleščini paziti, da je vsaka beseda in vsak detalj na pravem mestu. To smo
               poskušali zagotoviti. Jaz vam lahko samo to rečem, da bi vaš sklep, ki ste ga prej
               predlagal, mirno podprl in da bomo v bodoče naredili vse, da bo stvar tekla drugače.</p>
               <p>Vam pa lahko samo to povem, da so bili za to preprosto objektivni razlogi, ker
               drugače ni šlo.</p>
               <p>Če dovolite bi najprej dal kratek uvod za prost pretok blaga, delovna skupina 1,
               potem pa še za delovno skupino 6, ki se dotika konkurence in državnih pomoči. Pri
               prostem preteku blaga kot sem vam že dejal, gre to za področje, ki je pravzaprav eno
               od 4 svoboščin, ki zagotavljajo celovitost enotnega trga Evropske unije. Pravzaprav
               najbolj trdna svoboščina je to in ni za pričakovati. Veliko je tehničnih predpisov,
               regulativ, ki jih preprosto morate sprejeti, če želite biti del tega trga. Kljub temu
               smo po podrobnih analizah in strokovnih pripravah, ki smo jih imeli, zaprosili za
               oziroma zahtevali bolje rečeno, eno prehodno obdobje in eno izjemo.</p>
               <p>Prehodno obdobje se nanaša na področje zdravil za humano uporabo, problem, ki je, če
               ga poskušam bolj človeško razložiti, kot ga te direktive v ozadju potem pojasnujejejo
               je tako. Gre za problematiko registracije zdravil ali je potrebno v nekem trenutku
               registrirati samo nova zdravila, ki prihajajo na trg ali je potrebno takrat, ko
               prihajaš na trg Evropske unije oziroma, ko se vključuješ v Evropsko unijo iti tudi v
               registracijo tistih zdravil, ki so že v obtoku, vendar na nek nov način, tako kot
               predvideva Evropska unija. Mi smatramo, da bi bil tak postopek retrograden in da je
               to nekorektno. Za enkrat so tolmačenja, ki jih imamo od evropske komisije taka, da
               naj bi bilo to tako in zaradi tega po zagotovilih farmacevtske industrije, s katero
               smo se dlje časa in v detajle posvetovali. Gre za tehnične zadeve, ne gre za
                  problem.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage12">(nadaljevanje)</stage> Poslovne uspešnosti
               ali neuspešnosti. Preprosto za tehnično zadevo kako to izpeljati. Smo prišli do
               sklepa, da smo prisiljeni zaradi finančnih in kadrovskih omejitev, ki jih imamo in
               nastop procesa, ki je dolg zahtevati 5 letno prehodno obdobje do 1.1.2008. To je
               preprosto povedano, bistvo, jedro tega problema.</p>
               <p>Druga je izjema na področju nevarnih snovi. Tukaj gre za ta problem. V Sloveniji so
               te nevarne snovi in imamo nekoliko specifično situacijo, da se večina pitne vode
               uporablja izpodtalnic ali iz kraških pitnih vod. To pomeni, da so naše zahteve, ki
               jih imamo na tem področju za to, da bi zagotovili sprejemljivost in kvaliteto ter
               ekološko neporočenost te vode, strožje kot so danes v Evropski uniji. Nič drugega ne
               zahtevamo tu notri, kot da se ta izjema in ti predpisi, ki danes veljajo v Sloveniji,
               ki so strožji, kot v Evropsko uniji zaradi lastnih interesov in interesov varovanja
               lastnega okolja ohranja tudi v bodoče.</p>
               <p>V poglavju o prostem pretoku blaga bi omenil morda samo še eno stvar, ki je zelo
               pomembna. Gre za reorganizacijo urada za standardizacijo in meroslovje in za ojačeno
               vlogo ministrstva za ekonomske odnose in razvoj v tem pomenu. Ta organizacija je
               notri opisana. V detajle še ni, ker povsem natančno še nimamo na strokovnem nivoju to
               stvar dogovorjeno. Vendar je obljubljeno, da bomo do polovice leta tako natančno
               operacionalizacijo predali tudi Evropski uniji. Še dve stvari sta, ki sta nekoliko
               drugače narejeni, kot je morda nekoliko problematičnejši kot ostala področja.</p>
               <p>Eno se dotika problematike javnih naročil, kjer imamo pravzaprav že danes v veljavi
               nek dogovor iz mednarodnega sporazuma iz VTO, ki bi ga morali že leta 1994
               uresničevati. To je, da morate domačim proizvajalcem dajati največ do 3% preferenčne
               pogoje v kolikor so vsi ostali pogoji enaki. To pomeni, da do sedaj velja ta
               obveznost oziroma do sedaj velja ta pravica v Sloveniji 10% vendar že jasno kršimo
               VTO tudi na tem področju. Tako, da bi bilo zahtevati prehodno obdobje na tem področju
               v neskladju z načeli, ki veljajo že po danes sprejetih mednarodnih predpisih. Tako,
               da je to kar je zapisano ni pravzaprav nič novega in to je nekaj kar je preprosto
               potrebno sprejeti in spraviti v prakso.</p>
               <p>Drugo pa je zavračanje predmetov kulturne dediščine, kjer opozarjamo, da je
               Slovenija zelo občutljivo in bogato kulturno področje. Da gre za veliko količino teh
               predmetov, da bo prišlo za drugačen sistem, da bo izvozna dovoljenja, kar se tiče
               držav Evropske unije, da bodo nadomestili drugačni sistemi varovanja, ki smo jih
               pripravljeni vzpostaviti. Vendar pa Evropska unija dovoljuje, da notranja zakonodaja
               stvari ureja v strožje kot je s predpisom predpisano. Vsaj tako Slovenija to razume.
               Na tak način je v bistvu tudi pristop pri tem poglavju narejen in dan. Dovolite mi
               še, da vam povem, da sta zraven priloženi dve prilogi.</p>
               <p>Ena je aneks 1, ki daje detaljnejšo ragradnjo potrebne zakonodaje z časi v katerem
               jo nameravamo sprejeti. Ta zakonodaja je usklajena tudi z državnim programom, ki je
               tudi v vladni obravnavi.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage14">(Nadaljevanje)</stage>
               Mislim, gospod predsednik, da bi tukaj prekinil, pa bi kasneje naredil posebej še
               uvod za konkurenco - ali želite, da grem do konca?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Predlagam, da tukaj prekinemo, da bomo videli, če so v zvezi z dosedanjo obravnavo
               gradiva v delovnih telesih državnega zbora kakšne konkretne pobude in vprašanja.</p>
               <p>Zato pozivam najprej poslance in poslanke, da se vključijo v razpravo, ki jo s tem
               tudi odpiram. Do zdaj sta k besedi prijavljena dva, najprej gospod Feri Horvat, potem
               pa gospod Zmago Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp10">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Najprej bi izrazil zadovoljstvo nad tem, da so
               predstavniki vlade, glavni pogajalec in ministri, ki so prisotni, s sabo pripeljali
               tako številčno in lepo - to velja za dame - ekipo iz vlade, kajti to kaže odgovornost
               in odnos predvsem do te materije, pa tudi do poslank in poslancev, ki obravnavamo to
               zadevo.</p>
               <p>Moram reči, da me pri tem prvem področju preseneča, pa sem zelo temeljito, kljub
               temu, da je bilo malo časa, prebral eno in drugo gradivo - in to dobra gradiva, moram
               reči, eno in drugo - da tudi mene preseneča, ki nisem podpovprečno informiran o tem,
               kaj se dela in kaj se dogaja v vladi, da toliko zakonskih ureditev za veliko število
               področij ni usklajeno z evropskim pravnim redom, in to celo na področjih, ki so zelo
               pomembna izvozna področja. To kaže na to, da vrsta podjetij, ki so izvozniki, da oni
               so morali biti usklajeni, ker drugače ne bi mogli izvažati, da pa dejansko zelo
               zaostaja ta usklajenost na državni ravni. Ne bi našteval, ker upam, da ste prebrali,
               in to citiram v bistvu iz gradiva, ki je, od električne opreme, strojev, medicinskih
               pripomočkov, za humano medicino in veterinarsko medicino, področja tekstila, obutve
               in tako dalje.</p>
               <p>Iz tega tudi izhaja, da je izredno velik obseg zakonskih in podzakonskih aktov, ki
               jih je treba v sorazmerno kratkem roku uskladiti. Jaz sem jih preštel v tej tabeli in
               jih je 168, če je eden več ali manj, ni bistveno. Tu se mi postavlja vprašanje, ki
               sem ga že postavil tudi na odboru za gospodarstvo, ali je realno, da bomo skozi
               proceduro v vladi in predvsem v državnem zboru, tisto, kar mora priti v državni zbor,
               ker je tudi veliko število zakonov in to zelo pomembnih, velikih zakonov, ali bomo
               lahko zagotovili izvedbo tega v teh rokih? Veliko zakonov je treba sprejeti do konca
               tega leta; vemo pa, da še niso v državnem zboru, tudi nekateri, se mi zdi, da niso še
               niti v vladni proceduri. S tem ne mislim pledirati za to ali pa predlagati, da bi
               roke pomikali na kasnejši datum, ker je dejstvo, da vrsta zakonov in predvsem
               podzakonskih aktov, pravilnikov, bi predvsem zaradi necarinske zaščite že morali
               imeti ali pa čimprej sprejeti; ne samo sprejeti do konca leta, pa nekatere
               implementirati šele tam do konca leta 2001 ali pa do 2002, ampak nekatere čimprej.
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage16">(Nadaljevanje)</stage> Zato mislim, da bi bilo
               potrebno znotraj tega, če je to narejeno, toliko boljše, znotraj tega seznama
               narediti prioritete, kaj je časovno bolj pomembno, predvsem zaradi zaščite in drugih
               razlogov. In pa drugo, kar je pomembno, zagotoviti pogoje, zato da bo to lahko tudi
               narejeno, posebno še, ker če pogledamo, kdo so nosilci po resorjih, je veliko
               številko teh, skoraj 170 aktov skoncentriranih na malo število resorjev; ministrstvo
               za zdravstvo je v prevelikem številu zraven kot nosilec ali sonosilec, ministrstvo za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, in še nekateri resorji.</p>
               <p>S tem bi tudi končal. Poznavajoč razmere in tudi izjave ljudi, ki delajo na tem, in
               ko kritiziramo, da se kasni, tudi upravičeno potem povedo razloge, da niso dovolj
               ekipirani, predlagam, da odbor sprejme dodatni sklep, da predlaga vladi, da določa v
               okviru tega programa prilagajanja teh aktov prioriteto in da zagotovi pogoje - tu
               mislim predvsem na kadrovske - za izvedbo tega programa usklajevanja pravne ureditve.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Feri Horvat. Zmago Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp12">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram povedati, da sem material zelo bežno prebral oziroma bolj preletel,
               ne tako podrobno kot kolega Feri Horvat. Ampak iz tega materiala se mi dozdeva nekaj
               - da je Slovenija izredno dobro organizirana država, da je njeno gospodarstvo
               takorekoč fantastično, vzorno urejeno, da imamo rast gospodarskega razvoja najvišji v
               Evropi in tako naprej. Tako bi vsaj sklepal po tem, da je v tem materialu ena sama
               izjema in ena sama prošnja za podaljšanje določenih zadev. Ne vem, zdi se mi, da smo
               v svojih pogajalskih izhodiščih, zopet zato, da bi podlegli oziroma da bi bili všeč
               Evropi, bili pripravljeni odstopiti od vseh izjem. Ostale evropske države, ki so
               bistveno bolj razvite, so si izposlovale izjeme in to kar precej; vsaka jih je nekaj.
               Slovenci, za katere bi težko rekel, da smo najbolj razviti v Evropi, pa eno samo.</p>
               <p>No, ampak vprašal bi gospoda Pogačnika v zvezi z registracijo zdravil. Izposlovali
               smo si petletni rok. Ali to pomeni, da bo potrebno ponovno v Evropski uniji v skladu
               z evropsko farmakopejo registrirati vsa zdravila, navkljub temu, da se po evropski
               farmakopeji že registrirajo v Sloveniji? Ali to pomeni, da bo potrebno vlagati
               dodatna finančna sredstva in da bo potrebno potem na zahodnem tržišču se izogniti
               oziroma ustaviti proizvodnjo vseh paralelnih zdravil, ki so že na zahodnem tržišču?
               Zaenkrat toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Jelinčič, ker domnevam,<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage18">(nadaljevanje)</stage>
               da gospoda Pogačnika ni na spisku predstavnikov vlade ste verjetno mislil na gospoda
               Potočnika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp14">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo je naslednji prijavljen k razpravi? Gospod Jože Lenič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp16">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi rad opozoril na eno zadevo. Pri teh detaljih se vidi delikatnost
               vsega tega procesa. Bom demonstriral samo na enem primeru. Jaz kot moje volilno
               okrožje, kot poslance v Domžalah v tej konsituenci deluje firma Helios, ki se
               neposredno dotika, če nič drugega področje, ki se imenuje nevarne snovi ali kakor se
               že reče. Samo trenutek. Nevarne snovi in znotraj tega zakona o kemikalikajah. To je
               konkreten ... <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage19">(Ni razumljivo.)</stage> ... In ga bom skušal posplošiti.</p>
               <p>Dejstvo je, da imamo v Sloveniji na tem področju na nekaterih področjih nadstandard
               in tukaj če bi hoteli mi sprejeti vse smernice, ki jih je Evropska unija predpisala
               bi morali na nek način znižati kvaliteto, če hočete konkretnih prebivalcev zaščite.
               Konkretnih prebivalcev, potrošnikov in tako naprej. Osnutek zakona o kemikalijah ne
               vsebuje vsega tistega, kar Evropska unija od nas zahteva. Tukaj notri še zmeraj
               določenih specifik, ki jih mi ne terjamo v izjemah. To je to, da je definirano
               nevaren izdelek v katerem je konzurmirana nevarna snov, te definicije v Evropski
               uniji ni. Da v zakonu o kemikalijah zahtevamo neka dodatna pojasnila o nevarnem
               izdelku, ki jih v Evropski uniji rešujejo z nekimi tako imenovanimi R in S kodami.
               Jaz moram reči, da se čisto podrobno ne spoznam na te zadeve. Ampak sem bi o teh
               zadevah podučen.</p>
               <p>Hočem vzpostaviti na dilemo, da se ne srečujemo samo s tem, da zvišujem na vzgor,
               ampak v pogajanjih tudi s tem, da moramo neke določene zadeve zniževati na vzdol. Smo
               v neki dilemi, koliko zaščiti neko ureditev, ki jo že imamo in koliko povečevati neko
               konkurenčnost, ki jo neka posamezna industrija želi uveljavljati. Konkretno pri
               zakonu o kemikalijah, moram reči, da ta tekst ni čisto precizen. Ker jaz se strinjam
               s tistimi pesticidi in z argumentacijo, ki ste jo dali okoli podtalnic. Tukaj se tudi
               sam osebno zelo strinjam. Ampak tukaj je še niz nekih dilem, ki v posameznih
               konkretnih zakonih niso usklajene. To so zelo detaljne zadeve o katerih sem jaz šel.
               Ne mislim sedaj s temi zadevami zapenjati, ker to bomo pri vsakem posameznem
               zakonskem tekstu reševali.</p>
               <p>Skušam opozoriti na to dilemo, da bomo včasih težko tudi uveljavili nek nadstandard,
               ker avtomatično bom rekel znižuje konkurenčnost nekaterih določenih družb evropskih,
               ki bodo na naš trg prihajale. Če bodo mogli pri nas k vsaki neki nevarni barvi
               prilagati neka posebna navodila, ki jim drugje po Evropski uniji tega ne bo potrebno.
               Vprašanje koliko bodo s tem zadovoljni. Tukaj se dejansko odpira niz nekih detaljev.
               Moje splošno vprašanje, ki bi ga pogajalcem postavil je sledeče.</p>
               <p>Ko ste šli skozi vso to zakonodajo. Koliko proporcionalno je tega, kar moramo mi
               tako rekoč zniževati naš nadstandard na evropski? Koliko je tistega, kjer smo pod
                  standardni.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage21">(nadaljevanje)</stage> In zvišujemo to
               zadevo na ta enotni standard. Jaz ne vem. Ali sem bil dovolj razumljiv? Vem, da je
               malo komplicirano. Ampak skušal sem postaviti to vprašanje, ker se mi zdi zelo
               zanimivo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V zvezi z dosedanjo razpravo sem dolžan opozoriti še na dva dokumenta,
               ki ju imate priložena. Eno je mnenje odbora za gospodarstvo, ki nam je bilo
               posredovano v pisni obliki. Priloženi so tudi sklepi, ki jih potem mi povzemamo tudi
               predlogu naših sklepov, ki bi jih predstavil po razpravi.</p>
               <p>Drugo pa je mnenje komisije za evropske zadeve, ki je nekoliko specifično. Kot dobro
               veste spoštovani kolega Alojz Peterle, ki je predsednik komisije za evropske zadeve
               iz globokih načelnih razlogov ne sodeluje na sejah odbora za mednarodne odnose. Zato
               mu tudi ni mogoče osebno predstaviti razlogov, zakaj se težko opredelijo do tega
               gradiva. Ampak vendarle iz korektnosti do drugih poslancev sem dolžan opozoriti na
               njegovo mnenje, ki ga je tudi podpisal in v katerem nas obvešča, da se razprave o tem
               gradivu v komisiji za evropske zadeve niso lotili, dobesedno piše tako.</p>
               <p>"Komisija zaradi omenjenega razloga dopolnitve delne pobude ni obravnavala in ni
               oblikovala mnenja do predmetne točke". Razlog, ki ga navajajo pa je odsotnost
               predstavnikov vlade pri razpravi. Zato sprašujem predstavnike vlade. Kako je mogoče,
               da je bila sklicana seja komisije za evropske zadeve, brez njihove prisotnosti
               oziroma sklicana je že lahko bila. Kako to, da niso bili izpolnjeni pogoji za to
               obravnavo? Ker se mi zdi to na nek način škoda. Gospod Peterle si je tako zelo
               prizadeval, da bi vodil to komisijo in verjetno se je veselil tovrstne razprave, pa
               to ni bilo mogoče. Zato prosim, če lahko vlada kaj več pove v zvezi z zapleti, ki so
               nastali ob tej točki. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp18">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Lahko točno obrazložim kako je do zapleta prišlo. Ob 8.30 uri je bil sklic odbora za
               gospodarstvo in sklic odbora oziroma komisije za evropske zadeve. Bil pa je citiram:
               "Predvidoma ob 8.45 uri, ker je predhodno neka seja, ki jo moramo dokončati". Mi smo
               bili ob 8.30 uri dejansko zbrani vsi v sobi odbora za gospodarstvo, ker se nam je
               zdelo, da gre za matični odbor, ki je zelo pomemben pri tej razpravi. Če sem zelo
               precizen, kot ponavadi poskušam biti, poslanci niso bili sklepčni, čisto takoj, tako
               da smo čakali 15 do 20 minut in potem se je ta seja odbora za gospodarstvo začela.
               Približno toliko je bilo prisotnih na seji odbora za gospodarstvo ljudi, kot jih
               imate danes tukaj v dvorani. Potem sem jaz svojo desno roko gospo Mejač poslal gor,
               da se z gospodom predsedujočim dogovori, da v trenutku, ko bo kot 3. točka, ker je
               bila 3. točka na vrsti na komisiji za evropske zadeve ta stvar obravnavana, da naj
               nas prosim pokličejo v komisijo za evropske zadeve iz odbora za gospodarstvo.</p>
               <p>V trenutku, ko so nas poklicali v komisijo za evropske zadeve sredi obravnave sva
               midva z gospodom Grabeljškom vstala in šla v komisijo za evropske zadeve, ker moj
               interes je zelo <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage23">(Nadaljevanje)</stage> velik in tudi
               prav je tako, da tudi komisija za evropske zadeve, ki je eden od zelo pomembnih
               organov parlamenta, ki to stvar obravnava, to stvar korektno obravnava.</p>
               <p>No, ko sva prišla gor, je bila seja že zaključena. Tako, da to je moje videnje tega
               dogodka. Jaz sem zelo obžaloval, prosil sem tudi gospoda Peterleta, če bi lahko
               nadaljevali, ker smo bili še vsi tam prisotni, ampak baje se formalno po poslovniku
               to ni dalo. Tu bi ponovno apeliral, morda ne vem, ampak zdi se mi, da je bila
               rešitev, ki smo jo uporabili prvič, da se je na nekem skupnem srečanju obravnavalo v
               takih časih, ko je pač stiska s časom, se mi je zdela takrat primerna. Ampak v vsakem
               primeru to, kar ste slišali od mene, je moje videnje tega dogodka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Zahvaljujem se za to pojasnilo, ki se nanaša na zadnji del vprašanja. Tudi v
               dopolnilo bi vam rad povedal, da iz razlogov, ki sem jih tukaj že citiral, pa so bili
               sprejeti s precejšnjo mero dobre volje, ne bi želel ponavljati razlogov, zakaj ne
               predlagam, da bi bila skupna seja odbora za mednarodne odnose in komisije za evropske
               zadeve. Ne želim kolega Peterleta spravljati v zadrego. Bi pa vendarle pričakoval, da
               bi bila večja harmonizacija pri predsednikih delovnih telesih, da se v pogojih
               časovne stiske vendarle najde priložnost za vsebinsko razpravo o točkah, ki so
               pomembne za vsako parlamentarno stranko, za cel državni zbor, za vlado in celotno
               državo.</p>
               <p>Zato bi predlagal, da na koncu sprejmemo tudi nek apel, ki bi pozival k tovrstnemu
               sodelovanju.</p>
               <p>Zdaj pa vas prosim, vodja pogajalske skupine, če lahko v imenu vlade odgovorite tudi
               na tiste tri sklope vprašanj, ki so jih prispevali spoštovani kolegi, Horvat,
               Jelinčič in Lenič. Pa še gospod Kramberger bi verjetno rad zastavil vprašanje.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp20">

               <speaker>JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Jaz bi v potrditev temu, kar je predsednik
               pogajalske skupine, dr. Potočnik, pravkar povedal, dejal, da je bilo to res tako, in
               da smo mi prav takrat, ko so predstavniki vlade prišli na sejo komisije za evropske
               zadeve, dejansko sejo po nekem desetminutnem odmoru zaključili.</p>
               <p>Vendar moram povedati, da sem jaz tudi podpredsednik komisije za evropske zadeve in
               bi si sam osebno želel, da bi bilo malo več kooperativnega dela med komisijo za
               evropske zadeve in tudi odborom za mednarodne odnose. Verjetno bi kazalo napraviti še
               kak napor med predsednikoma, da bi do tega prišlo, da bi - če je, seveda, mogoče.
               Vendar po tem, kar se dogaja, najbrž do tega ne bomo prišli.</p>
               <p>Mi bi res lahko tisto sejo nadaljevali kljub temu, da smo formalno sklenili, da je
               končana. Ampak vsaj za takšne teme bi prosil v svojem imenu, takšne kot je ta danes,
               ko obravnavamo tako pomembne dokumente, da bi poskušali skupaj, ker smo to že
               prakticirali, komisija in odbor, za druge zadeve bo pa pač tako, kot se bomo
               dogovorili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo dajem predstavniku vlade, dr. Potočniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp22">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Za odgovore na vprašanja, kajne? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage24">(Da.)</stage> <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage26">(Nadaljevanje)</stage> Jaz bi izkoristil to priložnost, da imamo pač strokovnjake s
               posameznih področij tukaj in bi jih zaprosil, da preprosto pojasnijo odgovore na
               tista vprašanja, ki so dosti specifična, kar v bistvu dokazuje tudi globino tega
               pogajalskega področja ena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp23">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Če dovolite, gospod predsednik, bi najprej prosil za farmacevtsko področje, dr.
               Koblarjevo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil vsakega, ki bo začel svoj nagovor, da se predstavi z imenom in
               priimkom, zaradi magnetograma in potem zapisnika. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp25">

               <speaker>VESNA KOBLAR:</speaker>

               <p>Hvala. <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage27">(Vesna Koblar, urad Republike Slovenije za zdravila.)</stage> Dala bi kratko
               pojasnilo.</p>
               <p>Ne gre za ponovno registracijo zdravil, gre za urejanje dokumentacije, ki zdravilo
               spremlja. Razlog za to zahtevo oziroma razlaga za to zahtevo je, da se evropski nivo
               kvalitete varnosti in učinkovitosti zdravila lahko dokaže le na evropski način
               oziroma z revizijo dokumentacije. Revizija dokumentacije je v petletnem ciklusu
               obnove registracije oziroma obnove dovoljenja za promet in naša farmacevtska
               industrija je mnenja, da to lahko naredi, ne le do predvidenega vstopa, ampak v
               prehodnem obdobju. Torej, da ima vsaj dva ciklusa, da bi postavila svoje prioritete.</p>
               <p>Naj samo še dodam: sklic na evropsko farmakopejo se nanaša le na eno petino te
               dokumentacije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Naslednji predstavnik vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp27">

               <speaker>GOSPOD GRABELJŠEK:</speaker>

               <p><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage28">(Moje ime je Grabeljšek.)</stage> Zdaj bi prosil gospo Mihelič iz ministrstva za zdravstvo.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp28">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko proceduralno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp30">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Jaz ne želim tu kakšnih svojih formalizmov zganjati... <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage29">(Izklopil se je mikrofon - ni
               vključen!)</stage>... To je bil zgolj primer, s katerim sem ponazoril, in bi želel nek
               odgovor, koliko je v teh pogajalskih temah tistega, kar hočejo od nas, da gremo dol,
               se pravi tistega, kar imamo mogoče nadstandardno doseženo, ampak hočejo, da gremo
               dol, na neko povprečje, in koliko je tistega, kjer želijo, da gremo dol. Se pravi,
               te...<stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage30">(Ni vključen-nerazločno!)</stage>... zadeve bomo že uspeli... v ožjih pogovorih. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp31">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Tu imaš povsem prav. Samo odgovor na to vprašanje, ki si ga dal, je praktično
               nemogoče dati v tem trenutku. Namreč, problem je ta, da velika večina stvari se ne
               spreminja na tak način, da bi bila boljša ali slabša, ampak je drugačna. Skratka,
               urejena je z drugačnimi principi, z drugačnimi načeli, na drugačen način, kot je
               trenutno urejeno pri nas. Morda je v naši zakonodaji urejeno na tak način, da je
               pravzaprav isto, samo je drugačen princip, drugačen pristop.</p>
               <p>Zaradi tega bi ti zelo težko rekel in bi se morali pravzaprav lotiti neke dosti
               detajlne analize pri takem področju, kjer bi bilo vprašanje na tak način zastavljeno,
               ali je pri tem potrebno standarde ustrezno dvigniti, spremeniti. Ampak, kot ste že
               slišali tudi v uvodu oziroma v razpravi enega od poslancev, kot si že slišal, je v
               bistvu dejstvo, da se pri nas industrija že bolj ali manj obnaša po kriterijih, ki so
               trenutno tam v veljavi. Drugače preprosto ne bi mogla na tem trgu nastopati in biti
               tam. Tako, da gre v bistvu za prilagajanje tega zakonodajnega dela, ki bo preprosto
               te stvari vzpostavljal na enak režim. Bodo pa tudi vprašanja, taka kot si ga omenil,
               da greš na blažji režim. Sedaj mi razmišljamo takole: če nekdo, ki je specialist,
               strokovnjak za svoje področje, ker drugače preprosto ne gre, s povezavami z vsemi
               tistimi, ki to področje pokrivajo, ugotovi, tako kot smo ugotovili pri teh
               kemikalijah, da gre za vprašanje, ki bi zelo močno poseglo oziroma poslabšalo stanje,
               kakršno trenutno v Sloveniji imamo, potem bomo pač preprosto zahtevali prehodno
               obdobje. Pri prenosu predmetov kulturne dediščine oziroma vračanju je dikcija, ki smo
               jo uporabili, taka, ker razumemo zakonodajo,<stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage32">(Nadaljevanje)</stage> vsaj tako nam je bilo tolmačeno, da lahko mi uporabljamo strožja
               merila kot v bistvu oziroma več izvzetih predmetov, kot je na njihovi listi. Skratka
               je nacionalni zakonodaji prepuščeno, da to dodatno uredi, vendar v skladu, najmanj po
               standardih, ki so njihovi, tako da ponekod je potrebno iti v prehodno obdobje zaradi
               tega, ker si preprosto v koliziji z obstoječo zakonodajo, ponekod je pa dovoljeno
               preprosto s tvojo nacionalno zakonodajo to stvar urediti tako, da je pisana tebi po
               meri. Tako da imaš toliko različnih principov, da je zelo težko pravzaprav enoznačno
               odgovoriti na vprašanje, ki si ga postavil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Želi še kdo od poslancev zastaviti dodatno vprašanje v zvezi z dosedanjimi
               pojasnili? Ugotavljam, da ne želi, zato prosim dr. Potočnika, če lahko predstavi še
               drugi del izhodišč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp33">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Drugi del izhodišč se nanaša na tako imenovano poglavje delovne skupine 6,
               konkurence in državne pomoči. Zdaj, zakaj je, gospoda Vander Paski, kot veste, je
               glavni pogajalec za Evropsko unijo, je v enem od razgovorov, kakšen dan, dva dni
               nazaj, gospodu veleposlaniku Kranjcu in tudi ostalim veleposlanikom, s katerimi je
               imel sestanek, rekel približno takole. Področje konkurence in državnih pomoči je
               verjetno med 31 najtežje področje za posamezne države. Odkod ta trditev? Ta trditev
               preprosto izhaja iz dejstva, da ima večina držav danes to področje urejeno drugače,
               na drugačne načine, z drugačnimi principi dajajnja državnih pomoči, predvsem ne
               toliko konkurence, kot je to urejeno v Evropski uniji. Zato je tudi to in tudi
               odločitve, ki so bile tu sprejete, je tudi za Slovenije po mojem mišljenju eno težjih
               področjih. Slovenija na tem področju ne zahteva prehodnega obdobja. Zakaj? Preprosto
               zato, ker je zmotno mnenje, da v Evropski uniji državne pomoči niso dovoljene.
               Državne pomoči v Evropski uniji obstajajo in celo veliko jih je, obstajajo po
               določenih kriterijih. Dovoljeno je vzpodbujanje zaposlovanja, dovoljeno je
               vzpodbujenje tehnološkega razvoja, dovoljeno je regionalno vzpodbujanje itn.
               Preprosto gre za vzpodbude, države, ne samo lastne države, ampak tudi Evropske unije
               kot celote, kot subjekta samega, ki je namenjeno vzpodbujanju nekaterih skupnih
               ekonomskih politik, ki jih pač Evropska unija vodi. Zaradi tega se je preprosto
               potrebno tem shemam prilagoditi in če se jim prilagodiš, je toliko lažje tudi dobiti
               sofinanciranje s strani Evropske unije. Zaradi tega je seveda smiseln korak potruditi
               se in iti proti tej smeri. Eksplicitno sta prepovedana dva tipa državnih pomoči. To
               je eden, ki gre za neposredno vzpodbujanje oziroma za neposredni podjetniški
               rezultat, ki se kaže neposredno na ta način in izvozne vzpodbude so tiste, ki so v
               tem delu prepovedane. Mi v pogajalskem izhodišču nismo rekli, da teh do vključitve v
               Evropsko unijo ne bomo uporabljali več, pač pa smo rekli, da se bomo postopno
               znotraj, tudi s programi, ki jih bomo do konec leta pripravili, začeli prilagajati
               tistemu sistemu, ki v Evropski uniji je. V Evropski uniji je dovoljen tudi
               vertikalen, skratka tudi način neposrednega financiranja posameznih dejavnosti. Danes
               so tiste dejavnosti, ki imajo probleme v Evropski uniji dejavnost jeklarstva, potem
               ladjedelništva, avtomobilske industrije, tudi tekstilna je bila pred kratkim še v
               takem paketu, skratka odvisno, kako se te stvari gibljejo in za te dejavnosti veljajo
               samo neka skupna pravila, če se jih želi tudi sofinancirati oziroma podpirati z
               državnimi pomočmi in ta skupna pravila so relativno preprosta, 5 let je obdobje, do
               katerega je potrebno to izvesti, morate imeti jasen program, ta program mora imeti
               jasen pozitiven<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage34">(Nadaljevanje)</stage> končen
               zaključek, ne sme biti to širjenje proizvodnje, skratka ne sme biti to investicija s
               katero to širite in če se tem kriterijam prilagodite, potem je tak način
               subvencioniranja tudi v Evropski uniji mogoče, tako da je odločitev, ki je bila pred
               nami, je bila, ali gremo v tej smeri ali v tej smeri ne gremo. Mislim, da je koristno
               za državo Slovenijo, da preprosto v tej smeri gre. Eksplicitno pa prinaša to v
               relativno kratkem času tudi dve stvari, ki sta po mojem mišljenju tudi zelo koristni.
               Ena je zelo jasna transparentnost državnih pomoči in njihovega dodeljevanja v državni
               in druga je preprosto usklajevanje, kar smo dolžni, mimogrede, že po pridružitvenem
               sporazumu, ki je že podpisan, usklajevanje, dodeljevanje teh državnih pomoči tudi v
               obdobju že, ko se Evropski uniji oziroma polnopravnemu članstvu približujemo.</p>
               <p>Zdaj, institucionalni okvir za implementacijo zakonodaje je tak, da je bila, kot
               veste, verjetno že v lanskem letu v oktobru ustanovljena posebna komisija, ki bo
               zadolžena za harmonizacijo, spremljanje in usklajevanje tega procesa, ki je
               medresorska, do polovice leta naj bi se v okviru ministrstva za ekonomske odnose in
               razvoj ustanovil poseben oddelek, ki bi skrbel za "beck up" te komisije, skrbel bi
               pač za tehnično funkcioniranje te komisije, ker pa moramo nekatere od korakov
               narediti že v vmesnem obdobju, se pa pripravlja tudi že, v zelo zaključni fazi, je
               projekt, s katerim bi do polovice leta pripravili poročilo o državnih pomočeh, ki bi
               bilo približno v skladu z normativi in standardi Evropske unije in do konca leta
               sistem evidenc na tem področju. To so stvari, ki konec koncev se nam očitajo tudi v
               poročilu in ki bi jih tudi brez pogajalskih izhodišč in tega morali preprosto v
               letošnjem letu narediti, tako da to ne prinaša v bistvu nič novega, je pa dejstvo, da
               predstavlja zelo resno zavezo.</p>
               <p>Poleg tega je v tem obljubljeno tudi, da bomo do konca leta pripravila za tiste tri
               dejavnosti, ki jih izpostavljamo v tem trenutku kot najbolj kritične, to je dejavnost
               tekstilne industrije, dejavnost obutvene industrije in pa jeklarstva, programe
               prestrukturiranja, ki bodo približno pripravljeni po principih, o katerih smo
               govorili prej, tako da to so zaveze, ki so notri dane. Poleg tega smo si z enim
               posebnim odstavkom, v katerem smo jasno zapisali, da seveda stanje v tem trenutku ne
               omogoči, ne prejudicira problemov v gospodarstvu tudi v bodočnosti, smo popolnoma
               jasno zapisali, da če bi Slovenija ugotovila tudi v skladu s politikami Evropske
               unije, da se na nekem področju stvari slabšajo in da je potrebno tudi tam določena
               državna podpora, da bomo pripravili določene programe prestrukturiranja, določene
               programe, ki bi reševali tisto problematiko v tistem trenutku na tisti način, ki v
               Evropski uniji bo v veljavi, tako da smo si poskušali odpreti vrata, kolikor je
               mogoče. Dali smo tudi v uvod tudi zelo jasne dikcije, ki pravijo takole: "Pri uporabi
               92. in 93. člena rimske pogodbe - to je ta ključni, ki to določa - Republika
               Slovenija pričakuje, da bodo ti posebin pogoji in potrebe ustrezno upoštevani in da
               bo v skladu z veljavnimi shemami in normami za dodeljevanje državnih pomoči v
               Evropski uniji, slednje lahko uporabljala tudi za reševanje preostalih perečih
               problemov prestrukturiranja gospodarstva." Skratka opozorili smo, da je Slovenija z
               vidika Evropske unije manj razvita država in da pri dodeljevanju državnih pomoči, da
               je to treba preprosto imeti v vidu.</p>
               <p>Zdaj, na podlagi pripomb, ki so bile v vmesnem času pripravljene, ene so bile s
               strani odbora za gospodarstvo, ki so se nanašala predvsem na regije, druge so bile s
               strani misije v Bruslju, ki so se nanašala na to, da ni dodan odstavek, da niso
               omenjena izvedbena pravila, ki so bila prejšnji teden sprejeta na seji vlade in se
               nanašajo na usklajevanje tega dela skupnega pogleda že Slovenije in Evropske unije na
               to problematiko, že od Evropskega sveta oziroma pridružitvenega sveta v prihodnjem
               mesecu, ko bo to mogoče, ko bodo sprejeta, smo ta odstavek še dodatno dodali, v dveh
               delih, tako pri konkurenci, kot tudi pri, mislimo, da bi bilo pametno, da se ga doda,
               tako pri konkurenci kot tudi pri državnih pomočeh.</p>
               <p>In pa še ena sprememba je bila dana oziroma dve spremembi sta še, ki ju predlagam.
               Ena je, da se preprosto, da se v temle mastnem tisku na začetku, ki je pravzaprav od
               vsega najpomembnejši, doda, da je Slovenija že delujoče tržno gospodarstvo, ki je v
               času od osamosvojitve oziroma od začetka tranzicije dosegla pomembne uspehe na
               področju gospodarskega razvoja, ki se kažejo predvsem v relativno visoki in stabilni
               rasti BDP po letu 1992, znižanju letne ravne inflacije na 6,5 v letu 1998, dokaj
               uravnoteženem javnem financiranju in uravnoteženem tekočem računu izplačilne bilance.
               To so stvari, ki so že v pojasnilu teksta, vendar se nam zdi, da je modro, da nekako
               uravnotežimo stanje med<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage36">(Nadaljevanje)</stage>
               tistim, kar hočemo prikazati kot problem, in med tistim, kar je, konec koncev,
               Slovenija v tem obdobju že dosegla.</p>
               <p>Drugi popravek, ki ga predlagamo, se pa dotika regionalne problematike. Dejstvo je,
               da smo po nadaljnjih preverjanjih vsebine tega poglavja ugotovili, da regionalna
               problematika kot taka ne bo obravnavana v tem področju, ampak bo obravnavana v
               skupini 21, ki se nanaša na strukturne fonde in regionalno politiko. Tako, da tisto,
               kar je edino predmet pogajalskega izhodišča državnih pomoči in ima vezo z regijami,
               je pravzaprav priprava tako imenovanih regionalnih map. To pomeni, da morate konec
               koncev državno pomoč dajati ne samo glede na posamezne projekte, ampak da morate
               vodenje evidentirati tudi na tak način, da podpirate skladno s tistim, kar bo kasneje
               v poglavju 21 tudi regionalni razvoj znotraj države po specifičnih regijah. Preprosto
               gre za to, da moraš te regionalne mape tudi na tak način izdelovati in poročati o
               tem. Seveda je to vezano na vprašanje regij in zaradi tega tukaj ne upamo oziroma
               nismo upali zaenkrat reči nič več; sklicevali smo se na področje 21, kjer bo to
               detajlneje obravnavano. Tu smo pa zapisali samo to, da se Republika Slovenija zaveda
               potrebe po vodenju politike tudi na regionalni ravni. Regionalne preglednice,
               "regional maps", bo pripravila in posredovala <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage37">(usklajene po kriterijih za državne
               pomoči in strukturno politiko)</stage>, ker želimo povedati, da se zavedamo, da sta to dva
               pola, ki vodita v isto smer, najkasneje do predvidenega vstopa v Evropsko unijo. Po
               tistih rokovnikih, ki jih imamo pri pripravi regionalnih, pri pripravi zakona o
               regijah, ki naj bi bil leta 2001, bi bile te stvari, in verjetno bodo, izdelane prej.
               Ampak to, kako bo ta rokovnik tekel, na kakšen način, bi kasneje pri pogajalskem
               izhodišču skupine 21 dodali.</p>
               <p>Zadaj smo to poskušali pojasniti s sledečim delom, ki je malo širši. Republika
               Slovenija nastopa na nivoju NUDT 2 <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage38">(?)</stage> kot celota in že danes izpolnjuje kriterije
               dodeljevanja regionalnih pomoči po členu 92/3 rimskega <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage39">(?-nerazločno)</stage> sporazuma.
               Imate dva člena: eden je 92/3.a, eden je pa skozi c. Skozi 3.a dovoljuje državne
               pomoči že na nivoju ene države kot regije, in to ima recimo danes še Irska, pri čemer
               jo zelo hitro potiskajo v to, da se regionalizira. Slovenija danes nastopa, in je
               pravzaprav že sposobna prejemati to državno pomoč tudi na ta način kot regija. Vendar
               pa ne skozi to voditi tudi svojo notranjo regionalno politiko. To je odločitev, ki je
               jasna. In to smo sedaj napisali. Rekli smo tudi, da na nivoju NUDT 3 <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage40">(?)</stage>, to je na
               nivoju 12 regij, statističnih, ima opredeljene statistične regije in zanje zagotavlja
               podatke. Tako, da smo popolnoma jasno dali vedeti, da mi ne štartamo pri regijah iz
               nič, da se ne bi začelo postavljati vprašanja, kje je ta zadeva, v kakšni fazi, ampak
               da gre preprosto za definicijo, ki gre v to smer. Republika "Slovenija že pripravlja
               institucionalno reorganizacijo in politiko pospeševanja razvoja manaj razvitih
               območij, kar vključuje tudi pripravo regionalnih preglednic, kar bo v celoti
               uveljavila...", to je pa tisto, kar je naprej, in pa "...pričakuje, da bodo ta
               vprašanja podrobneje obravnavana v okviru področja 21, regionalna politika in
               koordinacija strukturnih instrumentov."</p>
               <p>Mislim, da na ta način so te stvari zdaj porinjene, kar se regionalne problematike
               tiče, tja. Sporočili smo jim pa samo tri dejstva. Eno je, da se zavedamo, da bomo to
               morali pripraviti - kar je dejstvo in temu se preprosto ne moremo izogniti. Sporočili
               smo to, da zaenkrat smo pripravljeni sprejemati državno pomoč na nivoju Slovenije kot
               regije, kot celote, in sporočili smo jim, da kljub temu, da je zaenkrat ureditev ta,
               da je Slovenija že v nekem stanju, ko je, konec koncev, regionalizirana na
               statističnem nivoju; tako da so podatki na tem nivoju na nek način na voljo.</p>
               <p>To je tista sprememba, za katero smo se poskušali potruditi od tiste diskusije, ki
               je bila na odboru za gospodarstvo.</p>
               <p>Pa še eno stvar bi predlagal. Po razgovorih, ki sem jih imel z misijo, so mi
               predlagali, da bi v tem trenutku umaknili aneks 1. Aneks 1 je namreč s podatki
               opremljen tisti del, ki podpira stanje ekonomije v Sloveniji; ne prinaša ničesar
               novega kot trditev, vendar prinaša podatke in dokaze, da je temu tako. Pravijo nam
               namreč, da bi to obremenilo, da ne prinašamo s tem nobene nove vsebine, kar je res,
               da pa hkrati imamo to na zalogi in da rečemo en uvodni stavek, ki bi ga predlagal, da
               bi bil sledeč: "Republika Slovenija redno pripravlja analize stanja svojega
               gospodarstva. Iz njih je mogoče povzeti in s podatki tudi podkrepiti ključne
               značilnosti gospodarskega razvoja, ki so naslednje:..." Na ta način imamo v bistvu ta
               del na zalogo narejen, imamo ga, če bi bil potreben, vendar pa v smislu pogajalskih
               izhodišč in stališč ne naredimo ničesar novega. To je tisto, kar bi predlagal.</p>
               <p>Toliko za uvod glede konkurence in državnih pomoči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo od poslancev se prijavlja k besedi? <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage42">(Nadaljevanje)</stage> Gospod Feri Horvat je prvi. Še kdo? Feri, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp35">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Obljubim, da se zadnjič javljam.</p>
               <p>Najprej bi izrazil zadovoljstvo nad tem, kar je dr. Potočnik povedal, v čem
               dopolnjuje to gradivo. Ker sem imel prav nekaj konkretnih predlogov za dopolnitve,
               predvsem na tem regionalnem področju. Mislim, da je z vidika namena tega gradiva kot
               izhodišča za razgovore in za pogajanja v Bruslju, da je to v redu. Vseeno bi pa
               predlagal, da bi morda na prvi strani, v tem krepkem tisku, pa morda tam, kjer se
               opisuje v tretjem odstavku glavne ali pa, kot pravi besedilo, najbolj pereče probleme
               prestrukturiranja, da bi morda tukaj vsaj omenili ta problem regionalnih razlik,
               regionalnih disparitet. Lahko bi kar zelo enostavno v nadaljevanju tega teksta, "ter
               vse večje razlike v ekonomski razvitosti in zaposlenosti med regijami". In potem
               tisto drugo, kar je bilo rečeno, vse. To pa iz naslednjega razloga.</p>
               <p>Jaz se bojim malo tega, tudi vnaprej, ko bodo pogajanja o drugih področjih, predvsem
               ko bodo pogajanja tudi o virih, na katere bomo startali v naslednjih letih, ta
               povprečna slika Slovenije, ki je sorazmerno dobra, lahko zavede Bruselj, pa reče,
               "saj ste vi sorazmerno zelo razviti, kaj hočete, kaj terjate". Ker ta specifika, ki
               je analitično zelo dobro obdelana in ki jo tukaj oba, dr. Potočnik in minister
               Senjur, zelo dobro, še bolje kot jaz, poznata, da je ta specifika v Sloveniji, da so
               razlike velike in da se povečujejo, kar je tudi pravilno ugotovljeno in napisano v
               tem materialu. Zato bi predlagal, da se vsaj ta stavek tukaj doda.</p>
               <p>Morda tudi v naslednjem odstavku, ko govorimo o tem, da "hkrati Slovenija pričakuje,
               da bo ob izvajanju omenjenih členov upoštevana potreba po zmanjšanju zaostanka ravni
               razvitosti in življenjskega standarda prebivalstva Republike Slovenije v primerjavi z
               državami članicami Evropske unije," mislim, da bi bilo tu korektno dodati "in
               posameznih regij". Ker je to spec ta specifični problem Slovenije.</p>
               <p>Ostali tekst se mi zdi, da s tem, kar je povedal dr. Potočnik, da zadovoljuje.
               Zahvaljujem se tudi, da so bile upoštevane pripombe, nekatere, ki sem jih dal včeraj
               na odboru za gospodarstvo. Edino eno zadevo, se mi zdi, dr. Potočnik, ki si jo omenil
               na odboru, da bi jo tudi sprejel, pa iz tega - ali sem preslišal ali pa ni bilo
               upoštevano - namreč na strani 6, kjer je v prvem odstavku besedilo "najmanj
               zaostajajo prehrambena industrija, tisk in založništvo ter kemična industrija". To je
               trenutno stanje, vemo pa iz analiz, da so tukaj pasti in da prav živilsko industrijo
               oziroma prehrambeno industrijo verjetno čakajo težave. V poduk je Avstrija, ker tega
               niso tako pričakovali, in se je to zgodilo. Morda bi tole nekje tudi rekli,<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage44">(nadaljevanje)</stage> trenutno stanje je tako, ampak da
               se pričakuje, da bodo tukaj težave.</p>
               <p>Samo še nekaj za konec. Mislim, da je to dobro tako pravim iz vidika tega papirja,
               kot platforme za pogovore v Bruslju. Naj pa to ne zadovoljuje glede na izkušnje, ki
               jih imamo doma. V vsakoletnem proračunu in v tekoči ekonomski in razvojni politiki.
               Ker predvsem na področju regionalnega razvoja vendarle kasnimo. To ugotavljamo sami
               in nekih premikov iz leto v leto tukaj ni. Niti pri sredstvih v proračunu. Zakon je v
               pripravi in bi naj kmalu prišel. Niti na področju organiziranosti. Torej ti roki, ki
               si jih ti dr. Potočnik omenjal okoli organiziranosti regionalizacije, izpostavljanja
               institucij za pospeševanje skladnejšega regionalnega razvoja. Roki so ti pozni.
               Pomikamo zadevo na leto 2000, 2001. Sprašujem se. Kdaj bodo potem kakšni učinki, če
               bomo kar naprej tako kasnili? Če že roke tako postavljamo, potem bo realizacija še
               kasnejša. Na vse zadnje poleg teh opozoril, ki jih vztrajno dajemo sami doma,
               neprestano na to opozarjati tudi Unija v svojih papirjih. V Agendi, v poročilu, kjer
               posebej kritično ocenjuje tudi to področje in tudi nekaterih novejših papirjih, ki
               sem jih imel priložnost prebrati. Ker ugotavlja, da ni dovolj sredstev za ta namen,
               nimamo organiziranosti ustrezne za zagotavljanje skladnejšega regionalnega razvoja in
               še kaj zraven.</p>
               <p>Jaz bi vendarle predlagal tretji, kot delovni sklep za domačo rabo. Ker tu me skrbi
               in tega ne pokrije dejansko ta papir. Predlagal bi sklep, da v tem smislu, da OMO
               predlaga vladi, glede na vse večje razlike v razvitosti v slovenskih regij in
               upoštevajoč ocene in pripombe komisije Evropske unije, pospeši aktivnosti za sprejem
               zakona o skladnejšem regionalnem razvoju za vzpostavitev ustrezne organiziranosti. Tu
               mislim na regije in na ustanove, ki profesionalno delajo na pospeševanju razvoja in
               za zagotovitev potrebnih sredstev za zmanjševanje razlik v gospodarski razvitosti
               regij. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp37">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Pozabil sem v bistvu v uvodu omeniti stavek, ki si ga omenil je bil črtan. Okoli
               tistih, ki so bolj razvite, ker se nam zdi kasneje, ko smo to stvar bolje pogledali
               je brez veze, da na tistem mestu to stvar poudarjamo. Konec koncev govorimo o
               državnih pomočeh, ne to, kje smo na katerem področju smo boljši. In tudi drugi
               predlog, ki se je dotikal tekstilne koncentracije tekstilne industrije v Pomurski
               regiji je bil dodan. Tako, da to sta oba popravka, ki se nam zdita smiselna in ki sta
               upoštevana.</p>
               <p>Kar se tiče problematike na regionalni ravni je pa tako. Ta dejansko ni predmet tega
               pogajalskega izhodišča. Mislim, da dva stavka imamo notri, ki trdno stojita in ki jih
               oni zelo natančno berejo.</p>
               <p>Prvi stavek pravi: "Republika Slovenija se zaveda potrebe po vodenju politike tudi
               na regionalni ravni". To pomeni, vemo, da bomo o tem še govorili in sploh ni debate
               in to je nekaj, kar se odpira. Notri je potem natančno napisano še to "Republika
               Slovenija pričakuje, da bodo ta vprašanja podrobneje obravnavana v okviru področja
               21, regionalna politika in koordinacija strukturnih instrumentov". Tako, da to
               definitivno prihaja. Odpiranje tega sedaj tukaj bi pomenilo samo, da zakompliciramo
               zgodbo medsebojnega povezovanja teh dveh stvari. Vemo pa, da je povezana in vemo, da
               te regionalne mape morajo biti v tem kontekstu.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage46">(nadaljevanje)</stage> Pripravljene. To je po moje zelo korektno napisano. S
               kratkim opozorilom, da regionalna politika bo obravnavana na tak način kot si
               predstavil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kolega, Feri Horvat! Jaz bi prosil, da v kolikor vztrajaš pri dodatnem sklepu, da
               nam zapišeš čistopis sklepa. Govorim o tem, kar je bilo. Področje 6 je tudi že
               narejeno. Naslednji je podpredsednik državnega zbora, gospod Andrej Gerenčer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp39">

               <speaker>ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala. Dr. Potočnik mi je pravkar odgovoril, kar sem mislil z vprašanji okoli
               tekstilne industrije. Če je to zajeto in tudi na tekstu, ki govori o programu
               slovenskega tekstilnega gospodarstva, bi bilo prav, če tu pravimo analiza kaže tudi
               potrebo po ... <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage47">(Ni razumljivo.)</stage> ... Imamo že sklep vlade o obutveni industriji. Ali
               ne bi kazalo, da bi zapisali. Da bomo, ne samo da imamo analize in bomo tu
               pristopili? Problem tekstilne industrije vsi poznamo in ga posebej ne izpostavljamo.
               Hvala za vaš odgovor, ki ste ga prej dal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp40">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Gerenčer! Celo več smo zapisali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gerenčer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp42">

               <speaker>DR. JANEZ POTOČNIK:</speaker>

               <p>Oprostite! Republika Slovenija bo za navedene dejavnosti to je 3, pripravila
               programe prestrukturiranja, ki bodo skladna z načeli delovanja pravnega reda Evropske
               unije in usklajeni s pristojnimi institucijami EU do 31.12.1999. Tako, da je to dosti
               težka zaveza, ki bo pomenila za nas, je pa tekstilna industrija ena od teh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Mene zelo veseli, da na vsa ta vprašanja odgovarja glavni pogajalec. Ne bi pa nič
               zameril, če bi se oglasil kdo iz ministrstva za gospodarske dejavnosti, ki se danes v
               veliki meri ukvarja z gasilskimi akcijami na tem področju. K besedi sta priglašena še
               dva poslanca. Najprej gospa Darja Lavtižar-Bebler in gospod Roberto Battelli.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp44">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem. Imam bolj vprašanje nekoliko specifične narave, ampak bi rada
               izrabila prisotnost ljudi, ki se na te stvari prav gotovo najbolje spoznate.</p>
               <p>V zakonodajno proceduro je bil vložen zakon za spremembo zakona o javnih glasilih.
               Eno od temeljnih točk te predlagane novele je, da bi tista glasila, ki objavljajo
               pretežno politično vsebino, pa ne morejo preživeti zgolj na podlagi ekonomskih
               zakonitosti in konkurence, da bi tem glasilom država dodelila potrebna sredstva do
               tiste višine, da časopis oziroma glasilo preživi iz sredstev proračuna. Sedaj me
               zanima, konkretno. Ali je to sploh v skladu z evropskim pravnim redu? Ali ni mogoče
               to stvar ali pa treba to stvar zavrniti, kar z enostavnim ugovorom, da je to v
               nasprotju z standardi Evropske unije? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod Roberto Battelli. Potem pa damo zopet besedo predstavnikom
               vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp46">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se opravičujem, ker bom postavil neko vprašanje, ki sigurno odkriva
               mojo nevednost na področju gospodarstva. Ampak vendarle.</p>
               <p>Gre za te nadstandarde, ki jih očitno imamo na določenih področjih. Nadstandardi na
               nek način omogočajo večjo kvaliteto življenja. Zato se sprašujem. Ali je res nujno na
               takih zadevah zahtevati prehodna obdobja? Oziroma vprašanje bi se glasilo. Ali gre za
               to, da je poslovanje v pogojih nadstandardov<stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage49">(Nadaljevanje)</stage> dražje in zaradi tega pride do težav v gospodarskem sodelovanju z
               gospodarskimi subjekti v Evropski uniji, ali so morda ti razlogi kje drugje. Na
               nekaterih drugih področjih, na primer pravno področje zaščite človekovih pravic je pa
               tako, da tam, kjer obstajajo nadstandardi, vse te mednarodne konvencije in pogodbe
               govorijo o tem, da tam, kjer obstajajo te konvencije in ti dokumenti ne morejo
               vplivati na način, da se določeno kvaliteto instrumentov zniža. Skratka, sprašujem
               ali je res nujno zahtevati prehodna obdobja? Seveda, jaz bi se zavzemal za to, da se
               najde možnost, da so ti nadstandardi enostavno priznani sami kot taki brez zahteve za
               prehodno obdobje. Hvala-</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima vlada. Na prvo vprašanje bi se držal tvojega nasveta. Gospod
               Plahutnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp48">

               <speaker>ANDREJ PLAHUTNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Andrej Plahutnik, urad Republike Slovenije za varstvo konkurence.</p>
               <p>Kar se tiče zakona o spremembah zakona o javnih glasilih, moram povedati, da javna
               glasila niso izključena iz splošne politike, prvič, varstva konkurence in drugič,
               politike državnih pomoči. Že po obstoječi zakonodaji je možno ugotoviti, da 17. člen
               zakona o varstvu konkurence izrazito prepoveduje diskriminacijo med posameznimi
               gospodarskimi subjekti. Ali drugače, če gre za direktno sofinanciranje iz proračuna,
               ali tudi če gre za indirektno sofinanciranje na kakršenkoli drug način s tem, da so
               vključena v bistvu sredstva države ali volja država, to lahko velja za obliko
               subvencije. Ob tem je pa treba povedati, da niso vse subvencije oziroma oblike
               državnih pomoči apriori prepovedane. Prepovedano so v toliko, v kolikor pomenijo
               konkurenčno prednost za posamezen subjekt. Ali drugače, da pojasnimo to tako, če
               prihaja do konkurenčne prednosti na ta način, da se del poslovanja lahko financira na
               drug način kot komercialen način in zaradi tega nek drug subjekt, ki se financira
               izključno na komercialen način, utrpi v bistvu škodo. Škodo pa lahko utrpi tudi na ta
               način, da izgubi oglaševalce zaradi tega, ker ne more nuditi ustreznih popustov in
               tako naprej, se to lahko smatra za nedovoljeno obliko državne pomoči. Ravno s tem
               namenom je urad za varstvo konkurence obvestil ministrstvo za kulturo, da pri
               pripravi tega zakona želimo vplivati na zakonitost določil v tem zakonu predvsem
               vsled tega, ker DG4, se pravi direktorat evropske komisije za konkurenco v zadnjem
               času izrazito pozornost omenja tudi javnim glasilom predvsem v smislu prepovedi tako
               imenovanega "kro sapsidija" znotraj posameznih oblik javnih glasil.</p>
               <p>Upam, da je odgovor korekten. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp50">

               <speaker>STAŠA BALOH-PLAHUTNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Staša Baloh-Plahutnik, ministrstvo za gospodarske dejavnosti. Glede na uvodna
               pojasnila in vprašanje zakaj Republika Slovenija ne zahteva prehodnega obdobja<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage51">(Nadaljevanje)</stage> na področju nekaterih
               problematičnih panog industrije. Moram reči, da seveda odločitev in diskursije tudi
               znotraj našega ministrstva niso bile enostavne. Namreč vse analize tudi tako
               imenovanih strateških skuspin so pokazale, da praktično v dejavnostih, ki so podobno
               kot v Evropski uniji v slabi situaciji, da je vendarle primerno in smiselno
               predvideti neke ukrepe, ki bodo veljali tudi neka daljša obdobja.</p>
               <p>Glede na dejstvo, da smo se v Sloveniji vendarle predčasno odločili, da gremo v
               razvojni pristop k tem programom prestrutkuriranja, seveda to pomeni, da bodo še
               vedno zahtevali oblike državnih pomoči, vendar ne več za operativne stroške in izvoz,
               kot je bilo običajno tudi do sedaj, temveč da dejansko kot princip in inštrumnte teh
               programov pričnemo uvajati te razvojne elemente, ki so tudi v Evropi dopustni. To pa
               predvsem od našega ministrstva in nekaterih drugih ministrstev kot verjetno tudi
               zbornice zahteva intenziven pristop k pripravi teh razvojnih programov ali programov
               prestrukturiranja teh panog. Seveda moram reči, da tekom teh dni ali mesecev skladno
               tudi z državnim programom vključevanja v Evropsko unijo pričenjamo s pristopom k tem
               aktivnostim in seveda roki, ki smo jih sprejeli, pomenijo, da bomo do konca tega leta
               pripravili ustrezne programe.</p>
               <p>Vzporedno s temi bomo pa predlagali še vedno tudi oblike pomoči v obliki
               horizontalnih programov, ki pa so dopustne in dejansko predstavljajo ta razvojni
               moment ne pa moment nekega vzdrževanja, stanja, kot je bil.</p>
               <p>Seveda morem spet poudariti, da tudi ko smo v Evropski uniji v komisiji predstavili
               ta naš pogled, da je vseeno vprašanje, da smo še vedno v tranziciji in ta prehod
               verjetno ne bo prehod v enem letu, temveč bo ta prehod postopen do vstopa in tudi
               nekako naša pričakovanja so in tudi z druge strani, da bodo takšni pristopi in taki
               programi v tem smislu sprejemljivi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da ne, zato bi želel predstaviti
               predlog sklepov v zvezi s to točko dnevnega reda. Sklepi glasijo. Predstavil bom tudi
               dodatne sklepe, ki so bili danes oblikovani in potem bomo lahko tudi razpravljali o
               vsakem posebej.</p>
               <p>Odbor za mednarodne odnose je obravnaval dopolnitev delne pobude za pogajanja in
               sklenitev mednarodne pogodbe o članstvu Republike Slovenije v Evropski uniji za
               področje delovne skupine 1, prost pretok blaga in za področje delovne skupine 6 -
               konkurenca in državne pomoči.</p>
               <p>Odbor je pobudo podprl in se strinjal, da Republika Slovenija na področju prostega
               pretoka blaga zahteva prehodno obdobje na področju zdravil za humano porabo, kise
               nanaša na direktivi 65/65 EGS, 75/319/EGS in uredbo 2309/93 ter pripadajoče predpise
               v trajanju 5 let od predvidenega vstopa v Evropsko unijo do 1.1. leta 2008, kakor
               tudi izjemo na področju nevarnih snovi, to sta direktivi 76/769 EGS in 79/117 EGS v
               smislu pravice, da na ozemlju Republike Slovenije ostanejo v veljavi obstoječe
               strožje zahteve glede omejitev uporabe naslednjih kemikalij oziroma pesticidov:
               atracil, klor, pikrin, metil, bromit, parakvat, 245 tetraklor ogljik.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage53">(Nadaljevanje)</stage> Dodajamo oziroma povzemamo sklepe,
               ki jih je sprejel odbor za gospodarstvo, torej nadaljnje besedilo sklepov glasi:
               "Odbor je upošteval tudi mnenje odbora za gospodarstvo, ki pobudo podpira in
               naslednje pripombe odbora za gospodarstvo Izdela naj se natančen časovni razpored
               predložitve zakonov, ki se nanašajo na implementacijo pravnega reda Evropske unije v
               parlamentarno proceduro. Za posamezne gospodarske panoge naj se predhodno pripravi
               analiza in program prestrukturiranja. Pri medresorskem usklajevanju naj sodelujejo
               ostale zainteresirane institucije, univerza, strokovna združenja in podobno."
               Verjetno bi moralo pisati "univerzi", da ne bo zamere. Poleg programov Phare, Taeks
               in samega Tvinginga naj se predvidijo vse ostale oblike pomoči s strani Evropske
               unije in posameznih držav članic. Več pozornosti posvetiti politiki skladnega
               razvoja.</p>
               <p>Kolega Feri Horvat predlaga dva dodatna sklepa in sicer k področju 1, odbor za
               mednarodne odnose predlaga vladi Republike Slovenije, da določi prioritete in
               zagotovi pogoje, zlasti kadrovske, za izvedbo programa usklajevanja pravne ureditve z
               ureditvijo v Evropski uniji, to je aneks 1.</p>
               <p>Drugi dodatni sklep, ki ga je ravno tako prispeval kolega Feri Horvat, glasi: "OMO
               predlaga vladi Republike Slovenije, da glede na vse večje razlike v razvitosti
               slovenskih regij in upoštevajoč ocene in pripombe komisije Evropske unije, pospeši
               aktivnosti za sprejem zakona o skladnejšem regionalnem razvoju za vzpostavitev
               ustrezne organiziranosti, se pravi regije in ustanove, ki jih za to potrebujemo in za
               zagotovitev potrebnih sredstev za zmanjševanje razlik v gospodarski razvitosti
               regij."</p>
               <p>Za tem sklepom dodamo prvi sklep gospod Ferija Horvata, ki glasi: "Odbor za
               mednarodne odnose poziva vlado Republike Slovenije, da delovnim telesom državnega
               zbora pravočasno izroča izhodišča za pogajanja z Evropsko unijo." Temu dodamo sklep,
               ki glasi: "Odbor je ob tem pozval vlado, naj državni zbor tekoče obvešča o poteku
               pogajanj na področjih, za katera je odbor potrdil pobudo oziroma izhodišča za
               pogajanja." Vi nas zdaj zelo tekoče obveščate o screeningih, ni pa poročil o tem,
               kako potekajo pogajanja. In potem dodaten sklep, ki glasi: "Odbor za mednarodne
               odnose poziva predsednike zainteresiranih delovnih teles, pri obravnavi pogajalskih
               izhodišč zagotovijo časovno usklajenost sklicev sej delovnih teles in skušajo tudi v
               prihodnje uveljaviti prakso skupnih sej delovnih teles, kadar je to primerno in
               mogoče."</p>
               <p>Potem imamo še zaključen poziv, odbor je tudi pozval vlado Republike Slovenije, naj
               oblikuje čistopis pogajalskih izhodišč na način, kot bo na tehnični ravni usklajen in
               dogovorjen z drugimi državami kandidatkami in Evropsko unijo. Na podlagi tega sklepa
               je mogoča še kakšna korektura.</p>
               <p>Dajem tako predstavljene sklepe v obravnavo. Jaz se opravičujem, toliko dodatnih
               sklepov je bilo tukaj predstavljenih in zato vam v pisni obliki tega preprosto ne
               moremo razmnožiti, razen, če se odločimo, da prekinemo sejo in vam pripravimo predlog
               sklepov. Ampak mislim, da je ob dejstvu, da je Feri Horvat tudi sodeloval na
               včerajšnji seji odbora za gospodarstvo, je mogoče pritegniti njegovim pobudam in tako
               predstavljene sklepe tudi podprete. Ali kdo ocenjuje, da vsa ta formulacija ne
               zadošča in je treba med sklepe uvrstiti še kaj? Torej ni več dopolnil k predlaganim
               sklepom. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage55">(Nadaljevanje)</stage> Razumem tudi, da ni
               ugovorov. Torej bom predlagal, da glasujemo o sklepih v paketu. Proceduralno? V redu.
               Ni drugih prijavljenih? Pred glasujem dajem besedo spoštovanemu kolegu Zmagu
               Jelinčiču, da obrazloži svoj glas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp52">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Spoštovana gospoda! Jaz sem proti tretjemu sklepu. Pri petem sklepu se vzdržim in
               pri predzadnjem sklepu sem tudi proti. Za ostale sklepe sem za.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kolega Jelinčič, pred tem sem obrazložil, da glasujemo o sklepih v celoti, zato te
               prosim, da v skladu s to mojo odločitvijo, ker vodim sejo, se opredeliš, boš glasoval
               za predlagane sklepe ali si proti. To je obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp54">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, s svojo toplo besedo ste me prepričali in bom glasoval "za".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegice in kolegi, predlog sklepov dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage56">(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage57">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo soglasno sprejeli te sklepe.</p>
               <p>S tem pa izkoriščam še priložnost, da vas seznanim, da bo komisar evropske komisije,
               zadolžen za zunanje odnose, Hans van den Broek v okviru obiska v Sloveniji 2. marca
               tega leta tudi v državnem zboru in se želi srečati s skupno delegacijo. Ponavljam, s
               skupno delegacijo odbora za mednarodne odnose, komisije za evropske zadeve in
               slovenskega dela pridružitvenega parlametnarnega odbora, zato upam, da bo tudi naš
               poziv prispeval k temu, da bo eden od naših kolegov lahko na tem srečanju tudi
               sodeloval in da bo državni zbor nastopil kot celovit sogovornik v odnosu do gospoda
               Hansa van den Broeka. Gospod Jože Lenič je prosil še proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp56">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil, no, en proceduralni predlog imam in bi prosil za malo pozornosti.
               Jaz, ko berem te materiale, moram reči, da imam težave z branjem v terminološkem
               smislu, predvsem zaradi nepoznavanja številnih kratic, ki se pojavljajo v gradivih in
               bi prosil, mogoče je to malo tako pikolovsko, ampak bi prosil, če bi lahko, pa ne
               znam po slovensko, "food notes", pod črto, če lahko pod črto navajate, kaj je kaj,
               ker tega je res ogromno in če bi lahko mogoče minister izdal eno navodilo o pripravi
               gradiv, tudi tovrstno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. S tem zaključujem to točko dnevnega reda in se zahvaljujem številnim
               predstavnikom vlade za vaše tvorno sodelovanje, v upanju, da boste v prihodnje lahko
               sodelovali tudi na sejah Evropske komisije.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi, nadaljujemo s <title xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.title2">TOČKO 2.A - SPORAZUM O PONOVNEM SPREJEMU OSEB NA SKUPNI DRŽAVNI MEJI, KI
               NEZAKONITO BIVAJO NA OZEMLJU DRUGE DRŽAVE.</title>
               </p>
               <p>Prosim predstavnika vlade za predstavitev gradiva in tudi za osebno predstavitev
               zaradi magnetograma. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp59">

               <speaker>GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage59">(Gvido Mravljak, ministrstvo za notranje zadeve.)</stage></p>
               <p>Spoštovane gospe poslanke, spoštovani gospodje poslanci, spoštovani prisotni!
               Vlagamo pobudo za sklenitev sporazuma med vlado Republike Slovenije in vlado
               Republike Madžarske o ponovnem sprejemu oseb na skupni državni meji, ki nezakonito
               bivajo na ozemlju druge države.</p>
               <p>Za vložitev te pobude sta v bistvu dva razloga, in sicer: Republika Slovenija je 20.
               oktobra 1992 podpisala že podoben sporazum, ki je bil tudi 26. februarja 1993
               ratificiran v državnem zboru Republike Slovenije. Vendar se je v praksi zapletalo
               predvsem okrog 2. člena izvajanja sedanjega sporazuma in ni točno preciziral oziroma
               imamo dvoje tolmačenj, našo in pa tolmačenje pogodbenice, to je Republike Madžarske,
               okrog vračanja oseb, državljanov tretjih držav. Glede na problematiko, ki se pa
               dnevno pojavlja na meji, kar se tiče ilegalnih prehodov in vračanja oseb, smo
               ocenili, da je potrebno pripraviti spremembo oziroma dopolnitev veljavnega sporazuma.
               Vendar iz razlogov priporočil in vzorcev Evropske unije smo kasneje potem sprejeli
               odločitev, da pripravimo sporazum v taki obliki, kot je sedaj pred vami, ki ustreza
               tudi vsem kriterijem Evropske unije. In to je tudi glavni razlog, da smo predlagali
               oziroma da predlagamo pobudo, da sklenemo in pripravimo nov sporazum v celoti, ne
               samo spremembo spornega člena.</p>
               <p>Verjetno ni potrebno podrobneje razlagati problematike z ilegalnimi prehodi, kar je
               pa vsebinski razlog predlagane pobude, da gre za eno prioritetnih nalog našega
               ministrstva oziroma tudi verjetno interesa Republike Slovenije, da sklene tak
               sporazum in ga tudi ratificira. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Mravljak, rad bi vas vprašal, ali je možna začasna uporaba novega
               sporazuma v obdobju, dokler je še v veljavi obstoječi sporazum? Namreč, tretji
               odstavek 7. člena sedaj veljavnega sporazuma glasi: "Sporazum velja za nedoločen čas,
               če ga katera od držav pogodbenic ne odpove v pisni obliki po diplomatski poti. V tem
               primeru sporazum preneha veljati 30. dan po prejemu odpovedi." <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage61">(Nadaljevanje)</stage> Je mogoče zadevo urediti za prehodno obdobje?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp61">

               <speaker>GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Žal, ne. Mi smo imeli že predhodna posvetovanja z madžarsko stranjo, kjer smo želeli,
               da bi to čimprej uredili, te zadeve, vendar so nam odgovorili, da njihova ustava ne
               dopušča in njihov notranji pravni red, ker morajo vse sporazume, povezane s
               človekovimi pravicami in varnostjo osebnih podatkov, varovanja osebnih podatkov, po
               tej proceduri, ki ne dovoljuje začasne uporabe. Tako, da smo morali potem njihovo
               argumentacijo nekako sprejeti. Pogledali smo tudi vzorce podobnih sporazumov, kot jih
               sklepa Republika Madžarska z Avstrijo, z drugimi državami, da začasne uporabe za tako
               obliko sporazumov nima. Res pa imajo za tehnične sporazume okrog tranzita, prometa.
               Tako, da dokler ne bo ratifikacije v obeh državnih zborih, bo veljal stari sporazum.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>To pomeni, da to, kar pravzaprav vi predlagate, ni uresničljivo. Potem ni
               uresničljivo, da ta sporazum velja od dneva podpisa dalje. Potem so sklepi, ki jih vi
               predlagate, nelogični.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp63">

               <speaker>GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Če lahko samo toliko rečem, mi smo to dali v proceduro, mislim, da že meseca
               novembra. Takrat teh podatkov še nismo imeli, da tega ne bo možno uresničiti. Te
               podatke imamo sedaj mogoče od deset dni nazaj z madžarske strani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Že, ampak poglejte, v končnih določbah sporazuma, ki nam ga dajete v potrditev, v
               točki 8-1, v oklepaju, na koncu odstavka piše: "Določila tega sporazuma se začasno
               uporabljajo od dneva podpisa." To pomeni, da besedilo ni usklajeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp65">

               <speaker>GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Ne, pravim, da je to pobuda, ki je bila takrat, ko smo jo dali v proceduro, to je
               bilo meseca novembra, če se ne motim, je bilo tako besedilo, ker smo mi želeli rešiti
               čimprej. Vendar se je sedaj pokazalo, ko smo to konsultirali z madžarskimi organi, da
               to enostavno ni mogoče. Zato je to...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Mravljak, ali vas jaz pravilno razumem, da besedilo, ki ga mi imamo v pisni
               obliki, v končnih določbah, kjer glasi, da "določila tega sporazuma se začasno
               uporabljajo od dneva podpisa", ta hip ni aktualno besedilo, ker ste se vi že
               dogovorili, da so stvari drugačne, kar pomeni, da bi morali to besedilo, če vam ga
               hočemo danes verificirati, vi najprej spremeniti, da bi vam končno obliko lahko
               verificirali? Jaz vam ne želim greniti življenja, ampak logično sprašujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp67">

               <speaker>GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>No, kot pravim, to ne bo možno v tej obliki, iz teh razlogov, kot sem jih povedal.
               Vendar gre sedaj za pobudo, ki je bila, saj pravim, dana takrat v postopek in kot
               pobuda v bistvu niti ni - po zakonu o zunanjih zadevah ne bi bilo niti potrebno, da
               damo v tej obliki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kaj pravi zunanje ministrstvo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp69">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Zunanje ministrstvo je mnenja, da kar se tiče drugih določb tega sporazuma, tukaj ni
               vsebinskih razlik, tudi med tem, kar je bilo na osnovi sondacij z madžarsko stranjo
               ugotovljeno. Seveda, končna določba je pa dejansko takšna, da bi nam odgovarjalo, da
               začne začasno veljati. Zato smo tudi to predvideli. Po našem zakonu je to možno in
               sorazmerno veliko uporabljamo. V tem primeru pa to ne bo možno.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage63">(nadaljevanje)</stage> Po zakonu, če gre za začasno veljavo, mora dati
               ta komisija soglasje. V tem primeru to soglasje ne bo potrebno, ker toliko je
               sporazum spremenjen. Predlagam, da komisija potrdi ta izhodišča, pooblasti za podpis
               delegacijo, ker je tudi uvodni trenutek. Sedaj bo obisk na visoko ravni iz Madžarske
               in je tudi to omogočilo, da bo prišlo tako kmalu do sporazuma za katerega Madžari
               nimajo ne vem kako posebnega interesa. Seveda tisti sklep o začasni veljavi pa
               odpade. To bi bil naš predlog. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Oba predstavnike vlade. Takega besedila naš predsednik vlade ne more podpisati, ker
               ste že povedali, da je nesprejemljiv za madžarsko stran. Torej je treba besedilo
               zagotovo popraviti, če drugače ne, da se zadnji stavek iz tega 8. člena preprosto
               črta. Povedali ste, da bo ta sporazum veljal od ratifikacije v obeh parlamentih
               dalje. Tako sem razumel. Sedaj imamo to možnost, da mi tako besedilo kot ste ga nam
               dali, zavrnemo, ker vi pravite, da ni primerno za podpis. Je pa seveda druga možnost,
               da mi to točko prekinemo in na naslednji seji OMA, ki bo predvidoma 3. to je dan pred
               obiskom, vi pridete z novim čistopisom in v tisti čistopis potrdimo, sklep pa se
               glasi.</p>
               <p>Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal. Ti dve možnosti jaz
               pravzaprav vidim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp71">

               <speaker>VIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Jaz predlagam še tretjo možnost. Da odbor ugotovi, da se ne strinja s tistim
               odstavkom, ki govori o začasni veljavi, ampak da se podpiše tako, da bo zadnji
               odstavek glasil.</p>
               <p>Da stopi v veljavo z dnem izmenjave ratifikacijskih listin. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospodje! Jaz nikakor nočem oteževati dela predsedniku vlade. Posebej še, ker gre za
               bilateralno srečanje na ravni premiejev. Ampak zdi se mi nekorektno, da vas moram jaz
               kot predsednik odbora za mednarodne odnose opozarjati na zadeve, ki bi jih morali vi
               tukaj predstaviti in vi predlagati rešitev. Vi pravzaprav nas silite v situacijo, da
               podpremo nekaj za kar pravzaprav ni podlage v 60. členu zakona o zunanjih zadevah, ki
               govori o začasni uporabi. Če vi tega besedila ne popravite, to ni mogoče. Ampak, če
               sem pravilno razumel vi sedaj govorite o tem, da bo sporazum veljal od dneva
               ratifikacije v obeh parlamentih dalje oziroma od zadnje ratifikacije. O.K. To v tem
               predloženem besedilu ne piše. Kar pomeni, če vam mi damo blagoslov za sporazum v
               katerem se črta samo zadnja točka, vi nimate v sporazumu člena, ki govori o tem, o
               čemer ste se vi z madžarsko stranjo že uskladili. Zato.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage65">(nadaljevanje)</stage> Gospodje jaz tukaj prekinjam to točko dnevnega reda in
               vam predlagam, da imate dve možnosti.</p>
               <p>Ali nam vrnete dopolnjeno besedilo sporazuma, ki bo vsebovalo vse te elemente o
               katerih ste nas danes tukaj seznanili in mi na podlagi razprave, ki smo jo danes že
               imeli, to obravnavamo na naši seji? Je pa seveda varianta ali gremo na korespondenčno
               sejo ali pa na redno sejo? Ampak brez, da bi vi osnovno besedilo popravili, popravek
               pa pred tem verificirali na svoji vladi, pa ali to delate korespondenčno ali
               kakorkoli, to je vaš tehnični problem. Mi ne moremo dati soglasja za podpis takega
               dokumenta. Zato brez, da bi sprejemal sklep, prekinjam to točko dnevnega reda.
               Prosim, da se vlada uskladi med ministrstvi in pripravi gradivo, ki ga bomo mi lahko
               absolvirali in tudi potem verificirali.</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.title3">2.B TOČKO DNEVNEGA REDA - MADŽARSKA SPORAZUM O VZAJEMNEM
                  PRIZNAVANJU SPRIČEVAL IN DIPLOM.</title>
               </p>
               <p>Predstavnik ministrstva za šolstvo je? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp73">

               <speaker>JANJA ŽLOGAR-PIANO:</speaker>

               <p>Jaz bi na kratko povedala kateri so tisti razlogi, ki so nas vodili, da podpišemo
               nov sporazum. Kajti z Madžarsko imamo že sklenjen sporazum, ki smo ga prevzeli,
               sklenjen je bil s SFRJ še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ali lahko nekoliko glasneje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp75">

               <speaker>JANJA ŽLOGAR-PIANO:</speaker>

               <p>Povedala bom v glavnem razloge, zakaj smo storili vse, da se z Madžarsko podpiše ta
               sporazum, ki ga imete pred seboj.</p>
               <p>V veljavi je že sporazum, ki obravnava isto tematiko, vendar je bil sklenjen leta
               1980. V zadnjem času so se tako na Madžarskem kot tudi v Sloveniji sta se s preminila
               oba izobraževalna sistema, poleg tega imamo tudi izkušnje pri izmenjavi v visokem
               šolstvu, v programu Cepus in da se pospešijo postopki nostrofikacije spričeval je bil
               potreben ta sporazum. Če bo še kakšno konkretno vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospa Marija Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp77">

               <speaker>MARIJA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi dan za dnem se ukvarjamo s tem, da kako strašno težko ratificirati
               diplome pridobljene na Madžarskem. Ali to sedaj rešiti problem ali ne? Diplome so
               priznane tudi za delo ali pa samo za nadaljnje šolanje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp78">

               <speaker>JANJA ŽLOGAR-PIANO:</speaker>

               <p>Po zakonu o nistrifikaciji v tujini pridobljenih šolskih spričeval je nostrifikacija
               mogoča za oba primera. Tako za nadaljevanja šolanja kot za zaposlitev. Ta sporazum bo
               omogočal pri priznavanju spričeval hitrejši postopek. Če vas zanima za priznavanje
               diplom, še posebej zato, ker univerza kot veste,<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage67">(Nadaljevanje)</stage> po ustavi je avtonomna, ima pa v tem zakonu o
               <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage68">(?)</stage>nostrifikaciji javno pooblastilo, da to počne, ravno zaradi tega sporazuma se bodo
               ti postopki, bodo hitrejši.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Želel bi vas še nekaj vprašati. Vi govorite o tem, da bo ta sporazum namestil
               trenutno veljavni sporazum.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp80">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Ne, trenutno veljavni sporazum bo ostal še v veljavi za tista spričevala, ki so bila
               pridobljena pred uveljavitvijo. Namreč, ker prihajajo ljudje, starejši, ki so šolo
               končali, ne vem, pred 10, 15 leti. Delno ga nadomestil za ta spričevala, ki bodo
               pridobljena po tem sporazumu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Vi ste zapisali v gradivu, ki ste nam ga poslali in zdaj vam bom prebral stavek:
               "Osnovni razlog je, da bo predlagani sporazum nadomestil in nadgradil." Iz vsebine je
               pa razvidno, da ne bo nadomestil, ker bo še vedno ostal v veljavi. Lahko bo dopolnil
               prejšnjega, ampak nadomestil ga zagotovo ne bo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp82">

               <speaker>GOSPA_________:</speaker>

               <p>Se opravičujem, lapsus je bil v gradivu. Saj iz besedila sporazuma je pa vidno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. Predlagam, da v zvezi s tem gradivom razpravljamo in potem glasujemo o
               predlogu sklepa, ki glasi: "Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo
               strinjal." Želi kdo razpravljati o tem? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage69">(Ne želi.)</stage> Potem predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage70">(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage71">(? članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan in zaključujem točko 2.b.</p>
               <p>Prehajam na <title xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.title4">3. TOČKO DNEVNEGA REDA - MEDNARODNA DEJAVNOST.</title> Samo hip, če
               počakate, toliko, da vam razdelimo gradivo in boste videli, za kaj gre. Jaz pa ta
               hip, v tem času predstavim prvi del in sicer je najprej udeležba na 2. regionalnem
               evropskem forumu parlamentarcev Habitat, ki bo od 1. do 3. februarja v Zagrebu. Odbor
               za infrastrukturo in okolje je predlagal, da se omenjenega foruma udeležijo gospodje
               Jakob Presečnik kot predsednik, gospod Miran Jerič kot podpredsednik in gospod
               Aurelio Juri kot član. Jaz predlagam, da sprejmemo sklep, ki glasi: "Odbor se je
               strinjal z udeležbo Jakob Presečnika, Mirana Jeriča in Aurelia Jurija na omenjenem
               forumu." Želi kdo razpravljati v zvezi s tem? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage72">(Ne želi.)</stage> Lahko potrdimo predlog
               sklepa?</p>
               <p>Kdo je za? Hvala. Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage73">(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan.</p>
               <p>Prehajam na naslednjo točko, to pa je udeležba predsednika skupine prijateljstva z
               Japonsko, gospoda Bogomirja Špiletiča, na slovesnosti ob predaji sadik 300 češenj za
               Slovenijo, ki bo 3. februarja 1999 v Tokiu. Obisk naj bi trajal 3 do 4 delovne dni,
               potne stroške, stroške prenočišča in bivanja pa krije državni zbor. Jaz sem za to, da
               naj ne bi bilo zapletov<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage75">(Nadaljevanje)</stage> sklical
               korespondenčno sejo, na kateri sem vas prosil, da se do tega predloga opredelite,
               ampak seja ni bila sklepčna. Moram povedati, da tako kot doslej, poslanska skupina
               SDS, katere predsednik je gospod Špiletič, ni sodelovala na tej seji in ni omogočila
               njene sklepčnosti. Zato zaradi korektnosti ponovno predlagam odločanje o tej pobudi,
               da gospod Špiletič sodeluje pri izročitvi 300 sadik na Japonskem. Imate zraven tudi
               njegov dopis, v katerem prosi za odobritev njegove poti. Želi kdo razpravljati?
               Gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp84">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Jaz podpiram to pobudo, naj gre na Japonsko, ampak mene samo zanima, kakšne bodo te
               češnje. Ali bodo to take za jest ali bodo okrasne? Hvala. Lepo, kar naj gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Jaz prosim, da se priglasite k besedi, če bi kdo rad razpravljal. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp86">

               <speaker>CIRIL METOD PUNGARTNIK:</speaker>

               <p>Jaz sem sicer član odbora, ampak čudno se mi zdi, da bo ta odbor poslal nekoga na
               Japonsko, ki pa noče se udeleževati sej in obstruira pravzaprav seje tega odbora. To
               se mi čudno zdi. Če gre samo za prevzem češenj, potem bi bilo bolj prav, da gre eden
               iz odbora za kmetijstvo gor, ne pa iz odbora za mednarodne zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ne, Japonci so nekako ocenili, da bi bilo dobro, če bi bil prisoten predsednik
               skupine prijateljstva in to je razlog. To je razvidno tudi iz besedila dopisa, ki ga
               je vodja poslanske skupine SDS, gospod Špiletič, naslovil na odbor. Gospod Špiletič
               osebno ni član odbora za mednarodne odnose, je pa predsednik poslanske skupine, ampak
               on nam je že razložil, zakaj njihovi poslanci ne morejo sodelovati in ne sodelujejo
               pri delu odbora za mednarodne odnose. Jaz povem tudi svoj glas. Jaz se bom načelno
               vzdržal pri tem glasovanju, da mi ne bi kdo očital dvoličnosti. Predlagam, da
               glasujemo o pozitivno formuliranem sklepu: "Odbor se je strinjal z udeležbo Bogomira
               Špiletiča na omenjeni slovesnosti."</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage76">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage77">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je s tem sklep izglasovan.</p>
               <p>Potem obvestilo članom odbora, da bo delegacija odbora za mednarodne odnose
               skupščine Črne Gore pod vodstvom njegovega predsednika Predraga Popovića na uradnem
               obisku v Republiki Sloveniji od 3. do 6. februarja letošnjega leta. Uradni pogovori
               pa so predvideni za četrtek in petek, 4. in 5. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage79">(Nadaljevanje)</stage> Vabilo je bilo poslano na podlagi sklepa odbora za mednarodne
               odnose, ki ga je odbor sprejel na 57. seji, 10.9.1998. Vodje poslanskih skupin bodo
               te dni prejeli dopis, v katerem prosimo, da prijavite člane delegacije.</p>
               <p>Hkrati sem vas dolžan obvestiti, da bo predsednik državnega zbora Republike
               Slovenije, gospod Janez Podobnik, 5. in 6. februarja obiskal Švico.</p>
               <p>Določiti pa moramo tudi sestavo delegacije odbora za mednarodne odnose, ki bo pod
               vodstvom predsednika Kacina v času od 9. do 12. februarja 1999 obiskala Kraljevino
               Španijo in Portugalsko. V skladu s sklepom 65. seje odbora naj bi delegacijo
               sestavljala še dva poslanca iz strank vladajoče koalicije in dva poslanca iz strank
               opozicije. Na podlagi dopisa, ki je bil posredovan vodjem poslanskih skupin, pa smo
               dobili več prijav, kot pa je mest v delegaciji. Imamo šest prijav, lahko pa se določi
               štiri oziroma petčlansko delegacijo. Prijavljeni so: gospod Jakob Presečnik iz
               slovenske ljudske stranke, gospod Zoran Lešnik iz DeSUS-a, gospod Aurelio Juri iz
               poslanske skupine združene liste slocialnih demokratov, ki je hkrati tudi vodja
               skupine prijateljstva s španskim parlamentom, gospod Zmago Jelinčič in oba poslanca
               narodnosti, gospod Roberto Battelli in Maria Pozsonec.</p>
               <p>Zato predlagam, da se zdaj dogovorimo okrog sestave te delegacije. Brez zamere, oba
               predstavnika narodnosti, bi rekel, da dva iz ene poslanske skupine preprosto ne
               moreta v delegacijo in bi bilo treba sprejeti tukaj odločitev. Po drugi strani pa
               tudi manjšinca ne sodita ne v vladajočo koalicijo, ne v opozicijo, in je tukaj
               nekoliko težav. Ampak mi smo gostitelje obvestili, da prihaja petčlanska delegacija,
               zato predlagam, da se vendarle na nek način tukaj uskladimo in določimo delegacijo v
               skladu s prvotnim sklepom, ki izhaja iz 65. seje odbora.</p>
               <p>Želi kdo besedo? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage80">(Ne želi.)</stage> Mi potrebujemo formalni sklep odbora, zato prosim za
               kakšen predlog, kako zadevo urediti. ...<stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage81">(Medsebojni pogovor)</stage>... Ali se bo pooblastilo
               predsednika, da določi delegacijo ali kako? Ker jaz moram jutri poslati dopis, da se
               razumemo. Jaz bi opravil kakšen individualen pogovor po seji, če se tako dogovorite -
               bi bilo to mogoče? - in preskočimo ta hip odločanje. V redu.</p>
               <p>Hkrati vas obveščam, da bo 10. februarja v Ljubljani trilateralno srečanje na nivoju
               predsednikov parlamentov Republike Slovenije, Republike Italija in Republike
               Madžarske. Tako, da je to tudi ena od zadev, kjer bi bilo dobro, da se je eden od
               manjšincev udeleži, vsaj eden, in je to mogoče dodatni argument, ko odločamo o tem.</p>
               <p>Obvestilo članom odbora govori tudi o tem, da se naš predsednik, gospod Podobnik,
               15. in 17. februarja odpravlja na Irsko.</p>
               <p>16. februarja pa bo v avstrijskem parlamentu delegacija pod vodstvom podpredsednice
               Ede Okretič-Salmič. V delegaciji pa bosta še predsednik in podpredsednik komisije za
               poslovnik, dr. Ciril Ribičič in Josip Bajc. Zato predlagam, da <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage83">(Nadaljevanje)</stage> sprejmemo sklep, da se je odbor strinjal z
               navedenim sklepom. Želi kdo razpravljati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp88">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Ali ne bi bilo bolj smiselno, če bi delegacijo vodil dr. Ciril Ribičič, ker mislim,
               da gospa Okretič... no, ja, skratka, poenostavljeno rečeno, bi bi bilo bistveno
               bolje, če bi vodil delegacijo gospod Ribičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Jaz se ne bi spuščal v vodenje delegacije. Prosim, da sprejmemo sklep, da se udeleži
               tričlanska delegacija v sestavi, in naštejemo priimke po abecednem vrstnem redu.
               Lahko sprejmemo tak sklep? Lahko.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage84">(10 članov.)</stage> Je kdo za? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage85">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi ta sklep je izglasovan.</p>
               <p>Za gospoda van den Broeka sem že povedal, da prihaja 2. marca in bi se rad srečal z
               odborom za mednarodne odnose, s komisijo za evropske zadeve in slovenskim delom
               pridružitvenega parlamentarnega odbora, in to ne z vsakim posebej, ampak z vsemi
               hkrati.</p>
               <p>Mislim, da sem že omenil, da gospod Janez Podobnik od 1. do 3. marca odhaja na
               Dansko.</p>
               <p>Za konec še predlagam, da se ustanovi skupina prijateljstva s Ciprom. Pobuda je bila
               dana ob pogovorih predsednika državnega zbora, Janeza Podobnika, in predsednika OMA,
               Kacina, z ministrom za zunanje zadeve Republike Ciper, dr. Ionisom Casulidesom <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage86">(?)</stage>,
               to je bilo 21. januarja letos. Ciper je država, ki se skupaj z nami pogaja za
               polnopravno članstvo v Evropski uniji, zato se mi zdi, da bi bilo primerno, da
               ustanovimo tudi skupino prijateljstva, ki naj prispeva svoj del k sodelovanju med
               parlamentoma.</p>
               <p>Zato dajem na glasovanje predlog sklepa: Odbor soglaša z ustanovitvijo skupine
               prijateljstva s Ciprom.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage87">(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage88">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Roberto, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp90">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala. Mislim, da bi bilo treba čimprej navezati stike s Ciprom in se tudi dogovorti
               za izmenjave obiskov. In to iz več razlogov.</p>
               <p>Mi v okviru OVSE s Ciprom izredno dobro sodelujemo. To je država, ki, kot vemo, je
               tudi kandidatka za prvi krog širitve; ima zelo specifične probleme, zelo zanimive
               probleme, ki imajo določene analogije tudi s situacijo v bivši Jugoslaviji. Poleg
               vsega imamo mi tam nekaj svojih vojakov v okviru OZN. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala, Roberto. Vse to so argumenti. O vsem tem smo se pogovarjali z njihovim
               ministrom in to je pač posledica, "follow up" tega razgovora. Mi želimo, da bi do teh
               obiskov prišlo čimprej. Zato tudi predlagam tak sklep, ki je bil izglasovan.</p>
               <p>S tem zaključujem točko mednarodna dejavnost in prehajam na točko... Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp92">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, mislim, da si preskočil točko k), dopis vodje poslanske skupine
               slovenske ljudske stranke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ja, to točko sem preskočil, ker sem se z gospodom Kanglerjem o tem predčasno
               pogovarjal. On odhaja na obisk v mesecu marcu, do takrat pa bo pridobil vabilo, kjer
               bo podpisan nekdo drug, ne pa <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage90">(nadaljevanje)</stage>
               ta, ki je podpisan sedaj. Potem bomo formalno o tem odločali. Še nikoli nihče od nas
               ni in verjetno tudi ne bo odšel na obisk na tuje, če bo vabilo podpisal naš
               veleposlanik. Še manj, če bi to podpisal naš konzul. V tem primeru pa je vabilo
               podpisal častni konzul. Zato niso izpolnjeni formalne podlage za odločanje in sva se
               dogovorila, da bo izpolnil pogoje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp94">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Predsednik! Jaz se v načelu s tem sicer strinjam. Želel bi opozoriti, da konkretno
               pri gospodu Špiletiču, ko smo ga pošiljali po češnje na Japonsko tudi nisem videl
               dopisa japonskega parlamenta ali katerekoli druge uradne institucije. Ampak zgolj
               depešo ministrstva za zunanje zadeve ali nekaj podobnega. Jaz se strinjam s to vašo
               prakso, predlagam, da smo dosledni pri vseh teh zadevah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Pri gospodu Špiletiču gre za eno drugo dejstvo. Predsednik parlamenta, ki bo izročil
               te češnje je hkrati vodja skupine prijateljstva z slovenskim parlamentom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp96">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage91">(Ni vklopljeno.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. ... <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage92">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ...</p>
               <p>Prehajamo na <title xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.title5">TOČKO - RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Potem pa še na zaprto točko. Najprej v zvezi s točko razno. Kolegice in kolegi! Jaz
               bi vas prosil za eno pomoč.</p>
               <p>Odbor za mednarodne odnose sedaj že nekaj časa dela brez prisotnosti poslancev
               Socialdemokratske stranke in med njimi je tudi podpredsednik odbora, gospod Luci.
               Zaradi mednarodnih dejavnosti pa se včasih lahko zgodi, da predsednika ni pravočasno
               v državi in po logiki stvari proceduralno ni možno izpeljati seje odbora za
               mednarodne odnose. Zato bi vas prosil za neke vrste pomoč. Da najdemo rešitev, po
               kateri bi znotraj odbora za mednarodne odnose vendarle lahko pooblastili članico ali
               člana odbora, da opravlja funkcijo podpredsednika odbora za mednarodne odnose, dokler
               se SDS teh sej ne udeležuje. Danes smo v zadnjem trenutku sicer uspeli z veliko
               zamudo prileteti v domovino in izpeljati to sejo. Ampak, lahko bi bile pa težave.
               Posebej še, ker so določeni roki do kdaj je treba pogajalska izhodišča v Bruselj
               izročiti.</p>
               <p>Zato vas prosim vse tiste, ki podrobneje poznate poslovnik za razmislek, da bi do
               naslednje seje poiskali eno rešitev, ki bi imela tudi pravno podlago in ne bi dodatno
               zapletala dela odbora za mednarodne odnose. Se priporočam za sodelovanje. Gospod
               Zoran Lešnik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp98">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Jaz se nisem spoštovani kolega Jelinčič za to javil. Ampak me nekaj stvari zanima. V
               zvezi z to odsotnostjo. Oni sicer bojkotirajo ali kako se temu reče, obstrukcija.
               Kako je s tem? Ali je to upravičeno? Oni se opravičujo ali se ne opravičijo? To je
               ena stvar, ki me zanima.</p>
               <p>Drugo. Podpiram predsednik tvoj predlog. Kajti mislim, da odbor mora delati in
               opraviti svoje delo.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage94">(nadaljevanje)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kar zadeva tvoje vprašanje. Vam bom do naslednje seje posredoval pisni odgovor, ki
               ga je name naslovil KVIAZ in odgovarja ravno na ti dve vprašanji.</p>
               <p>Eno se nanaša na poslansko skupino SDS, drugo pa na poslansko skupino SKD. Tako, da
               ne bi sedaj na dolgo. Gospa Marija Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp100">

               <speaker>MARIJA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz razmišljam v dve smeri. Ali bi imeli glede na težo odbora dva
               podpredsednika in potem bi bilo treba prositi KVIAZ, da razpiše. To bi bila ena
               rešitev. To da najstarejši poslanec. ... <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage95">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ... Na podlagi
               tistega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kolegica Pozsonceva! Kar zadeva vaš prvi predlog je potrebna sprememba odloka do
               spremembe odloka pa po mojem še nekaj časa ne bo prišlo, ker se bo državni zbor
               poskušal izogniti dodatnim zapletom in politizacije tega vprašanja v upanju, da se
               katera od poslanskih skupin zresni in začne ponovno sodelovati pri delu odbora za
               mednarodne odnose.</p>
               <p>Kar pa zadeva najstarejšega med nami, bi bilo treba preprosto pogledati. Ampak je
               zopet vprašanje. Ali lahko odbor pooblasti najstarejšega ali lahko predsednik
               pooblasti najstarejšega v času svoje odsotnosti? Lahko se zmenimo, da to je tudi
               najstarejši oziroma najvišji po funkciji. V tem primeru je to. Ali lahko končam?
               Tekmovanje za najlepšega bo problematično. Imamo pa ta hip po položaju najvišjega
               podpredsednika državnega zbora, ki je naš član. To je Andrej Gerenčer in če bi za to
               obstajala možnost, bi se lahko dogovorili tudi za tako možnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp102">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Zelo dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ampak vas prosim, da poiščemo poslovniško podlago za kaj takega. Želi še kdo pod
               točko razno? Prosim, Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp104">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Jaz sem pred časom poslal na vaš naslov in ob enem
               tudi v vednost vsem vodjem poslanskih skupin v državnem zboru in ministrstvu za
               zunanje zadeve. Dokument, ki sem ga sedaj ko sem se vrnil 17. januarja 1999 iz
               Jugoslavije dobil tam. Gre za dokument pravne osnove, ki predstavlja izhodišče
               jugoslovanske strani pri vprašanju polotoka Prevleke.</p>
               <p>Dokument predstavlja pravno osnovo na kateri namerava jugoslovanska stran odrekati
               Hrvaški pravico do polotoka in s to akcijo je že začela, za enkrat zelo uspešno. Res,
               zelo uspešno. Zadeve so se zabremzale in Američani so dali veto na vse operacije, ki
               se dogajajo s hrvaške strani na Prevleki. Zadeva je na treh straneh in v devetnajstih
               točkah, mislim, da bi bilo smiselno, če bi tudi naš odbor jutri, ko bomo zavrnili ta
               neživljenjski in protislovenski sporazum o maloobmejnem sodelovanju med državama, da
               bi se na osnovi tega papirja pripravil tudi en dokument, ki bi bil v skladu z sklepi
               nadaljevanja 86. skupne seje odbora za mednarodne odnose in odbora za obrambo v
               prejšnjem mandatu, kjer smo se dogovorili oziroma soglasno sprejeli sklep, da mora
               država pripraviti izhodišče za morebitno mednarodno arbitražo. Prva zadeva.</p>
               <p>Druga zadeva.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage97">(Nadaljevanje)</stage> V Čedadu je v
               stolnici tako imenovana Račisova Ara, na kateri je bil do nedavna izklesan
               najstarejši slovenski zapis iz leta 779, to se pravi 250 let starejši od Brižinskih
               spomenikov in pred kratkim je bil ta slovenski del napisa odklesan. Mislim, da bi
               moralo ministrstvo za zunanje zadeve v zvezi s tem sprožiti pri italijanskih oblasteh
               vsaj kakšno vprašanje oziroma pritožbo, kajti gre za uničevanje slovenske kulturne in
               zgodovinske dediščine in mislim tudi, da gre na oni strani za namerno uničevanje teh
               dokazov o slovenski avtohtonosti na tem področju. To bi bil tudi moj predlog. Žal,
               danes nismo imeli pobud poslancev, ampak naj se ta moj predlog oziroma ta zadeva
               sprejme kot pobuda tako ministrstvu za zunanje zadeve kakor tudi ministrstvu za
               kulturo, da na tem področju storita vsaj poizvedovanja in mogoče tudi kakšno noto
               sosednji državi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kolega Jelinčič, ali lahko jaz izkoristim to priložnost, pa v duhu tistega, kar smo
               se pogovarjali na zadnji seji, upam, da nam boš ti izročil kopijo poročila, ki ga je
               dobila zahodno evropska unija, in ki ravno tako govori o tvojem bivanju v Jugoslaviji
               in o spoznanjih tega bivanja. Res bi se mi zdelo, da bi morali to po formalni poti
               iskati pri naslovniku tega dokumenta. Je pa že zadnjič bil tukaj jasno izkazan
               interes med člani odbora, da bi se seznanili s tem poročilom. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp106">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz nisem bil v funkciji slovenskega parlamenta dol, ampak v
               funkciji člana obrambnega odbora zahodno evropske unije. Moram povedati tudi, da
               stroškov mi ni plačal slovenski parlament. Poleg tega me je slovenski parlament
               oziroma tale odbor vrgel ven iz slovenskega dela pridružitvenega odbora in poleg tega
               me tudi koordinacija parlamentarnih strank ne vabi na sestanke oziroma mi niti vabil
               ne pošilja in imam občutek, ne vem zakaj bi dajal ta poročila, če konec koncev ste me
               iz vseh teh inštitiucij državnega zbora zmetali ven.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Razumel sem tvoj odgovor, jaz pa samo ponavljam. Interes za to poročilo obstoji, ker
               je bilo s tvoje strani tudi povedano, da so poslanke in poslanci neuki in ne razumejo
               razmer. Vsebina tega poročila pa pojasnjuje stanje in omogoča razumevanje razmer. To
               je bil osnovni razlog zakaj smo izrazili, oziroma jaz kot predsedujoči sprašujem v
               zvezi s tem. Ampak tvoj odgovor je bil ne dvoumen. Mislim, da si nam jasno odgovoril
               na vprašanje in pričakovanje. Lahko končamo točko razno? Gospod Grasselli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp108">

               <speaker>ANDREJ GRASSELLI:</speaker>

               <p>Jaz bi se morda čisto na kratko oglasil v zvezi s to argumentacijo, ki jo je
               pripravila jugoslovanska stran v zvezi s Prevlako. Mi smo to gradivo dobili. Smo ga
               tudi skrbno preučili.</p>
               <p>Osnovni problem tega gradiva je ta, da izhaja iz predpostavke, da so bile meje med
               republikami v nekdanji Jugoslaviji administrativne. To ni v skladu z ustavno resnico
               in pa seveda je diametralno nasprotno stališče od tega, ki ga je zavzel Badinter v
               svojem arbitražnem mnenju. To so tiste postavke, na katerih pravzaprav sloni naša
               argumentacija, je slonela od začetka in za katere smatramo, da ne moremo od njih
               odstopiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi vas opozoril, da gre za točko razno in da sem razumel to predvsem
               kot priložnost, da se na problem opozori. Jaz se opravičujem, ker številne pošte, ki
               me je čakala tukaj, nisem uspel pregledati, ker sem prišel šele pozno popoldne. Ampak
               gre za tako pomembno vprašanje, da bi potem morali razpravljati tudi na odboru za
               mednarodne odnose. Mi že imamo še vedno prekinjeno zaprto odbora za mednarodne
               odnose, kjer nas čaka nadaljevanje razprave o Hrvaški in to zagotovo sodi v ta
               kontekst, kajti stališča, ki zadevajo nekatera vprašanja meje med Zvezno republiko
               Jugoslavijo in sosednjimi državami ima lahko neposredne pravne posledice tudi na mejo
                  med<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage99">(Nadaljevanje)</stage> Republiko Slovenijo in
               sosednjimi državami. Zato predlagam, da ne nadaljujemo razprave danes, ampak se
               enkrat resnično poglobimo do tega vprašanja. Gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp110">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Jaz sem želel samo reči, da taka ocena tega dokumenta v ministrstvu za zunanje zadeve
               ni razlog, da ga mi ne bi dobili in preučili. Torej predlagam, da ga mi čimprej
               dobimo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp111">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Gospod Zagožen, vsem poslanskim skupinam je bilo poslano tole. To je bilo poslano dne
               26.1.1999.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.sp112">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Dobro. Kolegice in kolegi, zaključujem točko razno in začenjam zaprto sejo in prosim
               predstavnike javnosti, če nas lahko zapustijo. Hvala za sodelovanje.</p>
               <stage xml:id="SDT2-OZMO-Redna-071-1999-01-28.stage100">(Konec odprtega dela seje 28. januarja 1999 ob 20.23 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>