<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za mednarodne odnose</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">E9F7B29ABA1DB596C125683B00379B59</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">18AF135D771D3573C1256843002E589C</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=18AF135D771D3573C1256843002E589C</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.OZMO" n="112">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-12-09"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.OZMO">
                        <orgName key="OZMO">Odbor za mednarodne odnose</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA MEDNARODNE ODNOSE</stage>
            <stage type="session">112. seja</stage>
            <stage type="date">(9. december 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jelko Kacin, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.11 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Spoštovana kolegica in kolegi. Začenjam 112. sejo odbora za mednarodne odnose. Za po
               popoldan so se upravičili gospod Andrej Gerenčer, ki ga nadomešča gospod Terčon,
               upravičila pa sta se tudi gospod Borut Pahor in Zmago Jelinčič. Glede na to, da je
               trenutno prisotnih, zdi se mi 11 poslank in poslancev, 12,je odbor za mednarodne
               odnose sklepčen in lahko formalno začne s svojim delom.</p>
               <p>Za današnji sklic sem vam posredoval vabilo in gradiva, zato vas uvodoma sprašujem
               ali so dodatni predlogi za dopolnitev, spremembo dnevnega reda. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp2">

               <speaker>DR. BORIS FRLEC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik. Predlagam, da se umakne 5. točka, to je predlog aktov v nasledstvu
               sporazuma nekdanje Jugoslavije za Republiko Turčija, ki naj ostane v veljavi med
               Republiko Slovenijo in Republiko Turčijo. Razlog je preprost. Pripravljen je nov
               sporazum in tega akta preprosto ne bo potrebno potrjevati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Veseli me, da ste to predlagali vi, ker sicer bi to predlagali mi z
               enakimi argumenti.</p>
               <p>Ni drugih predlogov. Potem predlagam, da potrdimo predlagani dnevni red brez točke
               5.</p>
               <p>Kdo je za, prosim, da to potrdi z dvigom rok? Hvala lepa. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dnevni red potrjen.</p>
               <p>In prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je <title>POTRDITEV ZAPISNIKA OD 47., 52., 53., 86., 88., 89., 10</title>
               </p>
               <p>
                  <title>2., 103. KORESPONDENČNE, 106. KORESPONDENČNE, 107. IN 109. KORESPONDENČNE SEJE
               ODBORA ZA MEDNARODNE ODNOSE.</title> Gradiva imate priložena s sklicem. Gradivo je tudi
            na vpogled v okolju Lotus Notes. Želi kdo razpravljati o priloženih zapisnikih? Ne vidim
            prijav k razpravi, zato predlagam, da paketno potrdimo predlagane zapisnike. </p>
               <p>Kdo je
               za potrditev? Hvala lepa. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so zapisniki potrjeni.</p>
               <p>Točka 1 je zaključena.</p>
               <p>In prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to so <title>VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA ZA MEDNARODNE ODNOSE.</title>
               </p>
               <p>Kdo želi besedo? Gospod Roberto Battelli se je prvi prijavil k besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp4">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Jaz bi gospoda ministra vprašal naslednje. Ali se je
               morda vlada v zadnjih dneh odločila, da prekine pogajanja z Republiko Hrvaško v zvezi
               z določitvijo meje med državama.</p>
               <p>Namreč glede na to, kar je bilo moč prebrati v medijih kaže, da po mnenju vodje naše
               pogajalske skupine se Hrvaška nahaja ta trenutek na nekih drugih ciljih za tisk v
               pravni ravni,  po mnenju vodje
               domnevam, da verjetno nižji kot je naša. Jaz mislim, da to ni signal, ki bi sporočal,
               in Hrvaški strani in tudi javnosti pripravljenost naše države na nadaljnja pogajanja
               na tej točki. Reakcija na to je bila tudi od strani dr. Bohteta, ki je umaknil svoje
               sodelovanje v tej skupini, zato sprašujem, kaj se pravzaprav dogaja v zvezi s tem.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosim, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp6">

               <speaker>DR. BORIS FRLEC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, spoštovana poslanka, poslanci! Vlada Republike Slovenije ni
               sprejela nobenega sklepa, ki bi dal slutiti, da so ta pogajanja prekinjena. Kolikor
               sem obveščen, je predsednik diplomatske komisije to svojo izjavo tudi demantiral,
               opravljen je bil razgovor s predsednikom hrvaškega dela diplomatske komisije. V
               prihodnjih dneh bom imel razgovor tako s prof. Bohtetom, kot tudi s prof. Šturmom.
               Dosti nenavadno je, da je prof. Bohte preko javnih medijev sporočil svoj izstop iz
               komisije, ne da bi o tem obvestil mene ali formalno vlado, ki je to komisijo
               imenovala. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod minister, dosti nenavadno pa je, da vodja naše pogajalske skupine kaj takega
               izreče v javnosti in da se vlada do tega ne opredeli, ker je to dosti nenavadno, bi
               vas prosil, da poveste, kakšno je stališče vlade do izjave dr. Šturma, kajti izjava o
               tem, da je sosednja država na drugačni civilizacijski ravni, je v diplomatskem jeziku
               <q>"fopa"</q> brez primere in tega si gospod z akademskim naslovom, ki zaseda formalno vlogo
               glavnega pogajalca težko privošči. Še težje pa si to privošči suverena vlada v
               državi, ki je soseda take države, zato vas sprašujem, kakšno je stališče vlade, ne
               kakšno je stališče gospoda Šturma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp8">

               <speaker>DR. BORIS FRLEC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, stališča vlade o tem še ni, kot sem povedal bom opravil jutri ali
               v ponedeljek razgovor z dr. Šturmom. Jasno in imate prav, ta izjava ne sodi nikamor.
               Je bila pa, kot sem že rekel, demantirana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo želi še zastaviti poslansko vprašanje ali pobudo? Gospod Jože Lenič
               je naslednji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp10">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Gospod minister, jaz vas bi želel vprašati nekaj, kar sem že na prejšnjem odboru,
               odboru za mednarodne odnose sprožil, to je tudi nekaj, kar sem ravnokar dobil tukaj
               na mizo.  Mi smo, bom rekel preko
               medijev in na druge načine smo dobili zelo različne informacije o tem, kaj se je
               dejansko dogajalo ob priliki vašega obiska na Kitajskem. Človek bi skoraj težko
               verjel, da tisto, kar smo brali, bi rekel iz druge roke informacij odraža neko
               dejansko stanje tistega, kar se je dogajalo in mislim, da je danes tukaj idealna
               priložnost, da nam dejansko poveste, kakšne so bile te vaše izjave. Tukaj imam seveda
               v mislih predvsem o kitajski hvali, domnevni kitajski hvali, ki naj bi jo, ki so jo
               novinarji pač tukaj sproducirali, o tem, kako se Slovenijo ceni ob dejstvu, da se ne
               zavzema za varovanje človekovih pravic v Tibetu oziroma ob dejstvu, da ne povabimo v
               našo državo najvišjih predstavnikov Tibeta, ker imamo sam še posebej občutljiv odnos
               do tegavprašanja, nenazadnje sem tukaj v državnem zboru tudi sprejel predstavnike
               Dalelame in to je bilo pred približno enim letom, me je seveda ta vest v časopisih še
               posebej zbodla. Jaz si ne želim kakšnega pretiranega politiziranja, ki se je že
               zgodilo seveda ampak kljub vsemu so bili tisti komentarji tako težki, da zaslužijo
               vaš komentar in mislim, da je danes tukaj idealna priložnost, da te zadeve, da nam te
               zadeve poveste. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp11">

               <speaker>DR. BORIS FRLEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik, če smem, bi si dovolil nekoliko daljši odgovor, ker
               gre dejansko za temo, ki je v slovenski javnosti dobila nesluten obseg na osnovi
               informacije, ki izvirajo iz slabe zapisa pogovora, ki sem ga imel s kitajskim
               zunanjim ministrom Tangom. Slabega predvsem v tem, da je bil ta zapis, ni bil označen
               kot delovno gradivo, ko je prišel v zunanje ministrstvo, sledila je cela vrsta
               majhnih, drobnih spodrsljajev, ki so imeli na koncu rezultat za to, da je bil
               neposredno objavljen v biltenu zunanjega ministrstva Analize, ne da bi bil
               avtoriziran, redigiran in pregledan in spravljen v tisto obliko, ki jo pač bilten, ki
               gre na 64 naslovov, zasluži. Komajda si dovolim tudi omeniti, da ima ta bilten
               zaupno, pa vendar je bil takoj objavljen v javnih medijih. To samo za tehnični, tako
               rekoč tehnični uvod.</p>
               <p>Mi smo v ministrstvu sprožili ustrezne podatke, da bi se v bodoče take spodrsljaje
               ali sosledje drobnih spodrsljajev preprečilo in da bi pač bili objavljeni tisti
               argumenti, ki so za objavo tudi pripravljeni.</p>
               <p>Dovolite mi, da nekoliko širše opišem ta obisk, ki je, če smem dati najprej svojo
               osebno oceno, daleč po uspešnosti presegel naša pričakovanja. Tisto, kar je bil
               osnovni smoter tega obiska, je bilo po letu 1996, ko smo imeli zadnji obisk v Pekingu
               na visoki politični ravni, obnoviti politični... nakaj motivov. Preko političnega
               dialoga smo želeli tudi vzpostaviti oziroma intenzivirati gospodarske odnose z
               Republiko Kitajsko predvsem zaradi tega, ker je trenutna trgovinska bilanca prvič na
               absolutni nizki ravni. Drugič izkazuje desetkratni deficit v slovensko škodo. Razlog za to je bil
               tudi ta, da smo skupaj z ministrstvom za ekonomske odnose in gospodarsko zbornico
               pripravili strategijo načrtnega vstopanja na kitajsko tržišče, ki ne zajema samo že
               znane province Sečuan oziroma glavnega mesta Čengduja, ampak se osredotoča, prvič, na
               trgovinske niše, ki so bile identificirane na Kitajskem, in drugič, temelji svoje
               delovanje na prenosu znanja in tehnologije, kjer ima Slovenija seveda velike
               možnosti. Osredotočili smo se tudi na tiste province, ki doslej niso tudi zahodnim
               gospodarstvom bile dosegljive, to so centralne in zahodne province Kitajske, kar je v
               političnem vodstvu Kitajske naletelo na veliko odobravanje. Skratka, če in kadar želi
               katerokoli slovensko podjetje na Kitajskem uveljavljati svoje interese, ima tja
               odprta vsa vrata.</p>
               <p>Jasno je, da je bil ta pogovor osredotočen tudi na naše videnje stanja v jugovzhodni
               Evropi. Dosegli smo, da je kitajska egzicija <stage>(?)</stage> trdno stala na stališčih, ki so zelo
               podobna stališčem Ruske federacije. Pristala je na to, da ponovno pregleda svoje
               stališče do položaja Zvezne republike Jugoslavije v Združenih narodih.</p>
               <p>V tako imenovanih spornih izjavah sem se samo odzval na stališča, ki jih je s svoje
               strani zunanji minister Republike Kitajske Tang prenesel in tudi rekel, izrazil svoje
               upanje, da se bo demokratizacija Kitajske nadaljevala, tako kot se je pričela, in da
               se bodo problemi, ki jih Kitajska ima, reševali na podoben način, kot se je rešil
               Hongkong, se v teh dneh rešuje Makao, se pravi, ista država, različni sistemi.</p>
               <p>Verjetno se zavedate dejstva, da Slovenija ves čas, tako kot vse druge države, ki
               imajo vzpostavljene diplomatske stike z Republiko Kitajsko, zavzema stališče ene
               Kitajske. Kitajska stran to stališče spoštuje, posebej ker se konsekventno uporablja
               na vseh ravneh, in istočasno pa pravi, da nima nič proti kakršnimkoli trgovskim in
               gospodarskim povezavam s Tajvanom, kot prve občutljive točke.</p>
               <p>Druga občutljiva točka Kitajske pa je Tibet. Žal ocene, ki so v slovenskih medijih
               izbruhnile s silovito vehemenco, temeljijo na premajhnem poznavanju tako zgodovine
               Tibeta kot dejanskega stanja v Tibetu sedaj. Temeljijo tudi na nepoznavanju stališč
               Dalajlame v zadnjem času. In če smem citirati njegova stališča v intervjuju, ki ga je
               dal ob svojem obisku v Izraelu prav na začetku decembra v parlamentu svetovnih
               religij, kjer se je srečal z dvema drugima Nobelovima nagrajencema, z Nelsonom
               Mandelo in Desmondom Tutujem, potem se danes Tibet vidi kot avtonomna pokrajina,
               provinca znotraj Ljudske republike Kitajske, prvič; drugič, avtonomija naj zagotovi
               kulturno  svobodo, predvsem
               varstvo jezika, in drugič daje vse verske svoboščine. Kitajsko vodstvo proti taki
               avtonomiji nima nič, in mislim, da se bo ta dialog lahko vzpostavil, čeprav kot
               verskega voditelja v Tibetu vidijo Pačenlamo in ne Dalajlame, ki se je skupaj z
               mnogimi tisočimi ubežnikov naselil v Indiji.</p>
               <p>Naj še enkrat poudarim tisto, kar sem rekel včeraj na tiskovni konferenci. Moj
               razgovor s kitajskimi voditelji - in naj ob tem povem, da se nisem srečal samo s
               svojim partnerjem, zunanjim ministrom, pač pa tudi s podpredsednikom kitajskega
               kongresa in drugim človekom, ki bo morda čez nekaj časa predsednik Kitajske, kar
               pomeni, da jebil Sloveniji dan izjemno visok tretma, daleč prek tistega, ki bi si ga
               pravzaprav maloštevilna, majhna država zaslužila v državi, ki zajema več kot četrtino
               celotnega človeštva. Meni očitati zanemarjanje človekovih pravic, se mi zdi z
               osebnega stališča absurdno, predvsem zato, ker tisti, ki me nekoliko bolje poznate,
               veste, da sem na to temo zelo občutljiv. Če ne bi v tem pogovoru omenjal teh
               elementov, potem ne bi imel kitajski zunanji minister razloga, da pogovor tako rekoč
               prekine in reče, danes se o človekovih pravicah več ne bomo pogovarjali, in je s tem
               to debato zaključil.</p>
               <p>Ne bom se hvalil, ampak na koncu sem bil prvi zunanji minister Republike Slovenije,
               ki je vzpostavil periodičen stalen dialog z nevladnimi organizacijami v Sloveniji, na
               precejšnje presenečenje teh organizacij; in tak pogovor bom imel tudi še pred
               zaključkom leta.</p>
               <p>Kar pa zadeva slovensko generalno politiko do človekovih svoboščin, pa vam lahko
               naštejem celo vrsto poglavij, kjer Slovenija v skupini enakomislečih držav aktivno
               uveljavlja s promocijo tistih svoboščin in pravic individualnega človeka kot
               individuma, ki danes še v mednarodni skupnosti niso dosegle pravega priznanja.
               Predvsem gre tukaj, recimo, za tako imenovano človekovo varnost, <q>"human security"</q>, ki
               jo skupaj s celo vrsto uglednih držav akcijo peljemo, in prvi sestanek te vrste bo v
               Švici. Moj obisk na koncu decembra v Švici je namenjen tudi promociji te akcije.</p>
               <p>Skratka, zunanji minister Republike Slovenije ob svojem obisku v Pekingu ni nikakor
               žalil dostojanstva naše države, nasprotno, in se tudi ni lotil kakršnegakoli teptanja
               človekovih pravic, tudi nasprotno; mislim, da smo jih omenili na način, ki je
               primeren in ugleden v takih razgovorih. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo zastaviti vprašanje gospodu ministru? Ne vidim več prijav k
               razpravi, zato zaključujem 2. točko  dnevnega reda. To so vprašanja in pobude članov odbora za mednarodne
               odnose.</p>
               <p>In prehajam na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA, PREDLOG PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 2000.</title>
               </p>
               <p>Gradivo je objavljeno v poročevalcih. Na klop ste dobili tudi pregled vseh teh
               amandmajev, zato bomo obravnavali zaporedoma amandmaje, ki zadevajo ministrstvo za
               zunanje zadeve. V kolikor so prisotni predlagatelji amandmajev, lahko dobijo tudi
               besedo, če se bodo k besedi priglasili. Zato predlagam, da začnemo z delom.</p>
               <p>Najprej imamo na vrsti amandma skupine poslancev. Pri uporabniku 2711 ministrstvo za
               zdravstvo. Gre za konto 4204 novogradnje, rekonstrukcije in adaptacije. Znesek je 941
               tisoč tolarjev. To je stran 271. Med postavkami, ki se zmanjšajo, pa je tudi postavka
               pri uporabniku 1811 ministrstvo za zunanje zadeve, kjer gre za znižanje na kontu 4200
               za znesek 57 tisoč tolarjev in konto 4002 za znesek 41 tisoč tolarjev. Torej gre za
               gradivo, ki je objavljeno na strani 113. Sprašujem vlado, ali ta amandma podpira.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp13">

               <speaker>VOJKO VOVK:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Vojko Vovk, generalni sekretar.</p>
               <p>Ni dolgo tega, kar smo na tem odboru obravnavali proračun ministrstva za zunanje
               zadeve, na katerem je bilo seveda mislim jasno predočeno z naše strani, da s tem
               proračunom, na katerem nam je pač uspelo zagotoviti sredstva in jih prerazporediti ob
               sodelovanju z ministrstvom za finance na način, da sem seveda lahko takrat rekel, da
               bomo relativnonormalno opravljali svoje funkcije brez večjih, bom rekel projektov in
               načrtov na programski ravni.</p>
               <p>Zato lahko seveda brez dodatnih utemeljevanj seveda tak, tako možnost, da bi
               ministrstvo za zunanje zadeve dodatno bilo ob denar na teh postavkah. Seveda brez
               dodatnih utemeljevanj, prosim za zavrnitev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Če sem prav razumel, niste rekli vlada amandma ne podpira. Bi pa želel, da to
               rečete, če tako mislite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp15">

               <speaker>VOJKO VOVK:</speaker>

               <p>Vlada amandma ne podpira.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glasujemo o amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil potrebne podpore in ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma skupine poslancev, s prvo podpisanim Davorinom Terčonom. Želite
               besedo gospod Terčon?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp17">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Torej sam sem predlagal amandma, ki bi znotraj ... ministrstva za zunanje zadeve
               konkretnega urada za odnose s Slovenci po svetu. Ponovno vzpostavil kot samostojne
               postavke svetovni slovenski kongres, slovensko izseljeniško matico in Slovenija v
               svetu. V predlogu vlade, kljub temu, da je bilo na komisiji za odnose s Slovenci v
               zamejstvu in po svetu večkrat opozorjeno, da terjamo, da se te postavke obravnavajo
               kot samostojne postavke, torej v predlogu vlade tega ni in je, so te 3 organizacije
               zajete v globalnem znesku
               financiranja le teh. Zato jaz predlagam, da se v proračunu kot je bilo že sicer tudi
               prejšnja leta, te postavke obravnavajo kot samostojne postavke.</p>
               <p>Pri tem moram povedati, da se ta amandma, je pač potrebno ga primerjalno gledati
               tudi z amandmaji komisije oziroma poslanca Iva Hvalice, katere sta, kateri so tudi
               vložili amandmaje, da te postavke obravnavajo kot samostojne postavke, vendar z eno
               bistveno razliko. Moj amandma zagotavlja tem organizacijam sredstva v enaki višini
               kot v lanskem letu. Ob pogoju, da bo sprejet tudi naslednji amandma, ki govori o
               globalnem povečanju postavke, ki se nanašajo na financiranje organizacij Slovencev po
               svetu, seveda se bi tudi te postavke indeksirale s 7,7 porasta in prišle na višino
               kot bi bila potem v tem primeru tudi porast znotraj globalne postavke.</p>
               <p>Ostali, torej urad in kolega Ivo Hvalica so vložili postavke, ki se bistveno
               razlikujejo v posameznem, torej pri posameznem odhodku. Moram povedati, da svoj
               amandma oni temeljijo na dogovoru, ki naj bi bil, ki je bil sklenjen med slovensko
               izseljeniško matico, Slovenijo v svetu in svetovnim slovenskim kongresom. Jaz pa sam
               imam dva bistvena pomisleka do tega sporazuma, ki je bil sklenjen in ki se potem
               seveda reflektira tudi v teh amandmajih.</p>
               <p>Prvi bistveni pomislek je le ta, da se pri nekaterih teh porabnikih, konkretno
               slovenski izseljeniški matici, ta sredstva zmanjšujejo za 25 procentov, pri drugem
               svetovnem slovenskem kongresu pa se povečujejo za 86 procentov. Jaz se seveda
               sprašujem, ali je nastala tako bistvena razlika v delovanju teh organizacij, a je
               neka organizacija tako bistveno povečala svoj obseg dela in svoj program, da je
               potrebno to s tako mero pač tudi upoštevati.</p>
               <p>Drugi pomislek pa temelji iz dejstva, da so same organizacije oziroma slovenska
               izseljeniška matica pojasnila razmere na osnovi katerega je bil sklenjen ta dogovor.
               Te razmere so se kazale predvsem v tem, da niso bili redno financirani in da so imeli
               tudi določene pritiske, da se financiranje uredi na drugačni osnovi in da je grozila
               nevarnost, da do sporazuma eventualno tudi ne pride. Zato smatram, da bi bilo
               korektno, da te postavke obstanejo v enakem obsegu in da te 3 organizacije v bodoče
               pridejo do nekega kvalitetnejšega sporazuma, ki ne bo se kanaliziral skozi tako
               ogromna odstopanja pri posameznem proračunskem porabniku.</p>
               <p>Povedati moram, da je sicer s tesno odločitvijo, ta amandma ni dobil podpore na
               komisije za Slovence v zamejstvu in po svetu. Jaz vsekakor vas pozivam in pričakujem,
               da boste kljub temu ta amandma podprli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp18">

               <speaker>PRESEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. O tem smo razpravljali že ob prvem branju in takrat se je odbor za
               mednarodne odnose jasno opredelil in pozval vlado, da prouči umestnost takrat
               predlagane rešitve in naj upošteva občutljivost, politično občutljivost, posledic
               spremembe teh postavk. Zato vlado sprašujem, kakšno je njeno stališče. Ali amandma
               podpira?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp19">

               <speaker>VOJKO VOVK:</speaker>

               <p>Mi smo razumeli, da je bil dosežen dogovor glede amandmaja komisije in da bo
               informacija bila, da bo vaš amandma umaknjen. Mi pa podpiramo, v vsakem primeru
               podpiramo ohranitev sredstev v enakem znesku, a ne. Zdaj samo ta dogovor je zdaj pač
               tu. Ker ima komisija podoben amandma, mislim za to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Terčon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp21">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Samo pojasnilo gospod predsednik. Jaz nisem nikoli napovedal,  da bo ta amandma umaknjen. Mislim pa, da je pri
               pripravi gradiva prišlo do enih nesporazumov, sam ne vidim vseh amandmajev, ki so
               bili včeraj obravnavani na komisiji za odnose s Slovenci po svetu. Jaz sem napovedal
               umik naslednjega amandmaja v primeru, da bo izglasovan amandma komisije, ki ga pa
               tukaj notri ne vidim, ki je pa popolnoma identičen temu, kar sem jaz napisal, ampakto
               gre za naslednji amandma. Pri tem amandmaju pa vztrajam, razloge zakaj bi podprli ta
               amandma, pa sem že navedel. Jaz imam do tistega dogovora na osnovi, se pravi
               konsultacij s samimi akterji, ki so dogovor podpisali, imam pomisleke in sam sem
               povedal,da gre za ogromno odstopanje, če pogledamo eno organizacijo napram drugi in
               napram porabi lanskega leta. Rad bi pa še rekel to, da je bilo že enkrat na OMU in
               večkrat na komisiji tudi ugotovljeno, da uvajanje samostojnih postavk za te tri
               uporabnike pomeni tudi večjo preglednost in transparentnost proračuna, ki je sicer po
               mojem mnenju vsaj kar se tiče postavke pri porabi urad za Slovence v zamejstvu in po
               svetu zelo netransparentna in zelo globalizirana, na koncu koncev sprejemamo samo
               neki globalni okvirin če v teh primerih ne bomo uvedli samostojnih postavk, potem
               bomo imeli izključno samo en velik global, to pa tudi pomeni, da bomo dali izvršni
               oblasti popolnoma proste roke, kako bo financirala te organizacije in to vsekakor
               napram nam poslancem in državnemu zboru, zakonodajnemu organu, ki je tudi sprejemal
               dokumente, resolucijo na primer o položaju avtohtonih manjšin v sosednjih držav, bo
               ta proračun netransparenten in popolnoma v rokah izvršne oblasti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosim vlado, da se opredeli do tega predloga s tem, da želim pomagati in povem, da
               smo doslej stališča s strani vlade imeli dolgo vrsto let priložnost slišati različne
               opredelitve. Sam se spominjam štirih možnosti. Vlada amandma podpira, vlada amandma
               ne podpira, vlada amandmaju ne nasprotuje in vlada se do amandmaja ne opredeli. Pa
               vas prosim, da se odločite za eno od teh možnosti, da bi se lahko mi na podlagi
               vašega stališča potem odločili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp23">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Urad za Slovence po svetu in vlada seveda podpirata, da ohranitev sredstev, da se
               postavke razdelijo, prejšnja enotna postavka razdeli na tri, vendar je po mnenju
               urada za Slovencu po svetu in zamejce usklajen amandma, ki ga je pripravila komisija
               za Slovence po svetu, ki ga vlada podpira.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Bom ponovil. Ali vlada ta amandma podpira?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp25">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Ne, tega ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Torej stališče vlade je, vlada amandmaja ne podpira. Hvala. Predlagam, da o
               amandmaju glasujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp27">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Jaz imam en pomislek, gospod predsednik. Nekaj mi ne gre skupaj. Zadnjikrat smo
               tukaj sedeli in je bil prisoten gospod Petrič iz zunanjega ministrstva in ko smo
               razpravljali o tej temi, sem jaz razumel, da tak amandma, ki sem ga jaz že napovedal,
               da bo podprla. Zdaj ne vem, v čem je prišlo do takega preobrata, da se je zgodilo to,
               da vlada naenkrat takega amandmaja ne podpira.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz predlagam, da glasujemo o amandmaju, vlada amandmaja ne podpira. Kdo je za amandma? <stage>(12 članov.)</stage> Je
               kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na tretji amandma skupine poslancev, s prvo podpisanim Davorim Terčnom, ki
               se ravno tako nanaša na uporabnika 1812. Gospod Terčon, želite besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp29">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Jaz sem že prej povedal, da tukaj v dokumentu glede na včerajšnje sklepe komisije za
               Slovence v zamejstvu in po svetu po mojem manjka še amandma komisije, ki je popolnoma
               identičen. Zato bi rad rešil to proceduralno vprašanje, po mojem razmišljanju. Jaz
               sem napovedal, da bom ta amandma umaknil v primeru, da bo sprejet amandma komisije in
               prosim, da se vzame na znanje, da je identičen amandma komisije vložen in če je
               možno, glede na to, da nimamo tega dokumenta zdaj tukaj, da podpremo amandma
               komisije. <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> Gradiva nimamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Želi še kdo razpravljati? <stage>(Ne želi.)</stage> Sprašujem vlado, ali amandma podpira?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp31">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Dokler nimamo še mnenja komisije, gre seveda za dva zdaj, za skoraj identična
               amandmaja, se ne opredeljujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp33">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem za to, da ne sprašujemo, pa ne čakamo, kaj je nekje, če bo ali ne bo, mi se
               opredeljujemo do tistega, kar imamo na mizi in o tistem razpravljamo, ne pa, če bo
               kdo še kaj vložil, če bo kje podprto ali je že bilo, to je popolnoma druga stvar.
               Vlada ima najbrž konsistentno politiko in bo enako govorila danes kot je včeraj in bo
               jutri do podobnih, vsebinsko podobnih ali enakih amandmajev in če je ta amandma po
               vsebini tak, ki odgovarja potrebam in sploh razmeram na tem področju, potem naj reče,
               ga podpira ali ga ne podpira, da se ne opredeljuje, se mi zdi malo čudno, ampak tudi
               to je opredelitev. Torej se ne opredeljuje, jaz pa predlagam, da o tem, kar imamo na
               mizi, se izreka odbor, ne pa tistem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>O tem bo odbor glasoval in ne glede na to, da je stališče vlade čudno ali ga ni,
               predlagam, da o tem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt in izglasovan.</p>
               <p>Prehajam na četrti amandma, to je amandma Iva Hvalica, ki govori o tem, da se pri
               uporabniku 1812, urad za Slovence v zamejstvu in po svetu v okviru skupine postavk
               18.012, to je sofinanciranje organizacij za izseljence in zamejce na postavi svetovni
               slovenski kongres poveča konto 4120, tekoči transferji, neprofitnim organizacijam in
               ustanovam  za 18 tisoč
               tolarjev in tako dalje. 18 milijonov, se opravičujem. Predstavnika predlagatelja
               tukaj ni. Sprašujem vlado, kakšno je njeno stališče do amandmaja?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp35">

               <speaker>VOJKO VOVK:</speaker>

               <p>Amandma podpiramo s tem. ....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Samo malo, gospod Anderlič. Besedo ima predstavnik vlade, ki je rekel, da amandma
               podpirajo, potem pa je dodal <q>"s tem"</q>, in bi radi slišali kaj je s tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp37">

               <speaker>VOJKO VOVK:</speaker>

               <p>Da bi za dvojezično šolo v Špetru namesto za zunanjo dalo ... Saj je ta, potem je
               četrti, za notranjo ureditev, namesto za zunanjo, za notranjo ureditev šole. Dobro,
               jaz imam pač te številke. ... Ne podpira vlada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Vlada ne podpira. Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Ni prijav. Predlagam, da o
               predlaganem amandmaju glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni dobil potrebne podpore.</p>
               <p>Prehajamo na peti amandma. Predlagatelj je Ivo Hvalica. Uporabniku 18.12, urad
               Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu v okviru skupnih postavk 18.01, ustavne
               obveznosti, nova postavka dvojezična šola v Špetru, videmska pokrajina, zunanja
               ureditev oziroma igrišča ob šoli, povečanje konta 41.43, drugi tekoči transferi v
               tujino za 30 milijonov tolarjev pri uporabniku 15.22, statistični urad Republike
               Slovenije s v okviru skupine postavk, redne letne raziskave in na postavki redne
               letne raziskave zmanjša konto za 30 milijonov. Sprašujem vlado, ali amandma podpira.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp39">

               <speaker>VOJKO VOVK:</speaker>

               <p>To je tisti seveda zdaj. Namesto zunanja, za notranjo ureditev šole bi podprli ta
               amandma. Če ostane tak, kot je, potem amandmaja ne podpiramo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Torej vlada amandmaja ne podpira. Želi kdo razpravljati? Najprej gospod Battelli,
               potem gospod Terčon. Gospod Terčon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp41">

               <speaker>DAVORIN TERČON:</speaker>

               <p>Jaz moram povedati, da komisija za odnose Slovencev v zamejstvu in po svetu ta
               amandma podpira. Povedati moram, da smo si tudi to šolo ogledali in da se ta šola
               notranje že preureja. Tako nam je zagotovila državna sekretarka, to verjetno veste vi
               od kjer se sredstva zagotavljajo. Jaz moram povedati, da v resnici ne vem od kje vsaj
               v tem trenutku. Ampak zagotovljeno je, da se notranje že preureja.</p>
               <p>Rad bi poudaril, da ta šola nujno potrebuje tudi zunanje ureditev. Stanje zunanje
               ureditve te šole je tako, da je za učence manjšine popolnoma ne atratktivno, torej ne
               samo za učence manjšine, lahko bi rekli, ker je dvojezična šola, tudi za vse učence v
               Špetru in okolici, kjer ta šolski okoliš ni atraktiven. Gre za igrišče, ki je še vedno makadamsko in
               se ne more primerjati z ureditvijo z nobeno šolo tam v okolici. Če mi ne bomo
               naredili te šole, ki je za nas in za to manjšino zelo pomembna, tudi atraktivne,
               potem vsekakor ne moremo pričakovati tudi realno povečanega vpisa in to tudi ne sodi
               v neko potrebno skrb za naraščaj naše manjšine v zamejstvu. Zato menim, da je
               potrebno ta amandma podpreti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp43">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz ta amandma v celoti podpiram. Ampak bi izkoristil priložnost, da bi
               vprašal, ali se, ali se ne dogaja tisto, kar je bilo obljubljeno svoj čas od strani
               italijanskih oblasti in to je, da pride ta šola v sistem javnega financiranja v
               Republiki Italiji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp44">

               <speaker>VOJKO VOVK:</speaker>

               <p>Te informacije nimam, bomo pa seveda uredili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ni več prijav k razpravi. Vlada amandmaja ne podpira.</p>
               <p>Kdor je za predlagani amandma, prosim, da to potrdi z dvigom rok! <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je
               proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>S tem smo izčrpali tudi pregled amandmajev, ki se nanašajo na ministrstvo za zunanje
               zadeve. S tem zaključujem to točko. Pred tem pa prosim gospoda ministra, da za
               plenarno razpravo vendarle zagotovi, da bo vlada imela jasna stališča do amandmajev,
               ki zadevajo ministrstvo za zunanje zadeve. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp46">

               <speaker>DR. BORIS FRLEC:</speaker>

               <p>Predsednik, jaz se opravičujem, da v tej debati nisem sodeloval, ampak preprosto
               jasnega pregleda iz te zmede si ne morem ustvariti. Tisto, kar bi pa rad povedal, da
               sem se osebno vedno zavzemal za čim večjo transparentnost financiranja posebej
               zamejskih organizacij, da bi se s tem izognili mnogim očitkom, ki se sicer vedno
               znova pojavljajo v tem prostoru.</p>
               <p>Edina informacija, ki jo imam in ki se nanaša na zadnji amandma okrog šole v Špetru
               je, da je denarja za notranjo ureditev sicer zmanjkalo, da je vpis zelo velik in da
               bi šola preprosto rečeno potrebovala razširitev. Seveda pa so argumenti za ureditev
               okolice tudi tehtni in jih v polni meri razumem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister. Jaz bi vendarle v zvezi z vašo izjavo, da gre za zmedo,
               ugotovil, da ste dobili, tako kot vsi člani odbora za mednarodne odnose, pregled
               petih amandmajev na dveh straneh, na katerem piše tudi možnost, da se vlada do njega
               opredeli.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - ODGOVOR MINISTRSTVA ZA ZUNANJE ZADEVE NA
                  VPRAŠANJE GOSPODA FERIJA HORVATA V ZVEZI Z AKTIVNOSTMI VLADE ZA VKLJUČITEV
                  REPUBLIKE SLOVENIJE V OECD.</title> Ta točka je bila preložena, ker na pretekli seji
               gospoda Ferija Horvata ni bilo. Danes je tu prisoten,  zato mislim, da so izpolnjeni pogoji, da to točko tudi
               obravnavamo. Prosim, Feri Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp48">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Zahvaljujem se ministru in sodelavkam ter sodelavcem v ministrstvu za zelo temeljit
               odgovor, ki kaže tudi zelo intenzivne aktivnosti za čimprejšnjo zagotovitev sprejema
               Slovenije v OECD.</p>
               <p>Bi pa predlagal ob tej točki, ker je to kot posebna točka tudi uvrščena na današnji
               dnevni red, da odbor sprejme sklep, da tudi državni zbor - tu mislim tako na vodstvo
               državnega zbora, predvsem na ta odbor, na druga delovna telesa in na vse poslance - v
               svojih mednarodnih stikih - mislim predvsem na stike s članicami OECD, da lobirajo za
               to, da dobimo čim več podpore za čimprejšnji sprejem v OECD.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo besedo? Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp50">

               <speaker>DR. BORIS FRLEC:</speaker>

               <p>Poslancu Feriju se zahvaljujem za ugodno oceno tega razmeroma obširnega odgovora, ki
               bi ga rad dopolnil še z eno afirmacijo.</p>
               <p>Na drugi strani v tretjem odstavku imate navedbo, da sem direktorja centra za
               sodelovanje z državami nečlanicami, gospoda Bourgeasa <stage>(?)</stage> povabil na obisk v
               Slovenijo. Pred nekaj dnevi sem dobil pozitiven odgovor in gospod Bourgeas <stage>(?)</stage> bo
               prišel februarja v Ljubljano, in takrat bi bilo tudi primerno, da se sreča z
               nekaterimi parlamentarci. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz pa bi želel to točko zaključiti z informacijo, da gospod Feri Horvat
               vsaj pri svojem delu v delegacijah odbora za mednarodne odnose redno opozarja in išče
               podporo za našo včlanitev v to organizacijo, kar je nazadnje storil tudi včeraj, ko
               smo se pogovarjali s predsednikom odbora za mednarodne odnose nemškega bundestaga. In
               bi me, seveda, veselilo, če bi tudi drugi poslanci dosledno ob vseh priložnostih,
               kadar se pogovarjajo z gosti tukaj ali pa bivajo na tujem, opozarjali na to naše
               pričakovanje, željo, in lobirali za njeno uresničitev.</p>
               <p>S tem zaključujem 4. točko dnevnega reda. <title>5. TOČKA DNEVNEGA REDA</title> je bila
               umaknjena, in s tem prehajam na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je Poljska - <title>VZAJEMNO SPODBUJANJE IN ZAŠČITA INVESTICIJ, RATIFIKACIJA SPORAZUMA.</title>
               </p>
               <p>Prosim vlado za uvodno predstavitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp52">

               <speaker>MAG. VOJKA RAVBAR:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, če lahko na kratko povem.</p>
               <p>Gre za sporazum, ki je pripravljen na osnovi pobude za tipski sporazum, ki jih
               sklepa in jih bo še sklepala Slovenija s številnimi državami članicami, kjer obstaja
               obojestranski interes za sklepanje tovrstnih sporazumov.</p>
               <p>V tem smislu je na podlagi te pobude bil sklenjen tudi sporazum med Slovenijo in
               Poljsko, ki sodelujeta v večjem obsegu. Sporazum, kot vidite, je bil podpisan že leta
               1996,  tudi na podlagi
               verificiranih pobud, tako v okviru vlade kot v okviru odbora za mednarodne odnose.</p>
               <p>Predlagamo, da gre sporazum čim prej v ratifikacijo, da ga odbor podpre.</p>
               <p>V kolikor so pa posamezna vprašanja, smo pripravljeni na njih odgovoriti. Gre pa za
               ta tip sporazuma, kot jih Slovenija ima sklenjene že z več državami. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala vam. Želi kdo razpravljati o predlaganem sporazumu? Ne vidim prijav k razpravi,
               zato vas želim seznaniti s predlogom sklepa, ki se glasi:</p>
               <p>"Odbor je pri obravnavi upošteval mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve, ki na navedeni predlog zakona in popravek navedenega predloga zakona,
               prejetega 12. novembra 1999, ni imel pripomb.</p>
               <p>Odbor je soglašal z navedenim popravljenim predlogom zakona in zato predlagal
               državnemu zboru Republike Slovenije, naj ga obravnava na svoji seji in ga sprejme.
               Poročevalec na seji državnega zbora bo predsednik odbora."</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o predlaganih sklepih? Ni prijav k razpravi, zato predlagam,
               da o predlaganih sklepih glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Vsi.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan, točka 6 pa zaključena. <title>7. TOČKA DNEVNEGA
                  REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA MED REPUBLIKO SLOVENIJO IN
                  ZDRUŽENIMI DRŽAVAMI AMERIKE O SODELOVANJU PRI PREPREČEVANJU ŠIRJENJA OROŽIJ ZA
                  MNOŽIČNO UNIČEVANJE.</title>
               </p>
               <p>Prosim vlado za uvodno predstavitev. Zaradi magnetograma prosim, da se
               predstavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp54">

               <speaker>DRAGO SMOLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. <stage>(Drago Smole, svetovalec vlade v ministrstvu za
               zunanje zadeve.)</stage></p>
               <p>Ta dvostranski sporazum z Združenimi državami Amerike je v nekem smislu dograditev
               multilateralnih sporazumov na tem področju. Njegovo bistvo je, da Združene države
               Amerike pomagajo s svetovanjem, materiali, s tehničnimi sredstvi, pri kontroli
               transferja raznih oblik orožja, v kolikor bi do takega transferja prišlo; pomoč,
               svetovanje, tudi finančnasredstva, s katerimi se zagotavlja, da se vzpostavljajo
               varnostni mehanizmi v zvezi s takšnimi stvarmi. In glede na to, da so Združene države
               Amerike zelo zainteresirane za take oblike sodelovanja z vsemi državami, smo tudi mi
               sprejeli to pobudo za sklenitev sporazuma, ki se danes predlaga v ratifikacijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavil bom še predlog sklepa:</p>
               <p>"Odbor je pri obravnavi upošteval mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve, ki na predlog zakona ni imel pripomb.</p>
               <p>Odbor je soglašal z navedenim predlogom zakona in zato predlagal državnemu zboru
               Republike Slovenije, naj ga obravnava na svoji seji in ga sprejme. Poročevalec na
               seji državnega zbora bo predsednik odbora."</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o predlaganih sklepih?  <stage>(Ne želi.)</stage> Potem predlagam, da o sklepih glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za?</p>
               <p>Soglasno. Sklep je izglasovan.</p>
               <p>Točka 7 pa zaključena.</p>
               <p>In prehajamo na <title>8. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to pa je <title>POBUDA ZA SKLENITEV SPORAZUMA MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO RUSKE FEDERACIJE O SODELOVANJU NA PODROČJU KARANTENE IN VARSTVA
               RASTLIN Z OSNUTKOM SPORAZUMA.</title>
               </p>           

               <p>Naj vas spomnim, da smo to točko že imeli na naši seji, točneje na 107. seji, 10.
               novembra letošnjega leta, vendar je odbor razpravo prekinil, ker predstavnik vlade
               Republike Slovenije ni znal ustrezno odgovoriti na nekatera vprašanja članov odbora.</p>
               <p>Naj spomnim, gospa Maria Pozsonec je vprašala o tem, kje se nahaja ta karantena.
               Prosim za predstavitev dokumenta s strani vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp56">

               <speaker>GORAN MILIČIČ:</speaker>

               <p>Moje ime je Goran Miličič, ministrstvo za kmetijstvo. Zadnjič sem na zadnjem sestanku
               pač, ki je bil 4. novembra 1999 sem v kratkem navedel, kaj je vsebina tega sporazuma
               in kaj naj bi urejal ta sporazum. Če želite, lahko še enkrat na kratko ponovim.</p>
               <p>Sporazum naj bi urejal medsebojne...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Miličič, jaz bi vas prosil da ne ponavljate, ker smo ponovili vprašanje in bi
               vas prosil, če odgovorite na vprašanje, ki ga je zastavila gospa Maria Pozsonec, ki
               so jo tudi sedaj šli iskati, tako da bo prisotna pri tem vašem odgovoru, da se
               osredotočimo na bistvo vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp58">

               <speaker>GORAN MILIČIČ:</speaker>

               <p>Z nami je danes naša kolegica, ki bo na vprašanja dala odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosim. Kar začnite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp60">

               <speaker>JOŽI CVELBAR:</speaker>

               <p>Jaz sem Joži Cvelbar vodja fitosanitarne inšpekcije Republike Slovenije in me je
               kolega povabil danes, ker je bilo pač zadnjič to vprašanje.</p>
               <p>Na vprašanje, kje je ta karantena fizični bi težko odgovorili kje je karantena ampak
               gre za principe karantenskega oziroma fitosanitarnega nadzora rastlin in sporazume
               sklepamo s posameznimi državami. Bili so sklenjeni že, pač bodo nasledili sporazume
               med bivšo Jugoslavijo in temi državami. Gre pa za medsebojno sodelovanje na tem
               področju v smislu sodelovanja na mednarodni ravni oziroma v tem primeru bilateralni
               ravni. Sicer pa smo vsi podpisniki mednarodnih pogodb, med drugimi najbolj pomembna
               oziroma konvencij, mednarodna konvencija za varstvo rastlin, ki pač odreja in govori
               o tem kaj je karantena, kaj je karantenski nadzor, kaj je fitosanitarni nadzor, kar
               je eno in isto, zato o karanteni v tem smislu bi mogoče rabila še kakšno dodatno
               podvprašanje, kaj je bilo s tem vprašanjem mišljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Vprašanje je bilo zelo elementarno. Vprašali so vlado o fizični lokaciji karantene,
               če karantena bo. In vprašanje se glasi: Ali je vlada v stanju izvajati sporazum,
               katerega ratifikacijo tukaj predlaga ali ne? Ker boste vi oziroma vaša inštitucija je
               tista, ki bo to izvajala, vas seveda sprašujemo zelo konkretno in pričakujemo tudi jasen odgovor.</p>
               <p>V naši sredi je kar nekaj poslancev, ki so se aktivno ukvarjali s kmetijstvom na tak
               ali drugačen način. Gre za zelo konkretno vprašanje in pričakujemo tudi jasen
               odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp62">

               <speaker>JOŽI CVELBAR:</speaker>

               <p>Karantenski nadzor pri rastlinah je nekoliko drugačen kot pri živalih, če tako
               omenim oziroma veterinarski nadzor. Pa vendarle naziv karantena dejansko pomeni lahko
               tudi imeti zadevo pod karantenskim nadzorom.</p>
               <p>Pri tem pa delimo na dve stvari. Gre za nadzor ob uvozu rastlin in gre za nadzor na
               tako imenovanem notranjem tržišču, sedaj tudi slovenskem. V primeru uvoza rastlin iz
               katerekoli države lahko sicer sanitarni inšpektor, ki je na meji odredi fitosantirni
               je enako karantenski nadzor in odredi, da pošiljka ostane pod tako imenovanim
               karantenskim nadzorom do ugotovitve rezultatov analize.</p>
               <p>Ta karantenski nadzor se izvede na ta način, da se pošiljko zadrži na mejnem
               prehodu, če je to možno, če je možno to pošiljko preusmerimo v neko carinsko
               skladišče, kjer ostane pod carinskim nadzorom in hkrati pod karantenskim nadzorom.
               Pri tem je treba zagotoviti, da ni možnosti prenosa okužbe v zunanjost, zunaj tega
               objekta na primer ali na druge rastline.</p>
               <p>Načeloma je ta sistem karantene v Sloveniji v bistvu zelo primerljivo in primerljiv
               s sistemom, ki ga ima Evropska unija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Glede na to, kar ste povedali in kar niste povedali, bom poskušal povedati to, kar
               jaz slutim. Potem bi vas prosil, če to potrdite, da vidim ali slutim prav ali ne.</p>
               <p>Na ozemlju Republike Slovenije nimate določene fizične lokacije, kjer bi se taka
               karantena izvajala. Prvič.</p>
               <p>Drugič. Če bi se karantena izvajala, bi se izvajala praviloma na samem mejnem
               prehodu. Če pa to ne bi bilo mogoče, bi ta karantenski nadzor oziroma karantena bila
               opravljena na neki lokaciji, ki bi jo določili in s čimer bi preprečili nadaljnjo
               distribucijo ali uporabo uvoženega materiala.</p>
               <p>Ali sem pravilno slutil, da to niste povedali, da pa je to odgovor?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp64">

               <speaker>JOŽICA CVELBAR:</speaker>

               <p>V resnici pošiljke, ki je predvidoma za katero lahko rečemo, da je okužena sploh ne
               bi spustili v državo. Zato se zavzemamo, da so ti objekti na mejnem prehodu. Ti
               objekti so carinski, ki jih uporabljamo ali pa pošiljka ostane v kamionu na mejnem
               prehodu. Tak je tudi običaj. Te tako imenovani karantenski objekti kot objekt gre za
               poimenovanje. Mi lahko rastlinjak spremenimo v karantenski objekt tako, da ga omejimo
               z jasnimi označbami. Fitosanitarne inšpekcije in prepovemo z nekimi napisi dostop v
               ta tako imenovani karantenski objekt.</p>
               <p>Pa še to. Karantenski objekti je opredeljen zakonodaja je še stara. V nekem
               določenem pravilniku, ki govori kakšen naj bi ta karantenski objekt izgledal. Fizično
               stavbe na primer, da bi rekli, da je neka stavba v ljubljanskem carinskem skladišču,
               ki jo imenujemo karantena, pa ne obstajajo. Tudi ne ocenjujemo, da je potrebno v teh
               razmerah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Sprašujem gospo Mario Pozsonec, če je zadovoljna z odgovorom, ki ga je zastavila na
               prejšnji seji, oziroma na 107. seji?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp66">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Nisem zadovoljna. Tudi jaz ugotavljam, da karantene ni. Ne vidim tega na ... <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> ... Prehodu, ki je stvarno. Kar pride iz srednje oziroma iz vzhodne
               Evrope, da bi kamioni stali. Če že govorite o karantenah potem se mi zdi, da tam v
               okolju bi bilo potrebno nekaj pripraviti. S tem, da kamion pride pri Dolgi vasi notri
               je že okužba možna. Nisem zadovoljna z odgovorom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Lešnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp68">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Sedaj bom samo kritično priznal, da tega sporazuma nimam pred seboj in zaradi tega
               sprašujem.</p>
               <p>Iz dnevnega reda je razvidno, da gre za karanteno in gre za varstvo rastlin. Tako je
               razvidno iz dnevnega reda. Karantena je eno, varstvo rastlin je drugo. Ves čas se je
               govorilo in sicer upam, da iz Rusije ne bomo uvažali goveda, ovce ali drobnice, če bi
               tako rekel konje in tako naprej. Ali pa tudi potem seveda gre za popolnoma drugačno
               karanteno kot gre v primeru rastlinja. Za živali moramo imeti primerne objekte, ki
               jih  na meji nimamo, ki jih v
               carinskih skladiščih nimamo, ampak jih imamo na določenih področjih.</p>
               <p>Dr. Zagožen bi verjetno in bo lahko bolj utemeljil to, kar bom jaz sedaj rekel.
               Ampak spomnim se, ko smo uvažali govedo, bodisi iz Švice, Nemčije ali koderkoli, je
               bil določen rok karantene. To še zlasti velja, če smo izvažali plemenske bike, pa
               tudi plemenske telice je veljal rok karantene in za to karanteno so bili določeni
               objekti v katerih so te živali bile v karanteni. Tako dolgo, dokler se res na osnovi
               vseh ugotovitev ni ugotovilo, se je ugotovilo, da so te živali zdrave in da lahko
               gredo v nadaljnje objekte, prostore, k tistim, ki so pač se odločili za ta uvoz.</p>
               <p>Ker piše in varstva rastlin. Tu pa se jaz upam, da ne razumem narobe. Da vendarle
               gre za varstvo rastlin in da vemo kaj v strokovnem izrazoslovju varstvo rastlin
               pomeni. Ali varstvo ali zadeva pred boleznimi in insekti. Tako jaz to razumem in jaz
               moram reči. Na žalost tem odgovorom nisem zadovoljen. Čeprav vem, da ste verjetno
               posamezni primeri rešujejo sprotno. Ker za določene stvari, če je vse na osnovi
               fitopataloških potrdil ugotovljeno, da je vse zdravo, verjetno karantena ni
               potrebna.</p>
               <p>Kolikor je meni znano je za živali v vsakem primeru bila določena karantena. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegi! Rad bi vas spomnil, da gre za pobudo, ne gre za ratifikacijo.
               Torej daje se pobuda, da se sklene tak sporazum in se to stanje uredi. Ampak tisto,
               kar mene seveda skrbi je trditev vlade, ki pravi.</p>
               <p>Izvajanje sporazuma ne bo zahtevalo spremembe veljavnih predpisov, niti dodatnih
               finančnih sredstev. Iz česar izhaja, da se nekih namenskih lokacij kjer bi se lahko
               tako skladiščenje izvajalo, ne načrtuje. Nekako slutim, da bi verjetno bilo dobro,
               ker gre za proces našega vstopanja v Evropsko unijo, gre za trgovino z občutljivimi
               proizvodi, ugotoviti tudi ali so potrebne kakšne sistemske spremembe zato, da bi se
               tak sporazum lahko tudi učinkovito izvajal.</p>
               <p>Zato sprašujem vlado. Ali je ta trditev, da niso potrebna nobena dodatna sredstva,
               na mestu? K besedi se je priglasil še dr. Franc Zagožen, potem pa boste dobili besedo
               za odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp70">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Najprej bom za primerjavo navedel kako se izvaja karantenski nadzor
               pri uvozu živali.</p>
               <p>Tudi za živali nimamo nobenih v naprej določenih objektov ali lokacij, ker se ta
               karantenski nadzor izvaja. Ampak je to lahko katerikoli hlev, ki izpolnjuje
               predpisane pogoje.  Ti
               predpisani pogoji mora biti zagotovljeni, stvar mora biti prej pregledana, odobrena
               od veterinarskega inšpektorja in potem tam poteka ta karantena pod določenimi pogoji
               in potreben je seveda ustrezen čas, da se zagotovi, ker je določena inkubacijska doba
               lahko pri posameznih infekcijskih boleznih, ali so uvožene živali zdrave in
               odgovarjajo vsem našim veterinarskim predpisom.Nekaj podobnega je pravzaprav tudi v
               tem primeru, jaz si ne predstavljam, da bi Slovenija imela neko določeno lokacijo ali
               več takšnih lokacij z zakonom predpisanih ali za to izrecno predvidenih, ampak je
               tako kot sem gospo razumel. Če gre za nek pregled uvoženega rastlinskega materiala,
               ki se lahko opravi zelo hitro, zadostuje, da tovornjak pač počaka, dokler ta nadzor
               ni opravljen, če je potreben zahtevnejši nadzor, je treba najti ustrezno mesto, kjer
               se ta material hrani, dokler ni zagotovljeno, da lahko gre v nadaljnji promet in kot
               je rekla, to je lahko nek rastlinjak, to je lahko carinsko skladišče, to odredi
               inšpektor in seveda inšpektor mora pri tem upoštevati veljavne predpise tudi že zdaj
               in če prav razumem, po sprejemu te konvencije seveda ne bo nič drugače in zato nekih
               dodatnih finančnih obveznosti ni, ker obstajajo že zdaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavnik vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp72">

               <speaker>GOSPA__________:</speaker>

               <p>Jaz bi rada, če lahko samo to povem. Jaz sem sedela že v tej sobi pri enih treh
               takih sporazumih. Gre za načelni sporazum, ta naziv o sodelovanju na področju
               karantene pomeni naziv področja dela, to ne pomeni karantenski objekt ali sploh
               karantenske objekte. Gre za področje dela in področje dela v tem primeru je varstvo
               rastlin. Varstvo rastlin, varovanje rastlin pred škodljivimi organizmi, karantena,
               zakaj je karantena sploh posebej navedena. Zato, ker karantenski škodljiv organizem
               ima posebni pomen v seznamih škodljivih organizmov, ki imajo vpliv slab oziroma
               škodljiv na rastline. Ima dve listi karantenskih škodljivih organizmov v Sloveniji, v
               Evropski uniji, v glavni direktivi jih je pa več in so nekoliko drugače razdeljene.
               Princip karantene, se pravi karantenskega nadzora je podoben, zato glede finančnih
               odgovornosti, da bi bila kakšna potrebna finančna sredstva, lahko bi bil odgovor tudi
               ja, ampak potem ne bi jaz govorila o sporazumu, ampak bi bila lahko druga točka o
               ureditvi mejnih prehodov z Republiko Hrvaško, kjer se zavzemamo že 10 let za ureditev
               minimalnih pogojev, tam pa nimamo niti kontejnerjev, kaj šele, da bi imeli
               kakršnekoli objekte in ne moremo prepričati ne vem koga, sami sebe, kaj potrebujemo
               in vlado ali spet ne vem koga, v tem primeru sami sebe  prosimo, da to uredi in da postavi točna načela, kaj
               bomo uredili, da bomo šli lahko veterinarska in fitosanitarna stroka v Evropsko
               unijo.</p>
               <p>Da odgovorim še glede Dolge vasi. V bistvu enaka problematika. Jaz sem zraven že 8
               let in se trudimo na vse pretege, opravljamo v bistvu nadzor v nemogočih razmerah, 24
               ur na dan, pač 24 ur, neprestano, ponoči, kar sploh ni primerno, ampak nas je vlada v
               bistvu, da rečem, nam je naložila s svojimi sklepi, da se to na ta način opravlja
               zaradi pretočnosti prometa na tem mejnem prehodu.</p>
               <p>Glede karantenskih objektov na tem mejnem prehodu in na vseh ostalih mejnih
               prehodih, natančno o teh mogoče, o katerih govorite, torej, da imamo možnost to
               pošiljko, če je fitosanitarni inšpektor presodil, da je nujno jo zadržati v nekem
               posebnem objektu, kar je v bistvu zelo redko oziroma skoraj nikoli se to ne zgodi,
               ampak recimo načeloma, da država zagotavlja tak prostor, se ravno zdaj dogovarjamo
               tudi s carinsko upravo, da bi poslušali z njimi skupaj pa vendarle si zagotoviti
               definitivno mesto, kjer v takih primerih brez za ali proti, da je to mesto na
               razpolago. Te situacije moramo reševati kot vemo in znamo in jih rešujemo tako, da
               pošiljko zadržimo na mejnem prehodu in s tem znižamo to raven možnosti, kakršna je v
               okolju okužbe na minimum, jo zadržimo na mejnem prehodu, eventualno v nekem objektu
               blizu, običajno carinsko skladišče, če je na razpolago in izvedemo vse potrebno. Še
               enkrat bi pa rada povedala, da takšen nadzor ni popolnoma nič nenavadnega in je tudi,
               bila sem prisotna na screeningu, bili so inšpektorji na obisku pred približno 2
               mesecema, kjer so nas nadzirali, kjer smo zaprosili za prosto cono, da bi nas
               priznali kot državo, ki je prosta dveh zelo pomembnih krompirjevih bakterioz na
               krompirju in so precenili, da je naš nadzor toliko ustrezen, da očitno nas bodo
               priznali. Je pa ta problematika dejansko pereča in obstaja posebna direktiva o
               minimalnih pogojih na mejnih prehodih, kjer je to tudi problematika v celoti Evropski
               uniji in lahko trdimo, da glede na tisto direktivo nekako izpolnjujemo te pogoje,
               razen na mejnih prehodih s Hrvaško, ki so v smislu Evropske unije najbolj
               interesantni in kjer pa dejansko so skoraj nemogoče razmere. Po 10 letih smo uspeli
               priti do dodatnega kontejnerja, da inšpektor ni več na dveh kvadratnih metrih, ampak
               na šestih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Slišali smo odgovor. Predlog sklepa, o katerem naj bi glasovali, se
               glasi: <q>"Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal."</q> Želi kdo
               razpravljati o predlaganem sklepu? Ni prijav k razpravi, potem predlagam, da o sklepu
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan, pobuda podprta, 8. točka zaključena.</p>
               <p>Prehajamo na <title>8.A TOČKO DNEVNEGA REDA - OPCIJSKI PROTOKOL H KONVENCIJI O ODPRAVI
                  VSEH OBLIK DISKRIMINACIJE ŽENSK.</title> Prosim predstavnika vlade, da  predstavi pobudo in hkrati
               prosim, da odgovori na vprašanje, ali bo izvajanje sporazuma zahtevalo spremembo naše
               veljavne zakonodaje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp74">

               <speaker>BREDA KUTIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Pobuda za opcijski protokol je, pravzaprav pisalo je
               na, oziroma je dodatni instrument konvencije o odpravi ... diskriminaciji žensk, ki
               jo Slovenija, ki jo je Slovenija podpisala že takoj ob vstopu v Združene narode
               oziroma ob sprejemu v Združene narode in tudi pripravila že drugo poročilo in smo tik
               pred zagovorom drugega poročila po konvenciji. Opcijski protokol pravzaprav omogoča
               individualno pritožbo, kar sedaj po konvencijo ni bilo mogoče in nalaga državam, da
               takrat, ko so vsa sredstva, finančna sredstva za pritožbo izkoriščena, možnost
               individualne pritožbe na odbor za odpravo diskriminacije žensk v New Yorku.</p>
               <p>Dodatnih sprememb zakonodaje v Slovenije to ne, v tem hipu ne predvideva. Pomeni
               samo, da bomo, da bodo morali ustrezni organi, na katere se v tem primeru pač odbor
               naslovi, pojasniti oziroma dodatno pojasniti, ker to bi že tako ali tako morali prej,
               vprašanja, ki jih bo odbor posebej postavil. Mislim, da glede na to, na prvi zagovor
               k konvenciji, po konvenciji in tudi glede na drugo poročilo, ki je že v Združenih
               narodih, do sedaj nismo nikoli niti v prvem poročilu imeli večjih problemov in
               zagovorov, sploh ne s sistematičnem kršenjem pravic, ki jih konvencija zagotavlja,
               tako da mislim, da tudi ta opcijski protokol ne bo pomenil neke velike dodatne obveze
               za Slovenijo. Gre pa za to, daje Slovenije nekako, ima možnost, da med prvimi
               desetimi članicami podpiše ta protokol in zato bi tudi in zato je tudi ta hitrost v
               tej zvezi tako pomembna. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. Predlagam, da razpravljamo, potem pa odločamo tudi o predlogu sklepa, ki se
               glasi: Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal. Kdo želi
               razpravljati? Ni prijav. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Večinsko.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je izglasovan. Točka 8.a pa zaključena.</p>
               <p>In zdaj bi se rad vrnil na točko 4. To je odgovor gospodu Feriju Horvatu, kjer sem
               žal spregledal njegov predlog, da se sprejme tudi poseben sklep. Zato predlagam, da
               glasujemo tudi o sklepu, ki ga je izrekel kolega Feri Horvat, ki se glasi: Odbor za
               mednarodne odnose poziva vse poslance državnega zbora, naj pri mednarodnih
               aktivnostih vložijo vse napore za čim prejšnjo vključitev Republike Slovenije v OECD.
               Je v redu predlog, gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp76">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Je, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp77">

               <speaker>PRESEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Želi kdo razpravljati? Ne želi. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(?)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Soglasno sprejeto..</p>
               <p>S tem je zaključena tudi 4. točka dnevnega reda.</p>
               <p>Zdaj pa prehajamo na <title>MEDNARODNO DEJAVNOST.</title>
               </p>            
               <p>In sicer, najprej določitev delegacije odbora za mednarodne odnose za razgovor s
               predsednikom kitajskega inštituta za mednarodne študije, ki bo v torej 14. decembra
               ob 14. v sobi 217. Prosim za
               prijave, za sestavo delegacije, ki bi sodelovala v razgovorih s predstavnikom oziroma
               predsednikom kitajskega inštituta za mednarodne študije. Doslej nismo dobili nobenih
               prijav. Zato predlagam, da prijave zberemo, kar tukaj in danes. Kdo želi sodelovati
               pri teh pogovorih. Gospod Roman Jakič. Še kdo? Lenič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp78">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Mislim, da je poslanska skupina že dala pobudo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp79">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>... Kitajca najprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp80">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>A ne, Kitajca pa ne. Ne, ne. Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Torej, odbor se je strinjal, da na omenjenem razgovoru poleg predsednika odbora
               sodeluje še Roman Jakič. Zaenkrat imamo eno prijavo. Ja, seveda, ampak prosim. Roman
               Jakič in Roberto Battelli, če sem prav videl. Lahko potrdimo?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Sklep sprejet.</p>
               <p>Treba je določiti delegacijo odbora za mednarodne odnose za razgovor z ameriškim
               senatorjem Gordonom Smithom, ki bo v torej 14. decembra ob 15.55 do 16.40 v velikem
               salonu. Gospod Smith, je član republikanske stranke iz Oregona, je podpredsednik
               senatnega odbora za mednarodne odnose, katerega predsednik je senator Bayden in je
               predsednik pododbora za evropske zadeve. Vodji poslanski skupin so nam doslej
               posredovali samo en predlog, in sicer za Jožeta Leniča. Zato sprašujem, če želi še
               kdo sodelovati na teh pogovorih. Gospod Gostiša? Gospod Gostiša v imenu ljudske
               stranke. Še kdo? Lahko potrdimo delegacijo. Kacin, Lenič, Gostiša.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Določiti moramo delegacijo državnega zbora, ki bo opazovala volitve v predstavniški
               dom Hrvaškega državnega sabora 3. januarja 2000. Če dovoliš, bi najprej povedal
               svoje. Vodje poslanskih skupin so nam do 8.12. posredovali predloge za 3 člane. To so
               Zmago Jelinčič, Tone Anderlič in Vincencij Demšar. Rad pa bi vas opozoril, da bodo
               volitve izven meja Republike Hrvaške, potekale tudi že dan pred tem. Zato morajo vsa
               veleposlaništva Republike Hrvaške odpreti volišča v svojih prostorih že v nedeljo 2.
               januarja ob 8. zjutraj, tako da se tak nadzor lahko opravi tudi v domovini, če bi kdo
               želel kaj takega storit. Govorim o  možnostih, ki jih ne kaže izpustiti. Na 108. seji so interes
               za udeležbo v tej delegaciji izrazili tudi že Jože Avšič, Ciril Pucko in Jelko Kacin,
               ki svoj interes umika ampak takrat smo se pogovarjali o nekem drugem datumu. Po
               tistem je bil datum spremenjen in prenesen na 3. januar. Sedaj pa gospod Lenič.
               Pardon, se opravičujem, Roman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp82">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz sem določen tudi tako kot je kolega Battelli. Preko OV seje sem
               jaz določen v delegaciji sveta Evrope v imenu liberalne skupine parlamentarne
               skupščine sveta Evrope.</p>
               <p>Jaz sem samo hotel ob tej točki povedati, da seveda v Evropi kljub vsemu potekajo
               določene diskusije, ki izražajo zadržke glede volitev, ki so sedaj sklicane za 3.
               januar. Saj pravim, jaz bi seveda samo poudaril te pomisleke. Namreč obstajata dva
               velika razloga, zakaj mednarodna skupnost ni tako zainteresirana, da bi te volitve
               bile 3. januarja. Prvo je seveda to dejstvo, da je tik za novim letom, predvsem pa in
               to je problem mojihkolegov v parlamentarni skupščini sveta Evrope, da 1. in 2. zaradi
               strahu glede <q>"milenium baga white toukeya"</q> večina parlamentarcev sveta Evrope pač ne
               bo letela. Ne bo prišla 1. oziroma 2., kar pa pomeni, da je problematično
               prisostvovati zgolj samo na izvedbi samih volitev, ki naj bi potekale 3. januarja
               preprosto zato, ker je ponavadi praksa opazovanja takih volitev in jaz sem v imenu
               sveta Evrope že sodeloval ta, da naj bi pač te delegacije na prizorišče volitev
               prišle vsaj dva do tri dni prej, kjer bibilo moč imeti tako imenovani <q>"brifing"</q>, ki
               pomeni intervjuje z vsemi opozicijskimi, pozicijskimi voditelji, <q>"brifingi"</q> oziroma
               zaslišanje volilnih komisij in seveda preverjanje vseh rezultatov.</p>
               <p>Zato, hotel sem samo pač ob tej točki poudariti, da je vprašljiva udeležba
               mednarodnih opazovalcev. Če pa ti že bodo tam seveda jim bo pa veliko manjkalo v tem
               <q>"brifingu"</q> in zato seveda moram reči, da sem tudi jaz razočaran, da se te volitve
               dogajajo 3. januarja, je pa seveda to njihova Hrvaška stvar in ne bom posegal v to.
               Hotel sem samo deliti z vami mnenje, kjer imajo moji kolegi iz parlamentarne
               skupščine sveta Evrope. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Povsem enake izkušnje deli tudi organizacija za varnost in sodelovanje v Evropi.
               Roberto, ki je vodja delegacije in že bil ta kakšnih takih volitvah, pa tudi jaz sem
               na njih sodeloval, lahko poveva, da je potreben poseben pristop, posebna
               metodologija, formiranje posebnih teamov. Ni problem to zadevo delati v Zagrebu, je
               pa problem brifirati vse opazovalce, jih disperzirati po Hrvaški, jih pripeljati
               nazaj, narediti analizo in na koncu dati uradno izjavo opazovalni misiji organizaciji
               za varnost in sodelovanje v Evropi. To je velik problem.</p>
               <p>Moja ocena in to je politično gledanje pa je, da si vladajoča HDZ in seveda tudi
               Hrvaška država v kateri ima HDZ večino, ni mogla izmisliti slabše usluge za bodočnost
               Hrvaške, kot pa so volitve 3. januarja leta 2000. To bo po moji oceni pravi bumerangf
               tudi med prebivalstvom Republike Hrvaške. To pa predvsem prinaša tudi druge
               nevarnosti. Namreč prav povsod, kjer ne bo opazovalcev, se bodo lahko opozicijske
               stranke pritožile in ne vem, kdo bo lahko razsojal pri teh rečeh. Zato se seveda
               zastavlja tudi drugo vprašanje, ali je to opazovanje ali pa je seveda to nevarnost,
               da se prisotnost nekaterih poslancev  uporabi za potrebe legitimiranja volitev, ki bodo še
               dolgo časa verjetno sporne za hrvaško javnost. To je ključen problem, in iz teh
               razlogov sem se pač odločil, da kot opazovalec ne nastopim, ne na povabilo hrvaškega
               sabora niti ne v misiji OVSE, ker se mi zdi, da je zelo težko opraviti tako misijo na
               profesionalen način pod temi pogoji. Gospod Tone Anderlič in gospod dr. Franc
               Zagožen, oba sta zaprosila za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp84">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Sicer ne razumem prav dobro, čemu sta bila ta dva diskurza sedaj namenjena.</p>
               <p>Prvič, volitve so stvar države, ki jih razpisuje, tistih, ki so povabljeni pa, da
               tja gredo ali pa ne gredo.</p>
               <p>Glede na to, da imamo očitno vsi izkušnje z volitvami ali pa z referendumi in
               podobno za samostojnost kakšne države, in tako naprej, najbrž ni treba posebej
               poudarjati, kakšen vpliv ima lahko opazovalec na to, kako se stvari pripravljajo ali
               kako se v končni fazi tudi izidejo. Mislim, da če bodo volitve, če ne bo prišlo do
               prestavitve, kar je tudi neka možnost še vedno, glede na obljubo Pavletića tej
               opozicijski skupini, da če se kaj zgodi v tem času, da bodo pač prestavili volitve,
               da je preprosto treba oceniti v zadnjem trenutku, in ne verjamem, da bodo volitve
               opravljene brez tujih opazovalcev; mislim, da tam bodo, da bodo stvari pod nekim
               budnim očesom, kljub izraženim nezadovoljstvom.</p>
               <p>Kar se pa tiče biti dan prej ali dva, pa ne vidim nobenega razloga, da se gre tja 1.
               ali 2. in da se to opravi, ker vsi tisti, ki bodo domači akterji tam, bodo aktivni 1.
               in 2. prav tako. Razumem pa, seveda, da si nekateri ne daste motiti mira v tistih
               dneh. Ampak še enkrat pravim, ključni problem ni pri nas, ključni problem in ključna
               odločitev je pač tam, na Hrvaškem - volitve so, in lahko se mistokrat ne strinjamo
               ali ne vem kaj, če oni ne bodo te volje pokazali, da jih prestavijo ali pa jih ne
               bodo prisilile objektivne okoliščine, kar je tudi mogoče, potem je na nas samo to,
               ali tu sodelujemo ali ne. Sam sem za to, seveda, da se obnašamo popolnoma racionalno
               in da se določi delagacija, da se pa lahko v zadnjem trenutku potem tudi vidi, če
               bodo vse države bojkotirale ali kakorkoli odpovedale sodelovanje in tudi te
               mednarodne organizacije, o katerih je bilo govora, potem je jasno, da tudi slovenska
               delegacija tam naj ne sodeluje. Če pa tam druge bodo, potem pa to pomeni, da bi bilo
               prav zaradi dobrososedskih odnosov in sploh teh zadev, da tudi slovenska delegacija
               tam sodeluje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod dr. Franc Zagožen, potem gospod Battelli in potem gospod Jakič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp86">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Imam samo vprašanje: ali iz naše poslanske skupine ni prišel predlog, ker vem, da je
               interes?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ne, tistega predloga iz vaše poslanske skupine nimamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp88">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Včeraj bi moral priti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Dopuščam možnost, da je kje na poti, ampak do začetka seje nismo imeli. Zadnji
               pregled pravi, da je skupina nacionalne stranke predlagala Zmaga Jelinčiča,  LDS Toneta Anderliča, SKD pa
               Vincencija Demšarja. Pred tem, na eni od sej, ko smo še razpravljali o drugem datumu,
               pa so se prijavili Jože Avšič in Ciril Pucko, Kacin pa je svojo kandidaturo danes
               umaknil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp90">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Ali lahko to prinesem, ker se ne spomnim...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ja, seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp92">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Gospod Klinc, vem, da je, pa še eden. Prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Bomo to že sedaj upoštevali. Ne, ne, bomo upoštevali pri odločanju, ni problema.
               Gospod Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp94">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ni mi znano, vsaj do včeraj popoldne nisem imel nobene informacije o tem,
               da bi parlamentarni del OVSE komentiral časovno umestitev volitev na Hrvaškem.
               Dejstvo je, da bo OVSE poslal nekaj ljudi že 1. oziroma že 28., če se ne motim, in
               gro opazovalcev naj bi prišlo na sam dan volitev.</p>
               <p>Kakorkoli že bo, glede na tehnologijo, ki se sicer uporablja in ki je, kako bi
               rekel, ustaljena v dokumentih OVSE in tako naprej, pravilnikih, ta opazovalna misija
               bo atipična, in gotovo bo ta atipičnost poudarjena v končnem poročilu. To se mi zdi,
               da je situacija ta trenutek v zvezi z OVSE.</p>
               <p>Kar mene zadeva, sem pa tudi sodelovanje odpovedal, iz tistih razlogov, ki jih je
               navedel Tone prej, torej povsem zasebnih; ne morem prepričati lastne družine, da je
               dobro, da grem na opazovalno misijo čez novo leto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Jakič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp96">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hotel sem samo replicirati Tonetu Anderliču, da ne bi bilo nesporazuma - sam pa bom
               pred 3. tam, tako da ne gre za to, da ne bi hotel. Hotel sem samo izraziti, kakšne
               pomisleke imajo moji kolegi z zahoda, ki, prvič, ne morejo spremljati televizije in
               predvolilne kampanje, kot jo lahko sam in jo spremljam, da sem na tekočem, in drugič,
               zato ker se bojijo iz racionalnih ali iracionalnih razlogov leteti 1. in 2. ter 31.
               na Hrvaško zaradi <q>"buga"</q>, ki pa sicer ne zaradi Hrvaške, ampak za cel svet
               odpovedujejo lete. In sem hotel samo izraziti to, da bo okrnjeno - to, kar je Roberto
               Battelli sedaj povedal in prej Jelko Kacin - da ne bo stalna praksa, kot je bila do
               sedaj na teh volitvah, in bo v vseh poročilih tudi to definitivno zapisano. In če že
               govorimo o dobrososedskih odnosih, bi bilo bolje - ampak, seveda, to je stvar Hrvatov
               samih - vendar zavoljo tudi tega, da ne bi očitki padali ravno zaradi datuma, da bi
               bilo kakorkoli drugače. Ampak, seveda, to je interna stvar Hrvaške. Samo toliko, da
               ne bo nesporazuma, sam bom že tam, in nisem tu govoril zaradi nekih osebnih
               nestrinjanj, da bi za novo leto šel tja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Dobro. Mislim, da smo izčrpali razpravo in da lahko potrdimo sklep, ki bi se
                  glasil: <q>"Odbor se je
               strinjal, da omenjeno delegacijo sestavljajo poslanci: Zmago Jelinčič, Tone Anderlič,
               Vincencij Demšar, Štefan Klinc, Jože Avšič in Ciril Pucko."</q> Lahko glasujemo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp98">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi tukaj vprašal zdaj, nekam veliko nas je, ampak...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ni nas veliko, ker naš državni zbor takrat ne zaseda in ni nobenih omejitev, da
               ljudje, ki so izkazali interes. Ali lahko potrdimo sklep?</p>
               <p>Kdo je za? Hvala. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Še nekaj stvari imamo. Povabili so me, da v funkciji predsednika odbora za
               mednarodne odnose odprem oziroma predam uporabi Slovensko vas v Đakovici, kar se bo
               zgodilo 15.12. prihodnji teden. Ker pa sem za ta dan že sklical sejo odbora za
               mednarodne odnose, ki bo potekala skupaj s komisijo za evropske zadeve, ko bomo
               razpravljali in potrdili dvoje pogajalskih izhodišč, se ne morem udeležiti. Prosil
               sem gospoda Andreja Gerenčerja, če bi lahko opravil to dolžnost, vendar je na
               bolniški in po zadnjih izvidih bo na bolniški še cel prihodnji teden. Zato sem prosil
               gospoda Roberta Battellija, ki je hkrati tudi vodja naše delegacije v OVSE, vodja
               stalne delegacije, da opravi to dolžnost kot predstavnik odbora za mednarodne odnose
               državnega zbora. On je na to možnost pristal, zato predlagam, da tukaj tudi formalno
               sprejmemo sklep, da v imenu odbora to nalogo opravi poslanec Roberto Battelli. Lahko
               glasujemo o tem sklepu?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>No, zdaj pa nekaj obvestil. 10. in 11. januarja 2000 bo na povratnem obisku v
               Sloveniji predsednik zunanje političnega odbora norveškega parlamenta Hacon
               Blancenborg, samo, da ste seznanjeni s tem, kaj pripravljemo.</p>
               <p>Od 11. do 14. januarja, takoj za tem, pa bo na povratnem obisku v Sloveniji
               delegacija zunanje političnega odbora poljskega sejma pod vodstvom njegovega
               predsednika Chaslava Bialetskega. Morali pa bi določiti še delegacijo poslank. Kolega
               Tone, prosim te, če lahko počakaš. Določitev delegacije poslank državnega zbora, ki
               bi se udeležile konference poslank parlamentov držav jugovzhodne Evrope od 14. do 16.
               januarja 2000 na otoku Siros v Grčiji. Osebna povabilna pisma so prejele vse
               poslanke. Konferenca spada v okviru Royamonskega procesa. Delegacija naj bi imela
               predvidoma 3 do 4 članice, prijave pa je potrebno poslati do 15.12.1999. Svoj interes
               za udeležbo so doslej sporočilo, dolg spisek je, dr. Helena Hren-Vencelj, Ana Majda
               Kragelj-Zbačnik, Maria Pozsonec, Polonca Dobrajc, Eda Okretič-Salmič in Darinka
               Mravljak.Skorajda ali pa vsa ženska zasedba, kar je v državnem zboru imamo. Predlog
               je bil, da se delegacija sestavi iz 3 do 4  poslank, to je priporočilo organizatorja, to ni naša kaprica, zato
               sprašujem, kaj zdaj storiti in sprašujem Mario, ki je tukaj edina predstavnica
               prijavljenih, da nam pomaga, da izoblikujemo odločitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp100">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Ne morem vam pomagati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>No, potem bi bil moj predlog, da ravno na enak način kot pri delegacijah, da sta dve
               predstavnici vladajočega koalicije in dve predstavnici opozicije in pri tem se status
               Maria Pozsonec ne more opredeljevati na ta način. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp102">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko jaz predlagam? Jaz predlagam, da se udeležijo dr. Helena Hren-Vencelj in
               gospa Maria Pozsonec in Darinka Mravljak ter še ena iz tega spiska, najbrž
               podpredsednica državnega zbora, Eda Okretič-Salmič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hočeš ponoviti svoj predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp104">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Predlog, dr. Helena Hren-Vencelj, gospa Maria Pozsonec, gospa Okretič-Salmič in pa
               gospa Darinka Mravljak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp106">

               <speaker>ANTON PARTLJIČ:</speaker>

               <p>Jaz podpiram ta predlog, ker je identičen, pa nisva niti...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Glasujemo o predlogu? Prosim. Dajmo besedo predstavniku OVSE.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp108">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ne, jaz sem mislil, da bi se res, ne vem, ali se ne bi moglo dejansko preveriti, ali
               gredo lahko vse naše kolegice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-112-1999-12-09.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Zapisali so jasno, 3 do 4 in nismo največja država v Evropi, zato prosim, da se
               dogovorimo. Predlagam, da glasujemo o predlogu, ki je bil izoblikovan in ki ima
               kadrovsko zasedbo v 4-članski delegaciji.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>S tem sem izčrpal tudi to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Ostane nam samo še zadnja <title>TOČKA DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Želi kdo besedo pod razno? <stage>(Ne želi.)</stage> Hvala za sodelovanje.</p>
               <p>S tem zaključujem današnjo sejo.</p>
               <stage type="time">(Seja se je končala ob 13.46 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>