<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZMO-Redna-138-2000-07-26">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za mednarodne odnose</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">94BDD2AB9C21DC0DC125692200415316</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">613C4A3D40EE28EEC12569290031ED08</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=613C4A3D40EE28EEC12569290031ED08</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZMO-Redna-138-2000-07-26.OZMO" n="138">
               <name>Redna</name>
               <date when="2000-07-26"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-138-2000-07-26.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-138-2000-07-26.OZMO">
                        <orgName key="OZMO">Odbor za mednarodne odnose</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA MEDNARODNE ODNOSE</stage>
            <stage type="session">138. seja</stage>
            <stage type="date">(26. julij 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jelko Kacin, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 11.12 uri.</stage>


            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Spoštovana kolegica, spoštovani kolegi. Začenjam 138. sejo odbora državnega zbora
               Republike Slovenije za mednarodne odnose. Ugotavljam, da je ta hip prisotnih 15
               poslank in poslancev. Odbor za mednarodne odnose je sklepčen in lahko začne z delom.
               Prvotni sklic sem razširil z tremi točkami dnevnega reda. S točkami 3.a - vprašanja
               in pobude članov odbora za mednarodne odnose; predlog zakona o ratifikaciji evropske
               konvencije o mednarodni veljavnosti kazenskih sodb; predlog zakona o ratifikaciji
               konvencije o vročitvi sodnih iz zunajsodnih listin v civilnih in gospodarskih zadevah
               v tujini in s predlogom zakona o ratifikaciji konvencije o pridobivanju dokazov v
               civilnih ali gospodarskih zadevah v tujini.</p>
               <p>Sprašujem, kolegica in kolegi ali imamo še kakšen dodatni predlog za razširitev
               dnevnega reda? Imamo razno. Ugotavljam, da ne in dajem tako predlagani dnevni red v
               potrditev.</p>
               <p>Kdo je za? Hvala lepa. Je kdo prosti? <stage>(Ni nasprotovanj.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je dnevni red sprejet in predlagam, da začnemo z našim delom.
               Pozdravljam predstavnike vlade v načelu z gospodom zunanjim ministrom Lojzetom
               Peterletom in predlagam, da upoštevaje režim dela, kajti nekatere točke bomo
               obravnavali na zaprtem delu zasedanja, začnemo z odprtim delom zasedanja.</p>
               <p>In se najprej posvetimo <title>3.A TOČKI DNEVNEGA REDA - VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV
                  ODBORA ZA MEDNARODNE ODNOSE,</title> zato sprašujem kdo od članic in članov odbora
               želi gospodu ministru zastaviti vprašanje?</p>
               <p>Gospod minister dovolite mi, da vas najprej sam povprašam oziroma prosim za
               pojasnilo v zvezi z vašo tiskovno konferenco, na kateri ste slovensko javnost
               seznanili z vašim pogovorom z gospodom evropskim poslancem Mihlom Ebnerjem,
               sopredsedujočim v skupnem pridružitvenem parlamentarnem odboru in s tem v zvezi z
               najavo pisma, ki ga je gospod Ebner naslovil na štiri naslovnike v naši državi, na
               gospoda predsednika države, gospoda predsednika vlade, gospoda predsednika državnega
               zbora in gospoda predsednika ustavnega sodišča. Včeraj sta gospod predsednik države
               in predsednik državnega zbora to pismo odstopila tudi nekaterim predsedujočim v
               delovnim telesih državnega zbora, na moj predlog pa je gospod predsednik državnega
               zbora pismo in njegov prevod izročil tudi vsem članicam in članom državnega zbora,
               poslankam in poslancem. Ker gre za dokaj nenavadno pismo in sta na njegov obstoj prvi
               opozorili vi gospod minister vas prosim, če lahko s tem v zvezi poveste kaj več.
                  
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PeterleAlojz">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Spoštovane članice in člani odbora za mednarodne
               odnose.</p>
               <p>Najprej bi rad izrazil veselje na tem, da se je odbor popolnil s člani strank, ki
               nekaj časa niso sodelovale, mislim da je to tudi za Slovenijo navzven pozitivno
               dejstvo.</p>
               <p>Glede vašega vprašanja bi rad začel z dejstvom, da je evropski poslanec Titli na
               zadnjem zasedanju pridružitvenega parlamentarnega odbora, ki se je dogajalo v
               Ljubljani, postavil vprašanja, kjer ste bil vi tudi navzoč, kako je z volitvami pri
               nas, dodatno vprašanje jepostavil tudi evropski poslanec Volčič. Tam so bili nekateri
               dogovori dani, kot piše v pismu tudi gospod Ebner, ki pa se je po teh odgovorih
               kasneje odločil, kot je iz pisma razvidno, za to, da se obrne na štiri pomembne
               politične funkcionarje, začenjši spredsednikom države in povpraša kako je s to
               zadevo. Jaz vidim to njegovo vprašanje oziroma njegovo pismo v izraziti povezavi s
               prvo košarico, ki ji pravimo kopenhagenska in ki govori o izpolnjevanju demokratičnih
               kriterijev, če temu tako rečem, ta košarica je prva, gospodarska je za njo in zame to
               pismo ni prav nič nenavadno. Spominjam se tudi gospoda komisarja Vanderbruga<stage>(?)</stage>, ki
               je nastopil pred poslanci prejšnjega sklica in je povedal, namreč z oziroma na to, da
               je tukaj gospod Ebner napisal da ne želi posegati v notranje zadeve. Vandenbrug pa je
               takrat dejal, to piše v magnetogramu - <q>"Vmešavali se bomo v vaše notranje zadeve."</q>
               Mislim da je to citat, ker smo poslej partnerji povezani z isto pogodbo in nas seveda
               marsikaj zanima. To kar je seveda napisal gospod Ebner. Jaz nisem njegov advokat, jaz
               lahko samo razlagam moj odnos do tega vprašanja. Je pač vprašanje, ki je povezano po
               mojem mnenju s to prvo košarico in vidite, da je tukaj zapisano, da, torej jaz tukaj
               vidim izraženo skrb, da ne bi bile volitvev neskladju z ustavo oziroma z sodbo
               ustavnega sodišča oziroma z neizpolnitvijo referendumske volje. V tem smislu se mi
               zdi pismo zelo normalno in mislim da je zelo pomembno, kako izpolnjujemo prvo
               košarico. Jaz seveda menim, da z včerajšnjo odločitvijo ne najboljše.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod minister prosil bi vas, da ne bi bilo nesporazumov, če lahko
               pojasnite kaj ste pravzaprav mislili z prvo košarico. Govorite o človekovih pravicah
               ali o čem drugem?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PeterleAlojz">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ali lahko ponovite zaradi magnetograma prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PeterleAlojz">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Človekove pravice na delovanje demokracije.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Lahko, sicer so se do zdaj k razpravi prijavili poslanec Avšič, poslanec Horvat,
               poslanka Beblerjeva ampak če prav razumem je to replika in potem gospod Jerovšek.
               Replika gospa Beblerjeva. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, za besedo. To, kar je sedaj gospod Peterle omenil, gospoda Vanderbruka,
               ki je govoril o parlamentu, in je takrat nekako tako rekel, da se bodo vmešavali v
               naše notranje razmere. Ampak je treba pri tem povedati, da je bilo to rečeno v
               kontekstu, da se bodo vmešavali v naše notranje razmere v tej zvezi, če Slovenija ne
               bo izpolnjevala obveznosti, ki jih je pač sprejela v odnosu do Evropske unije. Takrat
               je bilo veliko govora o tem zaprtju oziroma preoblikovanju posebnih teh
               prostocarinskih prodajaln - v tem smislu je bilo tako izpostavljeno. Seveda pa ni
               bilo rečeno, da bi se Evropska unija ali pa evropska komisija vtikali v naše notranje
               razmere v smislu naše ustavne ureditve in v smislu sprejemanja zakonodaje na področju
               volilnega sistema. To bi želela povedati.</p>
               <p>Del moje replike pa se nanaša na to, mislim, kar je sedaj gospod Peterle na koncu
               rekel. Nek dvom oziroma nek pomislek je izrazil v zvezi z včerajšnjim sprejetjem
               spremembe ustave. V tem je problem. Če zunanji minister sedaj reče, da je nekaj
               spornega v zvezi s spremembo ustave, ki jo je državni zbor, kot ustavodajalec, včeraj
               sprejel, potem je seveda marsikaj narobe tudi v zvezi z odnosom zunanjega ministra do
               naših notranjih razmer, bom rekla kar tako. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Peterle!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PeterleAlojz">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala, za besedo. To, kar poslanka Beblerjeva omenja, to se pravi kontekst
               Vanderburkove izjave, bi jaz povezal z nekim drugim kontekstom, ki smo ga lahko
               zaznali tudi ob že omenjenem zasedanju skupnega parlamentarnega odbora, ki ste mu,
               gospa Bleblerjeva, sopredsedovali. Tam je bilo jasno povedano, kako vidi evropski
               parlament vprašanje denacionalizacije in gospod Ebner je zelo eksplicitno povedal, da
               jih zanima, kako naši ljudje doma lahko uveljavljajo svoje pravice v skladu z ustavo,
               oziroma z našimi zakoni. Torej ne kot nekaj zunanjega, ampak njih zanima, ali
               demokracija funkcionira, in seveda jih zanima tudi, če funkcionira po liniji ustave
               oziroma po liniji odnosa do referenduma, kot najvišje oblike neposrednega odločanja
               ljudi. V tem smislu jaz to zadevo vidim.</p>
               <p>Kar zadeva pa mojega pomisleka. Ne gre za pomislek, gre za moj jasen odnos do tega,
               kar se je dogajalo in kar se je zgodilo. Vlada ni spremenila stališča, ki ga je imela
               pred včerajšnjim glasovanjem. Tukaj je sedaj novo dejstvo, ki ga vlada jemlje na
               znanje. Jaz pa povem moje osebo stališče, ponovno, da menim, da je bila napačna pot s
               tem uporabljena, ko se pač ni prišlo do uzakonitve referendumske volje - ponavljam,
               to je najvišja oblika volje - in je bila ta volja obidena s pomočjo ustavne
               spremembe. Jaz  tudi pri mojih
               kontaktnih s strokovnimi ljudmi na tujem nisem srečal nobenega, tako da zahodnega
               demokrata je malce drugačna, očitno, da bi to pot razumel oziroma odobraval. No, jaz
               ne želim v to smer, to je bilo večkrat povedano. Skratka, jaz imam na to zadevo tak
               pogled.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod Peterle, prosim, da to, kar bom rekel, jemljete dobronamerno. Jaz
               vas seveda takrat, ko vam dam besedo, pokličem po priimku, ampak tukaj mi sprašujemo
               gospoda zunanjega ministra in vas lepo prosim, da kadar razlagate stališča zunanjega
               ministra, vedno govorite v imenu države. Jaz cenim to vaše zaupanje in osebno
               naprezanje, da nas seznanite tudi z vašim osebnim pogledom, ki se razlikuje od
               stališča zunanjega ministra. Ampak lepo vas prosim, ta vprašanja, o katerih se sedaj
               pogovarjamo,ne glede na to, kaj vi osebno mislite, zadevajo opravljanje funkcije
               zunanjega ministra. Skozi vaša usta naša država komunicira z drugim delom sveta in
               vaše izjave so uradna stališča naše vlade in naše države. Kadarkoli se vi osebno
               ogradite, je to sicer lepa gesta, ampak ta gesta omogoča seveda tudi tolmačenje, da
               je huda disonanca med stališči gospoda Peterleta in med stališči zunanjega ministra,
               in to za državo, ki jo zastopate, ni dobro. Zato bi vas prosil, da pri teh
               vprašanjih, ki so danes naslovljena na vas, poskušate odgovarjati kot zunanji
               minister, da se ne bi tukaj razvila nepotrebna razprava, ki bolj sodi morda v
               stranko, ki jih pripadate in ki ji podpredsedujete, ali kam drugam. To tukaj pa je
               matično delovno telo za vprašanja zunanje politike in zato pač pričakujemo, da bo
               razprava tekla v tej smeri. Ponovno repliko želi gospa Darja Lavtižar-Bebler. V redu,
               gospod Demšar, boste dobili repliko name. Potem proceduralno<gap n="..."/> Samo malo. Sprašujem
               gospoda Jerovška, ki je tudi dvignil roko, ste tudi vi želel? Imate repliko? V redu.
               Ker sem že dal besedo Beblerjevi, bo ona imela najprej repliko, potem bo proceduralno
               imel besedo<gap n="..."/> Če dovolite, bom vodil sejo naprej. Gospa Beblerjeva ima besedo, potem
               pa bo proceduralno nastopil gospod Ivo Hvalica in potem bo imel gospod Demšar repliko
               name.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz bi samo potem še, kot repliko, dodala to. Gospod
               minister, glede na to, da vztrajate pri svojem stališču, da je nekaj narobe v zvezi s
               spremembo ustave in sploh z uveljavljanjem demokracije pri nas, bi vas vprašala samo
               to: Ali še vedno velja vaša zaprisega, ki ste jo dali kot zunanji minister, ko ste
               nastopili to funkcijo, ko ste rekli, da boste spoštovali ustavo, zakone in da boste
               po svojih najboljših močeh delali v prid Sloveniji? Hvala. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Želite odgovoriti gospod zunanji minister?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PeterleAlojz">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Kar sem prisegel sem prisegel, očitno se pa v razumevanju ustavnosti razlikujemo.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Proceduralno gospod Ivo Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HvalicaIvo">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moj predlog je silno enostaven in silno jasen. Predlagam, da predsednik
               odbora za mednarodne odnose velecenjeni gospod Jelko Kacin korektno vodi to sejo in
               da se vzdrži primitivnih komentarjev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ste končali? Imate proceduralni predlog? <stage>(Ne.)</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HvalicaIvo">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Saj sem ga pravkar povedal. Moj predlog je, da predsednik odbora za mednarodne
               odnose velespoštovani gospod Jelko Kacin korektno vodi sejo in da se vzdrži
               primitivnih komentarjev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo, repliko ima gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:DemšarVincencij">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni. Gospod predsednik repliko imam v tej zvezi, ko je razprava o tem,
               kaj govori gospod Peterle kot minister in kaj kot samo oseba z imenom in priimkom.</p>
               <p>Gospod minister vam je odgovoril kot minister, je pa potem na koncu tudi rekel, kaj
               pa on osebno o eni stvari meni. Zato mislim da je to čisto korektno, kot sem začutil
               pri ostalih ministrih to sem navajen ali pa tudi državni sekretar. Ravno zdaj
               prihajamo že na take seje, ko je državni sekretar povedal kakšno je stališče v tej
               zvezi ampak je rekel, moje osebno mnenje bi bilo pa lahko še tole dodati, kar se mi
               je zdelo čisto korektno ampak to pomeni da je to njegovo stališče, ki ga je posebej
               poudaril, da pa ni stališče kot funkcionarja.</p>
               <p>V tej zvezi bi primerjal pismo, ki sta ga pisali gospodu Kučanu. Vi ste včeraj
               napovedali, da bomo to pismo obravnavali danes tu. Jaz sem pričakoval, da bomo to
               pismo res obravnavali danes tu in če bo potrebno in če bo večina menila bo nekaj tudi
               sklenila v zvezi s tem pismom, kaj bo spremenila se bomo danes tu zmenili. Vi ste
               tudi tu kot predsednik, podpisani ste kot predsednik odbora, ker glavo ima odbora za
               mednarodne odnose in notri pravite <q>"ocenjujem da pismo..."</q> poglejte tu ste tudi šli
               na nek vmesni nivo ampak jaz v generalnem temu ne bi niti toliko nasprotoval. Vi se
               sklicujete v prvi osebi, <q>"ocenjujem"</q>, podpisani ste pa kot predsednik, zato mislim da
               ni korektno, če ministru očitate, kaj govori kot minister in kaj govori kot oseba
               Lojze Peterle.</p>
               <p>Potem mislim, da je treba biti strikten, korekten v vseh ozirih in ne tisto, kot sem
               že kdaj ponovil, da kar se 
               nekomu drugemu spodobi se meni ne oziroma obratno, da ne povem to po latinsko. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jerovšek replika.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kacin, jaz vas bi najprej vprašal. Glede na vaš nastop včeraj v
               državnem zboru, kjer ste gospoda evropskega poslanca Miha Ebnerja obtožil vmešavanja
               v notranje zadeve, preseganja vseh pooblastil itn., najhujših zlorab, kar si jih
               lahko evropski poslanec dovoli, kar bi bilo verjetno tudi v nasprotju z italijansko
               ustavo, ker mislim da je gospod Ebner poslanec Italije vevropskem parlamentu, zato
               vas najprej vprašam, če je gospod Ebner že odstopil, kajti v Evropi, če se le delajo
               tako hude napake ko se ugotovijo se tudi odstopi. Vi ste zelo na tekočem, vi ste že
               razposlali vsa pisma in mislim da lahko postrežete s tem odgovorom namreč iz vašega
               včerajšnjega nastopa veje občutek, da, ne samo da se gospod Ebner ampak celo evropska
               inštitucija, parlament je kršil vsa pravila igre in se je vmešaval v notranje zadeve
               drugih držav.</p>
               <p>Prav tako ste vi postavil trditve, da državljani drugih evropskih držav ne smejo
               pisati pisma slovenskim funkcionarjem. Vi določate kriterije komu in kdaj lahko
               pošljejo pisma. Jaz ugotavljam za nazaj, da očitno je gospa Lapontenova tudi
               prekršila pravila evropskega obnašanja, ko je pisala pismo predsedniku Kučanu. Vendar
               kolikor sem seznanjen doslej še tudi ni odstopila, čeprav po teh vaših kriterijih je
               tudi ona naredila veliko napako.</p>
               <p>Zaradi tega gospod Kacin, tukaj smo dobili na mizo vašo včerajšnje pismo gospodu
               predsedniku, kjer sicer vi govorite o osebnem, podpišete se pa kot predsednik in v
               zadnjem odstavku, prvi stavek: <q>"In pa ne želim si, da njegov ... poročilu nasprotne
               in negativne reakcije o naši javnosti, kar zadeva odnos javnosti do vstopa Republike
               Slovenije v EU."</q> Menim, da je vaše pismo in vaš včerajšnji nastop namenjen prav temu.
               Iskanje Slovencev proti vstopu v Evropsko unijo. Gre za enostavno zahujskanje proti
               evropskim institucijam, namreč s takimi izrazi govoriti o evropskih inštitucijah in o
               evropskih poslancih, mislim da je za našo državo škodljivo.  Jaz vas bi prosil, da to kampanjo, ki ima namen, da
               čimbolj zniža ugled Slovenije in da javno mnenje usmeri proti vstopu v Evropsko
               unijo, končate, ker to ni, mislim, da še enotno mnenje v tem državnem in v tej
               državi, da je za Sloveniji pomembno, da se približuje Evropski uniji in je vsako
               takšno nastopanje in pisanje pisem, ki ima za namen, da čimbolj sprovocira slovensko
               javnost proti vstopu v Evropsko unijo, škodljivo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Repliko imata tudi gospod Jakič in gospod Feri Horvat, potem pa bom
               odgovoril gospodu Jerovšku. Gospod Jakič!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JakičRoman">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala, za besedo. Gospod predsednik, mene seveda veseli - naj najprej rečem in
               izrazim veselje - da se je pač ta odbor popolnil in da so prisotni tudi predstavniki
               socialdemokratske stranke na sejah odbora za mednarodne odnose, seveda že na prvi
               seji so poskrbeli, da se je seja poživila. Ampak zgodba ni zaradi prisotnosti
               socialdemokratov, ampak zgodba okoli stališča zunanjega ministra do pisma gospoda
               Ebnerja, oziroma njegovega osebnega stališča do tega, kar se je včeraj zgodilo.</p>
               <p>Jaz sem tudi plediral na tem, da smo racionalni in poskušamo se pač teh emocij
               nekako znebiti. Tu sem zasledil, pri stališču zunanjega ministra, vsaj v zadnjem
               stavku, določen del emocij nestrinjanja z odločitvijo dvotretjinske večine včeraj v
               državnem zboru, vključno z odločitvijo vseh poslancev, če sem prav izpise gledal,
               vseh poslancev njegove stranke, kjer je on podpredsednik. Zato v resnici tudi jaz ne
               morem mimo tega, da ne bi rekel, da je seveda minister tu, kot minister predstavlja
               institucijo, predvsem pa predstavlja Vlado Republike Slovenije, in vse kar pove, ne
               pove samo zaradi nas tu in prisotnih novinarjev, domačih novinarjev, ampak je seveda
               vsaka izjava, predvsem neke institucije ali nekega ministra v državi, ki se
               približuje Evropski uniji, pod drobnogledom tudi mednarodnih medijev, predvsem
               tistih, ali pa če hočete seveda tudi veleposlaništva EU, ki je tu čez cesto, in
               seveda skrbno spremlja dogajanja v parlamentu.</p>
               <p>Jaz moram reči, da sem presenečen nad njegovo izjavo, še bolj pa presenečen nad
               pismom gospoda Ebnerja. Pa naj mi gospod Jerovšek oprosti - jaz menim, da je seveda
               gospod Ebner posegel v notranjo politično dogajanje te države. Če je seveda
               harmonizacija tista in če so kriteriji za sprejem Slovenije v Evropsko unijo zapisani
               tudi v prvi košarici, ko govori o človekovih pravicah in funkcioniranju pravne
               države, moram reči, da je seveda ustava Republike Slovenije,kot taka, bila razglašena
               kot model dobre ustave, predvsem pa v tistem delu, ki govori o zagotavljanju
               človekovih pravic. Evropska unija, predvsem, ali pa če hočete, če izhajam kot
               predstavnik, član delegacije v parlamentarni skupščini sveta Evropa, ki jev bistvu,
               če lahko rečem, specializirana za zaščito oziroma za monitoring nad človekovimi
               pravicami in njihovim kršenjem v državah sveta Evrope, potem je vedno bilo
               izpostavljeno, da je Slovenija tista in da ima Slovenija tako ustavo, katero bi lahko
               seveda  prepisale tudi kakšne
               druge države, ki so že tudi članice Evropske unije, predvsem kar se tiče zaščite
               manjšin. Zato seveda ne vidim razloga, zakaj bi bila sprememba ustave, ki - še enkrat
               poudarjam - je bila sprejeta včeraj s 70-imi glasovi <q>"za"</q>, zakaj bi bila sporna in bi
               na nek način vrgla senco na prvo košarico kriterijev za sprejem v EU.</p>
               <p>Kar se tiče volilnega sistema, pa tako EU nima svojega stališča v smislu, da bi
               poenotila volilne sisteme držav članic, predvsem pa ne, da bi poenotila volilne
               sisteme držav kandidatk. Seveda, tudi včeraj smo slišali - ne včeraj, prejšnji torek
               - od komisarja za širitev, Ferhoigna, da je v resnici Slovenija naredila velik
               napredek, predvsem pa naj se Slovenija ne boji in naj se mi nebojimo, ko vstopamo v
               Evropsko unijo, da bi bila naša neodvisnost za odločanje o vprašanjih, ki se tičejo
               nas, seveda na nek način pod drobnogledom ali pod pritiskom Evropske unije.</p>
               <p>Zato jaz še enkrat grem na izhodišče. Preseneča me stališče zunanjega ministra,
               predvsem v svojem zadnjem stavku, ko govori o svojem odklonilnem odnosu glede
               sprememb zakonodaje. Ga še enkrat pozivam, da seveda spoštuje zaprisego, ki jo je
               dal. Ustava je spremenjena, v njegovem primeru ali pa z njegove perspektive, žal,
               sevedav tej smeri, kot je spremenjena, ampak kljub vsemu, ustava je izglasovana z
               70-imi glasovi in zato bi prosil, da seveda pač spoštuje to ustavo. Predvsem pa, ker
               je v resnici prišlo - namreč gospod Lojze Peterle, minister, je na svoji redni
               tiskovni konferenci, če sem prav razumel, še preden je pismo gospoda Ebnerja prišlo v
               Republiko Slovenijo na tri naslovnike, na katere je bilo poslano, je on sam govoril -
               štiri, se opravičujem - o tem, kako se je začela Evropska unija zanimati za notranje
               probleme. Veste minister, to je pač tako, odvisno kako brefirate svoje sogovornike v
               tujini. Če jih brefirate iz svojega osebnega stališča, emotivnega stališča, oziroma
               vašega odnosa do spremembe ustave, potem ga brefirate v smeri, kot se je Ebnerju tudi
               zapisalo, češ,ali s tem kršimo ali niso kršene človekove pravice. Če pa seveda ga
               brefirate, kot državnik, potem pa ga seveda brefirate tako, kot je stališče, če
               hočete, izrazilo 70 poslancev tega državnega zbora. Ne nazadnje, tudi ne pošiljate
               zgodbe na vladi na beneško komisijo, ampak poskušate pravna sredstva črpati, seveda,
               doma. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Feri Horvat ima repliko.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HorvatFranc">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mislim, da gre za več vprašanj in je tudi prav, da jih malo bolj
               sistematično in ločeno obravnavamo, da ne zamegljujemo situacije, ampak da imamo čim
               bolj jasno situacijo.</p>
               <p>Prvič, mislim, da ni nič narobe, če poslanci evropskega parlamenta in tudi drugi od
               funkcionarjev v Evropski uniji postavljajo vprašanja. Tu se navezujem na tisto, kar
               je minister Peterle rekel uvodoma, da so tudi drugi poslanci postavljali vprašanja,
               ne samo ob tej priložnosti zasedanja v Ljubljani, na katerem nisem sodeloval, bil sem
               pa na predzadnjem zasedanju v Bruslju, mislim, da je to bilo meseca marca, kjer so
               tudi postavljali vprašanja, uradno v pogovorih kot tudi v individualnih stikih, ki
               smo jih imeli, tako gospod Titley in tudi drugi poslanci. Postavljali so takrat tudi
               vprašanje in čudili so se, da se tik pred volitvami, pol leta pred volitvami še
               pogovarjamo o volilnem sistemu, recimo, kar se jim je zdelo tudi nenavadno. To
               navajam zaradi primera.</p>
               <p>Kar se tiče pisma gospoda poslanca Ebnerja. Verjetno imamo različne papirje, sam
               imam tega s spremnim dopisom, ki je bil poslan po faksu iz Bolzana, kjer ima svojo
               pisarno gospod Ebner, z angleškim spremnim dopisom predsedniku državnega zbora in
               potem kopija pisma na vse štiri naslove. Očitno je, iz tega pisma izhaja, da ni bil
               gospod Ebner v tem trenutku, pa tudi ni mogel biti, če pogledamo datum, kdaj je bilo
               pismo poslano, na tekočem o vsem, kaj se dogaja v zvezi z volilnim sistemom. Tu
               mislim, da je prvo, kar je potrebno, kar bi bilo korektno, da se preveč ne bi z njim
               ukvarjali, pa z njegovim pismom, da se čim prej da odgovorna njegovo pismo. Sinoči
               sem razumel, ko je bil predsednik državnega zbora na televiziji, da bo o tem
               razmislil in da bi se to tudi zgodilo. Mislim, da bi bilo celo dobro, da ta odbor kot
               matično delovno telo za mednarodne odnose predlaga predsedniku državnega zbora, da se
               ta odgovor o tem, kaj se je včeraj sprejelo, kaj se je zgodilo, da se čim prej da -
               da se poda objektivna informacija, celovita informacija.</p>
               <p>Drugo pa, kar se mi postavlja vprašanje, je pa zadeva za naše domačo diskusijo, ali
               je gospod Ebner bil objektivno informiran o celotni zadevi, kar je bilo verjetno
               povod za to, da je pismo napisal, ker nisem siguren, da je po tistem, kot pravi, ko
               se je vrnil v Bruselj, razmislil in so se mu vprašanja takrat začela odpirati. Tako
               naivni nismo vsi skupaj. Tu bi pa navezal na ta pojav - tu pa gre za obnašanje
               predstavnikov vlade, državnega zbora in predstavnikov strank, da dostikrat, in to ni
               edini primer, dajejo v tujini odgovornim ljudem, v evropski komisiji, v evropskem
               parlamentu tudi enostranskeinformacije ali pa interesno obarvane informacije. Se
               pravi, to pa ni nedolžna zadeva, kajti to povzroča ne samo, da izgubljamo na
               kredibilnosti v tujini, to tudi potem otežuje reševanje zadev doma, če potem
               prihajajo tudi razne intervencije iz tujine - če karikiram, to malo spominja na tiste
               metode, ko se je včasih zaprosilo, da so nekatere države za kakšno  bratsko pomoč ali pa kakšne stranke ali pa
               strankarski voditelji. Seveda, okoli tega se je pa vredno pogovoriti in bi se morali
               takim zadevam čim bolj izogibati. In da se pravila igre, taka kot veljajo v
               komuniciranju, glede na pristojnosti in odgovornosti, jasno postavijo - s kom
               komunicira vlada, ministri, s kom strankarski ljudje, s kom pa predstavniki
               parlamenta.</p>
               <p>Naslednja in zadnja zadeva - včeraj se nisem hotel spuščati v repliko, ampak ker je
               bilo danes to ponovno omenjeno in sodi tudi v kontekst tega komuniciranja s tujino in
               potem obravnavanje takih zadev doma, bodisi v dnevni politiki ali pa tudi v medijih
               -je pismo, korespondenca med predsednico evropskega parlamenta La Fontainovo in
               predsednikom države. Tu smo imeli zelo različne prikaze, zelo različne interpretacije
               tega, kaj se je dejansko dogajalo, od tega, da je izrazila nezadovoljstvo predsedniku
               nad njegovo razpravo, do pojasnila, ki smo ga dobili tudi prek medijev, da je šlo za
               pismo, ki se je sklicevalo oziroma poročalo o nezadovoljstvu nekaj poslancev v
               evropskem parlamentu. Vendar bi bilo najmanj, kar bi bilo nujno potrebno, da imamo
               tudi člani tega odbora jasen odgovor, za kaj je dejansko šlo.</p>
               <p>In tu bi postavil vprašanje, zdaj bi to izkoristil, zato ker sem prepričan, da
               minister za zunanje zadeve o tej zadevi je informiran in mora biti informiran, če nas
               lahko o tem informira ali pa da zaprosimo kot odbor kabinet predsednika, da dobimo
               dejansko avtentično, za kaj je v bistvu v tej korepondenci šlo. Kajti bistvena
               razlika je, če je ona izrazila kot predsednica parlamenta nezadovoljstvo nad delom
               njegovega nastopa v evropskem parlamentu, kar je bilo tako prikazovano tudi v
               nekaterih medijih, ali je pa res šlo za enostavno pismo na osnovi zahteve dveh ali
               treh poslancev. Kajti če je bilo to drugo - verjamem, da je bilo tako - potem mislim,
               da ni primerno, dostojno in ne vljudno, pa da ne govorim o politični kulturi, okrcati
               zaradi tega tudi v državnem zboru v razpravah, aktualno političnih, predsednika
               države glede na pismo, ki ga je dobil, ampak obratno, da je za pozdraviti in da je
               premalo primerov, da bi se naši najodgovornejši politiki zunaj, v evropskih ustanovah
               postavili za interese države, pa tudi če to posameznim poslancem ali pa tudi komu v
               evropski komisiji ni všeč. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Feri Horvat. Zdaj bom odgovoril gospodu Jerovšku, potem ima pa repliko
               gospod Ivo Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HvalicaIvo">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ja, ampak najprej je na vrsti, proceduralno, replika. Tako je običajno. Zdaj ne vem,
               na tem odboru, izgleda, da si ti malo drugačne norme postavil.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica, zastavljeno je bilo vprašanje meni in po vrsti sem zdaj jaz na vrsti,
               ti pa boš dobil besedo takoj za tem - napovedujem, tako da se lahko pripraviš na
               razpravo.  Najprej gospod
               Jerovšek me je vprašal ali morda razpolagam z informacijo ali je gospod Ebner
               odstopil s funkcije evropskega poslanca. S tako informacijo ne razpolagam. Tudi
               včeraj gospod Jerovšek sem že odgovoril, da tudi ne pričakujem, da bi gospod Ebner
               odstopil.</p>
               <p>V pismu, ki sem ga kot odgovor na pričakovanje predsednika države, ki me zaproša za
               moje stališče povezano s pismom dr. Ebnerja tudi pismo končal z naslednjim stavkom:
               <q>"Želim, da bi se gospod Ebner v prihodnje posvetoval in gojil dialog širšim krogom
               sogovornikov v Republiki Sloveniji iz česar jasno izhaja, da pričakujem, da bo še
               vedno opravljal funkcijo sopredsedujočega v pridružitvenem odboru."</q> Jaz ne določam
               kriterijev, kaj je primerno in kaj ni primerno, vendar pa obstaja ustaljena praksa,
               obstaja nekaj čemur pravimo manire, nekaj kar je običajno, zato se mi zdi skrajno
               neobičajno, da gospod Ebner, potem ko je bil dva dni skupaj z nami in smo se resnično
               ob vsaki formalni in tudi neformalni priložnosti pogovarjali o razmerah pri nas, o
               širitvi evropske unije, predvsem pa o tem, kaj je Slovenija do tega trenutka storila
               in bi še rada storila, da bi prišlo čimprej do širitve evropske unije in našega
               polnopravnega članstva, dne 16., potem ko je komaj prišel domov napiše to pismo. To
               je razvidno iz dokumenta, ki ga je na mojo željo včeraj gospod predsednik državnega
               zbora dodelil oziroma posredoval vsem poslancem. Ne vidim posebne potrebe, da bi samo
               nekateri dobili to pismo. Jaz sebe pač štejem za enega od 90-ih in zato se mi zdi
               primerno, da ste vsi seznanjeni s tem, ker gre za odnos do državnega zbora. Na to
               pismo pa je bilo, tako kot je kolega Feri Horvat posebej poudaril, šele v ponedeljek
               24., na dan, ko je gospod zunanji minister imel tiskovno konferenco in javnost tudi
               seznanil z obstojem tega pisma posredovano iz Bolcana. Gospod Janez Podobnik mi je
               povedal, da je po tiskovni konferenci, na kateri je izvedel za to pismo iskal to
               pismo v državnem zboru, pa ga ni bilo. V državni zbor je pripotovalo šele pozno
               popoldan, po faksu. Gospod predsednik države Milan Kučan je to pismo dobil v torek
               dopoldan in ko ga je dobil sva se slišala in sem ga prosil tudi da mi on odstopi to
               svoje pismo. Iz tega pisma pa izhaja neko čudno naključje. Namreč med naslovniki tega
               pisma ni našega zunanjega ministra. On je tisti, ki bi lahko kaj v zvezi s tem
               komuniciral navzven. Gospod zunanji minister je tudi do nedavni predsednik komisije
               za evropske zadeve, pa je tukaj izvzet. To me je na nek način začudilo ampak veste,
               pota gospodova so čudna, jaz pač lahko vzamem samo na znanje kako in na kakšen način
               se je gospod Ebner odločil poslati to pismo. Tisto kar mene pri vsem tem najbolj moti
               je: prvič, da se ni obrnil na nas, ko je že bil z nami in drugič, da se potem ni
               obrnil na Darjo Lavtižar-Bebler. V tem svojem odgovoru gospodu Milanu Kučanu
               poudarja, da gospa Darja Lavtižar-Bebler ni samo sopredsedujoča, enakopravna in
               enakovredna v tem skupnem delovnem telesu, ki ga ima naš državni zbor in evropski
               parlament ampak je tudi predsednica odbora za notranjo politiko in je tudi članica delovnega telesa, ki
               se ukvarja z spremembo ustave in to gospod Ebner zelo dobro ve in v teh funkcijah
               lahko brez težav, zelo avtoritativno na nivoju, na pravem nivoju gospodu Ebnerju
               odgovori vse kar je potrebno, zato zdaj odgovarjam tudi v tem pričakovanju, naj
               državni zbor odgovori. Ni potrebno da odgovarja državni zbor. Kolegica Beblerjeva je
               pravi nivo, ki lahko odgovori sopredsedujočemo v evropskem pridružitvenem
               parlamentarnem odboru.</p>
               <p>Zdaj pa bi rad nekaj rekel v zvezi z vašim vprašanjem gospod Jerovšek, ki zadeva
               državljanstvo gospoda Ebnerja. Gospod Ebner je italijanski državljan. Je pripadnik
               nemško govoreče manjšine v Italiji in je evropski poslanec. Zato jaz v zvezi s tem
               lahko samo ugotovim, da sem bil obveščen o vsebini pogovorov, ki jih je imel
               predsednik države z italijanskim predsednikom nedavno v Rimu. Vem, da je na teh
               pogovorih sodeloval tudi italijanski zunanji minister gospod Dimij in naš zunanji
               minister gospod Peterle in vem da je bilo tam eksplicitno in nedvoumno povedano, da
               si bo Italija prizadevala, da bi Slovenija bila čimprej sprejeta v Evropsko unijo, da
               nas na tej poti podpira, da se zavzema za hitro širitev Evropske unije in zato se mi
               zdi v tem kontekstu nenavadno vprašanje nekega italijanskega politika, italijanskega
               poslanca, pa četudi v evropskem parlamentu ampak v to se jaz ne spuščam. Jaz samo
               ugotavljam, da je to njegovo pismo ne neskladju z stališči, ki jih je italijanska
               država v podobi gospoda predsednika italijanske države v skladu z njegovimi
               pooblastili in v osebi italijanskega zunanjega ministra v skladu z njegovimi
               pooblastili v imenu italijanske vlade dala slovenski strani. To se mi zdi pomembno.</p>
               <p>Ko pa govorimo o bistvenem problemu je pa dejstvo, da to kar nam je v svojem pismu
               zapisal gospod Ebner ni v skladu s tistim, kar je evropski komisar za širitev govoril
               v državnem zboru, kar je govoril ne samo v državnem zboru ampak tudi na Krasu. Ne bi
               rad govoril o tem, kaj je govoril na večerji, ko ga je gostil gospod zunanji minister
               ampak to kar je tukaj zapisal gospod Ebner ni v skladu s tem kar je govoril gospod
               Ferhojgen. Je seveda lahko zanimivo, kaj je nekoč rekel Hans Vandenbrug, ko je bil
               nekaj kar danes ni več. Ampak danes je za proces širitve odgovoren komisar za
               širitev, gospod Günter Verheugen in on govori v imenu evropske komisije kot najbolj
               pristojen za razpravo, za dialog z državami kandidatkami in tukaj je seveda gospod
               poslanec Ebner zapisal nekaj, kar ni skladno s tistim, kar smo po njegovem obisku
               tukaj, govorim o prisotnosti gospoda Ebnerja, ki je bil tukaj na seji skupnega
               pridružitvenega parlamentarnega odbora, slišali s strani gospoda komisarja Verheugna.
               Ocene, ki smo jih slišali so bile tako pozitivne, da se je naša javnost potem že celo
               spraševala če niso preveč pozitivne, zdaj pa nas je seveda poslanec osrečil s tem
               pismom.</p>
               <p>Torej še enkrat povem. Gospod Demšar zdaj vam odgovorim. Ker se je name, na
               predsednika odbora za mednarodne odnose obrnil predsednik države sem jaz na to
               njegovo vprašanje in pričakovanje tudi odgovoril, kot predsednik odbora za mednarodne
               odnose.  V kolikor ocenite, da
               je to primerno, lahko moj odgovor tukaj obravnavamo tudi kot možno stališče odbora za
               mednarodne odnose in o njem tudi glasujemo - če je taka volja in se vam to zdi
               primerno. Ampak še enkrat bi rad poudaril - to, kar sem zapisal, sem zapisal kot
               predsednik odbora za mednarodne odnose v skladu s pričakovanji, ki jih je izrekel
               gospod predsednik države. Zdelo pa se mi je potrebno, da ga neposredno vročim tudi
               predsedniku državnega zbora, sopredsedujoči v pridružitvenem odboru in predsedniku
               komisije za evropske zadeve. Zdi pa se mi korektno z moje strani, da člani odbora za
               mednarodne odnose veste, kaj sem napisal, ker sem predsednik tega matičnega delovnega
               telesa, zato sem vam to pismo danes tudi vročil. To je vse, kar imamo v zvezi s tem
               povedati.</p>
               <p>Sedaj ima pa repliko gospod Hvalica. Gospod Hvalica je bil pred vami gospod
               Jerovšek. Potem je na vrsti gospod minister in potem ste na vrsti vi. Še gospod
               Demšar, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HvalicaIvo">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik, da sem prišel do moje replike. Jaz bi repliciral
               gospodu Feriju Horvatu, s tem, da se bo moja replika dotaknila tudi drugih razprav,
               ki so bile tu izrečene. Popolnoma se oglašam s tem, da je zelo važno, kako
               komuniciramo in s kom komuniciramo, ko nastopamo kot neke vrste, bi rekel,
               ambasadorji, ko smo zunaj ali ko imamo tuje goste. To velja za vse nivoje in za vse
               veje oblasti. Kot poslanec imam sicer bolj redko priložnost, ampak recimo v okviru
               parlamentarne skupščine Nata, pa mogoče odbora za obrambo, manj odbora za mednarodne
               odnose, ker velecenjeni predsednik Kacin me ni nikdar poslal. Komuniciram pač po treh
               principih - prvič: iščem neko sorodnost, politično, s sogovornikom; drugič:
               upoštevati moram, kakšen jezik govori, s kom lažje, in z nekom težje komunicirati;
               tretjič: čisto navadna banalna stvar, ali ti je sogovornik simpatičen ali ne.</p>
               <p>Kar se tiče tega, smo poslanci vizavi izvršne oblasti v privilegiranem položaju.
               Naša relacija je lahko manj obvezujoča, bolj <q>"soft"</q> itd., za razliko od izvršne
               oblasti, ki včasih udari, jasno, tudi mimo. Jaz mislim, da je bila zadnje čase
               najbolj štrleča zadeva v teh odnosih, nastop predsednika Milana Kučana pred
               evropskimi parlamentarci. On je dobesedno ta nastop zamenjal za prvomajski piknik v
               Opatijanselu<stage>(?)</stage>. To se mu je zgodilo, ne vem kako, in posledice so bile jasne.</p>
               <p>Torej jaz sem za to, da bi se enkrat pogovorili o tem, tu si je treba ustvariti neke
               kriterije, neko kulturo, če že hočete, da bi vsak pri sebi potem poskušal, ko
               komunicira navzven, torej te kriterije spoštovati. Jaz se bom izrecno potrudil, da
               bom gospodu Ebnerju, s katerim 
               zelo enostavno komuniciram, ker govorim z njim italijansko, povedal kakšen odnos ima
               naš predsednik OMA do njegove interventne, do njegovega pisma. Jaz ga moram pač s tem
               seznanim, mislim, da je to normalno, človeško in evropsko, ali pa predvsem slednje.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Naslednji ima besedo gospod minister. Prosim!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PeterleAlojz">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Poglejte. V zvezi s pismom gospoda Ebnerja moram reči,
               da bi rad vedel ali so ocene, ki smo jih slišali s strani tebe gospod predsednik in
               ki so ponovljene tudi v pismu predsedniku države, ali so oziroma ali bodo to tudi
               ocene odbora za mednarodne odnose, kot kolektivnega telesa. Namreč mene, kot
               zunanjega ministra, nedvomno zanima ali je stališče tega odbora, da je gospod Ebner
               presegel pooblastila in da ga vprašanja našega odnosa do ustave ne zadevajo. Izjave,
               ki so bile danes s strani tebe gospod predsednik, sedajo razumeti, oziroma jaz jih
               dobesedno razumem, kot da je bila prizadeta slovenska suverenost, gospod Ebner pa se
               je samo obrnil z jasnim vprašanjem, oziroma s transparentnim pismom, na štiri ključne
               nosilce oblasti, kjer sva z gospo Beblerjevo očitno izpadla - obrnil se je na
               predsednika države, predsednika vlade, predsednika parlamenta in predsednika
               ustavnega sodišča. Torej storil je nekaj najbolj preprostega in običajnega, kar se
               stori, kadar te nekaj zanima. S tem tudi repliciram gospodu poslancu Horvatu, ki je
               govoril o enostranskem obveščanju in to se je dalo razumeti že kot vnaprejšnjo
               obsodbo nekoga ali nekega dejanja.</p>
               <p>Poglejte. Nihče od nas nima licence popolnosti in vsestranskosti. Tega se zaveda
               tudi gospod Ebner in zato je štiri ljudi vprašal kako je s to zadevo, ni vprašal
               enega, ali samo tega ali onega, ampak je vprašal štiri ključne funkcionarje v tej
               državi, in to se tukaj, tako rekoč kriminalizira. Gospod predsednik, jaz moram žal
               izraziti moje mnenje, da iz vaših stališč, v katerih stegovorili veliko o
               neskladnosti Ebnerjevega pisma s stališči italijanskega predsednika države, z
               nastopom komisarja Fehoigna, iz tega, da je vaše popolno nerazumevanje delovanja
               evropskih demokratičnih institucij. Vam ne deluje totalitarno. Evropski poslanci so
               suvereni in samostojni ljudje, niso vezani na predsednike svojih držav, samostojno
               izražajo in suvereno izražajo svoja stališča in lahko tudi kaj vprašajo.  Zdaj mene zanima, ali bo po tem
               vprašanju sledila kolektivna obsodba, ali še prej kakšno zaslišanje. Povem tudi
               mimogrede, da ta gospod Ebner, a ne, ki ga nekateri kriminalizirate se je zelo
               trudil, da je gospod predsednik naše države imel priliko govoriti na naslovu, kjer je
               govoril.</p>
               <p>In jaz sem za to, da OMO pridobi dokumentacijo na to temo, da si bo lahko natočil
               čistega vina, kako je z zadevo šlo. Jaz samo to povem, zelo načelno in zelo kratko.
               Evropski parlament pozna tudi komunizem kot totalitarizem, ne samo nacizma in
               fašizma. O tem se je začela debata po nastopu našega predsednika, ki pozna samo dva.
               To je ključno vprašanje. In dokler ga v tej državi, dokler bodo fronte politične
               tekle na tem vprašanju, seveda ne bo velikega napredka v smeri Evropske zveze.
               Omenjena je bila tudi beneška komisija. Beneška komisija ni tujek za Slovenijo.
               Beneška komisija je institucija sveta Evrope in je bila tudi po naši volji
               postavljena. Torej, izkoriščamo komisijo, ki smo jo pomagali sami postavljati.</p>
               <p>K temu, kar je gospod Jakič rekel. Torej jaz seveda ločim glavo in srce. Ne
               strinjanje ne zadeva glave, ne zadeva emocij. Jeza je pa emocija menda. Ustava, da je
               dobra. Zakaj ste jo spreminjali, če je dobra. Torej jaz menim, da ni izboljšana s
               tem, da je v njej bila uzakonjena sedaj tista volja, ki je dobila, mislim da najmanj
               podpore na referendumu. Torej za mene to ni izboljšanje ustave. In dejstvo je, torej
               to niso emocije. Dejstvo je, da smo imeli referendum, dejstvo je, da je na tem, da je
               na teh treh kratnih referendumih bila večinska volja, da imamo odločbo ustavnega
               sodišča in dejstvo je, ki ga ne more nihče zanikati, da prav ta volja ni bila
               uzakonjena. Ne tako, ne drugače. Ne, in tukaj ne gre za osebna vprašanja, gre za
               dejstva.</p>
               <p>Torej, jaz predsednik bi rad vprašal, ali bo OMO zavzel stališče do pisma gospoda
               Ebnerja s štirim ključnim funkcionarjem oziroma kako bo s tem odnosom naprej, ali se
               bo to zaključilo s tvojim osebnim stališčem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod minister. Naslednji ima repliko gospod Demšar, potem gospod
               Jerovšek, gospod Jakič, gospod Feri Horvat, gospod Avšič in gospod Luci. Tak je
               vrstni red za replike. Jaz bi prosil, če lahko malo z replikami prenehamo zato, ker
               so potem k razpravi prijavljeni. Ja, gospod Avšič, gospod Horvat, gospod Bebler,
               gospod Jerovšek in gospod Peče. Se opravičujem, gospa Beblerjeva. Torej to so prijave
               k razpravi, pred tem imamo še replike in zato bo dobil zdaj proceduralno besedo
               gospod Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RokavecFranci">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Gospod predsednik jaz mislim, da danes namreč, kakor se je začela
               ta razprava, je lahko vprašanje, če bomo pač lahko dokončali tudi ene pomembne točke,
               tudi druge pomembne točke, ki so na dnevnem redu. Namreč imamo kar obravnavo treh
               ratifikacij. Zato bi verjetno tudi zaradi, pač da bi delo parlamenta  v avgustu in pa v septembru ne
               bi bilo okrnjeno tudi mogoče za sprejemanje teh dokumentov, bilo smiselno, če bi se
               odločili, da bi točko na tej, sedaj prekinili in opravili obravnavo teh treh točk in
               potem nadaljevali s to točko dnevnega reda. Ker vidim, da tudi pač tukaj enostavno,
               pač tudi ponavlja se razprava, ki se je vodila v državnem zboru in jaz mislim, da
               dejansko je neproduktivna, po drugi strani, pa kar se tiče pisma gospoda Ebnerja, ki
               spoštuje, spoštovanje naše ustave, je ta zadeva bila včeraj pač realizirana in je za
               mene passe, kar se tiče spoštovanja ustave.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Torej, imamo proceduralni predlog, ki ga je dal gospod Rokavec, da se, jaz ne morem
               reči, ta točka, točka se imenuje vprašanja in pobude poslancev. Ampak ta del razprave
               prekine v zvezi s pismom, tako sem razumel.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RokavecFranci">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Ja, v tem trenutku. Ja in da bi prešli pač na te tri točke ratifikacij, potem pa
               nadaljujemo to razpravo. To je možno gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>V redu, jaz bom dal proceduralni predlog na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to, da se prekine ta razprava?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:DemšarVincencij">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vključen.)</stage> <gap n="..."/> Ne, a smem. Predlog gospoda Rokavca je bil drugačnejši. Jaz
               tudi soglašam, da se prekine točka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RokavecFranci">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Na tej ravni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Poglejte, mi imamo prijavljenih ta hip enih šest replik, pa enih pet razprav. Te
               prijave so pri točki poslanska vprašanja in pobude. Ta poslanska vprašanja in pobude
               še niso bila zastavljena gospoda predsedniku. Zato sem vas razumel gospod Rokavec,
               ker ste, se opravičujem, gospodu ministru. Gospod Rokavec, ker ste govorili o pismu
               gospoda Ebnerja in ste povedali, da je ta zgodba presežena z včerajšnjim glasovanjem
               o ustavi, da se vaš proceduralni predlog nanaša na prekinitev razprave v zvezi s
               pismom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:RokavecFranci">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Jaz nisem predlagal tega, da bi prekinili razpravo v zvezi s pismom, jaz sem to samo
               v končni fazi komentiral. Mislim pa, da bi bilo racionalno, da bi, sedaj pač le
               opravili dejansko pomembno delo, ki je na dnevnem redu, se pravi tri ratifikacije,
               potem se pa lahko vrnemo tudi k tej točki dnevnega reda.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ja, jaz bom dal vaš proceduralni predlog na glasovanje, ob tem pa povem, da imamo
               danes rezervirano to dvorano do 14. ure in lahko vse, kar je potrebno tudi
               opravimo.</p>
               <p>Kdo je za to, da se prekine ta točka dnevnega reda? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti
               prekinitvi te točke? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Sklep ni izglasovan.</p>
               <p>Razprava se nadaljuje. Jaz pa prosim, če smo v razpravi kolikor se le da racionalni.
               Najprej gospod Feri Horvat.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HorvatFranc">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Prepričan sem, da nam bo zmanjkalo časa, da bi lahko to točko obdelali, glede na
               interes za razprave in replike. Žal pa nekateri nimamo časa do dveh, ker imamo še
               druga delovna telesa.</p>
               <p>Razen tega menim, da za temeljito obravnavo tega zelo aktualnega vprašanja našega
               obnašanja, mislim, izvršne politike in zakonodajne oblasti v odnosu do tujine, da je
               za nadaljevanje te razprave potrebno tisto, kar sem prej v razpravi omenil, da
               pridobimo, če je možno, iz kabineta predsednika države korespondenco, ki je bila
               vodena. Ker tu sta bili dve razpravi na to temo, teh prikazov je več. Tako je, pismo
               La Fontainove, odgovor in, če je možno, tudi govor - tako. In da potem vidimo, kaj
               dejansko je, da ne bi vsak po svoje komentiral nekaj, česar ne pozna ali pa ne
               poznamo. To je eno.</p>
               <p>Drugo pa, da se držimo tistega osnovnega kmečkega pravila: umazano prerilo se doma
               pere, ne pa v tujini, ker objektivno delamo škodo. Ker to, kar je rekel kolega
               Hvalica, jaz tudi poznam drugi mandat gospoda Ebnerja in ga zelo cenim tudi, ker je
               bil res, kot je včeraj rekel zunanji minister, prijatelj Slovenije in koroških
               Slovencev, Slovencev v Italiji in tako dalje. Lahko bi tudi sam z njim komuniciral,
               pa mu nekaj rekel v njegovem materinem jeziku, nemškem, ampak - imamo večjo svobodo
               poslanci, to je točno - ampak kam nas pripelje to, kolegice in kolegi, če bomo tako
               ravnali. Potem nam pa tujci dajejo lekcije, dajte se domače stvari sami med sabo
               zmeniti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ja, gospod Feri Horvat, prosim, da poveš, kaj je tvoj proceduralni predlog.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HorvatFranc">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Predlog je, da dobimo od kabineta predsednika države korespondenco in govor v
               evropskem parlamentu ter korespondenco na to temo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Tega predloga ne bom dal na glasovanje, pač pa se bom sam zavezal in bom gospodu
               predsedniku napisal pismo, v katerem ga prosim, da nam to dokumentacijo dostavi, in
               jo bom tudi distribuiral vsem članom odbora za mednarodne odnose. Ampak to ni
               proceduralni predlog - jaz bom za to zadevo vsekakor poskrbel, no.</p>
               <p>Naslednja se je priglasila gospa Helena Hren-Vencelj, proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HrenVenceljHelena">

               <speaker>DR. HELENA HREN-VENCELJ:</speaker>

               <p>Glejte, nisem bila od začetka pri razpravi, ampak še vedno mi ni jasno. Eno pojasnilo
               je, da je gospod dr. Michael Ebner sopredsedujoči delegaciji za Slovenijo. Na papirju
               piše, da je član evropskega parlamenta, predsednik delegacije za Slovenijo, spodaj pa
               piše <q>"sekretar"</q>.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Sekretar je oddal ta dopis.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HrenVenceljHelena">

               <speaker>DR. HELENA HREN-VENCELJ:</speaker>

               <p>Ja, <q>"sincerely yours"</q>, ampak bi moralo biti potem neko drugo ime zraven. Original je
               pa nepodpisan. Tako da dejansko zdaj ne vem, v kakšni funkciji nastopa. Domnevam, da
               je vaše tolmačenje pravilno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosim, kaj je vaš proceduralni predlog?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HrenVenceljHelena">

               <speaker>DR. HELENA HREN-VENCELJ:</speaker>

               <p>Da vemo, v kakšni vlogi nastopa gospod, samo to.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ja, glejte, najlažje odgovorimo na to dilemo, če gospa Darja Lavtižar-Bebler, ki je
               njegova kolegica tudi pri predsedovanju tega delovnega telesa, odgovori na to pismo,
               pa bodisi da je pristno ali ne, in ga hkrati v tem pismu povpraša, ali je to pismo
               pristno - in s tem je stvar lahko zaključena. Ampak danes pa proceduralno težko
               ugotovimo, ali gre za avtentično besedilo ali ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ja, mogoče pa gospod minister ve kaj več o tem, ker ga je tudi najavil v javnosti
               kot<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosim, da si ne jemljete besede, ker je bilo sedaj nekaj proceduralnih predlogov.
               Zato mislim, da na to dilemo, ki jo je kot proceduralni predlog zastavila gospa
               Hrenova, lahko  odgovorimo s
               pismom, ki bi ga sopredsedujoča lahko posredovala. Zato tega proceduralnega predloga,
               ki v bistvu ni proceduralni predlog, ne morem dati na glasovanje.</p>
               <p>Zdaj pa je proceduralno prosil še gospod Luci.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LuciMiroslav">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem! Na začetku sem zamudil in nisem vedel, o čem je stvar. Zdaj vidim,
               da so to vprašanja in pobude.</p>
               <p>V državnem zboru velja pravilnik, kako se ravna pri vprašanjih in pobudah. Ne vem,
               tu je splošna razprava, o kateri bi morali glasovati in o tem bi morala odločiti ne
               vem kakšna večina članov na odboru - če se držimo, če je poslovnik enak. V kolikor
               ne, je ta razprava brezpredmetna - nekdo je vprašal, nekdo je odgovoril, še dve
               minuti za dodatno vprašanje, in stvar je končana! Če se držimo poslovnika, če pa
               delamo povprek, potem ne bi želel v tem sodelovati in bi se vam priključil pri
               naslednji točki, ko bo šlo za vsebinske stvari.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kaj je proceduralni predlog?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LuciMiroslav">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Držimo se poslovnika. Torej, bilo je postavljeno vprašanje. Sicer pa imamo o pismu
               svoje mnenje, in bi ga rad kdaj povedal, vpraša lahko vsak.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Torej, sedaj bom proceduralno vprašal, ali se kdo od navedenih - gospod Demšar,
               gospod Jerovšek, gospod Jakič, gospod Feri Horvat in gospod Avšič - odrekajo repliki,
               tako kot so se prijavili k repliki? Feri Horvat se odreka. Gospod Demšar? <stage>(Ne.)</stage>
               Gospod Jerovšek? <stage>(Ne.)</stage> Gospod Jakič - ga ni tukaj. Gospod Avšič? <stage>(Se odreka.)</stage> Torej,
               po tej logiki, ker sem najavil pred tem, da bodo imeli pravico do replike, imata
               besedo gospod Demšar in gospod Jerovšek, po takem vrstnem redu, kot sem ju zdaj
               prebral. Najprej gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:DemšarVincencij">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Soglašal sem s predlogom gospoda Rokavca, ampak ta predlog očitno ni dobil večine in
               glede na rezultat se ta točka nadaljuje. Se pa sprašujem, glede na to, da smo dobili
               vprašanje ratifikacij, ki jih je treba sprejeti v državnem zboru, ali imamo resen
               namen, da bi to pripravili za državni zbor ali ne, ali s tem namenom, da smo to
               uvrstili, da je to uvrščeno na začetek te seje, želimo kaj drugega.</p>
               <p>Torej, naj povem, da repliciram gospodu Jakiču, ki ga žal ni tu, pa vam, gospod
               Kacin, pa tudi gospodu Horvatu.</p>
               <p>Gospod Horvat, vaš predlog glede te korespondence bi želel - in gospod Kacin, vi ste
               rekli, da se boste sami obrnili na kabinet - bi želel, če je možno, tudi v originalu
               dobiti govor tistih poslancev, ki so se odzvali na govor predsednika naše države.
               Torej, zanimalo bi me, kaj so ti govorili. To bi prosil, če je možno dodatno.</p>
               <p>Drugo. Diplomatska poteza, da bi sopredsednica gospa Beblerjeva sedaj odgovorila
               gospodu Ebnerju. V to se sam ne bom vtikal, ampak vem, da če jaz takega pisma ne bi
               dobil, ne bi pisal.  Namreč,
               vam ni poslal pisma in sedaj bomo napisali, da ste ne vem preko koga dobili pismo, se
               mi zdi, meni se bi šlo pod čast. Zato mislim, da to ni dobro, ampak odločitev je pa
               vaša - jaz temu ne bom nasprotoval, če vi odgovarjate tako, kot je rekel gospod
               Kacin,da državni zbor niti ne bi odgovarjal. Ampak jaz tega ne bi počel.</p>
               <p>Tretjič. Kar se pa tiče gospoda Jakiča, ki je rekel, poseže v notranje zadeve. Jaz
               sem imel priložnost enkrat, nekateri, vem, da ste bili pa že večkrat, da ste
               spremljali volitve v drugih državah. Ali to ni najbolj občutljiva tema in si takrat
               zraven, ko opravljajo volitve? Zato mislim, da to, če se nekdo sedaj od poslancev, ki
               je pristojen za te stvari, če je pravim, pristojen za te stvari, obrne na nas. Bom pa
               rekel to, da tisti, ki ste bili v delegaciji, recimo da je naš odbor pa še malo
               razširjen z zdravstvo, bil na obisku pred letom in pol zunaj, se jaz tega zelo
               spomnim, ko sem jaz tam nekatere stvari spraševal, so pa rekli, <q>"vse vas bomo
               spremljali"</q>. Tega odgovora se zelo spomnim - kar je mene malo prizadelo v mojem
               ponosu, kdo bo mene sedaj, ali smo suverena država ali ne, ampak tako so mi tudi
               takrat odgovorili. Jaz sem sicer malo tam protestiral, ampak kakšnega posebnega
               efekta ni imelo. Zato bi me zanimalo, ali bi lahko kdo nam pojasnil - je tudi v
               odnosu do drugih držav, ki se trudijo za to pridružitev - je tudi kakšno podobno
               komuniciranje ali si samo kdo jemlje tako pravico? Ampak glede na to, da se pa
               volitve spremlja, pa mislim, da to tako hudo preseganje pooblastil to ne pomeni.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Demšar. Gospod Jerovšek ima repliko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik, odgovoril ste, da ne pričakujete odstopa gospoda
               Ebnerja. Vendar to je v hudi kontradikciji z vašimi sinočnjimi navedbami, tudi bi v
               tem pismu. Namreč se v tem, ko govorite to, nekako govorite, da v evropskih
               institucijah ne vlada politična kultura in da ni odgovornosti. Namreč vaše navedbe
               včeraj so tako hude, da jaz mislim, da so pravila v evropskih demokracijah, da za
               tako hude napake politiki odstopijo. Vi ste pa tu v bistvu negacije evropskih
               institucij, prav tako ste omenil, da je gospod Ebner tudi kršil notranja politična
               pravila obnašanja v italijanski republiki, s tem ste pač hoteli reči, da evropski
               poslanci ne bi smeli biti samostojni in neodvisni - mislim, da so vaše teze
               škodljive. Pogosto ste pa omenjal v svojem odgovoru pričakovanja predsednika države.</p>
               <p>Poglejte. Vi ste sinoči omenil, da preberem - citiram del vašega nastopa: <q>"Da pa nek
               evropski poslanec, pa četudi je predsedujoči, sopredsedujoči v pridružitvenem odboru,
               piše predsedniku naše države, predsedniku parlamenta, našega parlamenta, predsedniku
               naše vlade in tudi predsedniku ustavnega sodišča."</q> a je preseganje pooblastil? Potem
               ne vem, kdo bi lahko pisal predsedniku naše države, ker take institucije v Evropski
               uniji ni. Sedaj, ker ste v sledi s tem omenjali pričakovanja predsednika države. Me
               zanima ali je ta stavek plod pričakovanj predsednika države in da ste vi na njegovo
               intervencijo to izjavil in če so taka pričakovanja in taka omemba, da ne veste kdo bi
               smel in lahko pisal predsedniku naše države? Jaz ne vem jaz mislim, da tudi japonskemu cesarju, ki velja za
               božanstvo v svoji državi, sem nekoč slišal, da je nekdo iz Slovenije pisal in da je
               dobil celo odgovor. Tu pa, pri naše predsedniku pa ni v Evropi institucije, ki bi mu
               lahko pisala, in kdorkoli lahko pisal. Ali je to tudi plod pričakovanj predsednika
               države, kot pravite, in posledica pisma gospe Lafontenove? Jaz pa, da - ali pa je
               namen prepričati domačo javnost, da našemu predsedniku nima nihče pravice pisati.</p>
               <p>Gospod Kacin, jaz vas prosim, da vi posredujete svojo razpravo, to sinočnjo, gospodu
               Ebnerju, da ne bo kakšnih obtoževanj, da je prišlo do denociranja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. Ni več replik, jaz tudi ne bom repliciral gospodu Jerovšku, da ne bi zmanjšal
               sporočilne vrednosti njegove intervencije. Mislim, da ste vsi razumeli, kaj je
               povedal. Sedaj pa so k poslanskim vprašanjem in pobudam prijavljeni: gospod Avšič,
               gospod Horvat, gospa Beblerjeva, gospod Jerovšek in gospod Peče. Najprej gospod
               Avšič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:AvšičJože">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Imam dve zadevi za gospoda ministra. Eno je vprašanje, ki se nanaša na
               drugo točko današnje seje v zaprtem delu, in sicer na poročilo o delu mešane
               diplomatske komisije za ugotovitev in označitev Slovensko-Hrvaške meje. To poročilo
               je bilo pripravljeno na mojo pobudo na prejšnji seji. Vendar, ker<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Avšič<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:AvšičJože">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne, imam vprašanje. Glede na to, da<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Avšič, vse v zvezi s tem boste vprašali na zaprti seji.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:AvšičJože">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Ne, imam vprašanje za ministra, ali je pripravljen umakniti zaupnost iz tega
               gradiva?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>To boste vprašal za zaprti seji, gospod Avšič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:AvšičJože">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>OK, hvala lepa.</p>
               <p>Potem pa naprej. Gospodu ministru v zvezi z obiskom in poročanjem ob sestanku s
               kolegom, ki ste ga imeli prejšnji teden. Ne bom navajal zadev iz poročila, ki sem ga
               prej omenjal, ampak resnično so taka poročanja, ki se dogajajo v obmejnem pasu, vedno
               predmet posebne pozornosti obmejnih prebivalcev. Žal, mislim, da vaši ljudje, ki
               informirajo medije, niso natančno vedeli, kje ste bili na srečanju z gospodom Picolo,
               saj so bila prva poročila v medijih, da ste se sestali v Breganji, vendar na
               slovenski strani. No, naslednji dan so se malo izboljšala ta poročila in je bilo
               obvestilo, da ste bili na slovenski strani v bližini mejnega prehoda Obrežje.  Torej želel bi poudariti, da
               najprej vaši ljudje, ki informirajo medije natančno proučijo kje boste in ne samo kaj
               boste počeli, kajti bili ste v slovenski gostilni Kalin v Obrežju, v naselju Obrežje,
               v Brežiški občini, zraven katerega v neposredni bližini je tudi mednarodni mejni
               prehod in na nasprotni strani je tudi hrvaško naselje Bregana.</p>
               <p>Obmejni ljudje so resnično občutljivi in kar nekaj telefonskih klicev z protesti sem
               imel v soboto in nedeljo, še zlasti, ker je treba vedeti, da je ta gostilna resnično
               tudi z enim malim delom na katastrskem območju Hrvaške, pa vendarle slovenska
               gostilna, ki so naši davkoplačevalci že dolgo.</p>
               <p>In drugo. Da je to območje tisto, ki je bilo v času 2. svetovne vojne okupirano s
               strani Paviličeve NDH in da tega pravzaprav dejstva v Sloveniji nikoli ne omenjamo ob
               okupatorjih našega ozemlja in zato so še posebej občutljivi. Torej bili ste v
               Sloveniji, bili ste na Obrežju in ne v Bregani na slovenski strani. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Želite odgovoriti gospod minister? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PeterleAlojz">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Novinarji so bili tam, televizija je bila tam, natančno se ve kje sem bil, tako da
               razumem občutljivost in tudi interes no.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Feri Horvat je naslednji. Se odpoveduje. Gospa Darja
               Lavtižar-Bebler.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz imam pravzaprav pobudo ampak bom začela takole, ker je
               bilo nekaj vprašanj tukaj navedenih v zvezi s tem pismom gospoda Ebnerja. Gospod
               Ebner je uporabil papir, na katerega v glavi piše, da je vodja delegacije za
               Slovenijo oziroma predsednik, se pravi da je pisal v svojstvu oziroma vprašal v
               svojstvu sopredsedujočega skupnega pridružitvenega odbora.</p>
               <p>Zdaj kako to, da je v tem svojstvu vprašal oziroma svoje pismo naslovil na te štiri
               naslove je seveda dokaj nenavadno, kljub temu da gospoda Jerovšek zatrjuje, da lahko
               vsakdo piše vsakomur vendar v teh mednarodnih odnosih vendarle veljajo neka pisana in
               nepisana pravila. Da pismo naslavljaš nekomu, ki je lahko tvoj sogovornik, tudi po
               formalni plati.</p>
               <p>In še posebej me čudi, da je gospod Ebner napisal pismo gospodu dr. Francetu
               Testenu, predsedniku ustavnega sodišča. To me čudi bolj kot vse drugo. Namreč gospod
               Ebner je tudi pravnik in kot tak ve, da se v skrajnem primeru, ponavadi pa sploh ne,
               piše predsedniku ustavnega sodišča. Ker pa gospod Ebner tudi približno pozna vlogo in
               položaj našega ustavnega sodišča v našem ustavnem redu je to še toliko bol čudno.</p>
               <p>Namreč zakaj trdim da pozna. Ravno na njegovo pobudo smo na 2. zasedanju
               pridružitvenega parlamentarnega odbora, ki je potekal v Ljubljani, uvrstili na dnevni
               red točko - položaj in vloga ustavnega  sodišča v ustavnem redu Republike Slovenije.</p>
               <p>Zdaj kar zadeva teh vprašanj povezanih z volilnim sistemom in ali utegne biti kršena
               ustava, zaradi tega, ker državni zbor ni uzakonjen odločbe ustavnega sodišča v zvezi
               z volilnim sistemom je treba povedati, da smo na vseh dosedanjih skupnih zasedanjih,
               se pravi pet jih je bilo, obravnavali prav ta položaj, ki je nastal potem, ko je
               ustavno sodišče sprejelo izdano odločbo o referendumu.</p>
               <p>In tudi na zadnjem zasedanju, ki je bilo in bilo je samo dva dni, preden je gospod
               Ebner datiral to pismo, se pravi 16. julija, mi pa smo se razšli z gospodom Ebnerjem
               oziroma z evropskimi poslanci 14. julija, prav na tem zadnjem zasedanju sem ga jaz
               vsestransko informirala kakšna je situacija v zvezi z spremembo volilnega sistema v
               Sloveniji in pozvala tudi vse člane našega pridružitvenega odbora, da me dopolnijo v
               kolikor smatrajo, da sem kaj pozabila, spregledala ali pa da kaj iz moje strani ni
               bilo objektivno realno podano in kolikor se spomnim je gospod Gostiša takrat rekel,
               da se sicer strinja s tem kar sem jaz govorila, da pa vendarle poudarja, da odločbe
               ustavnega sodišča v državnem zboru še ni bila realizirana. Tako nekako je bilo.</p>
               <p>No vi ste marsikaj dodali ampak jaz govorim o tej, kaj so dodali člani našega dela
               pridružitvenega odbora. To je sporno, ker ste marsikaj dodali, tako kot ste počeli to
               gospod Peterle tudi takrat, ko ste bili še sami član tega pridružitvenega odbora in
               to si upam trditi, da je tudi po vaši zaslugi prišlo do nekakšnega nezaupanja med
               gospodom Ebnerjem in našim delom odbora. Namreč ves čas ste počeli to na skupnih
               zasedanjih, kar je gospod Horvat imenoval pranje umazanega perila v tujini. Bom
               končala s pobudo, če dovolite, imam besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Lepo prosim spoštovana kolegica Beblerjeva če svoje vprašanje ali pobudo zokrožite,
               da potem vemo na koga je naslovljeno in kdo naj nanjo odgovori. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Saj to nameravam, če me gospod minister ne bi prekinjal bi to verjetno že storila.</p>
               <p>Torej prišlo je do nekakšnega nezaupanja, čeprav sem jaz imela ves čas občutek, da
               sva si z gospodom Ebnerjem v medsebojnem odnosu vendarle zgradila eno zelo
               konstruktivno komunikacijo in konstruktiven odnos. Jaz ne dvomim o tem, da gospod
               Ebner ne bi bil dejanski prijatelj Slovenije ampak to, da je ves čas gospod Peterle
               govoril v zvezi z denacionalizacijo, v zvezi z spoštovanjem ustavnosti in zakonitosti
               v naši državi in še v zvezi z nekaterimi drugimi zadevami, na ta način, da je vnašal
               pravzaprav dvom in resničnost tega kar smo drugi sporočali na tem skupnem zasedanju,
               če tega pač ne bi bilo tudi sem prepričana tega pisma ne bi bilo. In upam tudi, da je
               to pismo pravzaprav nastalo na pobudo gospoda zunanjega ministra.  Jaz bom gospodu Ebnerju vseeno odgovorila,
               ker sem še vedno pač sopredsedujoča, njegova v tem skupnem pridružitvenem odboru, ne
               glede na vaš dobronamerni nasvet naj tega ne storim. Odgovorila mu bom zato, ker sem
               pač to pismo dobila s strani predsednika države. Predsedniku države se je zdelo tudi
               nenavadno, kako to, da je on naslovnik tega pisma in seveda, ker je videl tudi glavo
               na tem papirju, je menil, da bi bilo prav, da bi tudi jaz kot sopredsedujoča v tem
               pridružitvenem odboru bila seznanjena z vsebino tega pisma.</p>
               <p>Sedaj bom končala s pobudo, pobudo gospodu ministru. Dajem pobudo gospod minister,
               da se vednarle bolj državotvorno in bolj patriotično obnašate ko zastopate interese
               naše države navzven in predstavljate. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek! Dobili boste tako besedo, ker ste vi naslednji razpravljavec, tako
               da vas prosim, da se tej proceduralni intervenciji odrečete, da bi lahko dal besedo
               gospodu ministru. Hvala za razumevanje.</p>
               <p>Gospod minister, besedo imate.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PeterleAlojz">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Z mojo državotvornostjo ni nobenih problemov. Problem je ta, da smo, za nekatere je
               problem v tem, da ne gledamo na iste zadeve enako in bom seveda vztrajal kot demokrat
               na tem, da bom imel pravico povedati svoje mnenje kot poslanec ali v imenu vlade.</p>
               <p>Sedaj to, kar ste gospa Beblerjeva pravila, tukaj da pomaga pa ne post ne molitev.
               Jaz vas tukaj ne morem, je vse zastonj, da karkoli k temu rečem. Vi imate svoje
               prepričanje, vi ste me javno obsodili takorekoč in jaz se na tak način ne bom boril.
               Vas pa gospod Ebner verjetno ne bo prosil ali lahko piše kakšno pismo v Slovenijo ali
               ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji ima poslansko vprašanje oziroma pobudo gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vprašanju in pobudi sem bom odpovedal. Bom pa protestiral proti temu,
               kar počne tukaj gospa Beblerjeva in vi gospod predsednik dovolite, da smo ta odbor
               spremenili kot trigonal proti zunanjemu ministru in to popolnoma neopravičeno. Namreč
               gospa Beblerjeva bi lahko bila na pridružitvenemu odboru, ko sem bil enkrat priča,
               preprečila blatenje lastne države iz ust gospoda Aurelia Jurija. Dva lista dolgem
               pamfletu proti lastni državi je blatil institucije te države, ustavno sodišče itn.,
               na nizkoten način in takrat gospa Beblerjeva ni reagirala. Tukaj pa<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek! Kaj je vaše vprašanje ministru?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Sem rekel, da sem se vprašanju in pobudi, ampak protest na vaše vodenje in
               dovoljevanje, da znižujemo ogled svoje države tukaj v tem odboru. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Jerovšek. Naslednji je priglašen k pobudi gospod Peče oziroma
               vprašanj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PečeSašo">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Nekajkrat sem si že rekel, da se ne bom prijavljal k besedam, samo
               k replikam, zaradi tega, ker se pač vedno dosti hitreje pride skozi in glede na to,
               da vsi tukaj, v bistvu skoraj vsi izrabljate pomen besede <q>"replika"</q>.  In iz dosedanjih govorov oziroma stališč in mnenj članov tega odbora
               in iz stališča Slovenske nacionalne stranke, ki se praviloma ujema, je ven razvidno
               nekaj osnovnih stališč, pa bom na koncu oblikoval kot pobudo. Vzel si bom nekaj
               minut, dve, tri, če ste si tudi vsi ostali, pred menoj vzeli to pravico.</p>
               <p>Mislim, da so nikakor ne smemo privoščiti, da nekdo v tej državi, še posebej, če je
               imenovan na posamezno funkcijo, ne sme <q>"etat"</q>, bom uporabil senco, senco dvoma na
               slovensko zakonodajo. Posebni mislim, da bi to moglo praviloma<stage>(?)</stage>, da se to ne sme
               delati, velja za človeka, ki je imenovan in za človeka, ki je dal zaprisego, da bo
               stal za interesi te države in svoje lastne, recimo temu <q>"strankarske interese"</q>, pusti
               ob strani. To je pač tista naloga, mislim na nalogo, ki bi jo praviloma vsak s
               ponosom služil - mogle izvajati tudi obstoječi minister, ki je danes prisoten pri tej
               točki.</p>
               <p>Kar se tiče, to je prva zadeva. Druga zadeva - internacionalizacija naših notranjih
               - bom uporabil njihovo dikcijo problemov - torej tistih dejstev, ki jih nekateri
               namerno hočejo prikazati kot problem, ki povzroča določene vrste nestabilnost v naši
               državi, nikakor ni državotvorni oziroma celo več, je zelo škodljivo dejanje, ki tej
               naši državi, kakorkoli smo se odločili, sebomo pridruževali Evropi, škodi. Mislim, da
               posebej za zunanjega ministra, to ni zadeva, ki bi bil v ponos, ki bi bila v prid.
               Celo več, mislim, da je ena izmed največjih napak, ki jo lahko naredi človek na
               takšnem položaju.</p>
               <p>Mislim, da tudi iz vseh besed in pa dejanj dosedanjega početja - recimo, da ga
               zaključujemo z kontaktiranjem oziroma s spodbujanjem tujega vpliva, tujih
               parlamentarcev, našo državo je v temu, da se v temu trenutku obnašate nedemokratično.
               Torej, ne samo, da ne priznavate - tudi jaz sem včeraj glasoval proti spremembi
               ustave, ampak absolutno bom to vzelo na znanje in tudi sprejel, da je ustava
               spremenjena, ne glede na moje glasovanje. Ampak toliko demokracijo oziroma
               demokratičnosti, bi se mogli zavedati tudi vi. Ustava je bila spremenjena in tu je
               zdaj treba reči <q>"pika"</q> in gremo dalje.</p>
               <p>Vse preveč govorite oziroma vse preveč se vaše obnašanje in pa žal tudi obstoječe
               slovenske vlade, kaže kot eno interesno obarvanje oziroma iz nje vejejo samo ene
               vrste interesi. Še enkrat bom poudaril, da je to izjemno, izjemno škodljivo za to
               državo. Jaz upam, da se bo, da le ne boste k temu obdobju, ko boste na teh položajih
               naredili preveč škode za naše priključevanje oziroma pojmovanje Slovenije kot recimo
               temu suverene samostojne države, na kar mislim, da pozabljate. In vse pogostokrat
               prikazujete preveč, kot ene vrste kolonijo tistim, v katerem imate pač osebno ali pa
               mislite, da je bilo smiselno vzpostaviti dobre odnose. Glede na to, da je delovno
               telo, na katerem smo, matično delovno telo in glede na to, da je sestavljena iz več
               kot desetih poslancev, dajem pobudo, da se iz zgoraj navedenih razlogov, poudarjam,
               da se prične postopke v tem matičnem delovnem telesu, ki šteje več kot deset
               poslancev, poudarjam, več kot deset poslancev, zaradi poslovniških določb, ki
               govorijo o interpelaciji. Začne zoper gospoda Lojzeta Peterleta - interpelacija
               položaja zunanjega ministra.
               Jaz bi prosil, če se člani te komisije do tega opredelite, vzamete na znanje, da v
               temu primeru ne smemo gledati oziroma ne smete gledati tudi vaše osebne prijateljske
               interese zoper ministra, ampak v končni fazi, minister je tisti, ki bi mogel to
               državo predstavljati na ta način, da bi bili vsi mi ter njeni državljani na to
               ponosni. Zunanji minister oziroma zunanje ministrstvo je še preveč pomemben resor, da
               bi ga lahko gledali strankarsko ali pa interesno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi odgovor gospod minister. Gospod minister, rad bi dal še eno pobudo
               v zvezi z vašo tiskovno konferenco, ki ste jo imeli v ponedeljek, ko ste napovedali,
               da bo Slovenija s 1. septembrom poslala gospoda štefana Cigoja v Podgorico in odprla
               svoj urad. Dajem pobudo, da se že pred tem, ko ga pošlje v Črno goro, kajti
               zaostrovanje odnosov med Srbijo inČrno goro znotraj Jugoslavije zahteva neposredno
               prisotnost na terenu.</p>
               <p>Zato predlagam, v kolikor ste se odločili, da je gospod Cigoj Štefan vodja tega
               urada, da že pred tem pošljete nekoga, ki bi zagotovil vse potrebno, da bi v avgustu,
               ko cela Evropa več ali manj počiva in je najbolj primeren čas, da se kaj znotraj
               Jugoslavije zgodi brez da bi lahko mednarodna javnost in skupnost v hipu, v realnem
               času odgovorila, zagotovi našo prisotnost in obveščenost naše države o tem, kaj se
               tam dogaja, iz lastnih virov.</p>
               <p>Jaz s tem ne želim negirati pomembnost urada in predstavnika Črne gore v Ljubljani,
               zdi pa se mi, da bi morali to delovanje urada zagotoviti že pred časom. Razumem, da
               so bile zadrege in težave. Moja pobuda je, da se to zgodi takoj. Želite besedo gospod
               minister?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PeterleAlojz">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz vam, <gap n="..."/> ni imel <gap n="..."/> ministrstvu proučil to vašo pobudo. In
               če bo ocena da je smiselno glede na to, da je samo še en mesec do realizacije, potem
               <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Želi še kdo zastaviti vprašanje, ali pobudo? Ne želi. Potem končujem to 1. točko
               dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajam na naslednje tri ratifikacije, potem pa bomo sejo zaprli, pardon, štiri
               ratifikacije, za tem pa bomo sejo zaprli za javnost in nadaljevali z zaprtim
               delom.</p>
               <p>Začenjam s</p>
               <p>
                  <title>TOČKO 3.B, PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI EVROPSKE KONVENCIJE O MEDNARODNI VELJAVNOSTI
               KAZENSKIH SODB.</title> Želi besedo vlada.</p> 
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ________:</speaker>

               <p>Ja, to je pod 3. Torej evropska konvencija o mednarodni veljavnosti kazenskih sodb
               je haška konvencija, ki je bila sprejeta leta 1970. Gre za konvencijo, v kateri
                   se ureja postopek
               izvršitve tujih kazenskih sodb in zaokrožuje krog konvencij, ki se nanašajo na
               inštitut vročitve in pa transferja obsojencev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želijo besedo poslanke in poslanci. Ne želijo. Potem vas seznanjam s
               predlogi sklepov, ki se glasijo. Odbor je pri obravnavi upošteval mnenje sekretariata
               za zakonodajo in pravne zadeve, ki na predlog zakona ni imel pripomb. Odbor je
               soglašal z navedenim predlogom zakona in zato predlagal državnemu zboru Republike
               Slovenije, naj predlog obravnava na svoji seji in ga sprejme. Poročevalec na seji
               državnega zbora bo predsednik odbora. Želi kdo razpravljati o predlaganih sklepih? Ne
               vidim prijav. Zaključujem razpravo. Imamo sklepčnost ta hip. Ne. Potem prekinjam to
               točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajam na naslednjo točko dnevnega reda, <title>TO JE TOČKA 3.C, PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI KONVENCIJE O VROČITVI SODNIH IN
               ZUNAJ SODNIH LISTIN V CIVILNIH IN GOSPODARSKIH ZADEVAH V TUJINI.</title>
               </p>
               <p>Dajem besedo vladi, hkrati pa tiste poslanke in poslance, ki nas spremljajo preko
               ozvočenja, posebej še gospoda Lucija, gospoda Pucka, gospo Pozsončevo, gospoda
               Čeligoja in gospoda Hvalico, vabim da pridejo v veliki salon, da bi lahko glasovali o
               predlaganih sklepih. Prosim vlada.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Torej gre za haško konvencijo iz leta 1965. Gre za konvencijo, ki ureja oziroma
               zaokrožuje področje nudenja tako imenovane male pravne pomoči v civilnih in
               gospodarskih zadevah ter omogoča poenostavitev postopka vročanja pisanj v tujino.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odbor za mednarodne odnose je pobudo obravnaval na 137. seji, se pravi
               na prejšnji seji dne 4. julija in v nadaljevanju potem 11. julija. Predlog sklepov o
               katerih bomo odločali pa se glasi. Odbor je pri obravnavi upošteval mnenja
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, ki na predlog zakona ni imel pripomb.
               Odbor je soglašal z navedenim predlogom zakona in zato predlagal državnemu zboru
               Republike Slovenije, naj predlog obravnava na svoji seji in ga sprejme. Poročevalec
               na seji državnega zbora bo predsednik odbora. Želi kdo razpravljati o predlaganih
               sklepih? Ne želi. Prekinjam to točko dnevnega reda.</p>
               <p>In prehajam na <title>TOČKO 3.D, TO JE PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI KONVENCIJE O PRIDOBIVANJU DOKAZOV V CIVILNIH ALI GOSPODARSKIH ZADEVA V TUJINI.</title>
               </p>

               <p>Vlada.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>No, tu gre podobno kot pri prejšnji konvenciji. Za postopek v zvezi s pridobivanjem
               dokazov v civilnih in gospodarskih zadevah. Gre za haško konvencijo iz leta 1970.
               Tudi za področje tako imenovane male pravne pomoči in za, ureja se pa pravila
               sestavljanja in pošiljanja zaprosil za opravo določenih procesnih dejanj v tujini.
               Tukaj se spoštujejo vsa materialna in procesna zakonodaja pogodbenic in pa vzajemnost
               pri izpolnjevanju prevzetih obveznosti.  Na koncu bi rada še dodala, da vse tri danes obravnavane
               konvencije so del acquisa za področje pravosodja in tako izpolnjujemo in zaokrožujemo
               pomemben del sodelovanja s tujino na področju pravosodja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlagam, da po razpravi glasujemo o sklepih:</p>
               <p>"Odbor je pri obravnavi upošteval mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve, ki na predlog zakona ni imel pripomb.</p>
               <p>Odbor je soglašal z navedenim predlogom zakona in zato predlaga državnemu zboru
               Republike Slovenije, naj predlog obravnava na svoji seji in ga sprejme.</p>
               <p>Poročevalec na seji državnega zbora bo predsednik odbora."</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o predlaganih sklepih? Ne vidim prijav.</p>
               <p>Prekinjam to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI MEMORANDUMA
                  O SOGLASJU MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO ITALIJANSKE REPUBLIKE ZA IZVEDBO
                  AVTOCESTNIH OBJEKTOV, POTREBNIH ZA POVEZOVANJE S SLOVENSKIM AVTOCESTNIM OMREŽJEM.</title>
               </p>
               <p>Vlada?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Hvala. Z ratifikacijo tega memoranduma bo omogočeno koriščenje virov za traso
               Vipava-Razdrto. Pogoji oziroma elementi tega memoranduma so zajeti tudi v zakonu o
               poroštvu in tudi o soglasju, ki so že stopili v februarju mesecu letošnjega leta v
               veljavo.</p>
               <p>Predlagamo, da odbor obravnava in sprejme oziroma predlaga državnemu zboru, da ta
               memorandum oziroma to ratifikacijo sprejme in s tem omogoči izvajanje programa
               avtocest. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Vas lahko vprašam, kakšen je postopek za zagotovitev začetka veljavnosti memoranduma
               o soglasju v Italiji in ali je ta postopek v Italiji že končan? Iz obrazložitve
               namreč izhaja oziroma obrazložitev navaja, da če se namesto poroštvene pogodbe sklene
               sporazum oziroma memorandum o soglasju med vlado Italije in vlado Slovenije o gradnji
               avtocestnih povezav s slovenskim avtocestnim omrežjem, bi se italijanska stran
               izognila dolgotrajni proceduri oziroma ratifikaciji memoranduma v italijanskem
               parlamentu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Ta postopek je že končan, se pravi, ni potrebno, da gre v parlament, ampak je vlada
               to naredila.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Predlagam, da potem po razpravi glasujemo o sklepih, ki se glasijo:</p>
               <p>"Odbor je pri obravnavi upošteval mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve, ki na predlog zakona ni imel pripomb.</p>
               <p>Odbor je soglašal z navedenim predlogom zakona in zato predlaga državnemu zboru
               Republike Slovenije, naj predlog obravnava na svoji seji in ga sprejme.</p>
               <p>Poročevalec na seji državnega zbora bo predsednik odbora.!</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o tako formuliranih predlogih sklepov? Ni prijav. Zaključujem
               razpravo. Lahko odločamo? Lahko, petnajst nas je v dvorani.</p>
               <p>Torej, glasujemo o točki 4 - Italija, memorandum o soglasju za izvedbo avtocestnih
               objektov, potrebnih za povezavo s slovenskim avtocestnim omrežjem.</p>
               <p>Kdo je za ratifikacijo? <stage>(Večina.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepov izglasovan.</p>
               <p>Zaključujem 4. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Vračamo se na 3.d točko dnevnega reda, in predlagam, da glasujemo o sklepih.</p>
               <p>Kdo je za predlagane sklepe? <stage>(Večina.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so sklepi izglasovani.</p>
               <p>Zaključujem 3.d točko dnevnega reda.</p>
               <p>Vračamo se na 3.c točko dnevnega reda.</p>
               <p>Glasujemo o sklepih.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Večina.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so sklepi izglasovani.</p>
               <p>Točka 3.c je zaključena.</p>
               <p>Vračamo se še na  3.b točko
               dnevnega reda.</p>
               <p>Glasujemo o sklepih.</p>
               <p>Kdo je za predlagane sklepe? <stage>(Večina.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so sklepi izglasovani.</p>
               <p>Zaključujem tudi to 3.b točko dnevnega reda.</p>
               <p>S tem končujem odprti del seje. Sejo prekinjam za nekaj minut, da se ustvarijo
               pogoji za nadaljevanje zaprtega dela seje. Sejo bomo nadaljevali, brž ko bomo
               obveščeni, da so izpolnjeni pogoji. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Odprti del seje je bil končan 26. julija 2000 ob 12.53 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>