<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za mednarodne odnose</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">62EF1A82E6DEC5FCC125662B004F7AE5</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">4931CE0DAE1477C9C125664200403FA8</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=4931CE0DAE1477C9C125664200403FA8</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.OZMO" n="055">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-07-14"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.OZMO">
                        <orgName key="OZMO">Odbor za mednarodne odnose</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA MEDNARODNE ODNOSE</stage>
            <stage type="session">Nadaljevanje 55. seje</stage>
            <stage type="date">(14. julij 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jelko Kacin, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.17 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prisotnih je 14 poslank in poslancev. To je odbor za mednarodne sklepčen in lahko
               prične z delom. Svojo odsotnost so opravičili gospod Alojz Vesenjak, dr. Franc
               Zagožen, ki se nam bo priključil nekoliko kasneje, gospod Miroslav Mozetič, gospod
               Franc (Feri) Horvat, gospod Zoran Lešnik in gospod Roberto Battelli.</p>
               <p>S sklicem ste prejeli tudi dnevni red seje in predlog širitve dnevnega reda.
               Predlagam, da omenjene točke, se pravi širitev obravnavamo pod naslednjimi
               zaporednimi številkami.</p>
               <p>14.b - predlog zakona o ratifikaciji konvencije o varstvu človekovih pravic in
               dostojanstva človeškega bitja, v zvezi z uporabo biologije in medicine. To je
               konvencija o človekovih pravicah v zvezi z biomedicino in dodatnega protokola o
               prepovedi kloniranja človeških bitji h konvenciji o varstvu človekovih pravic in
               dostojanstva človekovega bitja v zvezi z uporabo biologije in medicine.</p>
               <p>Pod 31.b točko - pobudo za sklenitev sporazuma med vlado Republike Slovenije in
               vlado države Izrael o sodelovanju na obrambnem področju.</p>
               <p>Pod 31.c točko - pobuda za sklenitev sporazuma med vlado Republike Slovenije in
               vlado države Izrael o vzajemnem varovanju zaupnega obrambnega gradiva.</p>
               <p>Ali kdo predlaga spremembo tega dnevnega reda? (Ne predlaga.) Ugotavljam, da je
               dnevni red na ta način potrjen.</p>
               <p>Nadaljujem prekinjeno sejo.</p>
               <p>Prehajamo na <title>SODELOVANJE REPUBLIKE SLOVENIJE V OPERACIJI "JOINT FORGE".</title>
               </p>
               <p>Gradivo ste dobili že za prvi del seje. Takrat ni bila zagotovljena prisotnost
               ministra in načelnika generaštaba in iz teh razlogov točke nismo obravnavali.</p>
               <p>Danes je gospod minister tukaj prisoten in dajem besedo predstavnikom vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp2">

               <speaker>MAG. ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Spoštovane poslanke, poslanci!</p>
               <p>Se opravičujem za zadnjič, za neprisotnost na prejšnji seji. Sicer je bilo po moji
               oceni prisotnost državnega sekretarja in predstavnika pravne službe, tista, ki bi
               zagotovila ustrezno obrazložitev gradiva, vendar odločitev je bila vaša in bom v
               nadaljevanju podal kratko obrazložitev pobude sodelovanja enote vojaške policije,
               Slovenske vojske v mirovni operaviji "Joint Forge" ali "kovačnica miru".</p>
               <p>Pobuda sodi v koncept sodelovanja Republike Slovenije pri vzpostavljanju miru,
               predvsem na področju Balkana, kjer Slovenija za vključevanje v Evroatlantske povezave
               in sodelovanje z Natom v sklopu partnerstva za mir, tudi participira pri
               vzpostavljanju in zagotavljanju miru. Predvsem v zagotavljanju civilnega dela,
               Dataytonske sporazuma. V skladu s tem je bila pobuda s strani poveljnika zavezniških
               sil za Evropo, ki je pripravljal kolektivni načrt 10407 za potrditev na
               Evroatlantskem svetu, dana pobuda, da bo potrebno zagotoviti dodatne potrebe v našem
               primeru, ko 43 častnikih in podčastnikih različnih poveljevalnih strukturah, ter
               potrebah policijskih izvedencev pri vojaški policiji.</p>
               <p>Ministrstvo za obrambo predlaga, da se operacije "kovačnica miru".<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Udeleži enota vojaške policije Slovenske
               vojske v velikost voda vojaške policije. Kar z drugimi besedami pomeni 22 vojaških
               policistov s petimi terenskimi vozili in dvema bojnima oklepnima voziloma. V okviru
               sestave karabinierske enote italijanske vojske.</p>
               <p>Naj poudarim v tem primeru, da gre za profesionalno sestavo, ki so osnovno sploh
               usposobljeni in izurjeni. Vsi razen novo sprejetih vojaških policistov imajo uspešno
               zaključen tečaj za izvajanje pooblastil, katerega smo sedaj izvajali dvakrat letno v
               sodelovanju centra vojaških šol in izobraževalnim centrom ministrstva za notranje
               zadeve. Za izvajanje teh nalog v "kovačnici miru" bodo potrebne izvedbe tudi dodatnih
               usposabljan poveljnikov vojaške policije. Ministrstvo za zunanje zadeve, pač
               ocenjuje, da je sodelovanje Slovenske vojske v operaciji "kovačnica miru" z vodom
               vojaške policije, kot sem že predhodno poudaril, pomemben okrepitve slovenske
               kredibilnosti pri prevzemanju soodgovornosti za krepitev varnosti in stabilnosti na
               področju jugovzhodne Evrope, s tem pa tudi naših možnosti za vključitev v Zvezo
               Nato.</p>
               <p>Ministrstvo za zunanje zadeve tudi meni, da je pri obravnavi gradiva potrebno
               upoštevati omejitve, ki izhajajo iz resolucije izhodišč za osnove nacionalne varnosti
               Republike Slovenije. Vendar se tudi ocenjuje, da so omejitve glede na to, da gre za
               izvajanje civilnega dela Daeytonskega sporazuma, presežene. Že pri vključevanju
               Republike Slovenije v operacije SFOR, decembra 1996 je pač bilo ministrstvo za
               zunanje zadeve mnenja, da je operacija SFOR pomeni podporo, izvajanje, kot smo rekli
               civilnega dela Deytonskega mirovnega sporazuma. Samo za informacijo. Mandat AIFORJA
               je imel nalogo vzpostavitve miru, kar je v bistvu druga kategorija oziroma druga
               vsebina tega Deytonskega sporazuma. Ta mandat je izpolnjen, tako da dejansko se enote
               Slovenske vojske vključujejo v vzpostavljanje oziroma izvajanje civilnega dela.</p>
               <p>Glede na karakter sodelovanja Republike Slovenije v mirovni operaciji "kovačnica
               miru" tudi ministrstvo za zunanje zadeve meni, da je odločitev sodelovanja potrebno
               predhodno potrditi v državnem zboru Republike Slovenije. Kar se tiče finančnih
               obremenitev, so tudi v gradivu navedene in se bodo našle znotraj tekočega proračuna
               za leto 1998, za kar je zadolženo ministrstvo za finance. To bi bilo iz moje strani
               vse gospod predsednik. Prisoten je tudi predstavnik generalštaba in bo v
               nadaljevanju, če bo to potrebno na osnovi diskusije, tudi podal še nekaj detaljev.</p>
               <p>Predlagam, da odbor za mednarodne odnose pobudo podpre. In jo ustrezno obravnava v
               državnem zboru Republike Slovenije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod minister. Iz gradiv, ki ste jih prejeli za to točko dnevnega reda
               je razvidno,<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) da je vlada
               sprejela sklep, v katerem med drugim nalaga ministrstvu za finance, da s pristojnimi
               ministrstvi prouči način zagotavljanja sredstev za pokritje stroškov sodelovanja v
               mednarodni operaciji "Joint Forge" v predvideni višini 67 milijonov in nekaj
               slovenskih tolarjev. Iz gradiva, ki ga je priložilo kot obrazložitev ministrstvo za
               obrambo, je razvidno, da ministrstvo predlaga, da se sredstva zagotovijo iz tekoče
               proračunske rezerve.</p>
               <p>Torej, vprašanje se glasi: ali so zagotovljena sredstva iz tekoče proračunske
               rezerve oziroma ali so ministrstva uskladila način zagotavljanja sredstev, ker tako,
               kot je sklep zapisan, nalaga ministrstvu za finance, da s pristojnimi ministrstvi to
               uskladi; ne vem, katera so ta tri ministrstva, s katerimi morajo finance to
               uskladiti, domnevno bi to lahko bilo ministrstvo za zunanje zadeve in ministrstvo za
               obrambo; kdo je tretji oziroma naslednji, pa iz tega ni razvidno.</p>
               <p>Drugo vprašanje je zakonska podlaga, ki omogoča uporabo Slovenske vojske na tleh
               Bosne in Hercegovine.</p>
               <p>Tretje vprašanje pa je povezano s tistim gradivom, ki ga je posredoval državni svet
               v zvezi s to točko dnevnega reda, konkretno komisija za politični sistem, ki povzema
               razpravo, ki je bila že na odboru oziroma na njihovi komisiji, zato tega ne bi
               posebej povzemal. Pa me zanima stališče vlade do gradiva, ki ga je posredoval državni
               svet. Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp4">

               <speaker>MAG. ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, glede prvega vprašanja je res, da je v osnovnem gradivu
               predlagano, da gre iz tekoče proračunske rezerve, vendar je na seji vlade bilo tudi
               sklenjeno, v skladu s sklepom vlade, ki ste ga tudi dobili, da se ta sredstva dobijo
               znotraj treh, tako ali drugače, direktno ali indirektno, vpletenih ministrstev v to
               pobudo. To je ministrstvo za obrambo, ministrstvo za zunanje zadeve in ministrstvo za
               finance.</p>
               <p>Kar se tiče drugega vprašanja, je pravna podlaga seveda resolucija o izhodiščih
               zasnove nacionalne varnosti Republike Slovenije in pa, če sem prav razumel, 84. člen
               zakona o obrambi, kjer govori tudi o napotitvi enot Slovenske vojske v sodelovanje
               pri vzpostavljanju miru (če ni natančno tako, je pa tudi v zakonu najbrž drugače). Se
               pravi, vlada neposredno - v 84. členu, 3. točka: "Vlada določa o sodelovanju
               Slovenske vojske pri izvrševanju obveznosti prevzetih v mednarodnih organizacijah."</p>
               <p>Kar se pa tiče razprave v politični komisiji državnega sveta, pa v bistvu ni kaj
               dodati. Hvala lepa. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Sklep komisije za politični sistem oziroma njihovo mnenje zaključujejo z naslednjo
               dikcijo: "Komisija soglaša s sklepom Vlade Republike Slovenije o sodelovanju enote
               vojaške policije Slovenske vojske v mirovni operaciji pod pogojem, da se v primeru
               ponovne zaostritve vojaške situacije na področju nekdanje Jugoslavije odpokliče to
               enoto nazaj v državo Slovenijo." Mene seveda preseneča, da državni svet govori o
               nekdanji Jugoslaviji; nekdanja Jugoslavija zavzema in vključuje sedanjo Slovenijo,
               sedanjo Hrvaško, sedanjo Bosno in Hercegovino, sedanjo Makedonijo in sedanjo
               Jugoslavijo. Zato ne vem, kakšen vpliv ima morebitna zaostritev varnostnih razmer v
               Makedoniji s prisotnostjo naše enote v Bosni in Hercegovini in zahtevo, da se ta
               enota od tam odpokliče. In tudi taka dikcija, kot je tukaj zapisana, dopušča možnost,
               da obstoji velika nevarnost ali pa resna nevarnost zaostritve vojaške situacije v
               Republiki Sloveniji, kar je po oceni vlade, ki jo mi poznamo, praktično nemogoče.
               Zato se mi zdi vsaj ta del mnenja zelo, milo rečeno, čuden in verjetno za naš odbor
               nesprejemljiv. Ampak to je moja ocena tega mnenja.</p>
               <p>Gospod Jelinčič, vi ste prosili za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp6">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Lepa hvala. No, tudi jaz mislim, da je državni svet s tem svojim mnenjem pokazal
               popolno nepoznavanje situacije in da ga v bistvu sploh ni smiselno jemati v obzir,
               kajti evidentno je, da ne vedo, za kaj sploh gre pri stvari.</p>
               <p>Mene ena druga zadeva zanima. Prvič, zakaj naši vojaki sodelujejo v okviru enot
               italijanskih karabinjerjev. Jaz mislim, da bi bilo dosti bolj smiselno, da bi
               sodelovali z britanskimi enotami.</p>
               <p>In pa, Nato je poslal sporočilo oziroma željo, da potrebuje 43 dodatnih oficirjev in
               podoficirjev - zakaj ne pošljemo tudi kakšnih teh kadrov v to operacijo? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp8">

               <speaker>MAG. ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>...(Ni vključen!)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>General Kranjc, ali se lahko preselite h glavni mizi, zato da bo stvar posneta za
               magnetogram.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp10">

               <speaker>ANDREJ KRANJC:</speaker>

               <p>Na to vprašanje odgovor, ki je bil dogovorjen v pripravah za formiranje enote, ki naj
               bi sodelovala v akciji Kovačnica miru, da je Nato pooblastil Italijo kot državo, ki
               bo zagotovila enoto in tudi vodila vse priprave in logistično podporo te enote.</p>
               <p>Po zadnjih informacijah, ki jih imamo v dogovoru v Shapeu (?), je, da bo največji
               delež prispevala italijanska država, 390 pripadnikov in<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) vso logistično podporo, v tej enoti pa bo sodelovala
               tudi Argentina s svojimi 70 pripadniki, Romunija z 20 pripadniki, dogovarjajo se še z
               Madžarsko in pa s Slovenijo. Tako, da ne gre za to, da mi sodelujemo v okviru
               italijanske, ampak je zaupan mandat za vodenje te enote MSU Italiji, ki pa je
               povabila k sodelovanju še ostale države. Gre za podoben princip, kot ga imamo,
               recimo, zdaj v SFOR-ju ali pa na Cipru, ki je tudi ena država, tista, ki je najbolj
               sposobna, da zagotovi cel kontingent, kajti kontingent enoti zaupajo samo tistim
               državam, ki daje največ v rangu oziroma najmanj v rangu bataljona. Ostale države, ki
               prispevajo manjše sile, seveda samo sodelujejo v okviru teh kontingentov. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp12">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Prosil bi za odgovor, zakaj ne pošljemo nobenih oficirjev, častnikov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp13">

               <speaker>ANDREJ KRANJC:</speaker>

               <p>Častnike pošiljamo z enoto, torej vsak vod ima tri podčastnike in enega častnika. Za
               častnike pa se bomo dogovorili tudi v okviru te enote z vodilno državo, da bo
               sodeloval tudi v poveljstvu tega bataljona. To je bilo tudi pri Albi, to je na Cipru,
               to je tudi v drugih primerih zdaj kot v SFOR-ju. V SFOR-ju imamo tudi dva častnika v
               poveljstvu v Zagrebu in tako bo tudi v tem primeru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Ni prijav k razpravi, zato predlagam še
               predlog sklepov. Predlog prvega sklepa se glasi:</p>
               <p>Odbor se je seznanil s sklepom vlade Republike Slovenije.</p>
               <p>Drugi sklep se nanaša na stališče oziroma mnenje komisije za politični sistem
               državnega sveta. Jaz predlagam, da se v zvezi s tem sprejme sklep: "Odbor se je v
               obravnavi seznanil tudi z mnenjem komisije državnega sveta za politični sistem in se
               z njim ni strinjal." Če ste za tako dikcijo, kajti ravno zaradi takega zaključka
               razmisleka, se mi zdi, da je tudi politično skrajno neprimerno, da bi mi upoštevali
               mnenje, ki govori o zaostritvi vojaške situacije v nekdanji Jugoslaviji. Ta pojem smo
               presegli in leta in leta smo prepričevali vse sogovornike, da se temu terminu morajo
               izogniti. Naj vas spomnil na čas, ko smo trdili, da je embargo na izvoz orožja v
               države nekdanje Jugoslavije krivičen do Slovenije. Zdaj, ko je ta stvar presežena, pa
               nam državni svet pošilja sklepe oziroma mnenja s tako dikcijo.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o predlogu sklepov? Ne želi. Potem glasujemo o vsakem sklepu
               posebej.</p>
               <p>Prvi sklep. Odbor se je seznanil z omenjenim sklepom vlade Republike Slovenije.</p>
               <p>Kdor je za tako formuliran sklep, prosim, da to potrdi z dvigom rok! Hvala lepa. Je
               kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Drugi sklep. Odbor se je v obravnavi seznanil z mnenjem komisije državnega sveta za
               politični sistem in se z njim ni strinjal.</p>
               <p>Kdor je za tako formuliran sklep, prosim, da to potrdi z dvigom rok! Hvala lepa. Je
               kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da sta sklepa izglasovana.</p>
               <p>S tem zaključujem točko 2. Prosim, gospod Pahor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp15">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>... različne... (Se ni takoj vključil.) smo pri nadaljevanju seje začeli točko
               vprašanja in pobude kakšen krat ne.<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Sprašujem, ali bi danes izkoristili priložnost
               navzočnosti obrambnega ministra in postavili vprašanje, ki zadeva verjetno tudi
               politiko tega odbora, ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>To je mogoče, ampak ne pri tej točki dnevnega reda. Lahko smo na koncu, ko imamo
               točko razno, tam lahko zastavite tako vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp17">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Saj sprašujem kdaj je to mogoče, da ne bi minister zapustil seje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Strokovne službe me opozarjajo, da smo to točko absolvirali na prejšnji seji. Ta hip
               nimamo točke na dnevnem redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp19">

               <speaker>MAG. ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Predsednik, nimam nič proti, če mi želi poslanec postaviti vprašanje, jaz bom še
               tukaj in če je pač želja, bom pač do konca tukaj, tako da ni problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zaključili smo točko 2 prvotnega dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>14. b TOČKO - KONVENCIJA O VARSTVU ČLOVEKOVIH PRAVIC IN
                  DOSTOJANSTVA ČLOVEŠKEGA BITJA V ZVEZI Z UPORABO BIOLOGIJE IN MEDICINE IN DODATNEGA
                  PROTOKOLA O PREPOVEDI KLONIRANA ČLOVEŠKIH BITIJ H KONVENCIJI. </title>Gre za
               ratifikacijo. Prosim predstavnika vlade, da spregovori o gradivu za to točko dnevnega
               reda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp21">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, spoštovane gospe in gospodje poslanci! Jaz pravzaprav
               nisem predstavnik vlade, res pa je, da sem predsednik državne komisije za medicinsko
               etiko in pravzaprav tudi nastopam s pooblastilom ministrstva za zdravstvo.</p>
               <p>Najprej vas moram spomniti, da je ta odbor v začetku lanskega aprila že obravnaval
               konvencijo in da jo je po neki diskusiji v celoti podprl in tako je prišlo do tega,
               da je Slovenija bila med prvimi 21 državami, ki so podpisale konvencijo. In 4. junija
               je vlada Republike Slovenija že določila besedilo predloga zakona o ratifikaciji
               konvencije. Mogoče se boste vprašali, zakaj je to na lepem postala zadeva, ki ste jo
               dobili kot razširjeni dnevni red. Za Slovenijo bi bilo zelo pomembno, da ni samo v
               skupini prvih enaindvajsetih držav, ki so podpisale konvencijo, ampak tudi v skupini
               prvih petih, ki jo bodo ratificirale. Ker s tem dnem, ko jih bo prvih pet, bo
               konvencija šele začela veljati. To bo dogodek, ki bo nedvomno doživel zelo pozitivno
               publiciteto.</p>
               <p>Jaz vam ne bi govoril o konvenciji, ker smo o tem že govorili. Sem seveda na
               razpolago za kakršnakoli vprašanja. Mogoče bi povedal samo par točk.</p>
               <p>Prvič. Državna komisija za medicinsko etiko podpira predlog, da bi se sprejela v
               točno tej obliki kot je napisana, čeprav ima seveda vsaka država pravico, da
               uveljavlja pridržke. Naša komisija meni torej predlaga, da ne uveljavljamo nikakršnih
               pridržkov, ker mislimo,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) da
               stojimo za celotnim tekstom. Potem je treba povedati tudi to, da konvencija v svojem
               27. členu pravi, da vsaka država lahko uveljavlja višji etični standard, kot je
               zapisano v konvenciji, kar pomeni, da za nas ni problematično, če želimo v kakšnem
               zakonu biti kdaj strožji, to lahko vsekakor napravimo. Lahko bi povedal to, da so
               trije zakonski predlogi, ki so zdaj že v parlamentarni proceduri, že usklajeni s
               tekstom te konvencije. Moral bi še mogoče dodati to, da ta protokol, ki je zdajle, ki
               spremlja to konvencijo, je prvi od petih. Med naslednjimi so potem še, na primer
               medicinskih raziskavah na človeku in če bo, ko bo Slovenija ratificirala to
               konvencijo, lahko direktno podpiše in pristopi k protokolom, kar pomeni, da
               zakonodajalec ne bo imel niti več dela, ki bi ga sicer imel, ker bi moral na primer v
               nasprotnem primeru pripraviti v kratkem zakon o biomedicinskih raziskavah na človeku.
               No, seveda za to se lahko kljub temu še odloči. Še to bi mogoče rekel, da konvencija
               za Slovenijo pomeni seveda samo podporo dosedanji izvrstni tradiciji na tem področju.
               Mislim, da nam ne bo treba v ničemer kako drugače ravnati kot smo doslej in o tem vam
               lahko povem, da je Slovenija med nedvomno najboljšimi državami v Evropi. Bo pa
               nedvomno v pomoč pri varovanju pred udorom neetičnih ravnanj prek meja, to so na
               primer raziskave, ki so multinacionalne in multicentrične, potem trgovina s
               človeškimi organi in etično sporni biotehnološki postopki. S tem bi rad končal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo razpravljati o predloženem gradivu? (Ne želi.) Potem vas
               seznanim s predlogom sklepov, ki se glasijo: "Odbor je pri obravnavi upošteval mnenje
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, ki na predlog zakona ni imel pripomb.
               Odbor je soglašal s predlogom zakona in zato predlagal državnemu zboru Republike
               Slovenije, naj predlog obravnava na svoji seji in ga sprejme." Poročevalec na seji
               državnega zbora bo predsednik odbor. Želi kdo razpravljati o predlogu sklepov? (Ne
               želi.) Potem dajem predlog sklepov na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da so sklepi izglasovani.</p>
               <p>S tem zaključujem 14.b točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>27. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA SKLENITEV SPORAZUMA O
                  SPREMEMBI SPORAZUMA MED DRŽAVAMI EFTE IN REPUBLIKO SLOVENIJO.</title> Predstavnico
               vlade prosim, da predstavi gradivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp23">

               <speaker>GOSPA___________:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Sporazum med Republiko Slovenijo in državami Efte je bil podpisan
               13. junija leta 1995. Začasno se je na podlagi tudi pooblastila oziroma dovoljenja
               odbora za mednarodne odnose uporabljal od 1.1.1996.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Lani je bil ta sporazum tudi ratificiran. Cilj samega
               sporazuma je postopna vzpostavitev območja proste trgovine. Ta naj bi bila
               vzpostavljena s 1.1.2002. Sestavni del samega sporazuma je tudi zapis o soglasju, s
               katerim se je Republika Slovenija zavezala, da položaj oziroma, da ne bo
               diskriminirala blaga, ki je po poreklu iz držav Efte vis-a-vis blaga, ki prihaja
               oziroma, ki je po poreklu iz Evropske unije. Ta zapis o soglasju je bil tudi podlaga,
               da so države članice Efte zahtevale od Slovenije, da to dejansko tudi stori. Namreč
               med sporazumi oziroma obravnavo blaga, ki je po poreklu iz držav Evropske unije in pa
               med obravnavo blaga, ki je po poreklu iz držav Efte, obstaja razlika in to je bila
               potem tudi podlaga za zahtevo držav Efte, da Slovenijo to razliko uskladi in da
               obravnava blago, ki je po poreklu iz držav Efte enako kot blago iz unije. Te razlike
               so tako blaga, ki se uvaža iz ene in druge grupacije v Slovenijo, kot tudi v dinamiki
               zniževanja carinskih stopenj in pa tudi v dolžini prehodnega obdobja. Prehodno
               obdobje, to se pravi do vzpostavitve območja proste trgovine z Efto se konča s
               1.1.2002, medtem ko se z Evropsko unijo konča s 1.1.2001. Razlike so tudi v...
               (Nerazumljivo.)... nekatero blago je bilo sproščeno oziroma je bilo obremenjeno s
               carinsko stopnjo že takoj ob uporabi sporazuma. Potem obstajata še dve listi, na
               katerih je blago, ki se pa znižuje carina po različni dinamiki in te liste niso
               identične za države Efte in pa za Evropsko unijo. No, vlada se je odzvala na to
               zahtevo držav Efte in pripravila predlog spremembe sporazuma. V tem smislu bi bilo
               potrebno spremeniti prilogo 4, ki vsebuje spremembe liste in pa tudi dinamiko.
               Ugotovljeno je bilo, da če se spremeni tudi dinamika in se prilagodi dinamiki
               zniževanja, ki velja za Evropsko unijo in pa če se liste prilagodijo, popolnoma jih
               ni mogoče, ampak deloma se prilagodijo, bi nekako lahko zagotovili tudi
               nediskriminatorno obravnavo blaga iz držav Efte. Pri tem, katero blago bi lahko bilo
               uvrščeno na listo A in B, to se pravi na listo s hitrejšo in malo kasnejšo dinamiko,
               to smo dobili tudi soglasje gospodarske zbornice, ki je predlagala pač katero blago
               na katero listo glede na občutljivost domačega trga. To smo tudi predlagali.</p>
               <p>Glede posledic take spremembe sporazuma moram reči to, da dodatnega izpada iz
               proračuna ne bi bilo, ampak bi bil ta<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Izpad drugače porazporejen v posameznih obliki. To se
               pravi, če bi se v sporazum začel, ta sprememba sporazuma že uporablja z naslednjim
               letom, bi v naslednjem letu bili nekoliko večji izpad, kot je bil prvotno predviden,
               ko se je sporazum sklepal. Bi pa potem v naslednjem letu bil pa toliko manjši izpad.
               In to je že tudi vlada s tem seznanjena in je na kratko že za drugo leto v pripravi
               predloga proračuna za naslednjo leto to upoštevano. To je dejstvo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Če sem vas pravilno razumel, ste zatrdila, da ima gospodarska zbornica Slovenije
               pozitivno stališče do prilagajanja blagovnih list. Zanima me še, če lahko zelo na
               kratko poveste. Kaj je glavni razlog, zaradi katerih bo tudi po spremembi sporazuma
               še vedno ostala določena diskriminacija držav EFTE. Mislim, da ste notri nekje
               napisali, da se znižuje z 1,8 na 0,4% vrednosti uvoza. Kaj je sedaj glavni razlog, da
               to še vedno ostaja? Ker tudi, če je ta odstotek relativno nizek, nam še vedno lahko
               občasno kdo očita, da smo diskriminacorni do držav članic EFTE.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp25">

               <speaker>MARIJA RIBIČ:</speaker>

               <p>V usklajevanju postopku usklajevanja z zbornico smo mi lahko uveljavili oziroma dali
               na liste le tisto blago, za katerega ... (Ni razumljivo.) ... Moram pri vsem tem tudi
               gledati na uvrstitev domačega trga in ta delež je dejansko, ker govorimo o
               diskriminaciji, tako minimalen, da predvidevamo, da tudi države EFTE v tem delu ne
               bodo vztrajale, da bi bilo ... (Ni razumljivo.) ... Glede na obseg menjave v celoti,
               ki ga predstavlja Slovenija s temi državami je dejansko zelo majhen in to naj bi
               prispevalo potem pri povečevanju take menjave, če bi prišli 100%.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo razpravljati o predstavljenem gradivu? Ni prijav. Zato
               predstavljam predlog sklepov, ki se glasijo.</p>
               <p>Odbor se je s pobudo strinjal in ob tem upošteval mnenje odbora za gospodarstvo, ki
               je odboru za mednarodne odnose predlaga, da navedeno pobudo potrdi. Odbor se je
               strinjal, da se na predlog vlade Republike Slovenije, dovoli začasna uporab
               omenjenega sporazuma, s 1. januarjem leta 1999. Želi kdo razpravljati o sklepih? Ni
               prijav. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da so sklepi izglasovani.</p>
               <p>Zaključujem točko 27.</p>
               <p>Prehajamo na <title>28. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA SKLENITEV IN PODPIS
                  MEMORANDUMA O SOGLASJU O SODELOVANJU PRI OPERACIJAH ISKANJA IN REŠEVANJA NA
                  SEVERNO JADRANSKEM MORJU MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO REPUBLIKE ITALIJE.
               </title>
               </p>
               <p>Prosim predstavnika vlade za uvodno predstavitev. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp27">

               <speaker>GOSPOD BOROVNIČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Sektor za pomorstvo iz ministrstva za promet in zveze.</p>
               <p>Z Italijo Slovenija nima urejenih vprašanj v zvezi z iskanjem in reševanjem na
               morju. Zato pa bi obe državi z podpisom tega memoranduma okrepili sodelovanje ter
               koordinacijo in razmejitvi pri opravljanju del iskanja in reševanja na morju na
               osnovi obojestranske koristi v skladu s svojimi potrebami, cilji in zahtevami, ki jih
               predpisuje mednarodna pomorska organizacija IMO.</p>
               <p>S tem v zvezi pa se bo s podpisom tega memoranduma zagotovila koordinacija in
               učinkovito, ter zanesljivo iskanje in reševanje na morju, na podlagi skupnih
               aktivnosti in medsebojnega obveščanja za to pristojnih organov Slovenije in Italije v
               vsakršni stiski na morju. Sam memorandum s sklepom na osnovi ugotovljenega interesa
               obeh držav, da tak memorandum sklenemo, pri določitvi vsebine tega memoranduma smo
               upoštevali vzorec, ki ga predpisuje IMO, to je mednarodna pomorska organizacija in
               izvajanje memoranduma ne bo zahtevalo dodatnih finančnih sredstev. Naj povem še to,
               da podoben. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Memorandum se za
               sklenitev pripravlja tudi z Republiko Hrvaško. Prvi koraki so storjeni že na dveh
               sestankih in čakamo še na njihovo pobudo, ki bo v kratkem, tako bo zadeva urejena
               trilateralno. Da se Hrvati ta memorandum že podpisali z Republiko Italijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želel bi opozoriti samo na dikcijo osnutka tega sporazuma. Kjer se v
               različnih oblikah vpeljuje formulacija severno Jadransko morje. Vprašanje, če
               slovenščina tako poimenovanje prenese. Verjetno bi bilo bolj primerno, če bi zapisali
               severni del Jadranskega morja in v kolikor je mogoče, prosim, da predlagatelj to
               upošteva. Drugače pa predlagam, da razpravljamo in potem glasujemo o predlogu sklepa,
               ki glasi.</p>
               <p>Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal. Želi še kdo razpravljati
               ob tej točki? (Ne želi.) Predlagam, da o njej glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan.</p>
               <p>Zaključujem točko 28.</p>
               <p>Prehajamo na <title>29. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA SKLENITEV SPORAZUMA O
                  SODELOVANJU NA PODROČJU ZDRAVSTVA IN MEDICINSKIH ZNANOSTI MED VLADO REPUBLIKE
                  SLOVENIJE IN VLADO DRŽAVE KUVAIT Z OSNUTKOM SPORAZUMA. </title>
               </p>
               <p>Državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp29">

               <speaker>DR. JANEZ ZAJEC?:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Slovenija že več kot 20 let sodeluje s Kuvajtom.
               Sporazum, ki smo ga imeli podpisanega med Kuvajtom in SFRJ, je leta 1990 ugasnil in
               država Kuvajt želi, da ta sporazum na novo podpišemo. Želimo sodelovati na treh
               točkah.</p>
               <p>1. Zdravljenju kuvajtskih bolnikov v Sloveniji.</p>
               <p>2. Izobraževanje kuvajatskega strokovnega kadra v Sloveniji.</p>
               <p>3. Sodelovanje našega strokovnega kadra v programih zdravljenja v Kuvajtu.</p>
               <p>Vlada je to obravnavala in predlagam, da se sprejme tak sporazum. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Predstavljam predlog sklepov, ki glasijo.</p>
               <p>Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal. Pri tem je upošteval tudi
               mnenje odbora za zdravstvo, delo, družino in socialno politiko, ki pobudo podpira.
               Želi kdo razpravljati o predlaganem sklepu? Ni prijav. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan.</p>
               <p>Zaključujem 29. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>30. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA PODPIS KIOTSKEGA PROTOKOLA K
                  OKVIRNI KONVENCIJI OZN O SPREMEMBI PODNEBJA. </title>
               </p>
               <p>Predstavnik vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp31">

               <speaker>ANDREJ KRANJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. MOK HAMZV. Kiotski protokol izhaja iz okvirne
               konvencije o spremembi podnebja, ki je Slovenija ratificirala leta 1995. Ker je bila
               konvencija, oziroma je samo okvirna je za uresničevanje njenih ciljev bilo potrebno
               sprejeti nek normativni akt, ki bi določil konkretne obveznosti držav članic te
               konvencije.</p>
               <p>V tem smislu je<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) bil decembra
               lansko leto v Kiotu sprejet protokol, tako imenovani Kiotski protokol. V aneksu tega
               protokola so določeni toplogredni plini, katerih emisije je potrebno zmanjšati, in pa
               podan je spisek držav, ki jih zadevajo te obveznosti; med njimi je tudi Slovenija. Te
               obveznosti so definirane s procentom zmanjšanja emisij, skupaj vseh teh plinov, ki so
               določeni tukaj, in sicer, glede na izhodiščno leto, ki je za države OECD leta 1990,
               za države z gospodarstvom v tranziciji pa po njihovi izbiri, za Slovenijo 1986.
               Obveznost se nanaša na prvo ciljno obdobje, to je petletno obdobje, od 2008 do 2012.
               Plini, na katere se te obveznosti nanašajo, so ogljikov dioksid, metan, dušikov
               oksid, NVO, perfluorovodiki, FRC-ji in pa SF-6.</p>
               <p>Protokol bo začel veljati 90. dan po tem, ko ga bo podpisalo najmanj 55 držav, med
               katerimi bodo države z obveznostmi, to so industrializirane države, zastopane z
               najmanj 55% emisij CO2 v letu 1990. Za podpis je bil protokol odprt 16. marca letos
               in bo odprt še do 15. marca prihodnje leto na sedežu Združenih narodov v New Yorku.
               Depozitar protokola je generalni sekretar Združenih narodov.</p>
               <p>Naj povem, da je doslej protokol podpisalo že vsaj 40 držav - za to število imam že
               seznam, spisek - med njimi Evropska unija kot članica, pogodbenica protokola, in vse
               njene članice, pa še vrsta drugih držav, med njimi od evropskih Švica, Norveška, in
               tako dalje, ter nekaj večjih drugih držav, kot je Kanada, Japonska, Avstralija, Nova
               Zelandija in tako dalje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlagam, da razpravljamo in potem glasujemo o predlogu sklepa, ki
               glasi:</p>
               <p>"Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal."</p>
               <p>Vas bi pa vprašal, če lahko pojasnite tri tako imenovane dodatne mehanizme, torej,
               to so pojmi, s katerimi se mi ne srečujemo, in me zanima, kaj se skriva za pojmom
               "trgovanje z emisijami" - to je prvi termin, ki se tukaj pojavlja - drugi je "skupna
               izvajanja", kar ni potem naprej opredeljeno, in tretji je tako imenovani "mehanizem
               čistega okolja"; ker ne poznamo vsebine tega pojma, vas sprašujem, če nam lahko
               pojasnite, za kaj gre, ali gre mogoče za zaplet z lektorskega stališča, da ne bi bilo
               nesporazuma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp33">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gre za tri, kot rečeno, dodatne mehanizme, s katerimi bi bil državam, ki
               imajo obveznosti, torej industrializiranim državam bilo olajšano izpolnjevanje
               njihovih obveznosti. Na prvem mestu, kot ste omenili, je to trgovanje z emisijami,
               bolj precizno bi rekli "trgovanje z zmanjšanjem emisij". Gre pa za to, da lahko neka
               država kupi določeno zmanjšanje od druge države, pri čemer bosta morali biti obe
               državi <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) znotraj obveznosti,
               določenih s procenti v dodatku, ki sem ga prej omenil. Ta mehanizem je narejen
               predvsem po vzoru tovrstnega trgovanja z žveplovim dioksidom v Združenih državah, ki
               poteka že vrsto let in je tam zelo uspešen. Cilj je torej zmanjšanje stroškov za
               dosego istega cilja, določenega deleža zmanjšanja emisij. Določila za ta mehanizem še
               niso izdelana. Sprejeto je bilo to načelo, in sicer v 17. členu, medtem ko potekajo
               že od kiotskega zasedanja naprej intenzivna posvetovanja znotraj raznih teles, tudi
               pomožnih teles konvencije za določitev pravil za to trgovanje.</p>
               <p>Drugi način je skupno izvajanje, po angleško "Joint Implementation", pri čemer gre
               za sodelovanje med dvema ali več državami, industrializiranimi državami, se pravi
               temi, ki imajo obveznosti. Tako, da ena, praviloma bolj razvita država sodeluje pri
               nekem projektu - tukaj gre za projektno orientiran mehanizem pri nekem projektu v
               manj razviti državi gostiteljici, in v primeru, da ima tak projekt za posledico
               zmanjšanje emisij, ki ga ne bi bilo brez tega projekta, se lahko to zmanjšanje
               pripiše tema dvema državama v razmerju, za kakršnega se dogovorita.</p>
               <p>Tretji mehanizem pa je mehanizem čistega razvoja, "Clean Developt Mechanism". Tukaj
               gre pa za sodelovanje med državami z obveznostmi in pa državami v razvoju. Torej,
               investicijo razvitejše države, industrializirane države, v državi v razvoju, pri
               projektu spet, ki ima za posledico zmanjšanje emisij toplogrednih plinov. V tem
               primeru lahko država, ki to investira, na svoj račun pripiše zmanjšanje teh emisij.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Gospod Sovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp35">

               <speaker>BORIS SOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi rad povedal, da je ta protokol eden od najpomembnejših dejanj v zadnjem
               času, ki jih je svet uspel opraviti za to, da bi naredil nekaj nastavkov za
               trajnostni razvoj. In seveda je zato zelo pomembno, da se Slovenija v to vključi.
               Treba pa je povedati, da so obveznosti Slovenije bistveno večje, kot bi površen
               bralec tega protokola na nek način ugotovil.</p>
               <p>Obveznost Slovenije ni samo, da zmanjša emisije recimo ogljikovega dioksida za 8% do
               leta 2006; res je v primerjavi z letom 1986. Če pa upoštevamo, da so se od leta 1986
               pa naprej emisije ogljikovega dioksida v Sloveniji povečevale, potem je dejansko
               znižanje emisij v primerjavi z letom 1997 ne 8, ampak 16%. Torej, za 16% bo morala
               naša država te emisije znižati. To bo zahtevalo izjemno velike napore na vseh
               področjih rabe. Jaz mislim, da je na tej točki potrebno opozoriti na dvoje. Prvič, da
               bi od vlade pričakovali, da ko v parlament da tak tekst, da hkrati na nek način tudi
                  nakaže,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) kakšna bo njena
               strategija za uresničevanje tega sporazuma Kiota. Če te vizije zdaj nimamo ob
               sprejemanju tega teksta, potem je to, bi rekel nekaj, kar je, ne vem, primerljivo z
               neverjetno lahkotnostjo, da ne citiram nekoga iz južnih krajev te Evrope, ki je
               govoril o "lako obečani brzini". To je edina primerljivost s to zadevo. Torej, če ni
               vsaj grobe vizije, ko bo naša država se lotila uresničevanja obveznosti, ki jih je v
               Kiotu sprejela, potem seveda sprejemanje in podpisovanje takega protokola pomeni
               podpisovanja nečesa, za kar sploh ne vemo, kaj bo za nas pomembno, kakšne spremembe
               na posameznih področjih bo povzročilo in v tem kontekstu je treba opozoriti tudi na
               drugo stvar, ki se mi zdi pomembna, neodgovorno in nesprejemljivo je, da vlada napiše
               to, kar je napisala v 5. točki. Naslov 5. točke je "Potrebna finančna sredstva za
               izvajanje protokola" in neki srečnik, da ne rečem šaljivec, je pod to razumel samo
               potne stroške verjetno tistega, ki bo šel podpisovati in ker je to pač v New Yorku in
               ker je predpostavljal, da bo to pač veleposlanik v New Yorku naredil, verjetno razen
               stroška taksija verjetno drugega stroška res s tem ni, ampak to je, spoštovani, nekaj
               tako, bi rekel bizarnega, kot bi človek rekel, da so stroški vključevanja v Evropsko
               unijo enaki potnim stroškom tistega, ki je šel pač parafirati recimo pridružitveni
               sporazum. Lepo prosim, ne se šaliti, to je konceptualno zelo resna zadeva, ki bo
               povzročala strukturne velike spremembe. V tem trenutku nobeden v državni nima prave
               predstave, kaj se bo zgodilo s prometom. Promet je velik povzročitelj emisij v
               Republiki Sloveniji in če bodo trendi, ki smo jim zdaj priča, se nadaljevali, potem
               je jasno, da Slovenija niti pod razno teh obveznosti ne more sprejeti. Potem kvečjemu
               pride v poštev to, kar je predsednik na neki način že v svojem vprašanju inplicitno
               ugotavljal, trgovanje z emisijami. S tem se v tem trenutku velik del ali pa razvitih
               dežel sveta ukvarja, ker preprosto so si izračunali, da ni šanse, da bi v načinu
               življenja, ki ga imajo, lahko bistveno znižali emisijo in bodo zato pač z nerazvitimi
               poskušali trgovati in bodo oni prodali nekaj neizrabljenih kvot emisij in na ta način
               bodo svoje obveznosti družno izpolnili. Ampak, če je to koncept, potem naj nam vlada
               pač pove, naš koncept je, ne obvladamo emisij, pogovarjali se bomo z nerazvitimi,
               poskušali bomo nekoga prepričati, da ne rečem podkupiti, da nam proda nekaj emisij in
               s tem imamo obveznosti iz Kiota rešene. Če pa je naš koncept drugačen, torej
               strukturni, potem bi pa človek zdaj, lepo prosim, pričakoval, da bi vlada nam
               vendarle povedala, kako si to predstavlja, na področju prometa, energetike, široke
               rabe in vseh ostalih segmentov. To pa seveda ni več vprašanje, ki bi ga lahko
               pokrivalo samo ministrstvo za okolje in razvoj, okolje in prostor, ki je zelo skrbno
               in korektno pri teh pogajanjih sodelovali. Tu bi potrebovali nek "staydmen" vlade,
               kako bo vlada uresničevala obveznosti, ki jih je ves civiliziran svet v Kiotu
               sprejel. Torej ves civiliziran svet ne smem reči, ker ena od velikih držav tega ni
               hotela sprejeti, ker je pač vedela, da je stvar preveč resna, da bi tako na hitro to
               sprejeli.</p>
               <p>Torej to bi rad povedal. Jaz mislim, da je danes najboljše zadevo ustaviti, ne iti
               naprej, ker preprosto ni odgovorno od parlamenta, da bi soglašal s tem, da se
               nadaljuje postopek, ne da bi vedeli, kakšne so posledice in zaprositi vlado Republike
               Slovenije, da nam predstavi svojo vizijo uresničevanja tega Kiotskega dokumenta in ko
               bi takšno vizijo, vsaj v grobem, jaz vem, da zdaj ne more narediti podrobnosti, ampak
               vsaj v grobem nakazano imeli, potem bi se lahko mi spustili v podjetje, ki se imenuje
               podpis protokola iz Kiota. Še enkrat poudarjam, jaz sem globoko v sebi zavezan in
               prepričan, da je protokol iz Kiota smiseln in pomemben, ampak ravno zato, ker to
               mislim, ne moremo tega tako z levo roko delati in zlasti ne s takšno formulacijo, ki
               je pod točko 6, ki je žaljiva do parlamenta, pod točko 5, ki je žaljiva do
               parlamenta. Torej moj predlog, gospod predsednik, je, da<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) mi danes ustavimo obravnavo in zaprosimo vlado za
               dodatna pojasnila na tej točki. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kolega Sovič, jaz bi samo rad opozoril, da se mi danes pogovarjamo o pobudi, ne o
               ratifikaciji in da ravno zaradi tega, ker ste vi poudarili, da gre za izjemno
               pomemben korak in izjemno pomemben podpis, bi jaz iz nekih političnih razlogov
               vendarle bil za to, da vlada pooblastimo, da pristopi k tej pobudi in jo podpiše. Da
               pa tisti trenutek, ko bomo to zadevo ratificirali v državnem zboru, dobimo tudi, ne
               samo pregled, ampak tudi teaming in časovne materialne, finančne in vse druge
               posledice, ki izhajajo iz uresničevanja podpisa tega protokola, tako da do takrat bi
               vlada lahko zadeve operacionalizirala, ne vidim pa kakšnega posebnega efekta nad tem,
               da bi zdaj ta proces zavrli, jaz mislim, da sklep našega odbora je zelo jasno
               napotilo vladi, kaj ima do ratifikaciji za pripraviti in da je vlada to tudi voljna
               upoštevati, ampak predstavnik vlade se je javil k besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp37">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Tudi jaz se strinjam, da je to, kar je gospod Sovič
               povedal, v veliki meri res in vaša razlaga je del tega, kar sem jaz hotel odgovoriti.
               Tukaj gre za podpis, ki ne potegne za sabo nobenih obveznosti, obveznosti bo
               potegnila šele ratifikacija seveda. Popravil bi pa gospoda Soviča v eni stvari, v
               podatkih. Namreč, da zdajšnje emisije so približno take kot so bile v izhodiščnem
               letu 1986, ker po letu 1986, takrat smo dosegli neki vrh, potem so padale nekaj let
               in potem so se začele spet dvigati, tako da leta 1986 so bile emisije CO2, samo o CO2
               tukaj govorim, ki je glavni toplogredni plin, pri nas kot drugod, 15,7 milijona ton,
               v letu 1997 pa približno 16 milijonov ton, se pravi malenkost višje, pri čemer
               podatek ni precej natančen, ampak zelo blizu točnega pa je. Se pravi zaradi tistega
               pada, ki smo bili priča vseh teh bivših socialističnih državah, zdaj v gospodarstvu
               je tudi pri nas, so emisije močno upadle, potem so začele pa spet naraščati, tako da,
               dejansko pa še naprej naraščajo in se strinjam, da bodo potrebni zelo močni ukrepi,
               da bomo ta trend zavrli oziroma zmanjšali.</p>
               <p>Še mogoče eno pojasnilo glede usklajevanja in strategije, kako doseči cilje
               zmanjšanja emisij. Vlada je ustanovila klimatski komite, jutri bo imelo drugo sejo, v
               okviru tega naj bi začrtali strategijo, kako to doseči. V njem so predstavniki vseh
               relevantnih ministrstev in seveda ne bo sam komite rešil tega problema, ampak naj bi
               pa dal smernice in nekako določil porazdelitev po sektorjih, kako to zmanjšanje
               doseči. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Sovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp39">

               <speaker>BORIS SOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Najprej okoli podatkov. Saj tudi jaz moram reči, da sem izrecno in izredno
               skeptičen do podatkov, ki jih vlada Republike Slovenije daje, toliko bolj ob tem, ko
               vidim, da tudi predstavniki vlade dvomijo v lastne podatke, pač podatke drugega
               ministrstva. Jaz sem svoje podatke temeljil na podatkih, ki jih vlada Republike
               Slovenije sprejema vsako leto ob sprejemu energetske bilance. Tam piše, koliko so
               emisije v državi, tudi na področju recimo ogljikovega dioksida in še kje in<stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(Nadaljevanje jaz verjamem, da je s posameznimi resorji koordiniranost tako slaba, da
               en resor ocenjuje Slovenijo tako drugi pa drugače. To me sploh ne preseneča in je to
               samo še dodaten argument, ki kaže, da je je zmeda nepredstavljiva. Ampak pustimo to
               ob strani. Še enkrat poudarjam, jaz mislim, da ni korektno in z vidika odgovornosti
               parlamenta tudi sprejemljivo ne, da bi mi dali vladi soglasje, da se loti tega
               podpisa, ne da bi poznali vsaj v groben konsenkvence. Tak podpis, spoštovani,
               preprosto ni resna in odgovorna stvar. In jaz verjamem, tokrat verjamem, dokazov za
               to žal nimam, da je vlada Republike Slovenije, ki je sprejemala platformo za Kyoto
               imela vsaj v grobem neko vizijo kaj to pomeni. Ne morem si misliti, da bi minister
               vlade Republike Slovenije šel v Kyoto in podpisal nekaj, za kar vlada nima prave
               predstave o konsekvencah. Pravim, ne moram si misliti, presenetilo me sicer ne bi.
               ... Prosim? (Vmes ne razumljiva pripomba Hvalice.) Hvala lepa. Zato bi vljudno
               predlagal, da bi mi danes prekinili to razpravo in bi preprosto zaprosil, da bi do
               naše naslednje seje, za katero predpostavljam, da bo še v juliju, gospod predsednik,
               torej predstavljam si, da bo v kratkem. Torej da bi do te seje to prekinili in bi do
               takrat zaprosili vlado, da nam te dokumente da. Poudarjam, ni odgovorno in ni resno,
               če bi danes to pobudo sprejeli brez, da bi vsaj v grobem poznali smer, v kateri bo
               vlada ukrepala, zato da bi te obveznosti, ki so jih tudi druge države sprejele,
               uresničili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Imamo alternativne sklepe. Predlog, ki sem ga že predstavil, glasi: Odbor
               je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal. Po tem sem v odgovoru gospodu
               Soviču že v bistvu povedal, da bi drugi del sklepa lahko glasil: Ob ratifikaciji
               protokola naj vlada priloži program uresničevanja protokola. Gospod Sovič pa je zdaj
               predlagal alternativni sklep, ki glasi: Obravnava te točke se prekine, dokler vlada
               ne da dodatnih gradiv. Tako je glasil njegov predlog.</p>
               <p>Jaz sem mu dolžan še odgovor. Ni predvidena še ena seja odbora za mednarodne odnose
               do konca tega meseca, ker državni zbor ves čas zaseda, razen če se bo pokazala nujna
               potreba. Jaz bi vas rad opozoril, da poslovnik pravi praviloma 7 dni. Gospod Hvalica
               me vedno znova opozori kadar se skliče zadeva v krajšem roku. Skratka, če se bo
               pokazala neka urgentna potreba izkazana s strani vlade ali s strani vodstva državnega
               zbora, potem jaz tako sejo tudi lahko še skličem. Ampak za enkrat ni predvidena. Zato
               bi predlagal, da glasujemo o sklepih. Ali lahko končam, pa bom potem dal besedo še
               naprej.</p>
               <p>Prvi sklep glasi: Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal. In drugi
               del: Ob ratifikaciji protokola naj vlada priloži program uresničevanja protokola.</p>
               <p>Če bo ta sklep izglasovan,<stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               potem je drugi sklep brezpredmeten. Če bo pa ta sklep zavrnjen, pa imamo drugi
               alternativni sklep, ki ga je predlagal poslanec gospod Sovič, ki glasi: Obravnava te
               točke se prekine.</p>
               <p>Prijavljeni so trije, najprej gospod Sovič, potem gospod Jelinčič in potem gospod
               Hvalica. Še gospod Peterle, pardon. Sovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp41">

               <speaker>BORIS SOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi vljudno predlagal, da bi najprej dali na glasovanje najbolj oddaljeni predlog,
               gospod predsednik. Taka je bila običajna praksa in bi bilo smiselno z njo
               nadaljevati. Kar se pa drugega tiče, vaš komentar o nameri glede sklica sej ustreza
               mojim pričakovanjem. Če bo vlada ocenila, da je stvar urgentna, bo to sporočila in v
               tem primeru, če vas prav razumem, ste vi pripravljeni sejo tudi sklicati. Tako, da ne
               bo nobenega problema, če mi zadevo odložimo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji je gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp43">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se popolnoma strinjam s kolegom Sovičem in tudi jaz sodim, da je
               treba dati na glasovanje njegov predlog in če njegov predlog ne bo sprejet, potem
               lahko gremo naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp45">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Tudi sam sem tega mnenja in tudi pravilno je, da najbolj oddaljeni predlog najprej
               pride na vrsto pri glasovanju. Bi pa dodal še nekaj. Jaz sem zadovoljen, da se ob teh
               navidezno takih ritualnih točkah dnevnega reda, kot so ratifikacije, pojavi kdo, ki
               razkrije pravzaprav blišč oziroma bolj bedo teh predlogov. Dejansko. Ne gre samo v
               tem primeru. Jaz velikokrat, moram povedati, da ko zmorem toliko časa, da se spustim
               v te stvari, opažam, da je to opremljeno ponavadi z nič podatki ali pa z zelo malo
               podatki. Mi pa potrebujemo, ker nismo strokovnjaki za določeno področje, nek suport,
               da se lahko odločimo. In to bi veljalo tudi sicer, da bi mi pozvali vlado pri takšnih
               in podobnih protokolih in ratifikacijah, da bi dobili malo več številk. Jaz sem
               prepričan, da to vlada ima. Včasih seveda tega ne predloži zaradi tega, ker bi se
               verjetno sama spravila v neprijetne situacije, včasih pa to verjetno dela po
               nemarnosti oziroma podcenjuje ta odbor za mednarodne odnose. Ampak tu sedi kar nekaj
               ljudi, ki iz določenega področja, hvala bogu, nekaj vedo in dobro je, da mi tu vlado
               postavimo v tak položaj, da nam bo dala ustrezen servis preden se bomo o tem
               odločali.</p>
               <p>Zdaj pa predlagam tisto, kar sta predhodnika rekla ponovno, da se glasuje o najbolj
               oddaljenem, to je o predlogu gospoda Soviča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp47">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Jaz priporočam v branje tudi 2. točko in 3. in 4. na začetnih straneh, kjer je do
               neke mere vendar na grobo popisano kaj nas čaka. Iz tega je tudi razvidno, da je prvo
               ciljno petletno obdobje čas med letom 2008 in 2012. Priporočam v branje tudi 24.
               člen, kjer je povedano na strani 21, da je odprt protokol za podpis do 15.3.1999.
               leta. Jaz bi bil tudi vesel, če bi bila strategija že zraven in podpiram zamisel, da
               naj bo. Vprašanje za nas bi bilo po mojem umestno na kateri dokument oziroma na
               kateri termin vezati pripravo te strategije. Če si vlada predstavlja samo to, da se
               slika s podpisom na nekem mestu, potem je to gotovo premalo. Jaz pa ne bi vezal
               priprave strategije, če tudi gre šele za leto 2008 in tako naprej na ratifikacijo,
               ampak bi vezal pripravo tega, da pripravi vlada to do podpisa. Ima tri četrt leta
               časa, da to zadevo naredi do marca drugega leta. Ker če bomo to samo ob ratifikaciji
               dobili, takrat bo že podpisano, takrat smo že v zamudi. Tako, da jaz predlagam, da ta
               čas vlada izkoristi, sem pa za to, da pobudo potrdimo danes in ne blokiramo procesa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Če povzamem razpravo gospoda Peterleta, ima tretjo alternativno dikcijo sklepa, ki
               glasi: Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal. Do podpisa protokola
               naj vlada priloži program uresničevanja protokola.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Tako! Lahko spremenimo. Pred podpisom naj predloži.
               Gospod Jelinčič ali dovolite, da poskušamo to kar je gospod Peterle predstavil,
               oblikovati v dikcijo alternativnega sklepa. To je eden od možnih sklepov. Je
               tako?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp49">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je to korektno. Če napišemo "ob ratifikaciji" to je ... (Ni
               razumljivo.) ... Mi ni jasno. Ali je pogoj ali ni. Ampak niti ne vem obravnavamo ali
               ne. Ampak vlada zadosti pogoju iz tega predloga sklepa, če takrat nekaj predloži. Ob
               tem, da je zadeva že podpisana. Ker ratificiramo podpisan ... (Ni razumljivo.)
               ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospodje! Jaz mislim, da ni strahu, da ne bi premislili ob glasovanjih imamo tri
               predloge.</p>
               <p>1. predlog - je predlog, ki ga je oblikoval predsednik.</p>
               <p>2. predlog - predlog gospoda Soviča.</p>
               <p>3. predlog - predlog gospoda Peterleta, ki je kompromis med vsemi tremi.</p>
               <p>Torej najprej dajem na glasovanje prvotni predlog, ki glasi.</p>
               <p>Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal. Ob ratifikaciji protokola,
               naj vlada priloži program uresničevanja protokola.</p>
               <p>Kdo je za? Saj gospa Polonca govori, ona lahko reče proceduralno gospod Jelinčič.
               Jaz vidim, da dviguje roko. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp51">

               <speaker>POLONCA DOBRAJC:</speaker>

               <p>Če povzamem delo državnega zbora in delo velja tudi za delo delovnih teles. Predlog
               gospoda Soviča je delno proceduralne narave in ima absolutno pravico.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Mislite prednost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp53">

               <speaker>POLONCA DOBRAJC:</speaker>

               <p>Tako, prednost pred drugimi predlogi. Kar se tiče predloga gospoda Peterleta, če ne
               bo predlog popravljen, v primeru, da predlog gospoda Soviča ne bo sprejet, ne morem
               za njega glasovati. Kajti, če sprejmemo pobudo, samo naprošamo vlado, da nam nekaj
               naredi. Sedaj pa od vlade opisno zavezati jo tako ali tako ne moremo.</p>
               <p>Vaš predlog gospod Kacin je daleč najbližje predlogu gospoda Peterleta in v bistvu
               se zmenita, kdo bo vložil predlog, da bomo naprosili vlado, da nam predloži do
               ratifikacije podatke. Strinjam pa se z in bom glasovala za predlog gospoda
               Soviča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica, vi ste se priglasil k besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp55">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! Jaz sme mislil, seznanjen sem, da ste se vrnil z dopusta, vi
               imate drugačen ritem. Bil sem prepričan, da boste začel normalno voditi te seje
               odbora za mednarodne odnose. Ker smo imeli že kratke stike na nekaj sejah. Zato vas
               lepo prosim, da upoštevate argumente, ki jih dajejo poslanci, člani odbora. Jaz sedaj
               malo za šalo, malo zares, ampak moj predlog, ker proceduralni predlog je vedno
               predlog.</p>
               <p>Predlagam vam, da glasujemo o tem, o katerem predlogu bomo najprej glasovali. Če že
               vi vztrajate na svojem, kot da ne bi slišali nobenih argumentov za to. Kolikor vem,
               sedaj so štirje, štirje poslanci so povedali, kateri predlog je najbolj oddaljen in o
               katerem bi bilo vmesno in če hočete higienično najbolje glasovati. Moram ponavljati
               moj besednjak.</p>
               <p>Torej dajem sedaj predlog, da glasujemo o tem, o katerem predlogu bom najprej
               glasovali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Torej, je še kdo priglašen k besedi? Mislim, da ne. Mislim, da ste vsi razumeli, da
               bomo glasovali o vseh predlogih. Do sedaj imamo tri predloge in gospod Hvalica je
               sedaj šel z proceduralnim predlogom, ki ima seveda prednost. Proceduralni predlog, ki
               ima prednost, ker je skrit za besedo proceduralno, zato moramo najprej glasovati o
               katerem predlogu bomo najprej glasovali.</p>
               <p>Gospod Hvalica jaz spoštujem poslovnik. Torej,<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) imamo naslednje možnosti:</p>
               <p>Kdo je za to, da najprej glasujemo o prvem predlogu? Predlogi so bili predstavljeni
               po zaporedju, prvi, drugi in tretji. Prvi predlog je predlog, ki ga je predstavil
               predsednik, ki je potem povzel tudi del razprave gospoda Soviča; drugi je predlog, ki
               ga je predstavil kolega Sovič; tretji predlog je predstavil gospod Peterle in je bil
               potem tudi delno preformuliran. To so trije predlogi, ki jih imamo. Sprašujem vas,
               kdo je za to, da najprej glasujemo o prvem predlogu?</p>
               <p>Kdo je za prvi predlog? ...(Smeh.)... Smo prešteli, hvala. Je kdo proti? (8
               članov.)</p>
               <p>Da ne bo potem nesporazuma, za kakšen rating gre, zato moramo prešteti.</p>
               <p>Drugi predlog je predlog gospoda Soviča.</p>
               <p>Kdo je za njegov predlog? (10 članov.) Je kdo proti? (2 člana.)</p>
               <p>Tretji je predlog gospoda Peterleta.</p>
               <p>Kdo je za ta predlog? ...(Smeh.)... (1 član.) Je kdo proti? (4 člani.)</p>
               <p>Torej, rezultati glasovanja pokažejo, da bomo najprej glasovali o predlogu gospoda
               Soviča.</p>
               <p>Kdo je za predlog gospoda Soviča? Samo da obnovim, da se bomo pravilno razumeli.
               Njegov predlog je bil, da se točka dnevnega reda prekine in da pridobimo program
               uresničevanja protokola, da bi potem pobudo podprli. Korektno? (Da.) To je predlog
               gospoda Soviča.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? (12 članov.) Je kdo proti? (1 član.)</p>
               <p>Predlog je izglasovan. Zaradi tega je glasovanje o drugih dveh predlogih
               brezpredmetno.</p>
               <p>Ugotavljam, da smo s tem izpolnili pogoje za prekinitev te točke dnevnega reda. To
               pa tudi pomeni, da ne bo potrebno sklicevati nove seje, ampak jo bomo samo
               nadaljevali, če bo vlada pripravila gradivo, in potem ni potreben 7-dnevni rok za
               sklic seje. Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp57">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Imam vprašanje... (Ni vključen-nerazločno!)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ko bo vlada gradivo pripravila, vas bom skupaj s sklicem seznanil s tem gradivom
               oziroma vam gradivo posredoval in potem bomo poskušali razpravo nadaljevati in jo
               tudi zaključiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp59">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>...(Ni vključen!)... sprejemali strategijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Peterle, jaz ne morem odgovoriti na to vprašanje, ker je vlada dolžna
               pripraviti gradivo, tako da bomo ob prejemu gradiva ugotovili, kaj je možno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp61">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>...(Ni vključen!)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Mi obravnavamo pobudo za podpis protokola, in od nje zahtevamo, da nam predstavi tudi
               program uresničevanja posledic podpisa tega protokola, ne samo podpisa, ampak tudi
                  ratifikacije<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) tega
               protokola.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp63">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>...(Ni vključen!)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Peterle, jaz razumem, da je vlada razumela današnjo razpravo in glasovanje, in
               da se bo znala odzvati pričakovanjem odbora za mednarodne odnose, morda pa tudi
               kakšnega drugega delovnega telesa državnega zbora. Predstavnik vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp65">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Ali lahko samo eno vprašanje postavim? Gospod Hvalica
               je prej rekel, da je premalo podatkov. Ali lahko mogoče nakaže, kakšne podatke - samo
               nakaže - bi želel imeti v tem pojasnilu? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp66">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>...(Ni vključen!)... Če ste poslušali, in upam, da ste poslušali gospoda Soviča, če
               niste bili zaverovani v vaše papirje, ste mogoče slišali marsikaj. Dajte nam podatke,
               na primer tiste številke, ki ste... (Ni vključen-nerazločno!), ki so za vas popolnoma
               razumljivi - razumljive, se opravičujem zaradi sklona - nekaj... (Ni
               vključen-nerazločno!)... da bomo videli... In prosim, da niste tako... (nerazločno) -
               veste, ker bili ste tako, malo ciničen. Oprostite, tega si ne dovoljujem! Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Torej, prekinjam to točko dnevnega reda in
                  prehajamo na <title>31. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA PRISTOP K STRASBOURŠKEMU
                  SPORAZUMU O MEDNARODNI PATENTNI KLASIFIKACIJI. </title>
               </p>
               <p>Predstavnik vlade, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp68">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Gospe in gospodje! Čisto na kratko.</p>
               <p>Strasbourški sporazum je tehnični sporazum administrativne narave, s katerim je pač
               določena uporaba tako imenovane mednarodne patentne klasifikacije.</p>
               <p>Drugič. Slovenski urad za intelektualno lastnino uporablja mednarodno patentno
               klasifikacijo že od svoje ustanovitve dalje in tudi sodeluje v nekaterih projektih v
               okviru komiteja ekspertov, kot ga ta sporazum predvideva. Formalno pravno nimamo
               pravice glasovanja, čeprav je tudi res, da tam v okviru tega tehničnega sporazuma
               pride zelo redkokdaj do kakšnih razhajanj, o katerih se potem glasuje.</p>
               <p>Tretjič. Članstvo v tem sporazumu je koristno za Slovenijo. Ne pomeni nobenih
               finančnih obremenitev - to ni šala! Vendar nam pa daje tudi formalno podlago za
               obvezno rabo mednarodne patentne klasifikacije in tudi pravico odločanja v okviru
               specialne unije, ki jo tvorijo države podpisnice tega sporazuma.</p>
               <p>Četrtič. Pobuda in kasnejša ratifikacija je pomembna z vidika pogajanj Slovenije za
               polnopravno članstvo v Evropski Uniji, saj so vse članice EU tudi članice te unije.</p>
               <p>In še enkrat, stroškov v zvezi s tem sporazumom, glede na to, da to klasifikacijo že
               uporabljamo, ni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Jaz bi vas samo rad opozoril, da besedilo sporazuma h gradivu ni priloženo, in bi
               bilo zelo dobro videti besedilo sporazuma. Mi ga žal nismo dobili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp70">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Se opravičujem za to, ker na vladi je bilo in me preseneča, da ni bilo posredovano.
               Sicer pa gre za pobudo v tej fazi, če je to opravičilo, ampak slabo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Predlog sklepa, torej moj predlog sklepa glasi:</p>
               <p>"Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal."</p>
               <p>Mi sporazuma nimamo, jaz na to samo opozarjam. Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp72">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>...(Ni vključen!)... Zakaj ste pa dali, če nimate...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp74">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz mislim, da res ni utemeljeno, da ta odbor nima besedila
               sporazuma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp76">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>...(Ni vkjučen!)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, prekinjam to točko dnevnega reda in pričakujem, da bo vlada v
               kratkem času priložila tudi besedilo sporazuma, da bi lahko obravnavo nadaljevali in
               jo zaključili in takrat sprejeli tudi sklep. <stage type="mag"/>(nadaljevanje)</p>
               <p>Prehajamo na <title>31.B TOČKO DNEVNEGA REDA - SPORAZUM O SODELOVANJU NA OBRAMBNEM
                  PODROČJU MED SLOVENIJO IN IZRAELOM. </title>Pobuda predstavnika vlade prosim, da
               predstavi gradivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp78">

               <speaker>MAG. ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Na podlagi 59. člena zakona o zunanjih zadevah. Vlada
               daje pobudo za sklenitev sporazuma med vlado Republike Slovenije in vlade države
               Izrael, sodelovanju na obrambnem področju.</p>
               <p>S sklenitvijo sporazuma se bo ustvarila podlaga za sodelovanje na obrambnem
               področju, med ministrstvom za obrambo in poglobili povezave med oboroženimi silami
               obeh držav, predvsem na področju obrambe, varnosti in obrambne industrije.</p>
               <p>Temeljna področja sodelovanja po tem sporazumu bodo obiski častnikov in uradnikov,
               vojaško usposabljanje, izobraževanje, vojaško, zdravstveno varstvo, logistika in
               industrijsko sodelovanje. Omenjena področja sodelovanja se lahko razširjajo na
               podlagi obojestranskega dogovora s podpisom posebnih po svoji naravi izvedenih
               sporazumov, za vsako področje dejavnosti. Kar bomo lahko slišali pod točko 31.c.
               Mogoče še za poudarek, da se bosta pogodbenici sestavili dvostransko delovno skupino
               za obrambne in vojaške zadeve. V sporazumu bo podrobneje opredeljeno tudi kritje
               stroškov v primeru obiskov delegacije. Tukaj ne gre za šalo, ne gre za neke finančne
               posledice, ki direktno ali indirektno vplivajo oziroma so osnova, bazirajo na tem
               sporazumu. Pogajanja bodo potekala korenspodenčno. Stroške za delo bo zagotovilo
               ministrstvo za obrambo iz svojih rednih sredstev. Zato predlagamo gospod predsednik,
               da sporazum v skladu z drugim odstavkom 63. člena zakona o zunanjih zadevah, po
               sporazumu ratificira tudi državni zbor Republike Slovenije. Za uresničevanje
               sporazuma ne bo potrebno sprejeti novih ali spremeniti veljavnih predpisov, finančna
               sredstva za uresničevanje določb sporazuma, bo zagotovilo ministrstvo za obrambo.</p>
               <p>Naj poudarim še ob tej priložnosti. Gre za sporazum, ki je tipske narave. Sporazumi
               podobne narave so podpisani že z nekaj državami. Res je tudi, da je ta predlog
               sporazuma predlagala država Izrael. Vendar se bistveno ne razlikuje od sporazuma, ki
               običajno predlaga Republika Slovenija drugim državam, ko gre za tak primer
               sodelovanja. Če bo še potrebno nadalje razpravljati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi vas rad vprašal. Na strani 2, drugo poglavje. Točka 2. govori o
               širitvi vojaških stikov in sodelovanje, ki poteka pod pokroviteljstvom načelnika
               štaba Slovenskih oboroženih sil in načelnikom štaba izraelskih obrambnih sil.</p>
               <p>Najprej vas sprašujem za dikcijo pokroviteljstvo. Na enkrat se bo pojavilo
               vprašanje, ali nekdo poveljujoči častnik ali je pokrovitelj. In drugič, ne vem, če v
               naši zakonodaji imamo termin, načelnik štaba Slovenskih oboroženih sil. General
               Podbregar ima drugačen uradni naziv in bi se spodobilo, da te zadeve tudi povzamemo
               iz zakona, kjer so stvari zelo natančno napisane. Ne poznam izraelskega zakona in ne
               vem, kaj piše pri njih. Ampak vsaj ta dikcija se mi ne zdi ravno korektna in ne
               odseva terminologije, ki jo uporablja naša zakonodaja. K besedi se je priglasil
               gospod Pahor, potem pa gospod Hvalica in gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp80">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi vprašal ministra. Kako je sedaj s tem tako imenovanim tajnim
               sporazumom, ki je za tem? Kakšen je sedaj njegov status? Tukaj mislim predvsem na
               vprašanje njegovega dejanskega izvajanja. Če prav razumem, ta predlog, ta pobuda v
               nekem smislu.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) subsumira ta
               dokument. Ali je to točna ocena? Predvsem pa me zanima kakšen je do sprejema in
               ratifikacije te pobude status tega papirja, o katerem smo toliko razpravljali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp81">

               <speaker>MAG. ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Če odgovorim najprej, predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod minister, prosim, če počakate, da vsi poslanci dobijo besedo. Gospod Pahor,
               prosil bi, če o tem kar ste vi zastavili vprašanje, razpravljamo pri naslednji točki
               dnevnega reda, ki govori točno o tem. Besedo ima sedaj gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp83">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Torej, pravzaprav bom nadaljeval tam, kjer je končal gospod Pahor. Kaj je sedaj
               pravzaprav s tajnim izraelskim sporazumom? Ali ta velja, glede na to, da je bil na
               nek način v javnosti deskriditiran. Pojavlja se mi vprašanje, če je ta sporazum, ki
               ga imamo, ta pobuda za ta sporazum, mogoče zapolnjevanje neke praznine, ki je nastala
               z diskvalifikacijo prejšnjega sporazuma, pri čemer se mi jasno pojavlja vprašanje
               kakšen je status tega sporazuma. Malo čudno se mi zdi tudi forma. Včasih sem pozoren
               na takšne stvari. Še vedno so mi dale prav. Ta dopisani datum to gori, ki je napisan
               na stroj. Ali je to pravi datum tega sporazuma? Ali je to sporazumska pobuda
               potegnjena iz nekega arhiva? Ali je to popolnoma nov tekst? Vojaška terminologija,
               kot je rekel tudi predsednik odbora, dejansko je malo čudna, malo šepa. Torej, zanima
               me datum tega sporazuma in če je ta sporazum v kakršnikoli eventualno koliziji s
               prejšnjim oziroma ne vem, če je prejšnji, s tajnim sporazumom z Izraelom.</p>
               <p>Pri čemer, recimo, imam konkretno vprašanje. 2. točka, tretja alinea, ko govori o
               industrijskem sodelovanju. Tu vsekakor je neka kolizija s prejšnjim sporazumom. Torej
               na vsak način bi rad imel odgovor na ta vprašanja. Jasno, sedaj grem zopet na
               začetek, tisto, kar je tudi kolega Pahor rekel, kaj je status prejšnjega sporazuma in
               zakaj sedaj tako rekoč na vrat na nos nov sporazum. Čeprav mi ni treba razlagati, da
               je to drugačen sporazum. To se vidi takoj. Prvi pogled že pokaže, da je to dosti bolj
               kompleksen sporazum, ampak v nekih konkretno tam, ko sem rekel, industrijsko
               sodelovanje je pa v koliziji s prejšnjim sporazumom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp85">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala. Dve vprašanji imam. Prvo se nanaša na prvi odstavek pod 2. točko na 1.
               strani, kjer je govora o tem, da se omenjena področja - gre za industrijsko
               sodelovanje - sodelovanja lahko razširijo na podlagi obojestranskega dogovora s
               podpisom posebnih, po svoji naravi izvedbenih sporazumov za vsako področje
               dejavnosti.</p>
               <p>Mene zanima ali bi mi z današnjo potrditvijo te pobude in s kasnejšo ratifikacijo
               sporazuma dopustili možnost, da se prek tako imenovanih izvedbenih sporazumov - tega
               termina ne poznam v zakonu oziroma v ustavi - dopustili možnost, da se na nižji ravni
               dogaja tako rekoč zelo<stage type="mag"/>(nadaljevanje) na lahek
               način nekaj, česar, kar ne pride pod nadzor v to hišo. In tukaj vas opozarjam. Podpis
               posebnih na podlagi obojestranskega dogovora po svoji naravi, izvedbenih sporazumov.
               Ali je to potem odveza, da se kar neka serija sporazumov dela, ki ne gredo skozi
               proceduro. Potem pa imam še eno vprašanje ob koncu te iste strani piše. Da bodo
               pogajanja potekala korespondenčno. Torej sem prvič opazil tako dikcijo pri
               sporazumih. Mogoče bo to celo res. Meni se zdi nenavadno, da dopisno tečejo te
               zadeve, kot jaz razumem, to tujko. Jaz bi se raje temu izognil. Ker mogoče bo treba
               pa le kam stopiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Torej oba zadnja razpravljavca, sta govorila o obrazložitvi dokumenta in iz
               obrazložitve sta citirala posamezne dele. Še gospod Jelinčič je prijavljen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp87">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da gre tukaj za dva sporazuma in sedaj trenutno govorimo o
               sporazumu o sodelovanju na obrambnem področju. Zato jaz mislim, da ta zadeva niti ni
               sporna. Mogoče nekako na to vprašanje, ki ga je postavil gospod Peterle. Ko pravi, o
               izvedbenih sporazumih.</p>
               <p>Ne vem, morda narobe mislim, ampak sprašujem gospoda ministra. Če je to morda
               recimo, kakšen specifičen sporazum na določenem področju, kot je recimo sodelovanje
               med obema državama pri posodabljanju tankov T 55? To je bilo vse, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Predstavnik vlade, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp89">

               <speaker>MAG. ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Na vašo pripombo. Tukaj gre dejansko za prevod
               njihovega sporazuma in je dejansko to treba redakcijsko popraviti. Glede na to, da
               gre šele za pobudo, za podpis je to stvar proceduro, redakcijska popravila in se
               strinjam, to je treba ustrezno opredeliti v skladu z našimi nazivi in
               pokroviteljstvo. Dejansko najbrž ni ustrezen prevod sporazuma, ki ga je Izrael
               predlagal.</p>
               <p>Drugo vprašanje, če ga lahko povzamem kot celovito, glede na to, da so vsi
               razpravljavci se nanašali na isto temo. Dejstvo je, da ko govorimo o izvedbenih
               sporazumih, sporazum, ki ga bomo obravnavali pod točko 31.b je že eden izmed
               izvedbenih sporazumov. Ampak glede na to, da ste spraševali o statusu bivšega
               podpisanega delovnega protokola za katerega vsi vemo, da je bilo obrazloženo že v
               javnosti in tudi stališče vlade. Da ni šlo za mednarodno pogodbo, ampak za tehnično
               operativni akt, sklenjen med dvema službama. Da v bistvu ta sporazum, ki ga bomo
               obravnavali pod 31.c točko, v bistvu v sami vsebini in v skladu z zakonom o zunanjih
               zadevah, nadomešča ta akt, ki je imel določen elemente pogodbe. Vendar nikdar
               proceduralno ni bil tako speljan. Ga nadomešča v vsebini in proceduri, tako da je
               skladen z pravno ureditvijo Republike Slovenije in je tudi sprejemljiv za Republiko
               Izrael. Tako, da je treba obravnavati oba sporazuma isto časno. Krovni sporazum o
               vojaškem oziroma obrambnem sodelovanju govori o načelnem sodelovanju. Dočim sporazum
               pod 31.c o zajemnem varovanju zaupnega obrambnega gradiva, ki ga bomo v nadaljevanju
               obravnavali. Govori pa o čisto specifičnem sporazumu, ki ni nič drugačen, kot so
               sporazumi, katere smo že podpisali oziroma potrdili na prejšnji seji vašega odbora.
               Sporazum je bil konkretno predlagan oziroma pobuda z Republiko Madžarsko, Nemčijo.
               Zelo podoben sporazum je tudi podpisan z Združenimi državami Amerike. Tako v kratkem
               je skladen s pravno ureditvijo Republike Slovenije.</p>
               <p>Glede veljavnosti sporazuma sem pač že rekel. Sporazum, ki je bil podpisan v 1995
               letu ni mednarodno pogodba, ker tega statusa nikdar ni imel, to je bilo že večkrat
               razloženo. Je pa operativno tehnični akt in bo nadomeščen s tem konkretnim
               sporazumom. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Ivančič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp91">

               <speaker>GOSPOD IVANČIČ:</speaker>

               <p>Pri izvedbenih sporazumih, gospod predsednik in poslanci, gre za običajno dikcijo, ki
               se uprablja v drugih tako imenovanih krovnih sporazumih, ko se dogovarjamo o
               sodelovanju na obrambnem področju ali pa tudi na drugih področjih. In pri izvedbenih
               sporazumih gre za sporazume sklenjene na podlagi zadnjega odstavka 59. člena zakona o
               zunanjih zadevah, kjer gre za tiste mednarodne akte, ki jih ni treba predložiti v
               obravnavo državnemu zboru in ratifikacijo, ampak jih ratificira vlada z uredbo. Se
               pravi, da ne za sklepanje izven pravnega reda ampak v skladu s pravnim redom in tam,
               kjer pač ima pooblastilo vlada Republike Slovenije, da na podlagi krovno sklenjenih
               mednarodnih pogodb sklene tako imenovane izvedbene sporazume. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. Najprej gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp93">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod minister, malo sem razočaran nad tem pojasnilom, ker je kontradiktorno. Ne
               more to biti nadomestek za prejšnji sporazum, če oni sporazum ni sporazum. Ja, ja. Ta
               bo zdaj nadomestil prejšnji sporazum, ki ni bil sporazum, ki ni bil mednarodna
               pogodba. To ne more biti. Poleg tega, jaz ne bom detajlno o tem razpravljal, samo
               dejansko sem ugotovil, da gre za prevod nekega tujega teksta, in če se boste še tu
               korespondenčno pogajali, potem ne boste prišli nikdar skupaj. Jasno je, da mi bomo
               prevajali njihove besede, oni bodo pa naše sicer v angleščini, predpostavljam in
               boste vedno narazen. Kar stopite skupaj z Izraelci pa se zmenite za ustrezno
               terminologijo, ki bo odgovarjala naši privzeti termnologiji, kar se tega tiče.</p>
               <p>Tukaj bi prosil. Ali imamo predstavnika ministrstva za zunanje zadeve? No, potem bi
               vas prosil, če vi meni pojasnite termin "izvedbeni sprorazum". Jaz sem član odbora za
               mednarodne odnose v drugem mandatu, pa tega še nisem slišal. Ali je to v skladu z 59.
               členom zakona, oziroma bi vas prosil tudi to, če imate zakon o zunanjih zadevah tu,
               jaz ga slučajno tu nimam, če bi lahko za trenutek pogledal. Aha, naša Dragica ima
               vse. Bom sam pogledal to. Jaz bi vas samo prosil, če mi poveste.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp94">

               <speaker>GOSPOD_______________:</speaker>

               <p>... člen daje možnost, da se z vladno ratifikacijo sprejema tiste akte, ki izvajajo nek
               že sprejeti sporazum. To pomeni nek važnejši mednarodno pravni dokument, pogodba ali
               sporazum, ki je sprejet z ratifikacijo državnega zbora, ima še neke dodatke, ki so
               specifični, ki pa niso nosilni sporazum ampak izvedba. In to je 59. člen imel v
               mislih. ... (Pripomba Hvalice - ni razumljivo.)<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) No, pobuda ni potrebna za pogajanje za podpis
               protokolov, programov in pogodbenih aktov sprejetih zaradi uresničevanja sklenjenih
               mednarodnih pogodb. Zakon pravi: Pobuda ni potrebna za pogajanja in podpis
               protokolov, programov in pogodbenih aktov sprejetih zaradi uresničevanje že
               sklenjenih (ste mislili) sklenjenih mednarodnih pogodb. To pomeni to, kar sem rekel,
               ko je nek sporazum že sklenjen, pa je potrebno še določene stvari precizirati, ki
               izhajajo iz samega sporazuma, se lahko to opravi brez pobude in z ratifikacijo vlade
               ne pa državnega zbora. ... (Vmesno vprašanje Hvalice se ne razume.) Mislite
               konkretno? To bo pa ministrstvo za obrambo razložilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp95">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>(Ni vključen.) ... terminologije .. v državnem zboru. Jaz je ne poznam. Lahko, da je.
               Jaz poznam izvedbeni akt, a izvedbeni sporazum..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp96">

               <speaker>GOSPOD_____________:</speaker>

               <p>Glejte, tu gre, če mislite na izraelski obrambni sporazum ta sporazum o varovanju
               podatkov. Obrambni sporazum je starejši, je krovni sporazum, sporazum o varovanju
               podatkov pa je samo en segment, ki omogoča delovanje na osnovi obrambnega sporazuma,
               ker je zaupnost podatkov s tem precizirana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp98">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>... (Ni takoj vključen.) v tem primeru smo bili ... tistega nižjega ranga in sedaj
               prihaja k nam ta krovni sporazum. Glejte, te stvari niso jasno. Saj jaz nisem
               pričakoval od vas, da mi boste natančno pojasnili, ker smo vas zdaj s to situacijo
               malo presenetili, ampak na vsak način. Glejte, sam minister je povedal, da je ta
               dikcija oziroma ta terminologija, da je to stvar prevoda, da bi to morali redakcijsko
               lektorirati in tako dalje. Jaz mislim in predlagam tudi, da to v takšni obliki, kot
               je sedaj tu pred nami, ne sprejmemo te pobude, pač pa da tudi tu napotimo ministrstvo
               za obrambo do tega, da nam predloži v nekem razumnem času en prečiščen tekst. Jaz vam
               svetujem tudi, da bo to tekst, ki ga ne boste sprejeli na korespondenčnih sejah, ker
               drugače nikdar ne bo šlo skupaj. Sedite na vlak, če je predrag avion, pa pojdite v
               Izrael in definirajte ta tekst, ker drugače ne bo šlo. Ne moremo takih stvari tako ob
               vsem tem, kar se je že zgodilo, glejte, v zvezi s tem sporazumom, za katerega trdite,
               da ni imel sporazum, je pa imel to ime, da je bil sporazum in tako dalje, pa zdaj
               dobimo na mizo nekaj takega, ki samo še na nek način poglablja dvome ne v dober
               namen. Ne, ampak milo rečeno v šlamparijo tistih, ki so odgovorni za to, da nam
               pripravijo in nam predočijo tak predlog pobude.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp100">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Jaz se moram opravičiti, ker bom odšel zaradi javne predstavitve nekam drugam. Ampak
               jaz bi predlagal, da bi vendar, ker zakon govori o delegaciji in ne samo o enem
               delegatu, da bi bila vendar dva človeka v tej delegaciji, ne glede na to ali se to
               dogaja korespondenčno ali ne korespondenčno. Mislim, da je to pametno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati?<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Gospod minister bi rad odgovoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp102">

               <speaker>MAG. ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Še enkrat poudarjam, gospod predsednik, gre za pobudo za sklenitev sporazuma, kar je
               osnova za začetek pogajanj, ker smo se pač v skladu z zakonom te procedure striktno
               držali. Seveda, te redakcijske popravke, ki jih predlagate, bomo absolutno upoštevali
               tekom pogajanj, je pa to, poudarjam še enkrat, osnova za rešitev in vzpostavitev
               pravnega, na osnovi pravnega reda tako Republike Slovenije kot države Izrael,
               sodelovanja na obrambnem področju in tudi o vzajemnem varovanju zaupnega obrambnega
               gradiva; tega sporazuma še nismo obravnavali, ampak se je seveda diskusija povezala
               na obe temi. Eni in drugi sta - se pravi, krovni je pogoj za vzpostavitev nekega bolj
               specialnega sporazuma, in vaš današnji sklep za potrditev pobude v bistvu daje
               podlago, legitimnost za začetek pogajanj in podpisa sporazuma. Preden bo sporazum še
               predlagan v ratifikacijo, bo predhodno še predstavljen odboru za mednarodne odnose.</p>
               <p>Še enkrat pa bi apeliral na odbor, glede na to, da je tudi rahla časovna stiska, ne
               bi predlagal oziroma pristal na to, da bi se to korespondenčno sprejemalo. Zato še
               enkrat apeliram na odbor, da glede na to, da gre za pobude in pogoje za začetek
               pogajanj, da ti dve pobudi sprejme in da osnovo za nadaljnje proceduralno
               sprejemanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, zdaj imamo prvo pobudo in predlog sklepa glasi: "Odbor je
               obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal." Kolega Hvalica je pa imel drugačen
               predlog, da se pobudo zavrne.</p>
               <p>Najprej glasujemo o... (Nekdo govori iz klopi.) Kako? No, skratka, imamo najprej
               prvi predlog sklepa, ki glasi: "Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo
               strinjal." V kolikor ta sklep ne bo izglasovan, smo v bistvu dosegli to, kar je
               predlagal gospod Hvalica. Lahko glasujemo o tako predlaganem sklepu? Ja, prosim,
               gospod Pahor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp104">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Glede na številne zaplete, ki tej državi niso koristili v pogovarjanju in sodelovanju
               z Izraelom na obrambnem področju, bi pričakoval posebej od obrambnega ministra, da bi
               bil bolj precizen v izjavah. Ampak ne bomo vrtali naprej glede stvari, ki so za nami.</p>
               <p>Jaz bom glasoval za to pobudo, zato ker mislim, da se preprosto z Izraelom kot eno
               zelo pomembno partnerko pač ni šaliti, in bi lahko danes taka zavrnitev pobude
               naletela na slabe interpretacije doma in zunaj. Ampak čudi me to, no, da vlada po tej
               zelo, zelo dramatični izkušnji - to že lahko rečemo - temu vprašanju ne da potrebne
               pozornosti. Pa ne bom nič govoril naprej. Jaz sem torej za to, da se to sprejme, da
               vlada v pobudi upošteva te pripombe. Ampak napak pa le ne velja ponavljati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp106">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Jaz bi rad samo popravil z moje strani tisto, kar je zdaj izzvenelo malo drugače, ko
               je govoril kolega Pahor.</p>
               <p>Ne gre za zavrnitev tega sporazuma, v nobenem primeru ne. Ampak gre za zavrnitev
               takšnega teksta, ki ne bi smel, ravno zaradi tega, po vseh teh peripetijah, ki smo
               jih imeli, ne bi smel biti takšen, kako bi rekel, bom rekel, malomarno napisan, no,
               če hočete, ali pa malomarno preveden, kot je. Zaradi tega, jaz nisem za zavrnitev,
               ne, vsebinsko sploh nisem za zavrnitev, ampak želel bi pa vseeno imeti pred seboj nek
               tekst, ki bi bil verodostojen, pa tudi, recimo temu, dostojen našega odbora in
               dostojen ministrstva za obrambo te države.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, kolegice in kolegi, da predlog, prvotni predlog sklepa dopolnimo z
               dodatkom, naj vlada upošteva opozorila in pripombe iz razprave, in tako formulirano
               dikcijo potrdi. Torej, predlog sklepa glasi: "Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in
               se z njo strinjal. Vlada naj upošteva opozorila in pripombe iz razprave." <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Želi še kdo razpravljati v zvezi
               s tem? (Ne.) Predlog sklepa dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (13 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan.</p>
               <p>Zaključujem 31.b točko in prehajamo na <title>31.C TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA SPORAZUM O VZAJEMNEM
                  VAROVANJU ZAUPNEGA OBRAMBNEGA GRADIVA Z IZRAELOM. </title>
               </p>
               <p>Predstavnik vlade, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp108">

               <speaker>MAG. ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Na enaki podlagi 59. člena zakona o zunanjih zadevah se daje pobudo za
               sklenitev sporazuma med vladama Republike Slovenije in Izraela o vzajemnem varovanju
               zaupnega gradiva.</p>
               <p>S sklenitvijo sporazuma se bo ustvarila podlaga za zaščito zaupnega obrambnega
               gradiva, ki si ga bosta izmenjali obe pogodbenici pri sodelovanju med obema
               ministrstvoma, in se bo izvajalo predvsem na področju namenske industrije. Bistveni
               elementi sporazuma je določena vzajemna ustreznost zaupnega gradiva, ki se bo
               izmenjalo med pogodbenicama. Ob prevzemu zaupnega gradiva bosta pogodbenici le-to
               ustrezno opremili s primerljivimi nacionalnimi uvrstitvenimi oznakami in se
               medsebojno obveščali o vseh kasnejših spremembah pri uvrstitvah in oznakah.</p>
               <p>Tudi tukaj gre v bistvu za podlago oziroma za predpogoj za začetek pogajanj.
               Poudarek pri tem sporazumu je predvsem ta, da je to tipski sporazum, ki ga je
               predlagala Republika Slovenija, in je vsebinsko več ali manj enak sporazumom, kot sem
               jih že prej navedel, z Republiko Madžarsko, Nemčijo in kot je bil v večjem delu zelo
               pomemben sporazum, ki je bil podpisan z Združenimi državami Amerike.</p>
               <p>Zato predlagamo, da sporazum v skladu z drugim odstavkom 63. člena zakona o zunanjih
               zadevah ratificira Državni zbor Republike Slovenije in za uresničitev sporazuma pač
               ni potrebno spremeniti veljavnih predpisov.</p>
               <p>Glede na to, da smo že v predhodni diskusiji poudarili določene zadeve, bi predlaga
               tudi tukaj, da odbor za mednarodne odnose to pobudo sprejme in da podlago za rešitev
               tega dela oziroma sodelovanja na varovanju na področju varovanja zaupnega obrambnega
               gradiva. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister. Jaz sem dolžan opozoriti, da v besedilu, ki ste ga
               predložili, v točki oziroma v drugi in tretji alinei 2. člena sporazuma manjka
               navedba stopenj zaupnosti v državi Izrael in navedba pooblaščenega organa za
               izvajanje sporazuma v državi Izrael, to je pa 4. člen sporazuma. Tako, kot ga jaz
               preberem, bi si skoraj upal spet priseči, da gre za prevod angleškega besedila. In da
               se ne bi pojavljale nerodnosti, pa bi bilo treba v zadnjem trenutku spet z rokopisom
               popravljati določene stvari, bi bilo treba v izhodišču tega dokumenta vendarle
               napisati, kakšne so stopnje zaupnosti dokumentov v tisti državi. Če ste pri prejšnji
               točki rekli, da imate operativno tehnični akt, v katerem je nekaj zapisanega o tem,
               kakšne stopnje oni tam imajo, bi to veljalo v to pobudo že jasno zapisati. Skratka,
               vi to dobro veste, v operativno tehničnem aktu to piše. Mislim, da bi bilo normalno,
               da je to v besedilu tudi že zdaj dodano.</p>
               <p>Drugič.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Tudi jasno se ve, kdo
               je pristojen za uresničevanje. Če ste vi na tej strani napisali, da je to ministrstvo
               za obrambo Republike Slovenije, verjetno tudi veste, kako se imenuje partnerski organ
               na oni strani. Tako, da taka pobuda brez teh manjkajočih sestavnih delov, ni popolna
               pobuda. In bi veljalo to že v izhodišču vnesti. Želi kdo razpravljati o tem? Gospod
               Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp110">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi potem predlagal, da se k temu sklepu o tem, da je zadeva
               primerna, da se doda še stavek, da ministrstvo za obrambo Republike Slovenije, naj
               pregleda ustreznost uporabe terminov in jih ustrezno dopolni besedilo, ter upošteva
               tudi zaključke prejšnje obravnave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Želi še kdo razpravljati? (Ne želi.) Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp112">

               <speaker>MAG. ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Mogoče pojasnilo gospod predsednik. Dejansko je manjkajoči del sporazuma stvar
               pogajanj, ki bodo potekala še z izraelsko stranjo. Ne moremo biti prepričani v tem
               trenutku, da je terminologije, ki je že uporabljana v delovno operativnem aktu še
               vedno aktualna. Zato bo pač stvar pogajanj in pred ratifikacijo tega sporazuma, vlada
               prevzema vso odgovornost, da bo sporazum narejen tako, da bo skladen s pravno
               ureditvijo Republike Slovenije. Tako, da jaz tukaj dileme ne vidim. Saj vlada tudi
               mora neko zaupanje imeti v vseh teh stvareh, ko sprejema določene sporazume.</p>
               <p>Predno jih predlaga v ratifikacijo za tem stoji. Se pravi, to je sporazum gospod
               predsednik, ki je predlog za začetek pogajanj in sporazumov. In poslan izraelski
               strani v oceno in predloge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Poglejte gospod minister. Jaz vam ne bi rad grenil vaše funkcije. Ampak, če je na
               naši strani ministrstvo za obrambo, potem na oni strani ne more biti nihče drug. Vi
               kot pogajalci ne morete pristati na to, da je nadzornik ali izvajalec tam vlada ali
               da je to neka tajna vojaška služba. Lahko je samo uravnoteženo na tem nivoju, kot je
               to pri na. Torej tam lahko samo ministrstvo za obrambo države Izrael. Tako se
               imenuje. In to mirne duše lahko notri zapišete. Kar pa zadeva stopnje zaupnosti, je
               stvar tudi jasna. Ne nas sedaj prepričevati, da so oni spremenili svojo notranjo
               proceduro ali notranje označevanje stopenj zaupnosti, zaradi slabih izkušenj države
               Slovenije. Vse to je mogoče. V tej fazi na podlagi dokumentov, ki jih imate v vaši
               hiši, v pobudo vnesti in se začeti pogajati, če so potrebna kakršnakoli
               pogajanja.</p>
               <p>Ali lahko predlagam predlog sklepa, ki glasi.</p>
               <p>Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal. Z dodatkom, vlada naj
               upošteva opozorila in pripombe iz razprave. Ali lahko glasujemo o takem sklepu?</p>
               <p>Kdo je za? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan</p>
               <p>Zaključujem 31. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>32. TOČKO DNEVNEGA REDA - MEDNARODNA DEJAVNOST. </title>
               </p>
               <p>Tukaj imamo tri točke in sicer. Najprej vabilo predsednika Globe Europe in člane
               Evropskega parlamenta Carlosa Pimena in sopredsednika Globe YESEY kongresnika Edwarda
               Porterja članom skupine poslancev Globe Slovenija v državnem zboru za udeležbo na
               generalni skupščini Globe Internacional, ki bo bo v Keitku v ... od 23. do 26.
               avgusta 1998. Predlagan je sklep, da se je odbor strinjal z udeležbo Borisa Soviča na
               omenjeni skupščini. Želi kdo razpravljati o predlogu sklepa? Ali lahko potrdimo
               predlog sklepa?</p>
               <p>Kdo je za? (?) Je kdo proti? (Nihče.)<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Potem imamo projekt Yus hostal, yus kansol end Europ?,
               svet Evrope mladih, ki bo v organizaciji odbora za parlamentarne odnose med odnosi z
               javnostmi sveta Evrope potekal 30. aprila 1999 v Strasburugu. Države udeleženke
               oziroma njihove nacionalne delegacije bi morale kriti potne stroške in namestitvene
               stroške za toliko srednješolcev, kolikor članov šteje nacionalna delegacija. V našem
               primeru imamo 3 člane delegacije, ki jo vodi gospod kolega Borut Pahor, ki ga ta hip
               ni več. Oziroma najmanj dva med 16 in 20 letom starosti, obeh spolov in njihove
               spremljevalce, enega ali dva. Odbor se mora odločiti tudi o načinu izbire slovenskih
               udeležencev. Zato vas prosim kolegi za pomoč. Kako določiti srednješolce, ki bi imeli
               to priložnost ali čast? Je kakšen predlog? Kolega Sovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp114">

               <speaker>BORIS SOVIČ:</speaker>

               <p>Mogoče bi to poskušali s pomočjo ministrstva za šolstvo ugotoviti. Obstaja vrsta
               tekmovanj v Republiki Sloveniji, kjer so tudi določene nagrade in jaz mislim, da bi
               marsikdo med takimi bil zainteresiran, da se tega udeleži. In verjetno imajo tam
               podatke o tem, kdo so srednješolci, ki so se tega udeležili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>To je možno kolega Sovič. Ampak gre za parlament in gre za mlade parlamentarce, da v
               prevodu nekaj rečem v zvezi s tem. Eden od razlogov bi bil, da se pogovarjamo s
               kakšnim drugim organom, ne pa z ministrstvom, ki je izvršna oblast. Gospa Maria
               Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp116">

               <speaker>MARIJA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz predlagam, da stranke, ki imajo podmladek, naj ena po eno določi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kako?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp118">

               <speaker>MARIJA POZSONEC:</speaker>

               <p>Stranke, ki imajo podmladek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Dobro. To je eden od možnih predlogov. ... (Smeh.) ... Moj predlog bi bil, da glede
               na to, da imamo tri člansko delegacijo, določimo tri srednješolce in da dve mesti
               prihajata iz strank vladajoče koalicije, pa eno iz podmladka opozicije in se na ta
               način tudi dogovorimo. In za te tudi pokrijemo stroške. Je tak predlog sprejemljiv?
               Kako? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp120">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Dva iz stranke opozicije in eden iz največje stranke opozicije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Vaš predlog je zelo na mestu. Tudi o njem bomo glasovali. ... (Smeh.) ... Torej moj
               predlog je, da se udeleži tričlanska delegacija v kateri so srednješolci, ker gre za
               strankin podmladek, to pomeni, da so že polnoletne osebe. To je zadnji letnik srednje
               šole in da dve mesti pripadata strankam vladajoče koalicije, eno mesto pa opoziciji.
               Med tem, ko je kolega podpredsednik predlagal, da dve mesti pripadata poziciji in eno
               mesto najmočnejši opozicijski stranki, kar je samo korekcija tega predloga. Jaz
               podpiram predlog, ki prihaja iz strani najmočnejše opozicijske stranke in dajem ta
               predlog na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Potem je še obvestilo. Kolegice in kolegi, jaz bi vas rad obvestil, da bom prihodnji
               teden sklical nacionalno skupino interparlamentarne unije, na kateri se moramo
               dogovoriti o končni sestavi delegacije za 100 konferenco interparlamentarne unije v
               Moskvi. Ta se začne v začetku septembra in ker bodo vmes počitnice, moramo to storiti
               pred tem. Hkrati pa bi se morali pogovoriti tudi o vsebinskih vprašanjih delovanja
               AIPIU. Še posebej o njegovi sredozemski komponenci. Gre za pripravo konference o
               varnosti in sodelovanju v Evropi.</p>
               <p>Kolega Martinez in novi generalni sekretar, sta nam poslala nekatere predloge o
               katerih bi morali razpravljati in se do njih opredeliti, ker za seboj potegneta tudi
               nekatere materialne konsikvence. Vas o tem samo<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) in vas prosim za udeležbo. Bom pa to sklical en dan,
               ko bo zasedal državni zbor, ker so načeloma člani nacionalne skupine vsi
               parlamentarci našega državnega zbora. S tem zaključujem točko mednarodna
               aktivnost.</p>
               <p>Prehajamo na zadnjo <title>TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO,</title>
               kjer so bila prej izražena neka pričakovanja, da bi radi predstavnikom vlade
               zastavili kakšno vprašanje. Spraševalcev ni več, s tem zaključujem to točko dnevnega
               reda. Kolega Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp122">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Sem dvignil roko, preden ste rekli, da zaključujete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp124">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Torej jaz izkoriščam to priložnost, da ponovno opozorim na problem Troha. Mi moramo
               to zadevo na neki način rešiti. Očitno zadnji odbor oziroma pooblastilo, ki smo ga
               izglasovali na odboru za obrambo, da je gospod Butara šel pregovarjati majorja Troha,
               ni uspel. Zdaj, jaz ne bi vrgel puško v koruzo. Jaz še vedno trdim isto kot sem trdil
               prej, da se lahko kaj tudi zgodi, ker človek, ki tako trmasto vztraja v neki takšni
               situaciji, ob vsakem vremenu, je verjetno sposoben ali pa ni v stanju, recimo
               kontrolirati tudi samega sebe v kakšni hujši situaciji. Ne vem, to mora biti ena
               strahotna stiska. Na vsak način, jaz mislim, da nismo izčrpali še vseh možnosti,
               nekaj je tu treba narediti. To, kar počne major Troha, ni v čast, ne ministrstvu za
               obrambo, ne slovenskemu parlamentu, ne slovenski državi, če poenostavljeno povem. Jaz
               ne vem, jaz bi rekel, da bi mi morali najti tu neko rešitev. Jaz sam ne vidim, torej
               nimam tudi konkretnega predloga. Mogoče imam enega, ampak si ga ne upam izustiti,
               ampak bi pa predlagal, da bi nekaj rekli, nekaj je tu treba narediti. Moramo nekaj
               narediti. Jaz ne vem, pozovimo predsednika vlade, naj nekaj naredi. Ne vem, ne vem,
               nekaj moramo narediti ali pa lahko tudi, še rajši, dajmo mandat ministru Krapežu, pa
               naj poskuša to narediti. Jaz mislim, da je vsaka stvar, karkoli bomo naredili,
               cenejša od tiste, ki se zna zgoditi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica, jaz bi kot predsednik odbora za mednarodne odnose samo rad nanizal
               nekaj dejstev. Gospod Troha je delavec ministrstva za obrambo. Če bi bil delavec
               ministrstva za zunanje zadeve, bi se morda s tem lahko ukvarjal tudi odbor za
               mednarodne odnose, ampak gre za delavca ministrstva za obrambo, točneje za pripadnika
               Slovenske vojske in to je zadeva, ki neposredno zadeva predvsem in najprej Slovensko
               vojsko. Ali gospod minister potrebuje mandat za to, da opravlja funkcijo ministra s
               strani odbora za mednarodne odnose, to jaz ne vem, ampak vem, da smo z izvolitvijo
               vlade Republike Slovenije dali vladi jasna pooblastila, da urejajo zadeve iz njene
               pristojnosti in to so zadeve iz njene pristojnosti. Jaz ne izpodbijam legitimnosti
               vaše pobude, samo ocenjujem, da verjetno ni odbor za mednarodne odnose tisti, ki bi
               se moral prvi in zdaj najbolj aktivno v zvezi s tem ukvarjati. Jaz sem tudi član
               odbora za obrambo, ampak prejšnji teden me ni bilo, ko je bil gospod Troha gost tega
               odbora. Če sem korektno obveščen iz zapisov v javnosti, je on predčasno to sejo
               zapustil, rekoč, da ima nekatere družinske obveznosti. To se mi zdi nekoliko
               presenetljiva gesta v zvezi s tem. Jaz ne podcenjujem posledic njegovega početja, jaz
               vas lahko samo obvestim, da sta me danes dva novinarja vprašala, ali je res načelnik
               generalštaba Slovenske vojske, general Podbregar, odpovedal svoj načrtovani obisk pri
               nacionalni gardi Kolorada zaradi gospoda Trohe<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) gardi Kolorada zaradi gospoda Trohe. Jaz na to vprašanje ne znam
               odgovoriti in ne mislim odgovarjati, ampak če se je to zgodilo, potem nas verjetno v
               tujini ne bodo prav resno gledali, kajti v številnih armadah lahko posamezniki
               protestirajo, ampak to še ni razlog za to, da se odpove obisk na najvišji ravni, ko
               gre za oborožene sile držav, ki dobro sodelujejo, zato koleg Hvalica, glede na to, da
               nimate nekega konkretnega predloga, jaz ne vem, o čem bi zdaj odločali. V bistvu
               lahko samo razpravljamo v zvezi s tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp126">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Predsednik, sami ste zdaj prišli v kontradikcijo. Res da formalno mi nimamo teh
               pristojnosti. Povedali ste pa ravno zdaj na zaključku, da to tangira in jaz trdim, da
               tangira tudi mednarodni ugled države. Jasno, mi na odboru za obrambo smo že poskušali
               vse, kar smo lahko naredili, ampak jaz mislim, da je v vsakem primeru vojska, vojska,
               ki želi priti v Nato, država, ki želi priti v Nato, da ima apriorij vkomponirano tudi
               zunanjo politično komponento in tuja sredstva javnega obveščanja so že poročala o
               majorju Trohi in to je zunanje-politični element in ne vem, zakaj bi se tu strogo
               šli, ampak mi kot odbor za obrambo smo že, rekel bi izčrpali naše možnosti, nismo
               uspeli. Mislim, tu je prilika, tu je minister, tu je načelnik generalštaba Slovenske
               vojske in sem jaz mislil, da bi mogoče dali neko, tu ni treba veliko formalizirati,
               da bi dali neko pobudo, več ljudi več ve, to ste tudi, bi rekel člani odbora za
               mednarodne odnose, ki niste člani odbora za obrambo, na obrambi smo že poskušali
               zadnjič in tudi ti si nadomeščal, če se ne motim. Kaj? Pardon. Mi smo poskušali že
               nekaj, torej skratka, jaz ne vem, ali nam je ali vam je vseeno, če vidimo tam
               človeka, ki v brezupu vztraja na dežju in soncu, ne vem. Jaz mislim, da je treba
               nekaj narediti. Če je pa to res, kar so vas spraševali novinarji, kar lahko potrdi
               ali pa zanika načelnik generalštaba, potem je to še kako lahko zunanje-politični
               element, pa lahko tudi problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-055-1998-07-14.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ni več prijav k razpravi. Zaključujem točko razno in današnjo oziroma s tem
               prekinjam današnjo točko dnevnega reda, dve točki imamo prekinjeni in v kolikor bo
               vlada posredovala manjkajoča gradiva, vas bom obvestil o sklicu nadaljevanja te seje
               in tudi posredoval gradiva. <title>(SEJA JE BILA PREKINJENA 14. JULIJA 1998 OB 16.24
                  URI.) </title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
