<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za mednarodne odnose</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">675E6B5846834C4DC1256721005F0285</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">199C405C4ACA8D34C12567460049495A</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=199C405C4ACA8D34C12567460049495A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.OZMO" n="075">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-04-01"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.OZMO">
                        <orgName key="OZMO">Odbor za mednarodne odnose</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA MEDNARODNE ODNOSE</stage>
            <stage type="session">3. nadaljevanje 75. seje</stage>
            <stage type="date">(1. aprila 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jelko Kacin, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.16 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Nadaljujemo 75. sejo odbora za mednarodne odnose, ki smo jo prekinili zadnjič v
               zaprtem delu, ko smo razpravljali o zaprti točki dnevnega reda. Jaz se opravičujem za
               zamudo, ki je nastala zaradi delovnega pogovora pri predsedniku državnega zbora, ki
               še vedno traja v zvezi z dogovorom o našem delu v prihodnjih dneh. Predlagam pa, da
               začnemo s <title>16. TOČKO DNEVNEGA REDA - SPORAZUM O SODELOVANJU MED MINISTRSTVOM ZA
                  OBRAMBO REPUBLIKE SLOVENIJE IN MINISTRSTVOM ZA OBRAMBO BOLGARIJE</title> , točneje s
               pobudo za sklenitev takega sporazuma, ker je ta točka nekako izostala. Vse ostale
               odprte točke pa smo v veliki meri obdelali. Zato prosim predstavnika vlade za uvodno
               predstavitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.sp2">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Lahko rečem, da gre pri navedenem sporazumu za tipski
               sporazum, ki ureja sodelovane med dvema državama na obrabnem področju. Sporazum
               govori o področjih, na katerih naj se sodelovanje in izmenjava podatkov izvaja,
               predvideva izvedbene dogovore za posamezna področja, kakor tudi da se pripravi letni
               načrt sodelovanja. Nadalje sporazum govori o zaščiti podatkov in o stroških
               uresničevanja tega sporazuma z načelom vzajemnosti. Prav tako sporazum ne predvideva
               in ne zahteva sprejemanja dodatne zakonodaje oziroma spreminjanja zakonov.
               Financiranje le-tega pa bo predvideno v letnem proračunu ministrstva za obrambo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod državni sekretar. Predlagam, da razpravljamo tudi o sklepu, ki se
               glasi: "Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal." Kdo želi
               razpravljati o tej točki dnevnega reda? Ne vidim prijav, zato bi v primeru, če bi
               bili že sklepčni, bi lahko o tem tudi odločali. Ker pa temu ni tako, predlagam, da se
               pogovorimo še o mednarodni dejavnosti, in sicer najprej <title>17. TOČKA DNEVNEGA REDA -
                  UDELEŽBA NA REDNI SEJI MADŽARSKEGA PARLAMENTA, KJER SO RAZPRAVLJALI O ZAKLJUČNEM
                  SKLEPU KONFERENCE MADŽARSKE IN MADŽARI IZVEN MEJA</title> , ki je bila 23. marca
               1999. Predlagam, da potrdimo sklep, da se odbor strinja z udeležbo Marie Pozsonec na
               tej seji, ki se je seje že udeležila. Res je, da ta sklep sprejemamo potem, ko se je
               dogodek že zgodil. Moram pa kot predsedujoči potrditi, da so tudi organizatorji
               srečanja prepozno poslali vabilo naši kolegici Marii Pozsonec, tako da ni mogla
               pravočasno vložiti prošnje za odobritev njene udeležbe. O tem bomo odločali, ko
               zagotovimo sklepčnost. Samo mimogrede, cela vrsta članov odbora za mednarodne odnose
               še sedi v drugih funkcijah, v funkcijah predsednikov delovnih teles ali pa
               predstavnikov poslanskih skupin na sestanku, ki še poteka.</p>
               <p>Rad bi vas obvestil, da bo na povabilo predsednika državnega zbora prihodnji teden
               6. in 7. aprila na obisku v Republiki Sloveniji predsednik parlamenta Republike
               Madžarske Janoš Ader. Hkrati vas tudi obveščam, da bo 7. aprila potekalo tudi
               trilateralno srečanje predsednikov parlamentov Republike Slovenije, Republike Italije
               in Republike Madžarske, ki je bilo prestavljeno predvsem zaradi težkih vremenskih
               razmer, ki so pred tedni onemogočile prihod obeh predsednikov sosednjih držav.</p>
               <p>Hkrati vas obveščam, da bo delegacija zujnanje političnega odbora madžarskega
               parlamenta obiskala Republiko Slovenijo v času od 19. do 21. aprila.</p>
               <p>Dobili smo tudi zaprosilo vodje poslanske skupine DeSUS o vabilu, ki je bil
               posredovan preko generalnega konzulata Republike Slovenije v Celovcu, za udeležbo na
               seminarju o pravicah starejših ljudi v Evropski uniji, ki bo konec tega meseca v
               Celovcu. Poslanska skupina DeSUS predlaga, da se tega srečanja udeleži gospod Ivan
               Kebrič, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ki bo tudi pripravil
               predavanje v imenu starejših iz Republike Slovenije.</p>
               <p>Hkrati pa nas čaka še odločitev v zvezi s sestavo odbora za mednarodne odnose pod
               vodstvom njenega predsednika 5. maja v Republiki Franciji. Naj vas spomnim, da smo
               zadnjič odločali o sestavi delegacije. Bili pa smo med odločanjem seznanjeni s tem,
               da je poslanska skupina LDS posredovala tudi predlog, da v delegaciji nastopi tudi
               poslanka Darja Lavtižar-Bebler. To pa nam nekoliko oteži odločanje, kajti po naši
               ustaljeni praksi delegacija šteje pet ljudi, sedaj pa imamo šest kandidatov. Zato sem
               poslanski skupini narodnosti napisal eno pismo v katerem prosim, da se poslanca
               dogovorita kdo izmed njiju bo sodeloval v tej delegaciji, ker je nekako nelogično, da
               bi najmanjša poslanska skupina sodelovala z dvema članoma v petčlanski delegaciji.
               Odgovora na moje pismo nisem dobil. Tukaj je samo Maria, Roberto je še na sestanku.
               Sprašujem, ali sta opravila kakšen pogovor, Maria? Nista. Potem predlagam, da tudi z
               razpravo o tem počakamo, dokler se ne udeleži tudi Roberto Battelli.</p>
               <p>Seznanil bi vas tudi s tem, da je odbor državnega zbora za nadzor proračuna in
               drugih javnih financ predsedniku odbora za proračun parlamenta Češke Republike
               Vlastimilu Klusti (Tako nekako, se opravičujem, če nisem prav prebral.) se namenil
               posredovati povabilo za obisk Republike Slovenije v začetku junija in predlagam, da
               naš odbor tako povabilo potrdi. Zato bom potem, ko bomo sklepčni tudi predlagal, da
               se ta obisk potrdi. Enako pa velja tudi za predlog in odločitev odbora za obrambo, da
               se na obisk v Republiko Slovenijo povabi odbor za obrambo Češke Republike in odbor za
               obrambo in varnost Slovaške Republike, prvi v maju, drugi pa v aprilu letošnjega
               leta. Tudi o tem bomo odločali.</p>
               <p>Hkrati mi je poslal vlogo tudi gospod Jože Jerovšek, ki je vodja skupine
               prijateljstva z Grčijo, za odobritev povabila delegacije skupine prijateljstva z
               Republiko Slovenijo v grškem parlamentu, naj pride na obisk v Republiko Slovenijo.
               Namreč nedavno je v Grčiji bila oblikovana taka skupina prijateljstva in ker stiki z
               grškim parlamentom niso kdo ve kako razvejani, se mi zdi primerno, da bi kaj več
               storili tudi na tem področju.</p>
               <p>Dobili smo tudi obvestilo, da se ustanovi skupina prijateljstva z Iranom v našem
               državnem zboru. Ta pobuda je nastala v pogovorih našega predsednika državnega zbora
               Janeza Podobnika z novo imenovanim veleposlanikom Islamske republike Iran, febuarja
               letos. Zato se postavlja vprašanje in kot posledica odgovora na to vprašanje tudi
               morebiten sklep, da soglašamo z ustanovitvijo skupine prijateljstva. V zvezi s tem še
               obvestilo, da so skupino prijateljstva s slovenskim parlamentom<stage type="mag"/>(nadaljevanje) ustanovili tudi v avstralskem parlamentu, med
               njimi tudi nekaj Avstralcev slovenskega porekla. Tako, da se v prihodnje lahko
               nadejamo tudi tovrstnega sodelovanja.</p>
               <p>Hkrati pa smo vam danes na mizo razdelili tudi izjavo predsednika ruske federacije,
               gospoda Borisa Jelcina, ki jo je 24. marca 1999 posredoval ruski veleposlanik v
               Republiki Sloveniji, gospod Karahanov, na moj naslov. Zato vam to izjavo ruskega
               predsednika v slovenskem delovnem prevodu tudi distribuiram v vednost.</p>
               <p>Dobili smo tudi pismo naslovljeno, podpisano z mnenjsko gibanje za slovensko Istro o
               internacionalizaciji problema slovenskem manjšine v Italiji. Naslovljeno je bilo
               name, glede na to, da je precej čudna oblika, se mi zdi primerno, da so vsi člani
               odbora za mednarodne odnose seznanjeni z njegovo vsebino. Ta hip še vedno nismo
               sklepčni. Sprašujem. Ali želi kdo od prisotnih poslancev besedo? Gospod Feri
               Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.sp4">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Moram reči, da ob tem, ko prihaja na mizo razni predlogi za razne
               obiske, povabila in tako dalje, se mi vsiljuje mnenje o potrebni, da bi enkrat
               napovedali razpravo na to temo mednarodnega sodelovanja. Vem, da bi to moral potem,
               če bi hotel s to pobudo iti in pod točko vprašanja in pobude eventuelno
               predlagati.</p>
               <p>Vendar je tega čedalje več, ne vem, če je to najbolj racionalen in učinkovit način
               dela in tega odbora in slovenskega parlamenta. Mi imamo omejen obseg časa, imamo
               omejen obseg sredstev, mislim, da bi se moralo delati selekcijo na stratežke interese
               in potrebe te države po sodelovanju s posameznimi državami. Poslanci prihajamo z
               predlogi, ko se kje kdo pogovarja in ko se komu zazdi. Ne rečem o konktretnih
               predlogi, lahko so tudi pametni predlogi. Morda bi kazalo to povezati z razpravo tudi
               o pravilniku o mednarodnem sodelovanju, ki je sedaj v parlamentu tudi v obtoku
               oziroma o njem poteka razprava. To je tudi povezano s pravili igre, ki jih imamo, to
               ravnanje. Morda bi kazalo na to kaj reči. Če ne sedaj pri tej točki, ker se zavedam,
               da formalno morda ne spada zraven, da morda posebej enktrat se o tem pogovorimo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Feri Horvat. V zvezi s tistim, kar sem pripovedoval, predno sem
               dal vam besedo moram povedati naslednje.</p>
               <p>Res je, da je veljavni pravilnik v obtoku. Predvsem zato, da bi vse poslanske
               skupine še enkrat prebrale kaj v njem piše. Jaz ne bom uporabljal ne preiimkov ne
               imen poslanskih skupin. Toda nekatere.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Poslanske skupine so prav do nedavnega dosledno ignorirale
               ta pravilnik. Pri vabljenju tujih delegacij in pri svojem odhanjanju na tuje niso
               spoštovale tega pravilnika in niso svoje namere in odločitve dajale v potrditev
               odboru za mednarodne odnose.</p>
               <p>Res se je dogaja ravno nasprotno. Danes smo tako kot ste slišali na tem, da odločimo
               in odobrimo o nekaterih takih povabilih, ko gre za druga delovna telesa državnega
               zbora in tudi, ko gre za skupine prijateljstva v našem in tujih parlamentih. To
               intervencijo jemljem dobro namerno. Oglasil pa sem se zato, ker se mi zdi potrebno
               reletavizirati. Ravno to, da je toliko informacij in potreb po odločanju in
               odobravanju takega sodelovanja kaže na to, da so nekateri nakazali namero, da bodo v
               prihodnje ta pravilnik bolj spoštovali kot do sedaj. Zdi se mi, da je to precejšen
               napredek v primerjavi z dosedanjim stanjem. Dolžan sem vas opozoriti oziroma spomniti
               zakaj je do tega prišlo. Ko se je eno delovno telo odločilo in nam odpisalo, da oni
               ne hodijo v tujino, ampak da obiskujejo Slovence po svetu in zato ne potrebujejo
               nobene odobritve odbora za mednarodne odnose, ker to ni mednarodna dejavnost, smo se
               znašli na sila tankem ledu.</p>
               <p>To delovno telo še vedno vztraja pri takem pristopu in takem pogledu na svoje
               poslanstvo v slovenskem parlamentu. To se mi ne zdi ne modro, še manj politično
               sprejemljivo in pričakujem, da se bo ravno na podlagi tega mojega dopisa in
               pravilnika, ki kroži, nekaj tudi na tem področju spremenilo na bolje. Gospod Borut
               Pahor je prosil za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.sp6">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Če prav razumem bomo nadaljevali z razpravo o pogajanjih o kulturnem sporazumu.
               Predlog naše stranke. Kdo bo sodeloval s strani vlade v teh pogovorih in ali bodo to
               pogovori za zaprtimi vrati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Bomo nadaljevali zaprto točko dnevnega reda. Prisotni bodo predstavniki ministrstva,
               ki so sodelovali tudi na prejšnjem delu.</p>
               <p>Predstavniki so v hiši, vendar očitno razprava na delovnem pogovoru pri predsedniku
               državnega zbora še poteka. Bi pa prosil dame, če se ugotovi kako dolgo bo sestanek na
               217 še trajal oziroma ali lahko vsaj eden od predstavnikov ministrstva za zunanje
               zadeve pride. Zato, da bi nadaljevali našo sejo. Če bi bili sklepčni bi najprej
               odločili o točkah o katerih smo že razpravljali. Potem bomo nadaljevali z zaprto
               sejo. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Spoštovane kolegice in
               kolegi! Predlagam, da nadaljujemo s 16. točko dnevnega reda, to je pobuda o sporazumu
               o sodelovanju med ministrstvom za obrambo Republike Slovenije in ministrstvom za
               obrambo Republike Bolgarije. Odločamo o predlogu sklepa, ki glasi: "Odbor je
               obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal."</p>
               <p>Kdo je za? (? članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan in zaključujem 16. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>17. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG SKLEPA.</title> "Odbor se je
               strinjal z udeležbo Marie Pozsonec na seji v madžarskem parlamentu."</p>
               <p>Kdo je za potrditev sklepa? (7 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan.</p>
               <p>Predlog sklepa o udeležbi gospoda Ivana Kebriča na seminarju v Celovcu o pravicah
               starejših ljudi v Evropski uniji.</p>
               <p>Kdo je za potrditev njegove udeležbe? Hvala. Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta sklep izglasovan.</p>
               <p>Potem imamo sestavo delegacije odbora za mednarodne odnose na seji v Parizu.
               Sprašujem gospoda Battellija in gospo Mario Pozsonec, ali je možen dogovor med njima
               o tem, kdo se bo udeležil tega pogovora v Parizu. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.sp8">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Jaz naj vas spomnim to, da je bilo pred odhodom v Španijo isto, jaz sem ostala doma,
               prejšnji mesec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>To razumem, ampak logično je, da poslanska skupina ne more poslati tako številčnega
               predloga in neprijetno je, če mora odbor za mednarodne odnose odločati v imenu neke
               poslanske skupine in presegati svojo pristojnost. V tem je problem. Jaz bi predlagal,
               da sprejmemo sklep, ki glasi: "V delegaciji pod vodstvom predsednika bodo sodelovali
               gospod Stanislav Brenčič, slovenska ljudska stranka, Feri Horvat, združena lista
               socialnih demokratov, Darja Lavtižar-Bebler, LDS in predstavnik (predstavnica)
               poslanske skupine narodnosti." Do 5. maja imamo še nekaj možnosti za dogovor znotraj
               poslanske skupine narodnosti in s tem bi tak sklep lahko tudi omogočil začetek
               priprave in potem izvedbo obiska. Lahko glasujemo o takem sklepu? Dajem predlog na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? Hvala lepa. Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je to sprejeto.</p>
               <p>Imamo še sklep, da se odbor strinja s povabilom predsednika odbora za proračun
               parlamenta Češke republike v državnem zboru Republike Slovenije.</p>
               <p>Kdo je za? Hvala lepa. Vidim, da ni nihče proti.</p>
               <p>Potem imamo potrditev sklepov, da se povabi odbora za obrambo in varnost češkega in
               slovaškega parlamenta na obisk v Republiko Slovenijo na povabilo našega odbora za
               obrambo.</p>
               <p>Kdo je za?<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Hvala lepa.</p>
               <p>Povabilo skupini prijateljstva v grškem parlamentu naj obišče naš parlament.</p>
               <p>Kdo je za predlog?</p>
               <p>Tudi ta predlog je večinsko sprejet.</p>
               <p>Potem imamo še predlog, kjer se moramo odločiti, ali ustanovimo ali ne skupino
               prijateljstva z iranskim parlamentom. Želi kdo razpravljati o tem sklepu?</p>
               <p>Kdo je za? (3 člani.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Zdaj moramo dobiti najprej kandidate. S tem smo odločili o vseh zadevah iz 17. točke
               dnevnega reda, ki jo ta hip zaključujem. Gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.sp10">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Zelo kratko. Predlagam dodatni sklep pri tej točki, kljub pojasnilom, ki sem jih
               prej dal, da na eno od naslednjih sej uvrstimo obravnavo pravilnika o mednarodnem
               sodelovanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospa Bebler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.sp12">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ja, jaz se s tem strinjam, kar je ravnokar predlagal gospod Horvat, bi pa še pred
               njim rada predlagala, da bi razmislili, da bi povabili v naš parlament kakšno od
               skupin prijateljstva parlamentarcev iz recimo, ali Rusije ali iz Ukrajine, skratka iz
               dežel, kjer lahko mi tudi na nekem pogovoru tukaj jim malo bolj natančno predstavimo
               situacijo zdaj v Jugoslaviji, na Kosovu itn. Se mi zdi, da bi bilo to koristno, kajti
               ravno v teh državah se zdi, da politika zastopa nekakšna drugačna stališča ali pa
               nima zadostnih informacij. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-04-01.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kolegica Beblerjeva, to povabilo je v pristojnosti vodje skupine prijateljstva z
               rusko federacijo, to je gospod Zmago Jelinčič, zato predlagam, da se o tem vidva
               najprej pogovorita in naj pride s takim predlogom. Moj predlog pa bi bil glede na to,
               da bom 17. in 18. v Makedoniji in bo z menoj tudi vodja skupine prijateljstva z
               Makedonijo, gospod Delak, da malo preučimo možnost in potrebo, da bi povabili skupino
               prijateljstva s slovenskim parlamentom iz Makedonije na obisk v državni zbor, ker se
               mi zdi, da po vseh teh zapletih, ki jih imajo zdaj v Makedoniji, bi bil tak obisk
               zelo dobrodošel in koristen za to, da bi se neposredno seznanili s stanjem na
               jugovzhodu Evrope. Jaz danes tega formalnega predloga tukaj ne dajem, ker mora biti
               predlagatelj gospod Delak, ampak mu bom predlagal, da tak predlog pripravi do
               naslednje seje odbora za mednarodne odnose.</p>
               <p>Sklep, ki ga je predlagal gospod Feri Horvat, dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to, da na eni od prihodnjih sej obravnavamo pravilnik? Tudi to je sprejeto
               večinsko.</p>
               <p>Zaključujem 17. točko.</p>
               <p>Prehajam na prekinjeno <title>točko</title> iz prejšnje seje, ki je bila zaprta in je še
               vedno zaprta, zato prosim predstavnike javnosti, če nas zapustijo in omogočijo
               nadaljevanje.</p>
               <p>(Seja je bila prekinjena ob 9.42 uri.</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
