<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za mednarodne odnose</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">922DE931943C9C3FC1256871002AB706</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">8B79F21A7B5CC997C1256874003793B3</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=8B79F21A7B5CC997C1256874003793B3</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.OZMO" n="118">
               <name>Redna</name>
               <date when="2000-01-28"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.OZMO">
                        <orgName key="OZMO">Odbor za mednarodne odnose</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA MEDNARODNE ODNOSE</stage>
            <stage type="session">118. seja</stage>
            <stage type="date">(28. januar 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Odbor je vodil Jelko Kacin, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 8.35 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Vsem lep pozdrav na 118. seji odbora za mednarodne odnose, za katero sem predvidel
               dve točki dnevnega reda. Predstavitev predlaganega kandidata za ministra za zunanje
               zadeve dr. Dimitrija Rupla in pod točko 2 razno. Želi kdo predlagati dodatne točke
               ali spremeniti, dopolniti dnevni red? Ne vidim nobenih predlogov, zato ugotavljam, da
               ob sklepčnosti, ki je zagotovljena in ob dejstvu, da so nekateri, kot Polonca
               Dobrajc, Roberto Battelli, Marija Pozsonec opravičili svojo odsotnost.</p>
               <p>Sejo lahko začnemo s <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Vlada nas je pisno obvestila,
               da gospod predsednik vlade predlaga za novega ministra za zunanje zadeve dr.
               Dimitrija Rupla. Gospod kandidat je danes med nami, zato ga prosim, da nam uvodoma
               predstavi svoj pogled na opravljanje te funkcije in nam v nadaljevanju omogoči, da mu
               zastavimo šekako dodatno vprašanje in potem odločimo o primernosti kandidata za
               opravljanje te funkcije. Dr. Rupel prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp2">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPELJ:</speaker>

               <p>Predsednik hvala lepa. Kolegice, kolegi. Najprej želim povedati da v kratkem času, od
               kar sem bil predlagan na mesto zunanjega ministra, nisem imel možnosti za izdelavo
               nekega temeljitega ali celovitega zunanjepolitičnega programa. Navsezadnje to tudi ni
               mogla biti moja naloga. Za programe do neke mere kot veste, pristojno ministrstvo v
               celoti, do neke mere vlada, do neke mere državni zbor, težko ga pripravi
               posameznik.</p>
               <p>Po drugi strani, to bi rad še posebej poudaril, gre za to, da si razjasnimo kaj je
               potrebno narediti letos, v letu 2000. Tako, da si predstavljam, da je potrebno
               določiti predvsem dvoje.</p>
               <p>1. Treba je razjasniti , ali pa če tako rečem, določiti odnose med različnimi
               dejavniki slovenske zunanje politike in 2. Treba je evidentirati glavne probleme
               slovenske zunanje politike, kot jih pričakujemo letos. Pri tem je treba določiti
               nekatere bistvene smernice njihovega reševanja in zavedati se moramo kaj je bistveni
               interes Slovenije pri njenih odnosih s tujinami, kako ga je mogoče dosledno
               izvajati.</p>
               <p>Ko govorim o odnosih med dejavniki slovenske zunanje politike, imam v mislih
               naslednje dejavnike in njihove odnose.</p>
               <p>1. Odnose med ministrstvom v Ljubljani in njegovimi predstavništvi v tujini.</p>
               <p>2. Odnose med MZZ in parlamentom.</p>
               <p>3. Odnose med vladno politiko in strankami in</p>
               <p>4. Odnose med zunanjepolitičnimi dejavniki in javnostjo. Najprej moram reči, da si za
               vse te naštete odnose želim, da bi bili dobri, prijateljski, kolegialni, strpni.
               Zadnja leta, tako se mi zdi, smo morali veliko in hitro delati, pri čemer nismo imeli
               potrebnega časa in možnosti za resne premisleke. Morda je zdaj pravi, morda je
               skrajni čas, da si razjasnimo nekatere pojme. Zunanja politika in diplomacija sta se
               spremenili po vsebini in po obliki. Oblika je nemara manj važna, vendar je bila
               oblika, forma nekoč, kot vemo bistvena značilnost diplomacije. Se je omogočala
               komunikacija kljub nasprotjem in sovražnostim med državami. Danes je zunanja politika
               bolj sproščena in neformalna, kot je bila kdajkoli. Posebna novost in značilnost,
               pravzaprav velikanski izziv zunanje politike in diplomacije je v tem, da so zaradi
               novih tehnologij, mednarodni odnosi bolj prozorni in bolj neposredni. Tu sta internet
               in elektronska pošta, vse mogoče kombinacije, telefon in računalniki. Med drugim, ko
               sem danes popravljal ta tekst, ki sem si ga pripravil za to sejo, me je pa računalnik
               izdal in popravljene verzije nisem mogel s seboj prinesti. Morda jo v toku seje
               vendarle dobite.</p>
               <p>Predstavniki držav, kot veste se pogovarjajo neposredno in neprekinjeno. Število
               mednarodnih aktivnostih, stikov, dogodkov, se naglo povečuje. Časa za pobude,
               odgovore, reakcije je vedno manj. Naše delo je z eno besedo, vsak dan bolj zahtevno.
               Sveta okrog nas ne zanimajo naše notranje težave in nerodnosti, naša morebitna
               zavrtost ali nevednost. Svet okrog nas predpostavlja, da je Slovenija o vsem
               obveščena, da vedno vemo kaj delamo. In kadar kaj storimo, nam vedno pripišejo, da
               smo to storili z namenom, ne pa zaradi nevednosti, ali iz naključja. Če nekam gremo,
               to vedno nekaj pomeni. Če nas ni, potem to pomeni nekaj drugega. Ključnega pomena so
               informacije in komunikacije. Biti morajo hitre, takojšnje, osredotočene na bistveno.
               Današnja diplomacija ni več tista vzvišena, oddaljena, salonska, privilegirana in
               počasna protokolarna dejavnost, kot jo poznamo iz klasičnih učbenikov in iz starejših
               časov.</p>
               <p>Treba je povedati tudi to, da diplomati nismo sami na terenu, kot se reče. Javnost in
               mediji so danes povsod. Dejstvo je, da danes tudi v ameriškem zunanjem ministrstvu
               marsikdaj, marsikaj zvedo iz poročil CNN. Moderna diplomacija je transparentna,
               neposredna in praktična. Praktična, to pomeni, da služi konkretnim interesom.
               Slovenska diplomacija bi se morala tega zavedati bolj kot doslej. Problem vsebine bi
               rad opisal s primerom iz najnovejših zunanjepolitičnih razprav v Združenih državah
               Amerike. Republikanci danes demokratom očitajo, da so državni interes podredili
               nekemu splošnemu človeškemu humanitarnemu interesu. Ta dva interesa sta od samega
               začetka navzoča tudi v slovenski zunanji politiki. Slovenija je nastala kot država v
               trenutku, ko je humanitarni interes demokracija, človekove pravice, prišel v ospredje
               svetovne politike. Ker je bil povsod na zahodu v ospredju ta interes, je kot vemo
               slavil zmago, ob koncu hladne vojne, ob padcu berlinskega zidu, so razumeli in
               navsezadnje sprejeli naše prizadevanje za svobodo, pri čemer sta bili najbolj v pomoč
               seveda Nemčija in Avstrija.</p>
               <p>Da je bila slovenska osamosvojitev pravilna odločitev, je dokončno v svojem
               ljubljanskem govoru junija 1999 potrdil tudi ameriški predsednik Clinton. Pri
               Slovencih je državni interes povezan s človeškim interesom, s prizadevanjem za
               demokracijo. Dovolite mi, da na tem mestu dam še eno kratko pripombo. Jaz sem v toku
               včerajšnjega dneva pogovarjal praktično z vsemi poslanci državnega zbora, z vsemi
               poslanskimi skupinami. Eno od vprašanj, ki sem ga dobil pri teh pogovorih, je bilo
               povezano ravno z vprašanjem tega <gap n="..."/> humanitarnega interesa oziroma bi rekel z
               nekaterim moralnimi vprašanji naše zunanje politike. Gre za naše odnose s Kitajsko,
               za naše odnose s Tajvanom, Tibetom. Šlo je za vprašanja okrog morebitnega obiska
               Dalajlame itn. Jaz bi v zvezi s tem ponovil to, kar sem povedal poslancem, da je
               namreč za našo državo vprašanje morale na nek način zelo važno. Naša država je
               nastala na podlagi moralnega interesa. In zelo težko bomo v tem trenutku dopovedali ljudem in okolju v katerem živimo in v
               tujini, da ta morali oziroma humanitarni interes danes v drugih primerih podobnih
               primerih kot je bil naš ni več pomemben in da velja samo državni interes.</p>
               <p>Mi moramo biti občutljivi za moralne vrednote in za moralna vprašanja o zunanji
               politiki, pri čemer pa seveda ne smemo škodovati svojemu državnemu interesu. To je
               neko protislovje. Slovenci ga upam razumemo. Po eni strani razumemo, da moramo biti
               nasproti tujini solidarni med seboj, po drugi strani pa svojo relativno srečno usodo
               dolgujemo okoliščini, da demokracija ne pozna državnih meja.</p>
               <p>Razmejitev med državnimi in človeškim interesom je občutljiva stvar. Glede na to, da
               sem se od začetka prizadeval za demokracijo in nasprotoval apriornim pooblastilom
               države, sem glede te razmejitve še posebej občutljiv. Kot zunanji minister, če se bo
               ta načrt posrečil, bi si želel, da bi v Sloveniji v slovenski zunanji politiki
               potrdili humanitarne in humane vidike s katerimi smo začeli slovensko državo. Želim
               si, da bi ta politika zares izražala interese slovenske države in slovenskih ljudi.
               Državni interes Slovenije ni sestavljen iz politike te ali one stranke, ampak iz vseh
               strank. V njem pa se mora prepoznati večina Slovencev.</p>
               <p>Želim si, da bi znali koliko je mogoče natančno formulirati slovenski državni oziroma
               naš nacionalni interes. To konkretno pomeni, da se naša zunanja politika ne more
               izogniti parlamentu, da se ne more izogniti nobeni stranki in da se ne more izogniti
               kritični javnosti oziroma transparentnosti ali po slovensko, prozornosti. Na nek
               način se to sklada s tistim znanim reklom, da je zunanja politika izložba neke
               države.</p>
               <p>Sedaj bolj konkretno. Kateri so naši glavni problemi. Predpostavljam, da vse še ne
               poznamo. Vendar bi glede na svojo dosedanjo obveščenost in glede na svoje izkušnje
               rad rekel naslednje.</p>
               <p>1. Na začetku bom povedal neko splošno domnevno. Slovenija želi sodelovati v
               mednarodnem življenju. Uživat ugled v mednarodni javnosti. Biti želi članica najbolj
               imenitnih in najbolj naprednih združenj in organizacij. Recimo Evropska unija, Nato
               in tako naprej.</p>
               <p>Slovenija se sedaj kot vemo aktivno pogovarja o svojem članstvu in organizacijah.
               Vendar je bistvena značilnost teh pogovorov v tem, da Slovenija pričakuje nek izjemen
               položaj v njih. Bili bi člani, vendar želimo izjeme, želimo prehodna obdobja, želimo
               posebne pravice. Radi bi bili enaki drugim, vendar ne bi želeli opustiti nekaterih
               svojih posebnosti. To je neko izredno zapleteno vprašanje naše politike. Še posebej v
               tem letu. V tem letu, ki bo volilno. Tu bi morala zunanja politika izvršiti velike
               naloge.</p>
               <p>Prvič. Morala bi s konsenzom ugotoviti katere slovenske posebnosti so take, da se jim
               zares ne moremo odpovedati.</p>
               <p>Drugič. Morala bi znati te odločitve prepričljivo predstaviti svojim
               sogovornikom.</p>
               <p>Tretjič. Seveda mislim, da je glavna slovenska posebnost, ki je nedotakljiva, slovenska kultura oziroma
               slovenščina. Druga taka posebnost je naše srednje evropejstvo. Potem so še take
               vrednote kot so izobraževanje, sociala, skrb za mladino, družino in tako naprej.</p>
               <p>Ali če govorim bolj konkretno in bolj zunanje politično. Za Slovenijo je značilen in
               bistven neoviran dostop do mednarodnih voda in s tem povezano vprašanje dobrih
               odnosov s sosednjo Hrvaško.</p>
               <p>Četrtič. Poleg tega konzervativnega vidika, torej kako ohraniti slovenske osebnosti,
               pa bi morala slovenska zunanja politika upoštevati tudi moderni vidik. Slovenija se
               vendar mora vključiti v Evropsko unijo in Nato, zaradi česar mora prevzeti nekatera
               univerzalna merila. To pa pomeni, da se moramo bolj odpreti za sodelovanje s tujino,
               za tuje naložbe in tako naprej.</p>
               <p>Kot veste prihajam in veleposlaništva v Združenih državah Amerike. Združene države
               Amerike so Sloveniji izredno naklonjene in z njimi menda še nikoli nismo imeli tako
               sproščenih odnosov. Domnevam, da nam Združene države Amerike lahko precej pomagajo
               pri naši mordenizaciji in celo pri vključevanju v Evropsko unijo. Bojim se, da so
               nekateri do sedaj videli nasprotja tam, kjer jih ni bilo. Američani in evropejci
               imajo enako filozofijo glede demokracije, tržne ekonomije, človekovih pravic,
               gospodarske učinkovitosti, globalizacije, pa glede naše zaprtosti, pa glede problemov
               pri denacionalizaciji, glede obrambne interoperabilnosti in tako naprej.</p>
               <p>Ameriške naložbe v Sloveniji so morda posebej dobrodošle, ker z njimi niso povezane
               nobene obremenitve, ki izvirale iz težavne zgodovine, istozemeljskih interesov ali
               kaj podobnega.</p>
               <p>Vendar bi slabo ravnali, če ne bi videli posebnih realnosti in posebnih občutljivosti
               znotraj Evropske unije. Med tamkajšnjim severom in tamkajšnjim jugom. Evropske zadeve
               imajo sicer svoje posebne zagovornice, to je urad za evropske zadeve, ki se ukvarja
               predvsem s pravnimi in tehničnimi vidiki približevanja k Evropski uniji. Za celotno
               zunanjo politiko pa je še vedno odgovorno ministrstvo za zunanje zadeve. Mislim, da
               so potrebni novi poskusi odpiranja proti Nemčiji, proti Franciji, Angliji, Nizozemski
               in vsem drugim članicam. Te države bodo odločale tudio novi rundi širitve Nato. Kot
               vse kaže se oblikuje stališče, ki ni nepovezano s stališčem vrha v Helsinkih, naj bi
               za članstvo v Nato predlagali na enkrat sedem kandidatk. Tri baltske države Romunijo,
               Bolgarijo, Slovaško in Slovenijo.</p>
               <p>V zvezi s temi seznami oziroma v zvezi z seznami kandidatov obstajajo različne
               teorije in kombinacije, ki so povezane z interesi članic. Vendar moram reči, da sta
               Slovaška in Slovenija bolj ali manj na vseh seznamih. To nam nalaga posebno pozornost
               do Slovaške, zaradi nje do Poljske, Češke, Madžarske, Nemčije in tako naprej.</p>
               <p>7. V zadnjem desetletju smo opazovali premikanje meje zahoda proti vzhodu. To
               premikanje se sedaj počasi ustavlja ne daleč od nas. Ta okoliščina narekuje posebno
               skrb za odnose z vsemi sosednjimi državami. Posebej Italijo in Hrvaško. V tej državi
               so nastopile nove okoliščine, ki  obetajo lažje reševanje problemov, od gospodarskih do
               pravnih in političnih, vključno z vprašanji okrog določitve meje na morju. Pri tem je
               očitno predvsem tole: da te meje doslej ni bilo in da jo je treba določiti na novo,
               tako, da bo sprejemljiva za vse, ki živijo ob njej.</p>
               <p>Osmič. Poseben problem, ki ga vidim sedaj zaenkrat že od zunaj, je maloštevilnost
               slovenske diplomacije - no, pa tudi od znotraj. Mislim, da bi se širjenje naše
               diplomatske mreže moralo začasno ustaviti, da zajamemo sapo v Ljubljani, da okrepimo
               središče naše politike, ki ima, kot smo videli, veliko nalog v zvezi z doseganjem
               soglasja. Tako si predstavljam, da bi morali v ministrstvu za zunanje zadeve okrepiti
               sodelovanje z državnim zborom. Okrepiti bi morali kadrovsko službo, zahtevati
               dosledno strokovnost in nagraditi zahtevno delo, predvsem pa bi morali zaposlovati
               mlade strokovnjake. Pri talentih se vse začne in neha; odnjih je odvisna naša
               prepričljivost in v skrajni konsekvenci državni interesi. Od talentov, ki jih bomo
               poslali iz države, je odvisen naš ugled, predvsem pa rezultati naših dogovorov o
               tistem, česar ne smemo izgubiti, in o tistem, kar moramo spodbujati zaradi naših
               lastnih interesov.</p>
               <p>Devetič. Važen element zunanje politike so tudi slovenski izseljenci. Z ustrezno
               notranjo politiko bi morali njihove težave in občasno jezo spremeniti v sodelovanje v
               prid slovenstva. Ti Slovenci so državljani tistih držav, ki odločajo o našem članstvu
               v Nato.</p>
               <p>Desetič. Pri Evropski uniji me bolj kot zamere, ki bi jih kdo utegnil imeti na račun
               ZDA, zanimajo in skrbijo zamere, ki bi jih kdo utegnil imeti zaradi naših sporazumov
               o svobodni trgovini z dražavami, ki so nastale iz nekdanje Jugoslavije. S temi
               državami bo nujno čim prej rešiti problem sukcesije, morda s pomočjo Organizacije
               združenih narodov, morda s pomočjo posameznih prijateljskih držav. Poseben premislek
               zahteva vprašanje, ali je mogoče katerega od teh problemov reševati v okviru Pakta
               stabilnosti. Tu bo treba pregledati možnosti za liberalizacijo viznih režimov, sicer
               pa bo treba nemudoma zagotoviti možnosti, da tisti, ki jih potrebujejo, namreč vize,
               vize lahko na preprost način tudi dobijo; govorim o tem, da mi zahtevamo od določenih
               državljanov določenih držav vize, vendar v tistih državah, recimo, nimamo ustreznih
               možnosti, ustreznih inštitucij, ki bi te vize lahko tudi brez težav podeljevale.</p>
               <p>Državni zbor je 17. decembra sprejel deklaracijo o zunanji politiki. Jaz sem jo
               skrbno prebral. O njej sem tudi povedal svoje mnenje v pismu ministrstvu, in sicer
               sem rekel, da bi bilo ob tej deklaracijo potrebno dodati še navodila oziroma navesti
               aktivnosti, ki so potrebne, da bi Slovenija lahko dosegla svoje cilje. Te cilje, tako
               sem napisal v eni svojih depeš, bi morali razdeliti na strateške, dolgoročne -
               recimo, Evropska unija, Nato in tako naprej - in kratkoročne cilje - recimo, ureditev
               odnosov s sosedi, z Zvezno republiko Jugoslavijo, vizni režim, sporazume o
               investicijah in tako naprej <stage>(mislim na znani sporazum z Združenimi državami)</stage>.
               Razdeliti na multilateralne in bilateralne, na tiste, ki so odvisni od Republike
               Slovenije, in na tiste, na katere lahko  le bolj ali manj uspešno vplivamo, na tiste, ki so v
               dometu ministrstva za zunanje zadeve, in na tiste, ki so skupni z drugimi ministrstvi
               in sistemi v Republiki Sloveniji <stage>(recimo, ko gre za tuje naložbe, seveda tu ne more
               odločati samo minister za zunanje zadeve; ko gre za vojaške nabave, soodloča
               ministrstvo za obrambo oziroma vlada v celoti)</stage>.</p>
               <p>Da bi lahko navedli potrebne aktivnosti, bi morali vedeti, kaj nas ovira, da ne
               dosegamo svojih ciljev na takšen način, kot se zdi optimalno vladi, državnemu zboru,
               ministrstvu za zunanje zadeve, diplomaciji, slovenskemu gospodarstvu in tako
               naprej.</p>
               <p>Mislim, in to je točka 12, da bo treba nadaljevati s konstruktivnim delom v vseh
               sosednjih državah, pri čemer si želim, da bi čim prej rešili zaostanke pri urejanju
               položaja slovenske manjšine v Avstriji in Italiji. Pozitivno bi bilo treba oceniti
               ameriško-nemški dogovor o odškodninah za ljudi, ki so bili v času druge svetovne
               vojne prisiljeni delati v nemških tovarnah. Med prisilnimi delavci so bili tudi mnogi
               Slovenci, torej se bo Slovenija postavila za njihove interese. Velike in dobre
               možnosti se odpirajo vsestranskemu in še posebej gospodarskemu sodelovanju z
               Madžarsko. Tu mislim na dogovore v zvezi s koprskim pristaniščem. Med pomembnimi
               partnerji je tudi Ruska federacija, s katero smo vzpostavili razpoloženje, zaupanje
               in prijateljstvo.</p>
               <p>Točka 13. Za boljše življenje v Sloveniji bo potrebna njena večja prepoznavnost v
               tujini. Prizadevanja pri tako imenovani promociji Slovenije je treba povezati in
               racionalizirati, čeprav je treba tudi vedeti, da nobena taka aktivnost ni poceni.</p>
               <p>Točka 14. Na podlagi vsega povedanega je po mojem mnenju treba izdelati nekakšen
               seznam prioritet oziroma operacionalizacijo deklaracije, ki jo je decembra sprejel
               državni zbor. Pri tem bi morali z analitičnih centrom v ministrstvu za zunanje zadeve
               sodelovati vsi pomembni strokovnjaki za mednarodne odnose. In v perspektivi, upam, bo
               Sloveniji uspelo ustanoviti center za strateške raziskave, nekakšen slovenski, kot se
               reče, <q>"think tang"</q> <stage>(?)</stage>.</p>
               <p>Sedaj bom pa s svojimi besedami povedal tisto, kar sem sicer napisal zjutraj v
               računalnik.</p>
               <p>Včeraj sem imel, kot rečeno, pogovore s poslanci vseh poslanskih skupin in z
               voditelji vseh strank v slovenskem parlamentu. Rad bi povedal, kaj so bili poudarki
               teh mojih pogovorov.</p>
               <p>Najprej so, kot sem že povedal, poslance zanimala vprašanja, povezana s Kitajsko,
               Tibetom, Tajvanom in tako naprej, tudi v zvezi z vojno v Čečeniji. In prej sem že
               povedal, da Slovenija seveda ne more biti neobčutljiva za moralna vprašanja. Po drugi
               strani pa si ne more dovoliti škode, ko gre za njene državne interese.</p>
               <p>Drugo. Veliko je bilo govora o sporazumu s Hrvaško, o maloobmejnem prometu. Zelo si
               želim, da bi bila Slovenija verodostojen dejavnik v mednarodnih  odnosih. Vendar o najvažnejših rečeh odloča
               parlament, v katerem je treba doseči ustrezno večino; če te večine ni, je pač treba
               še enkrat odpreti ta sporazum in predlagati popravila, ki naj, po moji sodbi, ne bi
               bila prevelika, da bi jih lahko, seveda, imenovali popravila oziroma popravke. Upam,
               da bo novi položaj na Hrvaškem omogočil nove in boljše rešitve za celo vrsto
               vprašanj, ne samo za ta obmejni sporazum.</p>
               <p>Poslanci so me spraševali glede sporazuma s Svetim sedežem. Prebral sem ga na hitro
               in v njem, razen nekaterih jezikovnih težav, nisem našel veliko spornega. O tem
               sporazumu in o vseh važnih rečeh se bo v prihodnje, posebej v tem letu, potrebno
               uskladiti, predvsem tu v parlamentu. Po eni strani ne bo šlo drugače, kot da se
               držimo ustave, ki zelo natančno govori o odnosih med cerkvijo in državo, po drugi
               strani pa niti zunanje ministrstvo, niti nobeno drugo ministrstvo ne more
               nasprotovati temu, da se čimprej uredijo odnosi s katoliško cerkvijo.</p>
               <p>Poslanci so me spraševali glede tako imenovanega kulturnega sporazuma z Avstrijo in
               sploh glede odnosov s to državo po volitvah. Na tej točki, bom rekel samo to, je
               nekaj razlogov za zaskrbljenost. Predlagam, da bi o tem, gospod predsednik, posebej
               govorili na eni prihodnjih sej OMO, o odnosih z Avstrijo in o tej naši
               zaskrbljenosti.</p>
               <p>Dalje. Poslanci so opozarjali na težave pri urejanju odnosov s Slovenci po svetu.
               Glede tega zaenkrat še nimam ustreznih podatkov, načelno pa mislim, da so ti Slovenci
               pač del slovenskega naroda in da se je treba z njimi zelo resno ukvarjati, olajšati
               njihovo življenje in jih spodbuditi k boljšemu sodelovanju z vlado in
               parlamentom.</p>
               <p>Veliko je bilo govora - in tu bi potrebovali še kakšno uro časa, da bi se o vsem
               sporazumeli - veliko je bilo govora o naših predstavništvih in o notranjih problemih
               v ministrstvu za zunanje zadeve. Predlagal bi, da bi temu problemu posvetili tudi
               posebno sejo tega odbora.</p>
               <p>S tem bi to svojo uvodno predstavitev končal. Zahvaljujem se vam za pozornost. Seveda
               pa sem pripravljen odgovarjati na vprašanja. Hvala lepa.</p>
               <p>7</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, dr. Dimitrij Rupel. Verjamem, da se bo vrsta kolegic in kolegov
               priglasila k besedi, zato vas prosim, da se prijavite, da lahko pripravimo spisek teh
               vprašanj.</p>
               <p>Za uvod, če si smem vzeti to pravico, da kot predsedujoči prvi zastavim vprašanje,
               potem pa za menoj gospod Pahor, gospod Jelinčič, gospod Jagodnik, gospod Juri in tako
               naprej.</p>
               <p>Torej, moje prvo vprašanje bi se navezalo na vašo trditev, da je potrebno nagraditi
               zehtevno delo v ministrstvu za zunanje zadeve. Proračun Republike Slovenije pa
               ministrstvu za zunanje zadeve v letošnjem letu ne namenja posebnih dodatnih sredstev.
                   To je presenetljivo, ob
               dejstvu, da Slovenija gre v Evropsko unijo, da želi v zvezo Nato, da hoče prav kmalu,
               čez nekaj let, predsedovati organizaciji za varnost in sodelovanje v Evropi. Kje
               vidite možnosti, da se na eni strani uresničijo že deklarirane politične ambicije, po
               drugi strani pa nagradi tiste, ki so predpogoj za uresničitev teh ambicij?</p>
               <p>Moje drugo vprašanje je vezano na vašo sedanjo funkcijo veleposlanika v Združenih
               državah Amerike. Verjamem, da mednarodna javnost, predvsem pa veleposlaniki evropskih
               držav, zelo skrbno spremljajo vaš današnji nastop pa vaš nagovor na plenarnem
               zasedanju državnega zbora, da bi videli, kako vi vidite prepletanje ameriške in
               evropske dimenzije slovenske zunanje politike.</p>
               <p>Tretje vprašanje je pravzaprav bolj špekulacija, ki se uresniči ali pa ne. Ko boste
               postali zunanji minister Republike Slovenije, kateri od vaših kolegov bi prvi prišel
               na vrsto za srečanje? Kje vidite svoje prioritete pri opravljanju funkcije ministra
               za zunanje zadeve na mednarodni ravni?</p>
               <p>Sedaj pa dajem besedo Borutu Pahorju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp4">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Lep pozdrav dr. Ruplu in vsem ostalim.</p>
               <p>Skoraj ne dvomim, da v prihodnjem tednu državni zbor ne bi potrdil vašega imenovanja.
               V slabih desetih letih bomo sedmič imenovali zunanjega ministra. Na nobenem drugem
               resorju te mlade države nismo tolikokrat zamenjali šefa, kot na resorju zunanje
               politike. Zato je današnji pogovor in tudi vaš nastop v parlamentu ter vaša morebitna
               izvolitev, skoraj zagotova, priložnost ne samo za to, da se pozdravi nek nov
               optimizem, da smo priča nekemu novemu svežemu vetru v jadrih slovenske diplomacije in
               mednarodne dejavnosti, ampak tudi priložnost in dolžnost, da se zamislimo nad tem
               osupljivim podatkom in da poiščemo prave vzroke.</p>
               <p>V začetku jeseni lanskega leta sem predsednikom parlamentarnih strank v imenu
               združene liste socialnih demokratov poslal dokument, ki je imel naslov Zunanja
               politika 2000, v katerem so bile definirane strateške naloge slovenske zunanje
               politike in osem ukrepov, za katere smo presojali, da utegnejo biti ključni za
               implementacijo teh ciljev do leta 2000, do konca leta 2000, posebej glede na dejstvo,
               da imamo opravka s predvolilnim letom. Vlada za ta dokument ni pokazala velikega
               zanimanja. Ne zaradi tega, vendar tudi zaradi tega, ker se ni posvetila vprašanjem
               vse večjega razhajanja v pogledih glavnih političnih strank na zunanjo politiko, smo
               bili jeseni lanskega leta priča nekajkrat glasovanjem o zunanji politiki, ki so
               pokazala, da pravzaprav vedno znova in vedno pogosteje s pičlo večino odločamo o
               najpomembnejših državnih zadevah, tudi pri glasovanje deklaracije o zunanji politiki
                   ni bilo nič drugačno.</p>
               <p>21. decembra sem v odprtem pismu predsedniku vlade Janezu Drnovšku zapisal, da je
               glasovanje o ratifikaciji o maloobmejnem sporazumu s Hrvaško čas, po zapletih, ki smo
               jim priča, da vlada vprašanje zunanje politike uvrsti na sejo vlade in da se sooči z
               dejstvom, da smo priča rahljanju nacionalnega konsenza, ki smo ga poskušali 8 let
               bolj ali manj uspešno vzpostaviti.</p>
               <p>Predsednik vlade za moje pismo ni pokazal zanimanja pa tudi vlada s tem vprašanjem ni
               ukvarjala. Ona je na to dilemo odgovorila s tem, da je kot rečeno sedmič predlagala
               imenovanje novega zunanjega ministra.</p>
               <p>Zato združena lista s previdnostjo spremlja zamenjavo na čelu slovenske diplomacije.
               S previdnostjo zato, ker meni, da sama zamenjava prvega človeka tega najbolj
               pomembnega državotvornega resorja še ni zadosten razlog za to, da bi verjeli, da se
               končuje neko zelo nehvaležno obdobje v slovenski zunanji politiki, ko diplomacija
               vladna koalicija vladne stranke, predsednik vlade niso znali povezati interesov in
               pogledov, skupnih in različnih predvsem doma. Mislim in to je moja glavna teza, da
               boste lahko uspešno vihtel slovenske nacionalne interese na tujem diplomatskem
               parketu samo, če boste uspešno to spretnost pokazal doma na domačem parketu.</p>
               <p>Predvolilno leto bo zelo zahtevno leto in jaz vam dr. Rupelj seveda privoščim, da bi
               vam uspelo. Kljub temu, da sem predstavnik opozicijske stranke. Mislim, da si nihče v
               slovenski državi ne sme z neko privoščljivostjo obetati, da vam ne bi uspelo.</p>
               <p>Samo dovolite, da imamo pri tem resne pomisleke zato, ker na naša opozorila v zadnjem
               času, ki so bila pravočasno in točna, nismo dobili ustreznih odgovorov. Zato naša
               previdnost. Z večino tega, kar ste rekli se strinjam. V razpravah o zunanji politiki
               v zadnjem času tudi pozdravil to ambicijo, da govorimo o strateškem umeščanju dežele.
               Ko ste vi zapuščal položaj prvega človeka slovenske diplomacije, je šel trend
               vpenjanja slovenske mednarodne dejavnosti navzgor. Zdelo se je, da Slovenija postaja
               neka strateška količina tukaj v tem prostoru.</p>
               <p>V 8 letih so se stvari okoli nas spremenile. Če bodo šle v naši bližini spremembe še
               naprej, na boljše, nam se utegne zgoditi, da ne bomo brez neke aktivnejše zunanje
               politike zdrseli na položaj neke zanemarljive količine.</p>
               <p>Sedaj gre za vprašanja ali smo sposobni te aktivne politike in kaj so njene
               prioritete. Z večino tega, kar ste rekli se strinjam. Če se boste odločili za to, da
               boste poskušali na domačem parketu odigrati vlogo tistega, ki poskuša premagati
               razlike, ne tako, da bi to ali ono poskušal nasilno opraviti. Ampak, da bi poiskal
               kompromise, ki so dobri za to, kar imenujemo definicija nacionalnega interesa.  Potem vam bo Združena lista
               socialnih demokratov pri tem pomagala.</p>
               <p>Če pa se bo izkazalo, da boste samo nadaljeval tisto, čemur smo bili priča v zadnjih
               letih, to pa je. Da se državne interese podreja interesom stranke v vladni koaliciji.
               Potem na naše sodelovanje ne smete računati.</p>
               <p>Potem takem kljub temu, da se bomo danes vzdržali, želim vse najboljše in pričakujem,
               da bi morda sedaj sedmič, sedma je neko srečno število, morda vendarle premagali
               težave s katerimi smo se srečevali v zadnjem času in da bi naredili glede neke
               aktivne slovenske politike vendarle korak naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji, gospod Jelinčič, gospod Jagodnik potem pa bi prekinili in
               omogočili kandidatu, da odgovori na prvi sklop vprašanj. Potem v nadaljevanju gospod
               Juri, gospod Lešnik, gospod Zagožen in gospod Možgan. Gospod Jelinčič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp6">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Prav lep pozdrav vsem skupaj, tudi gospodu kandidatu za
               zunanjega ministra.</p>
               <p>Moram povedati, da njegovo današnje pojasnjevanje pred nami vsemi pa najin včerajšnji
               pogovor me je prepričal, da izbiramo pravega človeka. Zagotovo pa imam nekaj
               vprašanj. Pravzaprav dve. Ostale smo razčistili tudi včeraj. Imam pa dve
               vprašanji.</p>
               <p>Slovenska vlada je uvedla vizni režim za Rusijo in vizni režim za Turčijo. S čemer je
               bilo slovensko gospodarstvo ogromno in zelo močno oškodovano. Če povem samo en
               primer.</p>
               <p>V Portorožu so ruski turisti v 80% odpovedali naše oziroma njihov prihod sem in s tem
               je gospodarstvo že samo tam izgubilo ogromno denarja, da ne govorim drugega. Adria
               izgublja ogromne denarje, ker ne more enostavno prevažati turških šoferjev, ki gredo
               po kamione v Italijo in peljejo naprej. Vprašal bi vas. Ali nameravate tukaj storiti,
               da bi se zadeva izboljšala? Če ne drugače vsaj, da se poenostavi pridobivanje viz za
               gospodarstvenike in za ostale obiskovalce. Druga zadeva. Kot je že gospod predsednik
               vprašal, tudi mene zanima. To prepletanje naše in ameriške zunanje politike v luči
               zadnjih ameriških razprav. Pa če se omejim samo na člane <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Ki
               ga je napisala<gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Ko točno pravi, da se naj prenehajo Američani
               slepiti sebe in ostali svet z raznimi izjavami o humanitarnih akcijah, ki naj bile
               izveden na polju Jugoslavije. Ampak, da naj enostavno povedo, da gre za nacionalni
               interes in da kadar gre za nacionalni interes je Amerika kot močna država lahko
               privošči karkoli. Ti dve vprašanji. Lepa hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod Jagodnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp8">

               <speaker>JOŽEF JAGODNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovani gospod kandidat. Če bi mi sedaj nekdo vprašal kako
               bi ocenil ta uvodni nastop bi rekel, brezmejni optimizem in dodal Rupljevski
               optimizem in se opravičujem za tako neposrednost. Meni je to všeč. Zdi se mi, da vse
               skupaj tudi podprto z neko ameriško izkušnjo pogleda  na to našo stvarnost, ki je pa recimo malo, recimo temu drugačna, malo
               bolj <q>"šentflorjanska"</q>, ampak ta optimizem v zunanji politiki potrebujemo in mislim,
               da je to zares tudi prava stvar. Zdaj je zanimivo, to je tudi presedan pri
               predstavitvi, da nam kandidat že napove teme, o katerih pa bi morali bolj zaskrbljeno
               razpravljati na prihodnjih sejah. Ena od teh je kulturni sporazum z Avstrijo. Dobro,
               pa pustimo se presenetiti. Včeraj na predstavitvi v poslanskem klubu je bil govor
               tudi o izvzetju, o možnosti izvzetja odnosa do zunanje politike iz strankarskih
               logov. Tega danes ni bilo ponovljenega, morda zaradi škrata, ki je bil na
               računalniku, ampak zanima me, kako, ali gospod dr. Rupel imate formulo za izvzetje,
               tako po vertikali kot po horizontali. Povertikali mislim na koalicijo, po horizontali
               mislim na siceršnjo odslikavo tega, kar se v slovenski javnosti dogaja in na odnos do
               zunanje politike. Torej, kje je ta skrivnost čarobna formula, da bi vam to uspelo že
               v tem in včeraj ste rekli, da računate tudi še na nov mandat. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosim, dr. Rupel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp10">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vprašanja. Torej, kar zadeva nagrajevanje zahtevnega dela v ministrstvu
               za zunanje zadeve moram reči, da o tem govorim z zelo utemeljenimi razlogi. V zadnjem
               času, kot lahko opažam, se zunanje ministrstvo prazni. Motivacija ljudi, ki delajo v
               njem je, da čimprej se preselijo v tujino in delajo v tujini, govorim tudi o mladih
               članih ministrstva, o mladih diplomatih. Njihove plače tu v Sloveniji so izredno
               nizke in čeprav tudi v tujini niso visoke, je za njih bi rekel delo v tujini izredno
               privlačno, delo v domovino pa izredno neprivlačno. To je situacija, ki jo je treba v
               imenu nacionalnega interesa spremeniti. Ne more biti tako, da bi vsi ljudje želeli
               delati samo v tujini, ne da bi v Ljubljani imeli ustrezno postavo. V večini
               ministrstev, v večini držav, kot jaz te stvari poznam, dve tretjini ljudi delata v
               centru in ena tretjina v tuji službi. Ne more biti tako kot pri nas, da se ladja
               preveša v to tujo korist, saj je naša korist, gotovo, ampak vendarle je to resen
               problem. Zaradi tega bo treba pač tu najti, seveda v okviru racionalnih možnosti,
               tudi v okviru proračuna neke rezerve, da popravimo položaj tistih, ki delajo v
               Sloveniji. Jaz vidim, da se vsi mogoči sloji slovenske družbe prizadevajo za boljši
                  položaj. Jaz nisem še
               opazil, da bi resno skrbeli za položaj in za ustrezno nagrajevanje zahtevanega dela v
               upravi oziroma v recimo ministrstvu za zunanje zadeve.</p>
               <p>Hvaležen sem vam, gospod predsednik, za vaše vprašanje v zvezi s prepletanjem
               ameriške in evropske politike. Jaz mislim da, kot sem že prej nakazal, ne kaže
               gledati tega prepletanja v preveč kontra diktorni luči. Jaz verjamem, da so interesi
               zahodne Evrope povezani z ameriški interesi in da so ameriški interesi povezani z
               evropskimi interesi. Danes se vse bolj govori o evroatlantskem prostoru,
               gospodarskem, političnem, tudi seveda obrambnem itn. in zavedati se moramo, da
               celoten ta prostor, celoten prostor Evrope in Amerike obsega komaj desetino
               svetovnega prebivalstva. Če gledamo v prihodnost, se moramo zavedati, da je
               prihodnost pravzaprav v preraščanju razlik in premoščanju oceana med nami in
               Združenimi državami Amerike, skratka jaz ne vidim tukaj nobenih protislovnih
               interesov, nasprotno, vidim zelo zelo blagodejni vpliv Združenih držav Amerike na
               gospodarskem, ne tehnološkem in drugih področjih v Evropi. To, da se naši prijatelj
               Francozi tu pa tam sporečejo z našimi prijatelji Američani, navsezadnje Slovenije
               toliko na zadeva. Jaz si predstavljam, da se bodo ta nasprotja, ko bo treba, zgladila
               in ne bi bilo dobro, da bi se mi postavljali v tem tako imenovanem sporu na eno ali
               drugo stran, ker to ne bi bilo v našem interesu.</p>
               <p>Kar zadeva prioritete, jaz najprej nisem razumel, gospod predsednik, ali misliš, da
               bi katere ministre, s katerimi ministri slovenske vlade bi se najprej sestal ali si
               mislil na ministre tujih vlad. No, mislim, da si mislil na tuje ministre in na druge
               države. Torej, če prav vem, naj bi v kratkem prišel na obisk v Sloveniji madžarski
               zunanji minister in jaz mislim, da bi bilo treba ta obisk primerno izkoristiti.
               Madžari se intenzivno zanimajo za gospodarsko sodelovanje s Slovenijo in računajo na
               posebne aranžmaje z Luko Koper. Če Slovenija tu ne bo dovolj hitra, bo kakšna druga
               država v naši bližini prišla s svojimi predlogi in nam bodo, kako se reče,
               konkurirali tako da seveda mislim, da je Madžarska izjemno pomembna. Jaz verjamem, da
               so sosednje države tiste, ki imajo prednostno mesto pri določanju nekih kratkoročnih
               ciljev slovenske zunanje politike.</p>
               <p>Mislim pa, da se bom v kratkem srečal z ameriško državno sekretarko Albrightovo. Sicer za enkrat še
               ne vem, ali kot veleposlanik, ali kot minister, saj ko se bom pa z njo srečal, saj
               stanujeva zaenkrat v istem mestu. In seveda računam na to, da bi se čimprej srečal z
               nemškim zunanjim ministrom in če smem izdati neko skrivnost, sem že prosil svojega
               kolega nemškega ambasadorja, da poskrbi za takšen sestanek, če bom seveda izvoljen za
               zunanjega ministra.</p>
               <p>Mislim, da seveda ne gre izgubljati časa in da je potrebno čimprej zagnati slovensko
               zunanjepolitično mašinerijo na višje obrate. Gospodu Pahorju se tudi zahvaljujem za
               njegova vprašanja. Ko se sprašuje o vzrokih za sedmo zamenjavo, na mesto zunanjega
               ministra, mu seveda težko pomagam. Ker jaz nisem tisti, ki takšne zamenjave, niti
               povzročam, niti sponzoriram, niti si jih ne bi želel. Glede na to, da je sedma
               zamenjava enaka prvi, pa morda tudi, stvarni tako zelo dramatična.</p>
               <p>Obžalujem, da vlada ni odgovorila na vaše pismo. Če mi dovolite, bi se za to stvar
               pozanimal. Mislim, da odgovarjanje na pisma in korespondenca med parlamentom in vlado
               sodi med osnovna pravila s podobnosti<stage>(?)</stage> tudi v naši politiki. Jaz mislim, da sem
               vendarle, če se prav spominjam v svojem nastopu današnjem, večkrat govoril o
               doseganju in nujnosti konsenza in torej ne verjamem, da bi z moje strani, ali pa da
               bi s strani recimo vlade v tem času, ki ostaja do konca leta, pričakovali rušenje
               takšnega konsenza, nasprotno. Jaz mislim, da je treba takšen konsenz utrjevati.</p>
               <p>Jaz bi, to kar ste povedali gospod predsednik, prevedel, če smem. Kajti gre za
               izredno važno spoznanje. Zunanja politika je notranja politika. To ste rekli. Jaz se
               tega zavedam. To, da je Slovenija zanemarljiva količina v svetovnih razmerjih, je
               seveda po eni strani usodna resnica, je povezano z našo maloštevilnostjo in z našo
               šibkostjo. Jaz sem včeraj s poslanci državnega zbora govoril o tej naši šibkosti in
                  seveda bi rekel naslednje.
               Tudi tukaj, da bomo šibkejši, čimbolj bomo razdvojeni, raztrgani, razpršeni. Čimbolj
               bomo enotni, toliko bolj bomo močni. Mi moramo svojo nemoč in svojo zanemarljivost,
               če smem temu tako reči, kompenzirati z višjo stopnjo notranje povezanosti. Nemaram
               uporabljati besede enotnosti, ker se mi zdi da, da je bila že v preteklosti dovolj
               izkompromitirana, pač pa povezanost gotovo je nujna. Mi moramo svojo nemoč, ali pa
               svojo majhno moč kompenzirati z večjo spretnostjo, domiselnostjo in upam z neko
               pametno politiko, ki bo dejansko pripeljala v slovensko politiko v osredje, v osrčje
               našega življenja, mlade talente. Jaz mislim, da prihaja čas za ljudi, ki so se rodili
               v času, ko socializem ni bil problem in ko, da prihaja čas, ko tudi ustanavljanje
               nove države in zasluge za to ustanavljanje ne bojo več tak problem. Mislim da se
               razumemo o čem govorim. Govorim o neobremenjeni generaciji, govorim o generaciji, ki
               bo mogoče znala še bolje kot mi reševati probleme naše države v nekem zelo
               kompliciranem, aktivnem, zahtevnem okolju.</p>
               <p>Zanimivo je, da predsednik združene liste govori o domačem parketu. Jaz kot liberalec
               bi rekel domači zemlji. Jaz verjamem, da se je treba znajti na domači zemlji, najprej
               predno bomo se pomerili na tujem parketu.</p>
               <p>Jaz bi se gospodu Jelinčiču tudi zahvalil za njegovi dve vprašanji. Jaz sem sicer
               upal, da sem na prvo vprašanje deloma odgovoril, ko gre za vize. Jaz smatram, da je
               najbrž prišlo do nekih nedopustnih improvizacij glede uvedbe novega viznega režima.
               Jaz mislim, da je treba takšne poteze pripravljati, da se je treba seveda
               dogovarjati, ki so predmet takšne politike. Jaz mislim, da bi si res po nepotrebnem
               ustvarili nasprotnike tam, kjer jih ne potrebujemo. Navsezadnje Turčija je članica
               NATO, Rusija je pa ena najpomembnejših držav na tem svetu. In jaz ne vem zakaj bi si
               Slovenija nakopala nasprotnike pri teh državah.</p>
               <p>Da vam čestitam gospod predsednik, da bereš <gap n="..."/> Najbrž si opazil, da sem jaz citiral
               Condolizo Rais<stage>(?)</stage>. Condoliza Rais<stage>(?)</stage> je svetovalka predsedniškega kandidata Georgea
               Dable Busha in ko takšna je zelo zanimiva avtorica. No, kot anekdoto mislim, da
               vendarle v tej družbi lahko tudi kakšna anekdota se pove. Gospa Raisova je takrat, ko
               je prišlo do tiste  zmešnjave
               okrog imen Slovenija in Slovaška, telefonirala na našo ambasado in se v imenu Georga
               Busha opravičila. Torej, gospa Raisova <stage>(?)</stage> pozna Slovenijo in mene to zelo veseli. In
               tudi predsedniški kandidat Bush jo pozna, saj se je z njim predsednik Drnovšek že
               enkrat sestal, enkrat sem se sam z njim sestal, in se bomo, upam, še z njim
               sestajali. Tako da to, kar ona govori, je za nas zelo pomembno in moramo to zelo
               skrbno brati.</p>
               <p>Ko govori o ameriškem nacionalnem interesu kot tistem središču nove ameriške
               politike, če bi republikanci zmagali, seveda govori o neki pomembni ameriški
               tradiciji. Ameriška tradicija se deli na zunanjepolitičnem področju na ta
               <q>"wilsonovski"</q> tip politike, ki je bolj humanitarno in internacionalistično usmerjen.
               Navsezadnje je Jugoslavija produkt <q>"wilsonizma"</q>, in Češkoslovaška in tako naprej. Na
               nek način se je gotovo Amerika znašla na robu tega <q>"wilsonizma"</q> v zadnjih letih. Vsi
               komentatorji opozarjajo na to, da so se Združene države s posegom na Kosovem
               pravzaprav do konca predale nekemu načelu v zunanji politiki, ki je lahko tudi
               sporno. Imam informacijo z včerajšnjega Clintonovega govora v kongresu. Ameriški
               predsednik je govoril zelo veliko o domači sceni, o domači politiki, in zelo malo ali
               skorajda nič o zunanji politiki. Dejstvo je, da je letos tudi v Združenih državah
               volilna kampanja, da so volitve. Upam, da nam bo vendarle uspelo pritegniti pozornost
               kandidatov in potem tistega, ki bo izvoljen za predsednika, kajti od tega so odvisne
               naše šanse za vključitevv Nato. Tisti, ki mislijo, da je odločitev za Nato odvisna
               predvsem od evropskih razmer, se po moje moti - Američani bodo imeli bistveno besedo
               pri tem.</p>
               <p>Tudi gospodu Jagodniku se zahvaljujem za njegovo oceno tega, kar sem povedal. Mislim,
               da gotovo optimizem je na mestu v zunanji politiki. Mi navsezadnje moramo verjeti, da
               se nam bo posrečilo to, kar si želimo, brez tega ne gre.</p>
               <p>Kar pa zadeva izvzetje slovenske zunanje politike iz strankarske politike in iz
               strankarskih bojev, pa tudi mislim, da sem vendarle danes nekaj o tem rekel. Želim
               si, da bi slovensko politiko kolikor je mogoče izvzeli iz strankarskih bojev, da bi
               se navsezadnje o bistvenih rečeh slovenske zunanje politike dogovorili med strankami,
               tudi s predstavniki opozicije, skratka, vsi skupaj, kajti brez  takega dogovora, mislim, da zunanji minister ne
               more varno hoditi po tujem parketu, po domači zemlji pa najbrž tudi težko. Namreč, če
               bi kdorkoli v tem letu, še posebej ali pa sicer soliral, brez opore, brez zaslombe v
               parlamentu, bi seveda lahko bil v naslednjem trenutku demantiran in povzročil krizo
               kredibilnosti. Mislim, da nihče, ki kandidira za mesto zunanjega ministra, si ne more
               privoščiti tega, da bi bil demantiran v svojih, takih ali drugačnih namenih, načrtih,
               akcijah.</p>
               <p>Da, gospod Jagodnik, prizadeval si bom zelo, zelo vztrajno, da bi v parlamentu z
               vsemi strankami dosegel soglasje o ključnih problemih slovenske zunanje politične
               strategije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Imamo še najprej repliko, gospod Pahor, potem pa šest prijavljenih k
               razpravi, in sicer najprej Aurelio Juri, Zoran Lešnik, dr. Franc Zagožen, dr. Možgan,
               Andrej Gerenčer in Roman Jakič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp12">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dve kratki pripombi.</p>
               <p>Najprej me veseli, da je dr. Ruplu toliko do zemlje, za razliko od njegove stranke,
               ki je še pred časom brez slehernih pomislekov stala za načelom liberalizacije trga,
               kar se tega tiče, s španskim kompromisom - če spomnim, medtem ko je recimo ena
               Poljska dobila 18 let prehodnega obdobja za to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp13">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Ni nič dobila še, gospod<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp14">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Okej, si prizadeva za to, mi si pa nismo. Toliko glede tega.</p>
               <p>Drugič, kar se tiče zanemarljive količine, strateške, kar sem omenil, je potem morda
               iz vašega komentarja na to sledilo, kot da ne bi bila enakih misli. Jaz sem poskušal
               zelo jasno povedati, da se mi zdi zelo pomembno, da poskušamo ujeti priložnost, ki jo
               imamo, in to je, da za aktivno politiko ohranimo položaj strateške količine, ne glede
               na to, kako majhni smo. In če sva se v tem smislu razumela, potem sem zadovoljen,
               drugače sem pa hotel to posebej poudariti, da ne bi bilo vtisa, da imava glede tega
               različna mnenja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Podpredsednik združene liste, gospod Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp16">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala. Spoštovani gospod kandidat, meni je bila uvodna predstavitev zelo všeč,
               izžarevala je optimizem, ampak se spomnim, da sem tudi odšel iz te dvorane
               optimističen, ko sem poslušal vašega predhodnika, kako leto nazaj, čeprav z
               drugačnimi toni.</p>
               <p>Nakazali ste pa ogromno zadev, ki jih bo težko uresničiti v osmih mesecih. To bi bil
               dostop, ki bi nedvomno sodil na sam začetek mandata. Torej, nakopičilo se je veliko
               zadev, ki jih bo treba razrešiti v relativno kratkem času.</p>
               <p>Najbolj mi je bila všeč fraza, ki ste jo izrekli, da je skrajni čas, da si pojasnimo
               nekatere pojme. Sam doživljam zunanjo politiko kot dinamičen proces, morebiti ažurni,
               konkreten, filigranski včasih, seveda, ampak mora tudi  rojevati rezultate. Iz tega naslova mi pa ni bila
               preveč všeč ugotovitev okrog odgovornosti za obtičanje ratifikacije maloobmejnega
               sporazuma. Tukaj se ugotovil pravilno, da je to zdaj v državnem zboru, da tukaj stvar
               stoji. Verjamem pa, da poznate kako je razmerje sil oziroma med tistimi, ki
               zagovarjajo ratifikacijo in tistimi, ki jim nasprotujejo. Da je tukaj jasna ločnica
               strank. In seveda, zato bom jaz vprašal, ali menite, da nekdo nosi za to odgovornost,
               da je ta ratifikacija obtičala v trenutku, ko jo vlada zagovarja, jo je posredovala
               parlamentu ko je celo naša stranka opozicijska podprla samo ratifikacijo, pa kljub
               temu ratifikacija po petih poizkusih ni šla dalje. Gre za dokument kot veste, ki ni
               dokument, ki je nastal v zadnjem času, ampak je plod dolgotrajnega dela naše in
               hrvaške diplomacije. Dve leti se dajemo z ratifikacijo v tem državnem zboru. Sporazum
               sam realizira pričakovanja, seveda devet dolgih let, ljudi ob meji, zdaj pa stvari
               stojijo. Zato sprašujem torej, kdo menite, da za to nosi odgovornost. Drugo, kaj
               boste storili v doglednem času, da se ta zadeva premakne iz mrtve točke in se na tej,
               k temu vprašanju povrne kredibilnost in konsistenstnost, ki po moji oceni je bila, so
               bili omajani z obnašanjem v državnem zboru okrog ratifikacije. Torej konsistentnost
               in verodostojnost naše zunanje politike, ste navedli da v kolikor to ne bo šlo dalje,
               da boste ponovno to vprašanje s Hrvaško odprli in morda poiskal ne korekcije v samem
               sporazumu. Bojim se, seveda da to bo izredno težko, ker vemo koliko je trajalo, da bi
               do tega sporazuma prišlo in kaj bi pomenilo, če bi drugi strani, torej sogovorniku
               postavili zahtevo za revizijo tega sporazuma. Stvari se pri tem mudijo. In zadnje
               vprašanje, kaj boste storil seveda, če v tej vaši nameri, da se stvari premaknejo,
               relativno hitro z mrtve točke, ne uspete. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Zoran Lešnik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp18">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Minutko in deset sekund bi rabil. Zavedam se, da bo mandat
               novega zunanjega ministra kratek, največ devet mesecev, takrat bo tudi nam potekel
               mandat. Ker pa liberalna demokracija napoveduje absolutno zmago na dvokrožnih
               večinskih volitvah, je velika možnost, da bo gospod dr. Rupel, zunanji minister tudi
               v obdobju 2001-2004, kar mu seveda iz srca želim da bi bil in da bi bilo njegovo delo
               uspešno.</p>
               <p>Včeraj sva se uro in pol pogovarjala. Moram reči, da mi je odgovoril na vsa naprej pripravljena vprašanja,
               ki sem jih pripravil, ampak vseeno še danes sprašujem in bom zelo zadovoljen, če bo
               gospod kandidat rekel da ali ne. Ali se bo kot zunanji minister zavzel, da bo
               Slovenija bolj, kot doslej skrbela tudi za Slovence, ki živijo in delajo v Nemčiji,
               na Švedskem in še v kateri evropski državi. Mislim, da ti Slovenci že nekaj časa niso
               več samo zdomci, ampak tako kot tisti v Združenih državah Amerike, Kanadi,
               Avstraliji, Argentini, Slovenci v svetu. To še zlasti velja za mlado generacijo, za
               potomce naših zdomcev. Danes ti Slovenci, ki pa so v slovenskih društvih izredno
               aktivni, praktično niso deležni organizirane pomoči, odvisni so le od dobre volje
               državne sekretarke za Slovence v zamejstvu in po svetu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dr. Franc Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp20">

               <speaker>DR. FRANC ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala. Prej, meni je bil všeč tudi odkrit in realističen govor o vseh problemih
               zunanje politike. Ni bil samo optimistične, jaz mislim, da vse potrebno. Jasna sva da
               na nekaj mestih ni mogoče vseh odprtih vprašanj rešiti. Treba se jih je pa zavedati
               in storiti kar je mogoče. Nekaj je bilo že govora o tem, da zunanja politika
               izložbeno okno države, ampak tudi povezano zelo z notranjo politiko. Jaz se strinjam,
               da je izložbeno okno, ampak seveda tujci pogledajo tudi v hišo in če vidijo tam
               nered, potem jih z izložbenim oknom ni mogoče prevarati, ker se ne sprehajajo samo
               mimo. <gap n=".."/> da smo za kar problemov, ki ste jih dr. Rupel tudi navedel, pravzaprav krivi
               sami, <gap n="..."/> sprožili. Kot en tak primer bi recimo omenil to, kar so tudi že omenili,
               denacionalizacija, očitno je to problem za, tako za vstopanje v EU, kot NATO. Rad bi
               povedal, da tem <gap n="..."/> Avstrija odpira vprašanja avnojskih sklepov. Ne bi tega mogla, če
               bi mi denacionalizacijo že davno opravili. <gap n="..."/> da pred takimi stvarmi tiščimo glavo v
               pesek in včeraj je na primer naša vlada sprejela sklep, da bo v pogovoru z Evropsko
               unijo pačposkušala doseči, da postavlja se na stališča, da denacionalizacija ni
               problem pogajanj pri vstopanju v Evropsko unijo. Evropska unija seveda to povezuje s
               prostim pretokom blaga. Dajemo pa vsekakor Avstriji, pa ne samo v tem primeru, tudi
               snov za odpiranje problemov.</p>
               <p>Sprašujem tole torej, ali mislite, da je zunanje ministrstvo in zunanji minister
               dolžan ne samo čim bolje zastopati državo, ampak zelo realistično tudi  pokazati sliko, kot jo vidijo
               druge države v naši državi, vladi, političnim strankam, parlamentu itn. Mislim, da bi
               to bilo potrebno.</p>
               <p>Še nekaj bi rad povprašal. Kot zelo pomembne države pri vstopanju v Evropsko unijo se
               omenjajo Francija, Nemčija, Španija, Velika Britanija. Ali mislite, da bi bilo
               smiselno v kateri od teh držav in če, potem katera bi to bila, iskati posebno
               zavezništvo pri naših prizadevanjih za vstop v EU. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, dr. Zagožen. Gospod Možgan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp22">

               <speaker>JOŽE MOŽGAN:</speaker>

               <p>Jaz bi rad pozdravil gospoda kandidata, dr. Rupla. Obenem bi mu pa rad postavil
               mogoče malo bolj provokativno vprašanje. Gre za problem, ki ga ni bil vajen v
               dosedanji zunanje politični praksi. Ko je bil on zunanji minister, je bil samo on
               zunanji minister. V tem času so se pa spremenile tudi na pravno formalnem področju
               razmere in sicer smo dobili tudi evropsko ministrstvo. Verjetno vsi vemo, da bosta
               načelovala tema dvema ministrstvoma dve zanimivi, talentirani osebnosti, vsaka po
               svoje in me prav zanima sodelovanje in soglasje na tem nivoju, posebno še zato, ker
               je tudi dr. Rupel med prvo prioriteto postavil vključevanje v Evropsko unijo, Nato
               itn.</p>
               <p>Ker sem pa že malce na tem področju, bi pa rekel še, da se v Sloveniji še pojavlja
               nekaj drugih talentiranih osebnosti na področju zunanje politike in kako misli on
               osebno uskladiti te zadeve. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Gerenčer in potem še gospod Jakič, potem pa moramo mi skleniti našo
               razpravo, upoštevaje poslovnik državnega zbora, ki nadaljuje plenarno zasedanje ob
               10.00 uri. Gospod Gerenčer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp24">

               <speaker>ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Dr. Rupel, soglašam z vašo oceno o odnosih z Madžarsko in tudi nalogah, ki nas tu na
               tem področju čakajo. Vendar bi vas rad opozoril, vi ste dejali, da boste posvečali
               posebno pozornost problemu Slovencev v Avstriji in Italiji, tudi na Madžarskem ne
               smemo zanemariti, ker ti odnosi in to razreševanje po moje zaostaja za odnosi, ki jih
               imamo z Madžarsko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Jakič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp26">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovani gospod Rupel, jaz moram reči, da sem zadovoljen z vašo
               predstavitvijo, ki ste jo strnili v 13 točk in mislim, da ste na neki način zajeli
               vso problematiko, s katero se boste, jaz upam, ukvarjali tudi seveda v mandatu 2000
               do 2004. Moram pa reči, da seveda glede na to, da nisem bil prisoten na razpravah, ki
               ste jih imeli v poslanskih skupinah, ste pa govorili seveda o tem, da je bilo veliko
               vprašanj na temo Tibeta, Tajvana in Čečenije moram na neki način povedati, da kljub vsemu spoštujem stališče, da
               Slovenija naj bo previdna in naj si ne nakoplje težav določenih držav, ampak moje
               osebno stališče pa je, da kljub temu Slovenija mora imeti veliko diplomatskih pobud
               za reševanje tovrstnih konfliktov. To, da so tudi druge države postale manj previdne
               in bolj kritične, lahko ilustriramo tudi z dejstvom, da je včeraj v parlamentarni
               skupščini Sveta Evrope, kjer je potekalo plenarno zasedanje, da je bilo s tesno
               večino, s tesno večino jo je Rusija odnesla, bi v narekovaju postavil, namreč z
               glasovanjem 84 za in75 proti je bilo zavrnjeno stališče, da se Rusiji prepove oziroma
               odvzame pravica glasovanja v parlamentarni skupščini Sveta Evrope zaradi posledic
               oziroma zaradi njene aktivnosti v Čečeniji. Zato seveda pozivam, dr. Rupel, da seveda
               naj bo Slovenija kljub vsemu previdna pri tej previdnosti in da naj nadaljuje s
               prakso teh diplomatskih pobud kot je na primer ena in vi v svojem govoru niste
               omenili pakt stabilnosti, čeravno sem razumel, ko ste rekli, tudi da se naj uredijo
               odnosi v Jugoslaviji in sukcesijo in bi točno na tej točki rad postavil
               vprašanje.</p>
               <p>Zgodba o sukcesiji je seveda po eni strani tehnično vprašanje delitveno premoženjske
               narave, predvsem pa je to eminentno politično vprašanje varnostne narave, o tem je
               tudi bilo govora iz ministra kar nekaj. Tod seveda kaže tudi to, da države Evropske
               unije niso podprle resolucije v Varnostnem svetu in na neki način pokazale, da je EU
               pri tem dokaj previdna, zato seveda sprašujem, na kakšen način boste oziroma bo
               diplomacija bila predvsem pozorna na prepričevanje predstavnikov Evropske unije, da
               je v bistvu neenakopravno obravnavanje naslednic v bistvu lahko vodi k določeni
               konfliktnim situacijam, ki jih je moč zaznati, tudi zaradi tega imam jaz občutek,
               zato, ker je neenakopravno obravnavalo naslednico nekdanje Sovjetske zveze.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. Še Darja Lavtižar-Bebler se je priglasila v zadnjem trenutku. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp28">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Zelo na kratko, gospod predsednik. Jaz bi rada samo tole poudarila in zastavila v
               zvezi s tem vprašanje. Veliko je bilo govora, tako s strani gospoda dr. Rupla, kot s
               strani nekaterih drugih o tem, da v zunanji politiki nedvomno in vse bolj potrebujemo
               talentirane ljudi. Gospod dr. Rupel je zdaj tudi sam bil veleposlanik in je verjetno
               tudi na neki načinprišel do spoznanja, da je zelo žalostno srečevati nesposobne
               diplomate posameznih držav in moje stališče je, bolj ko je država majhna, bolj
               sposobne diplomate mora pošiljati v tujino. Vi boste zdaj sprva najprej 8 mesecev
               zunanji minister, ampak to je čas, ko boste gotovo imeli vpliv na to, kdo bo zastopal
               Slovenijo v drugih državah, pa tudi morda v kakšni multilaterali. In zdaj me zanima,
               ta odbor je recimo podprl že marsikaterega kandidata, za katerega smo vedeli, da bo
               diplomat oziroma veleposlanik samo zato, ker ga neka določena politična stranka forsira. Človek sam
               pa nima sposobnosti za to in se to marsikdaj že kdaj v zadnjem času pokazalo. Pa me
               zanima. Ali boste vi vendarle dajali prednost sposobnosti in talente do posameznega
               kandidata za veleposlanika in druge funkcije v tujini? Ali da ne rečem se boste
               vendarle na koncu podredili tako kot se je vaš predhodnik na nek način tudi
               strankarski kuhinji?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod kandidat. Prosim, če se da kratko, kajti sicer nam bo zmanjkalo časa za
               odločitev o vaši primernosti, kar bi bilo zelo neprimerno. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp30">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPELJ:</speaker>

               <p>Ne bom mogel biti pravičen do vseh vprašanj. Predlagam, da se dogovorimo potem še
               naprej na hodniku, če je prav.</p>
               <p>Bom zelo na kratko odgovarjal. Upam, da ne bom narobe odgovarjal.</p>
               <p>Kolega Jurij! Kdo je odgovoren za težave z maloobmejnim sporazumom? Bojim se, da jaz
               nisem. Vem pa, da je v tem sporazumu kot sem sedaj bil z njim soočen, nekaj zelo
               hudih težav. Pa tudi, če bi jaz mislil, da niso težave v tem sporazumu, pa tudi če bi
               jaz mislil o njem vse najboljše in če bi mu dal najboljšo oceno, še vedno ta sporazum
               potrebuje toliko in toliko glasov v tem parlamentu. Če teh glasov ni mogoče dobiti je
               potrebno najbrž korigirati tekst. Drugega odgovora nimam.</p>
               <p>Če bi sedaj preveč raziskovali vprašanja odgovornosti. Po mojem bi šli na napačen
               teren. Imam namen v kolikor bom za ministra izvoljen, se posvetovati z eno skupino
               mednarodnih pravnikov. Meni je bilo to sugerirano s strani kolegov. Rad bi se
               posvetoval recimo z ljudmi kot je dr. Bučar in tako naprej. Ljudmi, ki imajo neko
               težo v našem prostoru, pravnem in mednarodnem področju. Rad bi se z njimi posvetoval,
               da vidimo, če se da na kakšen način problem premostiti. Mislim, da bo treba
               revidirati oziroma na eno novo raven postaviti vse odnose s sosednjo državo in morda
               v tem kontekstu se da morda tudi kakšno popravilo tu opraviti.</p>
               <p>Kar zadeva kredibilnosti in konsistentnost zunanje politike. Zavedam se dediščine, ki
               me bremeni. Pa vendarle upam, da me ne bo pokopala pod seboj.</p>
               <p>Gospodu Lešniku bi na njegovo vprašanje odgovoril z da. To ste najbrž želeli.</p>
               <p>Kolega Zagožen je upravičeno opozoril na problem zamujanja pri denacionalizaciji in
               avnojske sklepe. Tu smo pravzaprav mi v podobnem položaju kot Čehi, z dekreti in tako
               naprej. Verjamem, da se da mogoče tudi z nekaterimi posvetovanji v okviru držav, ki
               so bile obremenjene s podobnimi problemi najti kakšne rešitve. Seveda pa ni nobenega
               opravičila za to, da zamujamo z izvajanjem našega lastnega zakona. Vidim, da tisto
               vprašanje s katerim se bomo morali zelo, zelo resno soočiti ne samo v tem letu, ampak tudi potem je, da bomo
               pravični in zvesti do lastnih predpisov in do lastnih zakonov. Moramo spoštovati
               tisto, kar sprejmemo. Nima smisla, da pišemo samo na papir in potem delamo naprej po
               stare.</p>
               <p>Kar se tiče zavezništev v Evropski uniji. Mislim, da so zavezništva evidentna, mi ne
               moremo zavračati nobenih zavezništev in nobenih podpor, ki jih doživljamo z strani
               Italije in tako naprej. Želel bi si mogoče malo močnejši poudarek pri naših odnosih z
               Nemčijo.</p>
               <p>Glede tega, kar je govoril dr. Možgan. Mislim, da slovenska zunanja politika in
               slovenska politika na sploh potrebuje čim več talentiranih ljudi in čim več močnih
               ljudi in pametnih ljudi. Vesel bom, če mi bo uspelo to doseči realizacijo tega načela
               na zunanjem ministrstvu, da bi se bal ali imel kakšne težave z kolegom Bavčarjem in
               ne pričakujem, zaradi tega, ker ga že dobro poznam vrsto let in smo skupajmarsikaj
               dobrega dosegli in upam, da bomo tudi na področju našega približevanja Evropski uniji
               skupaj dosegli.</p>
               <p>Čimveč ljudi bo mogoče povezati in pripraviti k enakemu delovanju tem bolje bo.</p>
               <p>Opravičujem se gospodu Gerenčerju. Dejansko sem bil malce prehiter pri definiciji
               naših odnosov z Madžarsko. Seveda vem za problem Slovencev na Madžarskem. Mislim, da
               probleme Slovencev na Madžarskem vendarle nekoliko bolje urejamo kot nam jih uspe
               urejati z Avstrijo.</p>
               <p>V Italiji se tudi nadajam dobremu izidu tega zaščitnega zakona. Zaradi katerega so
               bili Slovenci pri predsedniku republike.</p>
               <p>Kolega Jakič je postavil nekaj zelo važnih vprašanj. Mislim, da sem vendarle deloma
               odgovoril že na to, ko sem govoril o tem, da najbrž ne moremo zanemariti moralnih
               načel pri tem, ko snujemo zunanjo politiko. Tu mislim na Čečenijo, mislim na Tibet in
               tako naprej. Mi sami smo utemeljeni na nekem moralnem principu, če ne bi bilo tega
               principa danes ne bi bilo samostojne Slovenije.</p>
               <p>Kar zadeva prepričevanje Evropske unije, da bo enakopravno obravnavala naslednice
               SFRJ. Poskušal bi jih prepričevati svoje sogovornike, naše sogovornike v Evropski
               uniji. Nadajam se pomoči Združenih držav. Združene države so bile pravzaprav ves čas.
               Te debate o sukcesiji, najbolj na naši strani in nam najbolj naklonjene.</p>
               <p>Kolegici Lavtižar-Bebler bi rekel, da si želim, da bi že enkrat spravili iz dnevnega
               reda vprašanje strankarskega kadrovanja in nesposobnosti ljudi in prav gotovo upam,
               da mi ne predpisujete, da bi bil jaz kdaj zastopnik take politike. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod kandidat! Sedaj vas z ustaljeno prakso v skladu z njo prosim, da
               me zapustite oziroma nas zapustite za minuto ali dve, da lahko v vaši odsotnosti
               končamo razpravo in odločimo o  vaši primernosti.</p>
               <p>Spoštovani kolegici, spoštovani kolegi, rad bi vam predstavil predlog sklepa in potem
               odprl razpravo o sklepu in, seveda, o vašem zadovoljstvu ali nezadovoljstvu z
               odgovori, ki jih je podal kandidat. Predlog sklepa se glasi:</p>
               <p><q>"Odbor za mednarodne odnose meni, da je bila predstavitev pogledov in stališč
               kandidata za ministra za zunanje zadeve, dr. Dimitrija Rupla, ustrezna."</q></p>
               <p>Kdo želi razpravljati o formulaciji sklepa oziroma o čem drugem? Svoj glas ste že
               obrazložili prej, gospod Pahor, če je to to. Lahko ponovite, ampak ste že povedali,
               da se boste vzdržali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp32">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Rad bi še enkrat povedal, zakaj se bom vzdržal. Zato, ker bi rad s tem opozoril ali
               pa še enkrat poudaril to, kar se mi zdi ključno pri sedmem imenovanju šefa slovenske
               diplomacije, in to je, da verjetno samo imenovanje novega šefa diplomacije ne bo
               dovolj za to, da diplomacijo iz neke pasivne drže ponovno poženemo v neko aktivno
               držo, ampak da bo za to potreben nek konsenz v slovenski politiki, da je ta za
               konsenz najbolj odločilna vladna koalicija, in da je potem možno računati tudi na
               sodelovenje opozicije, če bi se pokazalo, da je vladna koalicija strankarske interese
               podredila državnim. Mislim, da bi bilo to dobro za vse.</p>
               <p>Še enkrat pravim, želim ministru, ki bo dobil podporo<gap n="..."/> <stage>(kratka prekinitev
               snemanja)</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ampak brez vaše podpore, kajne? Ja, hvala lepa. Gospod Vesenjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp34">

               <speaker>ALOJZ VESENJAK:</speaker>

               <p>Hvala. Čisto na kratko.</p>
               <p>Pozorno sem poslušal predstavitev, številne odgovore na številna vprašanja, ki so
               bili po moji sodbi odkritosrčni, ustrezni. Smatram, da je kandidat človek, ki nekje
               zasluži tudi mojo podporo, zato bom glasoval za.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp36">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Če mi je dovoljeno, sam nisem bil zadovoljen z odgovorom, ki mi ga je dal gospod
               Rupel glede odnosa do ratifikacije maloobmejnega sporazuma, s tezo, seveda, da se pač
               odpre novo poglavje pogajanj in znotraj tega tudi prediskutira ta sporazum. Bojim se,
               da se bomo nadalje zapletali, zato mu te podpore ne morem izreči. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Če ne, predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Prosim vas, da po končani tej točki dnevnega reda počakate še minuto, dve, da
               odločimo o dveh zadevah s področja mednarodne dejavnosti.</p>
               <p>Spoštovani kandidat, odbor za mednarodne odnose je končal razpravo in po razpravi
               odločil, in z 12 glasovi za in  in 1 proti, sprejel sklep, ki se glasi: Odbor za mednarodne odnose
               meni, da je bila predstavitev pogledov in stališč kandidata za ministra za zunanje
               zadeve dr. Dimitrija Rupla ustrezna. V imenu odbora ti čestitam in želim vse dobro.
               Najprej na plenarnem zasedanju, potem pa pri opravljanju zahtevne funkcije, pri
               kateri še vnaprej pričakujemo tvorno sodelovanje na relaciji ministrstvo in minister
               in na drugi strani odbor za mednarodne odnose državnega zbora kot matično delovno
               telo za to področje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp38">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj je nekaj izvodov tega, kar sem govoril, če koga zanima, <gap n="..."/>
               javnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>S tem končujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>In na hitro nadaljujemo z <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE MEDNARODNA DEJAVNOST,</title> kjer vas prosim za trenutek pozornosti. Naša kolegica Maria Pozsonec bi se jutri
               29. januarja rada udeležila kongresa na temo Novi izziv v 21. stoletju, naloge za
               leto 2002, ki poteka v Budimpešti. Zato predlagam, da odločimo o sklepu, ki se glasi:
               Odbor se je strinjal z udeležbo Marie Pozsonec na omenjenem kongresu.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? Hvala lepa. Soglasno.</p>
               <p>Imamo dopis predsednika odbora za znanost in tehnologijo gospoda Sama Bevka za
               odobritev udeležbe na 2. konferenci evropskih parlamentarcev o uporabi sodobnih
               informacijskih tehnologij, ki bo potekala 3. in 4. februarja 2000 v Atenah.
               Predlagani kandidati so Samo Bevk, mag. Franc Žnidaršič in Nikolaj Rožič. Vsi trije
               so iz odbora za znanost in tehnologijo. Odbor je o tem razpravljal na 2. izredni seji
               27. januarja, zato prosim, da podprete sklep: Da se je odborstrinjal, da se te
               konference udeležijo Samo Bevk, mag. Franc Žnidaršič in Nikolaj Rožič.</p>
               <p>Kdo je za? Hvala.</p>
               <p>Tudi ta predlog je izglasovan.</p>
               <p>In potem imamo spremembo sestave delegacije odbora za mednarodne odnose, ki bo
               obiskala kraljevino Belgijo oziroma Ciper. V obeh primerih je bil predstavnik DeSUS-a
               gospod Zoran Lešnik. Poslanska skupina ljudske stranke pa je predlagala tudi svoja
               dva kandidata, zato sva se z gospodom Zoranom Lešnikom pogovarjala in dosegla
               dogovor, da odstopi od ene od teh udeležb. Zato prosim, da nas on seznani s svojo
               voljo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp40">

               <speaker>ZORAN LEŠNIK:</speaker>

               <p>Belgija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Odrekaš se Belgiji. To pomeni, da se bo obiska v Belgiji, namesto Zorana Lešnika,
               udeležil gospod Janez Per iz slovenske ljudske stranke. Lahko glasujemo o takem
               sklepu.</p>
               <p>Kdo je za? Hvala lepa.</p>
               <p>Potem imamo odobritev udeležbe na Forumu o decentralizaciji demokracij in
               stabilnosti, ki bo v organizaciji sveta Evrope in sodelovanju z vlado Romunije 23. in
               24. februarja v Bukarešti. Vodje poslanskih skupin so nam v roku poslali dva
               predloga, gospod Peter Lešnik in Mario Gasparini. Kdo je za to, da se tega foruma udeležita ta dva
               poslanca? Hvala lepa.</p>
               <p>Tudi ta sklep je izglasovan.</p>
               <p>In potem bi vas rad obvestil še o tem, da imamo nalogo določiti udeležence na
               seminarja Rouserout<stage>(?)</stage>, ki bo potekal od 2. do 4. marca v Montrou<stage>(?)</stage> v Švici. Tam je
               bil prijavljen en poslanec, ki pa je svojo udeležbo zdaj odpovedal. Drugih
               udeležencev pa nimamo. Pomembno pa je, da vas opozorim, da boprihodnji Rouserout<stage>(?)</stage>
               seminar tukaj v Sloveniji in bi že zaradi priprave in izvedbe tega seminarja, bilo
               zelo primerno, da se kdo od naših poslancev tega bližnjega seminarja udeleži. Najprej
               gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp42">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal gospoda Romana Jakiča, jaz sem pa takrat v, mislim da v Oslu, tako
               da ne morem iti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ja, gospa Darja Lavtižar-Bebler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp44">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz bi pa izjemoma predlagala gospo Darjo Lavtižar-Bebler, ker se mi zdi, da je to
               tudi zanimiva tema, to je, ampak če je gospod Jakič, ima prioriteto, je zanimiva
               tema, gre za vprašanja tudi, ne, ne. Tukaj gre za, ne jaz sem bila na enem
               Rouseroutu<stage>(?)</stage> in ni bila vojska, je bila voda. Tukaj pa gre za Military in <gap n="..."/> in
               Silvien and Humanitaryan <gap n="..."/><stage>(?)</stage>, kjer je pravzaprav tudi poudarek na tem civilnem in
               humanitarnem poslanstvu v zvezi z vojskovanjem. Ampak saj pravim, to bi predlagala,
               da se midva z Romanom zmeniva v okviru poslanske skupine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZMO-Redna-118-2000-01-28.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>A lahko sprejmemo sklep, da se tega seminarja udeleži član poslanske skupine LDS,
               kadrovska zasedba je pa stvar dogovora v nadaljevanju? Tako. Član ali članica? Lahko
               podpremo tak sklep?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(?)</stage></p>
               <p>Ja in zdaj imamo še eno prošnjo, v kateri zopet nastopa gospod Roman Jakič. In sicer
               predlaga, da bi povabili v državni zbor Republike Slovenije delegacijo parlamentarne
               skupine Slovensko kanadskega prijateljstva v Sloveniji. Do tega obiska naj bi prišlo
               že marcu letošnjega leta, da bi pa obisk bil mogoč, je pa treba formalno posredovati
               povabilo. Še enkrat, ustno je taka želja oziroma namera bila izrečena, ampak
               formalnega pokritja v odboru za mednarodne odnose še ni bilo.</p>
               <p>Kdo temu nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem lahko sprejmemo sklep oziroma ga zapišemo, da se skupino prijateljstva
               povabi.</p>
               <p>Hvala lepa za sodelovanje.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 28.1.2000 ob 10.08 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>