<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-03-17">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za mednarodne odnose</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">675E6B5846834C4DC1256721005F0285</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">EC548531FC296D67C1256738002DFA5F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=EC548531FC296D67C1256738002DFA5F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZMO-Redna-075-1999-03-17.OZMO" n="075">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-03-17"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-03-17.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZMO-Redna-075-1999-03-17.OZMO">
                        <orgName key="OZMO">Odbor za mednarodne odnose</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA MEDNARODNE ODNOSE</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 75. seje</stage>
            <stage type="date">(17. marec 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jelko Kacin, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.11 uri.</stage>


            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Začenjam 1. nadaljevanje 75. seje odbora za mednarodne odnose. Obvestili so me, da
               se seje ne morejo udeležiti: gospod Miroslav Mozetič, Alojz Peterle, Marjan
               Schiffrer, svojo navzočnost pa sta opravičila tudi Zoran Lešnik in Polonca Dobrajc.</p>
               <p>Zato, da bi lahko nadaljevali sejo, ni potrebna sklepčnost. Zato bom sklepčnost
               zagotovil v nadaljevanju seje, ko bomo odločali o posameznih točkah dnevnega reda.
               Rad bi vsa seznanil, da je Vlada Republike Slovenije predlagala umik 17. točke -
               pobuda za podpis protokola o biološki varnosti h konvenciji o biološki
               raznovrstnosti. Hkrati pa predlagam širitev dnevnega reda z dvema točkama. 12.a točka
               - predlog zakona o ratifikaciji evropske konvencije o varstvu arheološke dediščine.
               Naj vas spomnim, da je včeraj državni zbor na plenarnem zasedanju prekinil to točko
               dnevnega reda in zahteval, da se do tega opredeli matično delovno telo in s pobudo za
               sklenitev dogovora med vlado Republike Slovenije in organizacijo severnoatlantskega
               pakta o tranzitu čez ozemlje Republike Slovenije za potrebe Kaforja. Oba predloga
               širitev skupaj z gradivom za Kafor ste prejeli. Ob širitvi se je oziroma dnevnega
               reda v zvezi z ratifikacijo evropske konvencije o varstvu arheološke dediščine bo
               tekla razprava danes, zato se je seje udeležil tudi minister gospod Jožef Školč. Ali
               je še kakšen predlog širitve dnevnega reda? Gospod Borut Pahor.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Predsednik! Včeraj ste menda prejeli moje pismo. V katerem vas najprej spominjam, da
               se pred časom že poslal poslansko pobudo, ki v skladu s poslovnikom. Poslansko pobudo
               namreč Združena lista socialnih demokratov, ki je v skladu s poslovnikom zahteva, da
               se v določenem roku skliče sejo odbora in obravnava točka. Jaz sem predlagal
               pogajanja, ki so povezana z sklenitvijo kulturnega sporazuma z Avstrijo.</p>
               <p>Razlogov verjetno tukaj ni potrebno ponavljati. Gre za vprašanje, ki v javnosti že
               sproža dileme, za vprašanja povezanosti z ločitvijo subjektivitete, tako imenovano
               nemško govorečih prebivalcev, državljanov Slovenije pri nas. Naj spomnim, da sem
               predsednik na vašo pobudo odstopil od tega predloga, da bi to obravnavali tisti
               teden, ko se bližale volitve na avstrijskem-koroškem. Mislim, da je bila vaše mnenje,
               da to ne bi bilo koristno. Mislim, da takrat ustrezno. Jaz sem ta argument sprejel in
               se strinjal, da prestavimo na en drug sestanek. Danes bi lahko bil ta sestanek.</p>
               <p>Prav tako bi vas rad spomnil, gospod predsednik. Da mi je osebno minister takrat
               zagotovil, da bo vlada še isti dan, če ne naslednji dan na vladi sprejela tudi
               odgovor na poslansko vprašanje Jožeta Jagodnika o istem vprašanju, da bi to skupaj
               lahko bilo predmet naše razprave. Končno iz javnih medijev smo obveščeni, da je vlada
               na korenspodenčni seji ta odgovor sprejela. Zdi se mi, da bi bilo fer, da ta odgovor
               danes člani odbora dobimo in se mi zdi, da bi bilo tudi fer, če lahko razpravljamo o
               točki dnevnega reda, ki je v skladu z poslovnikom umeščena na dnevni red. Kakšno je
               vaše mnenje predsednik?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Pahor. Res je. Jaz sem včeraj prejel vaše pismo v katerem
               navajate navedbe, ki ste jih pravkar izrekel tudi na tej seji. Razen nekaterih
               stvari, ki ne držijo. Kolikor
               vem vsaj jaz iz javnosti nisem obveščen, da bi vlada imela korenspodenčno sejo na
               kateri bi obravnavala in sprejela odgovor. Ampak po prejemu po vašega pisma, sem se
               včeraj posvetoval z ministrstvom za zunanje zadeve in ugotovil, da je cela vrsta
               ključnih funkcionarjev na čelu z gospodom ministrom odsotna in ta hip ni v državi.
               Kot veste je minister dr. Frlec ravno sedaj na delovnem obisku v Združenih državah
               Amerike in pri organizaciji dela znotraj, ko gre birateralo s sosedami to področje
               neposredno pokriva gospod minister.</p>
               <p>Izrazil je svojo željo in pričakovanje, da bi lahko bil osebno navzoč takrat, ko bo
               tekla razprava o dosedanjem poteku diplomatskih pogajanj med Republiko Slovenijo in
               Republiko Avstrijo za sklenitev tako imenovanega sporazuma o kulturnem sodelovanju
               med državama. V dogovoru z njim in v skladu z njegovim pričakovanjem nisem predlagal
               širitve dnevnega reda današnje seje. Bom pa to točko uvrstil na dnevni red odbora za
               mednarodne odnose na prvi naslednji seji, da bo lahko prisoten tudi minister za
               zunanje zadeve.</p>
               <p>Kot veste so tudi državni sekretarji ta hip na poti v tujini, kjer predstavnikom
               držav članic Zvezo Nato vročajo dokument, ki zadeva širitev v zvezi z Natom, ki se bo
               formalno zgodil v bližnji prihodnosti. To je razlog gospod Pahor, da vašemu
               pričakovanju, ki je zapisano v pismu, detirano z včerajšnjim dnem ni mogoče ugoditi.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prav gotovo bi bilo nesmiselno in tudi če bi bilo poslovniško to zahtevano,
               organizirati sedaj razpravo o tako delikatnem vprašanju brez najvišjih predstavnikov
               ministrstva. V tem smislu se strinjam, da počakamo na prihod ministra in da
               organiziramo sejo čim prej je to mogoče.</p>
               <p>Vendar ali smem prositi gospod predsednik za voljo avtoriteto tega odbora, lahko kdo
               od predstavnikov ministrstva pojasni in odpravi gotovo neke dvoumne informacije, da
               je vlada sprejela na korenspodenčni seji odgovor glede vprašanja tako imenovano
               nemško govorečih državljanov v Sloveniji, njihovega statusa z kulturnim sporazumom.
               Po mojih informacijah na uradu za informiranje vlade pravijo, da je bilo temu tako.
               Predsednik me sedaj obvešča, da temu ni bilo tako. Ali lahko dobimo v času te seje
               neko končno pojasnilo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosim, ministrstvo za zunanje zadeve.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:FilipovskaMajda">

               <speaker>MAJDA FILIPOVSKA:</speaker>

               <p>Če dovolite bi samo povedala gospodu Pahorju, da tisto, kar je minister res obljubil
               je tudi storil. Odgovor na poslansko vprašanje gospoda Jagodnika je še isti dan bilo
               napisano in bilo uvrščeno, predlagano na dnevni red prejšnje seje vlade, prejšnji
               četrtek. Vendar je pobudo koalicijske partnerice to bilo umaknjeno iz dnevnega reda.
               Tako, da vlada tega še ni obravnavala in tudi ni sprejela nobenega sklepa. V vsakem
               primeru bo morala tudi gradivo pripraviti za to posebno točko dnevnega reda. Kot
               veste bo tudi uvrščena na naslednjo sejo državnega zbora naslednji teden. To se
               pravi, da gradiva vlada še ni obravnavala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Pahor.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Jaz sem zadovoljen, da ste dali to informacijo in nezadovoljen z vsebino odgovora.
               Ta zelo tanek led po katerem hodimo pri tem tako občutljivem vprašanju se tudi spriča
               te lepe pomladi počasi tanjša in jaz upam, da vemo kako delikatno vprašanje imamo
               pred seboj.</p>
               <p>Dejstvo, da vlada cinca verjetno zaradi različnih stališč pri nekem dovolj jasnem
               odgovoru je slabo znamenje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi sklenil razpravo v zvezi dnevnim redom in jo razširil s
               predlaganima dvema točkama. Ima še kdo kakšen predlog? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Začenjamo z današnjim delom.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKOV 71., 72. IN 74.
                  KORESPONDENČNE SEJE ODBORA ZA MEDNARODNE ODNOSE.</title>
               </p>
               <p>Želi kdo razpravljati o gradivih, ki ste jih dobili v pisni obliki? <stage>(Ne želi.)</stage></p>
               <p>Predlagam, da o zapisnikih glasujemo in jih potrdimo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ali smo mi sklepčni ta hip?</p>
               <p>Ugotavljam, da ta hip nismo sklepčni, ker gospoda Jagodnika ni v dvorani. Glasovanje
               bomo ponovili, ko se gospod Jagodnik vrne.</p>
               <p>Prekinjam 1. točko. Sprašujem. Ali je tukaj prisoten predstavnik ministrstva za
               promet in zveze? Ugotavljam, da še ne. Predlagam, da nadaljujemo.</p>
               <p>Prehajamo na <title>11. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA
                  MED MINISTRSTVOM ZA OBRAMBO REPUBLIKE SLOVENIJE IN MINISTRSTVOM ZA OBRAMBO
                  SLOVAŠKE.</title>
               </p>
               <p>Vlada. Ali imate pooblastilo? Kdo ste vi? Zaradi zapisnika. Jaz bom to točko
               preskočil. Prosim, da pridobite v tem času pooblastilo in se bomo vrnili na vašo
               točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>12. TOČKO DNEVNEGA REDA - REDAKCIJSKI POPRAVEK BESEDILA PREDLOGA
                  ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO REPUBLIKE
                  ITALIJE O ZNANSTVENO-TEHNOLOŠKEM SODELOVANJU.</title>
               </p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Tu gre za čisto redakcijsko zadevo. Pod podpisom predstavnika Italije je bilo
               pomotoma navedeno pod faksimilom, da je to Fasino. Kot je bilo prvotno predvideno, da
               bo podpisnik. V resnici pa je podpisal Dini. To je bilo nadomeščeno in predlagamo, da
               se ugotovi in gre potem tako popravljen papir v podporo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlog sklepa, ki ga dajem v obravnavo glasi.</p>
               <p>Odbor je soglašal z navedenim redakcijskim popravkom predloga zakona in zato
               predlagal državnemu zboru Republike Slovenije naj omenjeni popravek upošteva ob
               obravnavi predloga zakona na svoji seji in ga sprejme. Poročevalec na seji državnega
               zbora bo predsednik odbora. Želi kdo razpravljati o taki formulaciji sklepa? <stage>(Ne
               želi.)</stage></p>
               <p>Predlagam, da o sklepu odločamo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan. Zaključujem 12. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Vračamo se na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKOV 71., 72. IN 74.
                  KORESPONDENČNE SEJE ODBORA ZA MEDNARODNE ODNOSE.</title>
               </p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>12.A TOČKO DNEVNEGA REDA -</title> današnja razširitev <title>PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI EVROPSKE KONVENCIJE O VARSTVU ARHEOLOŠKE
               DEDIŠČINE.</title>
               </p>
               <p>Besedo dajem gospodu ministru.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> <gap n="..."/> Hvala lepa. Jaz bi odbor prosil za pomoč, da gremo <gap n="..."/> <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Konvencija ne velja. Formulirati, da ne velja tam, kjer so
               nacionalni programi pomeni, da dejansko lahko za nekoga, ki je neupen, ki ne pozna
               tega specifičnega ozadja, ki je k temu pripeljalo, pomeni, da ne velja na nobenem
               področju, kjer teče kakršenkoli nacionalni program. Nacionalni programi dejansko tečejo na teritoriju cele
               Slovenije. Zato se mi zdi, da je izhod, ko govorimo o tej konvenciji o varstvu
               arheološke dediščine v tem, da se ta drugi odstavek v drugi obravnavi spremenjenega
               4. člena črta. Težave, ki pa so na posameznih objektih pa so rešljive v drugih in
               drugačnih postopkih. To pa mislim, da ni treba pojasnjevati, da odseka neke avtoceste
               ali pa gradnje NUK-a, kjer bi to lahko prišlo v poštev ali ne vem kje, ni mogoče
               reševati z te vrste konvencijo.</p>
               <p>Vlada včeraj mislim, da ni bila v stanju vložiti zvečer še ene korespondenčne seje,
               ki bi to uredila. Mislim, da je problem nadvse preprost, da lahko po zdravi pameti
               zagovarjam stališče vlade, da je to edina rešitev iz nastale situacije in bi prosil,
               da odbor tak amandma vloži in s tem izčisti to situacijo, ki je nastala. Hkrati pa
               lahko tudi na tem forumu obljubljam, da bomo nadaljevali s tistimi razčiščevanji, ki
               tečejo okoli tega specifičnega problema na Ptuju. In če bo to koga zanimalo, mislim
               pa, da to ni predmet odbora za mednarodne odnose, lahko tudi podamo vso kronologijo
               teh pridobivanj soglasij za to gradnjo, kjer se bo pokazalo, kot bi rekel gospod
               Luci, da je mogoče bil on kot župan prikrajšan za neke informacije in podatke, ki pa
               so bili v predpisanih rokih s tistimi, ki so te projekte na formalen in korekten
               način predstavljali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če pravilno povzamem vašo razpravo, gospod minister, predlagate, da
               odbor za mednarodne odnose vloži amandma, ki glasi: Črta se drugi odstavek v 4.
               členu, ki glasi: <q>"Pri tem je uresničevanje te konvencije pridržalo na območju
               veljavnih prostorskih planov in prostorskih gradbenih načrtov, ki so skladni z
               razvojnimi načrti Republike Slovenije - nacionalni program."</q> Želi še kdo besedo v
               zvezi s tem? Ministrstvo za zunanje zadeve?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Želel bi samo v podporo temu stališču, ki ga je sedaj predložil gospod minister
               Školč, še čisto kratko nekaj besed z vidika mednarodnopravne problematike rezerv.</p>
               <p>Generalno po dunajski konvenciji o pravu mednarodnih pogodb so rezerve na pogodbe,
               ki izrecno prepovedujejo možne. Moramo se pa vprašati kaj s takšno rezervo dosežemo.
               Namreč rezerve, ki kar generalno govorijo o tem, da se določbe konvencije ne
               uporabljajo, so v mednarodni
               praksi zelo nesimpatične. In zlasti, kar se tiče konvencij o človekovih pravicah, so
               že velikokrat naletele na ugovore drugih držav. Naše stališče je, da če se daje
               rezerva, potem se daje rezerva na konkretno določbo in s točno določenim namenom,
               zakaj ta določba naše države ne more vezati.</p>
               <p>Mi ugotavljamo, da v tem primeru rezerva za dosego cilja, ki se navaja, ni potrebna.
               Namreč, konvencija je formulirana tako, da pravzaprav samo zavezuje državo, da pri
               svoji ureditvi upošteva interese varovanja arheološke dediščine in seveda v okviru
               možnosti. Tu jasno navajam, recimo, že 4. člen, 2. točko konvencije, ki izrecno
               pravi, da se insitu ohranja dediščina. Namreč, tu bi morda lahko to bilo
               problematično - če je mogoče, pomeni, dikcija je takšna, da sploh ne zavezuje k temu;
               namreč, naša zakonodaja pa seveda te možnosti varovanja predvideva.</p>
               <p>Tako, da je ocena, da je tukaj smiselno ne to problematiko sedaj reševati z nekimi
               mednarodno pravnimi instrumenti, ker za to ni potrebe. Pač pa je možno, da državni
               zbor ob obravnavi konvencije sprejme sklep in ta sklep bi lahko šel v tej smeri, da
               glede tega konkretnega primera sprejem te konvencije ničesar ne prejudicira. Čeprav
               tako je, če sem prav poučen, že itak slučaj, ker ta konvencija se ne more uporabljati
               za primere za nazaj, in ti plani so že itak sprejeti. Ampak, dobro, če hočemo tukaj
               stvari še posebej za našo notranje pravno rabo poudariti, potem storimo to na ta
               način, ne pa prek instrumentov, ki v tem primeru niso najbolj primerni. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi besedo gospod Luci, ki je vložil ta amandma? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LuciMiroslav">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav gospodu ministru in vsem članom odbora za
               mednarodne odnose! Več časa bi bilo potrebno, če bi se spuščali v vsebino te
               konvencije. Mislim, da to ni namen tudi odbora za mednarodne odnose in tudi moj namen
               ni bil, da bi se spuščal v vsebino, ker je vsebina taka, kot je, mislim, dobra in jo
               je sprejeti. Konvencijo je v vsakem primeru treba sprejeti.</p>
               <p>Ta konvencija, ta zakon pa vsebuje pet členov. 2. člen je bistvo, konkretno ta
               evropska konvencija o varstvu arheološke dediščine. Tega se niti v enem členu jaz
               nisem dotikal. Mogoče moj amandma ni ravno najboljši. Tudi v tem drugem bi se mogoče
               dalo kaj črtati ali pa s sklepom, kot je bilo zdaj rečeno, nekje zavezati, da bi se
               ta problematika reševala. 
               Nikakor pa ne želim reči, da se o arheologiji in arheološki dediščini razmišlja šele
               po tej konvenciji, po ratifikaciji. Arheologija je svojo vlogo odigrala v Sloveniji,
               je dobro zaščitila to področje in ima uspehe. In nikakor ne želimo<gap n="..."/> Vemo pa, da so
               seveda zdaj novi znanstveni standardi in raziskovanje in dokumentiranje tega gradiva,
               da so postavljena nova strokovna načela in mi se s tem strinjamo.</p>
               <p>Moj namen je bil edino, ker 5. člen govori, <q>"ta zakon začne veljati naslednji dan po
               objavi v Uradnem listu"</q>, da to ne bi veljalo retrogradno. Retrogradno pa verjetno
               tako ali tako ne velja. Za tiste prostorske plane ne bi jaz - mogoče bi se tu dalo
               skorigirati <q>"razvojnih programov"</q>, ker to je res brez pomena v tem amandmaju, ampak
               tiste stvari, kar je vlada že sprejela in kjer je arheologija že bila prisotna pri
               sprejemanju planov, po mojem, ker vlada zajema vsa ministrstva in predvidevam, da
               tudi kulturno ministrstvo oziroma tudi upravo za varovanje naravne in kulturne
               dediščine. Vsi ti subjekti so svojo vlogo odigrali. Arheološka dediščina je pri nas,
               v Sloveniji zaščitena; to nam potrjujejo tudi vsi na mednarodnih področjih in za to
               pridobivamo tudi priznanja zunaj.</p>
               <p>Gre samo za to, da ne bi tistih stvari, ki jih je vlada že sprejela, ker je bilo na
               vladi razpravljano, ker je sklep predsednika vlade, da to velja, da teh stvari ne bi
               spreminjali. In če 5. člen govori, <q>"ta zakon začne veljati naslednji dan po objavi v
               Uradnem listu"</q>, do takrat pa verjetno velja evropska konvencija o varstvu arheološke
               dediščine, sprejeta v Londonu leta 1969, korigirana leta 1990 in 1992. To so
               predhodne konvencije, ki so pa tudi restriktivne. Res, da ta konvencija, kot sem
               pogledal, uvaja neke nove termine, to je arheloški rezervat, jaz upam, da veste, kaj
               to pomeni, to ni indijanski rezervat, ampak arheološki rezervat, kjer pa se postavlja
               vprašanje, kdo bo ta morebitni odkup zemljišč v novih arheoloških rezervatih - kdo bo
               to odkupil. Verjetno bo to morala odkupiti država ali, ne vem, ali uprava Republike
               Slovenije za kulturno dediščino, ne vem. Ker potem bodo ti rezervati tudi ostali. In
               pa tudi izkopavanje in sito; jaz upam, da razumemo, kaj to pomeni. Torej, če bodo
               nastali ti objekti, to, kar daje zdaj ta nova ratifikacija, to pomeni, da se neka
               stvar odkoplje in ostane na tistem mestu. Seveda se pa takrat pojavlja zaščita teh
               izkopanin, ki pa so izredno tudi finančno zahtevni projekti <stage>(sami imamo izkušnje s
               tem)</stage>, in verjetno je to problem.</p>
               <p>Skratka, moj amandma, če bi črtali ali pa če bo to sklep, ne vem, kako bo razprava
               tekla, <q>"razvojni programi"</q>, da pa tisto, kar je veljavno, da tisto velja, saj nič
               drugega ne govorim. Tisto, kar velja, velja. Ali bomo rekli, da tisto, kar vlada
               sprejema, ne velja - o tem se pa potem odločimo. In potem bomo rekli, tisto, kar
               vlada enkrat sprejme, pač ne velja. Zato bi se eventuelno lahko dogovorili s tem
               dodatnim sklepom, kot je gospod tu povedal, da mogoče to.</p>
               <p>Če drugega ne, bosta pa ta oba amandmaja opozorila na ta problem, ki je aktualen in
               v nekaterih okoljih <stage>(jaz nisem nikoli imenoval okolij, niti Ptuja niti tega, ampak
               govorim tudi o Celju, govorim tudi o Ljubljani, sami vidite, kaj se tu dogaja)</stage>, da se
               o tem malo bolj razmišlja in mogoče tudi hitreje rešujejo neki problemi, ki bodo
               nastali s sprejetjem te ratifikacije - in nič drugega ni namen. Nikakor pa ni namen,
               da bi kakorkoli posegal v katerikoli člen te mednarodne  konvencije oziroma evropske konvencije o varstvu
               arheološke dediščine, ki je preveden v angleščino in ga lahko tudi v tisti obliki
               podpisujemo. Podpisuje se tu zgoraj, torej pri členih 1., 3., 4., 5. Bistveno stanje
               je treba verificirati. To je sklep našega državnega zbora.</p>
               <p>Konvencija pa sem za to, da se sprejme v taki obliki kot je. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dosedanja razprava nas je soočila z radikalnim predlogom, gospoda
               ministra, da se vloži amandma s katerim se črta amandma, ki ga je vložil gospod Luci.
               Ministrstvo za zunanje zadeve nas je opozorilo, da so sila neprijetne ratifikacije,
               ki imajo rezerve do takih konvencij in gospod Luci nas je seznanil s tem, kaj je
               pravzaprav namen njegovega amandmaja.</p>
               <p>Od tu naprej pa je prostor za kompromis in za operativno rešitev. V vsakem primeru
               potrebujemo nekaj, čemur bi reklo kompromisni amandma. Zato vas prosim, da v
               nadaljevanju razprave tisti, ki ste že sodelovali in ostali člani odbora za
               mednarodne odnose, poskušamo v čim krajšem času poiskati kompromis.</p>
               <p>Ena od možnosti tudi je, da to točko prekinemo za nekaj minut in se vsi trije, ki so
               do sedaj že razpravljali potrudijo in se dogovorijo med seboj o tem kompromisu. Kdo
               želi besedo? Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Jaz bi rad, če se uporabljajo besede radikalen tudi redikalen. Ampak ne v tem
               smislu, da bi karkoli zaostroval, če kdo to misli. Ampak rad bi vam povedal, da tako
               sprejet amandma na radikalen način pravzaprav razveljavlja konvencijo tega zakona o
               ratifikaciji. Če ravno gospod Luci ni imel tega namena, kar je povedal takrat, ko je
               to vložil in kar je povedal tudi danes in mu tudi verjamem. Ampak dejansko, če ta
               konvencija ne velja za vse tiste programe, ki jim rečemo nacionalni, potem pomeni, da
               ne velja za vse tiste projekte, ki jih pelje država z blagoslovom državnega
               zbora.</p>
               <p>Potem vas sprašujem. Ali je mogoče uveljavljati to konvencijo proti privatnim
               investitorjem? Ali proti tretjim, če jo država ne bo uveljavljala. V tem smislu pač
               tu prostora za te vrste kompromise ni. Tukaj gre za to, da ločimo probleme od teh
               predpisov. Sam nisem sodeloval, kar je razumljivo pri sprejemanju teh stvari. Ampak
               ti popravki so se delali 4 do 5 let, kot mi trdijo sodelavci in so upoštevali veliko
               število teh povsod kompliciranih situacij in so že kompromis glede tega, kar bi
               stroka zares rada in glede tega, za kar nam bo žal že čez 5 let za stvari, ki smo jih
               opustili.</p>
               <p>Bom preskočil na neko drugo področje. Če bi lega 1976 vedeli, da je bolj smiselno
               objekte v Posočju popravljati kot rušiti, potem se ne bi 25 let oziroma skoraj 25
                  let vodila diskusija o tem,
               da je zaradi napačne odločitve, ker tudi ni bilo ustrezne zaščite bila degradirana
               ena cela pokrajina v arhitekturnem smislu.</p>
               <p>Pri arheologiji to na videz zgleda bolj nedolžno, ker da laičnemu očesu to ni vidno,
               kaj vse se skriva pod površjem zemlje praviloma. Ampak brisanje te vrste dokazov
               pomeni dejansko brisanje ne samo lastne zgodovine, ampak zgodovine evropske ali
               svetovne. Te vrste konvencije so smiselne. Ne govorijo samo o teh posegih v prostoru,
               ampak so narejene za to, da z upoštevanje te arheološke dediščine pravzaprav
               pridobivamo neko pomembno znanje o svoji preteklosti.</p>
               <p>Konvencija ne govori samo o tem o čemer se tu prerekamo pri različnih projektih, kje
               in kako se lahko kaj gradi. Ampak tudi ob posredovanju znanja, raziskovanja in tako
               naprej. To je ključna vsebina tega.</p>
               <p>Zato se mi zdi, nerazumno, da bi iskali neko rešitev, ki je nepotrebna. Jaz bi pač
               rekel naj državni zbor ali to sprejme ali zavrne. Jaz ne vidim prostora za nekaj
               vmes. Dodatni sklepi, jaz razumem, mogoče je ministrstvo za zunanje zadeve čisto
               vseeno kaj pomenijo. Mi, ki bomo morali izvajati zakon v tem delu vam rečem, da nam
               ni vseeno kaj državni zbor reče za to, da gre neka konvencija mimo. Na probleme, ki
               jih imamo v tem trenutku so problemi zaradi neupoštevanja veljavne zakonodaje in
               veljavnih predpisov vseh investitorjev. Ne tega, kar bi si neka skupina arheologov
               zmislila, ko pride na teren. Problem načrtovanja, če gremo na avtoceste je, da
               načrtovalci avtocest niso upoštevali obveznih izhodišč. V obveznih izhodiščih so bile
               cone kjer se je povedalo tu je velika verjetnost, da boste prišli na neko najdišče,
               izognite se. Tega niso hoteli. Pustimo iz kakšnih razlogov. Niso mogli recimo. To je
               ta zgodba.</p>
               <p>Tu ne gre za to, da bi nekdo nekoga držal za vrat, ampak gre enostavno za to, da
               tudi v tem primeru, ki ga mečemo naprej in je ta moment ima gospod Luci, nepomemben.
               Ampak bom ilustriral z njim. Na Ptuju niso hoteli upoštevati obveznih izhodišč in
               sledi še cesta, čez edino Rimsko mekropolo, ki jo še lahko izkopljemo v Sloveniji. To
               je tako, kot da bi delali obveznico na Bledu čez Blejski otok. Približno tako to
               zgleda. Edino tam je to in edino tam čez gre. O tem se pogovarjamo pri teh stvareh.
               Zato tudi ne vidim razloga, da pri neki konvenciji sprejemamo sklepe, ki se nanašajo
               na avtoceste ali na ne vem koga. Dajte premisliti ali bomo to zaščito peljali še naprej na način kot
               jo peljemo. Nenazadnje je tudi zakon o izgradnji avtocest takrat že predvidel, da je
               potrebno upoštevati te stvari in je tudi DARS-u predvidel sredstva. DARS je imenoval
               ekipe, ki to delajo. Tako da sploh ne razumem zakaj bi iskali nekaj vmes, če so
               stvari kristalno jasne. Vmes se išče kadar sta dve možnosti. Tukaj so pa stvari že
               narejene kompromisno in so ti postopki narejeni tako, da se lahko čimveč konfliktov
               izognemo. In v tem smislu bi vas prosil, da mojega predloga ne jemljete kot
               radikalnega, ampak kot edino normalnega. Ne morete po eni strani reči, sprejemamo ta
               sistem zaščite, po drugi strani pa reči, ampak za vse tisto, kar bomo pa mi v
               državnem zboru sprejeli pa morebitno ne bo veljalo. To je pač ta tekst, zato bi vas
               prosil, da ga berete in da se o tem pogovarjamo. Drugo je potem, ko so stvari
               operativne.</p>
               <p>Tam tudi ne vem, če je zmeraj nujno, da pridemo v situacijo, da bi moral bodisi
               minister ali pa državni zbor risati traso avtoceste. Zato nisem pristojen in kolikor
               se spomnim, poslanci še manj. Mi smo zato, da formuliramo pravila kako se to naredi
               in dajmo ostati pri tem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister. Dal bom besedo še gospodu Luciju, potem bom pa resnično
               to točko prekinil in vas prosim, da se dogovorite in pridete s kompromisnim
               predlogom, ki ga potem odbor za mednarodne odnose lahko vloži. Mislim, da je bilo
               povedanega dovolj za razumevanje nastale situacije, prosim pa tudi za kooperativnost
               pri gospodu Luciju. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LuciMiroslav">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Vsekakor, to kar ste pravkar dejali, se tega tudi
               vedno držim in nikoli ne mislim drugače postopati. Ta zakon začne veljati naslednji
               dan po objavi v Uradnem listu. Ta zakon bo veljal za naprej. Prej bo pa veljala tista
               evropska konvencija, ki je že dosedaj dobro ščitila vašo kulturno arheološko
               dediščino. Ne vidim tu zakaj bi bilo to toliko strahu pred tem.</p>
               <p>O DARS-u in o tem, pa bi mogoče kdaj drugič ali pa bomo pri programu DARS-a prišli
               na to temo, kjer bom pa gotovo razpravljal, ko bodo zopet nekateri moji poslanski
               kolegi zelo napadli DARS in zviševanje njegovih stroškov in bomo takrat tudi povedali
               razloge, kje so razlogi za zviševanje določenih stroškov pri DARS-u. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. V skladu s svojo namero prekinjam to točko. Prosim, da se gospoda Školč in
               Luci dogovorita za kompromisen predlog in ga v roku naslednjih petih minut sem tudi
               prineseta v pisni obliki, da bi o njem tudi odločali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Sam bi vas, predsednik, opozoril, da za to nimam kompetenc. Če bi lahko sklicali
               vlado, potem bi bilo moje stališče približno tako. Ta odmor lahko izkoristim samo za
               to, da prosim koga, da to naredi na korekten način. Ne bi pa rad vpeljal tega kot
               metodo dela, ker bi s tem pač podrl pravila, ki veljajo v poslovanju med vlado in
               parlamentom. Ker preprosto ne moremo barantati oziroma sam se ne čutim sposobnega za
               barantanje o rešitvah, ki niso korektne. Bom pa ta odmor izkoristil, da bom prosil
               morebiti vodjo poslanske skupine LDS in SLS, če je kdo tukaj, da mi pomaga iz te
               situacije kot koalicijske partnerje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prekinjam 12.A točko in začenjam najprej <title>11. TOČKO DNEVNEGA REDA -
                  PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA MED MINISTRSTVOM ZA OBRAMBO REPUBLIKE
                  SLOVENIJE IN MINISTRSTVOM ZA OBRAMBO SLOVAŠKE REPUBLIKE O SODELOVANJU NA VOJAŠKEM
                  PODROČJU.</title>
                   mag. Dubravka Karneta je
               predložila potrdilo oziroma pooblastilo, da lahko govori v imenu ministrstva za
               zunanje zadeve v zvezi z ratifikacijo sporazuma med ministrstvom za obrambo Republike
               Slovenije in ministrstvom za obrambo Republike Slovaške. Želite uvodoma predstaviti
               gradivo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KarnetaDubravka">

               <speaker>MAG. DUBRAVKA KARNETA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da neka posebna predstavitev ni potrebna, glede na to, da je bil
               sporazum že pred tem odborom. Edino bi povedala, da bi poudarila še enkrat, da je bil
               sporazum podpisan 12. novembra 1997 v Bratislavi in da gre za tipski dokument. To je
               pa vse.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Predlog sklepa, o katerem bomo razpravljali in o njem odločali, se glasi:</p>
               <p>"Odbor je pri obravnavi upošteval mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve, ki na predlog zakona ni imel pripomb.</p>
               <p>Odbor je soglašal z navedenim predlogom zakona in zato predlagal državnemu zboru
               Republike Slovenije, naj predlog obravnava na svoji seji in ga sprejme.</p>
               <p>Poročevalec na seji državnega zbora bo predsednik odbora."</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o besedilu sklepa? Ugotavljam, da ne želi, zato dajem predlog
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan.</p>
               <p>Zaključujem 11. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>9. TOČKO DNEVNEGA REDA - PROTOKOL IZ LETA 1988 K MEDNARODNI
                  KONVENCIJI O VARSTVU ČLOVEŠKEGA ŽIVLJENJA NA MORJU 1974.</title>
               </p>
               <p>Gre za ratifikacijo. O tem smo se že nekajkrat pogovarjali, zato prosim predstavnika
               vlade za kratko obrazložitev, da bi lahko nadaljevali razpravo in sprejeli ustrezne
               sklepe. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD BOROVNIČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz sem Borovničar, z ministrstva za promet in zveze,
               iz uprave za pomorstvo.</p>
               <p>Na kratko bi opisal oba protokola. Rad bi povedal, da globalna obrazložitev teh
               protokolov, smatram, da ni potrebna, saj jih je OMO potrdil že na svoji 46. seji, 31.
               marca 1998. Na kratko bi povedal, da sta ta protokola mednarodna pravna pomorska
               instrumenta, ki se nanašata na že sprejete konvencije SOLAS, Safety of Life<gap n="..."/>
               <stage>(nerazločno)</stage> in Load Line o tovornih črtah. Za podpisnice teh protokolov bodo veljale
               določbe mednarodne konvencije za varnost človeškega življenja na morju iz 1997. leta
               in mednarodna konvencija o tovornih vodnih linijah iz 1966. leta.</p>
               <p>Naj povem samo še to, da smo pobudo za ratifikacijo teh protokolov dali iz razloga,
               saj so predpogoj za pristop Republike Slovenije k tako imenovanemu pariškemu
               memorandumu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Imamo samo eno vprašanje, ki je enako, tako za 9. kot 10. točko dnevnega
               reda. Namreč sprašujemo, kdaj je Republika Slovenija podpisala ta protokol oziroma je
               k njemu pristopila, ker iz gradiva to ni razvidno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD BOROVNIČAR:</speaker>

               <p>Kateri protokol, gospod predsednik?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Najprej imamo protokol iz leta 1988 k mednarodni konvenciji o varstvu človeškega
               življenja, in potem imamo še enega pod naslednjo točko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD BOROVNIČAR:</speaker>

               <p>O tovorni vodni liniji, kajne? <stage>(Da.)</stage> Pobudo za ratifikacijo teh protokolov smo dali
               sedaj, da bi sedaj pristopili k njim; mi še nismo pristopili k tem protokolom. To je
               pobuda za ratifikacijo teh dveh protokolov.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ne, poglejte, pobudo je odbor za mednarodne odnose obravnaval na 39. seji 15.
               januarja 1998 in na 46. seji 31.3.1998. Na podlagi te pobude vi lahko zadevo
               podpišete. Ko ste jo podpisali, pa pridete s predlogom zakona o ratifikaciji. In zdaj
               vas sprašujem, kdaj je bila pobuda podpisana?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD BOROVNIČAR:</speaker>

               <p>Pobude še nismo podpisali. Sprovedli smo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Morda mora ministrstvo za zunanje zadeve odgovoriti na to vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Mi moramo k temu protokolu pristopiti - ta je odprt za pristop. To pomeni, da je
               potrebno ratificirati protokol in potem bo Slovenija pristopila. Pri tem aktu ni
               bistven podpis, ker je odprt za pristop, tako da je to sedaj bistveno. In se bo s
               pristopom vse opravilo, kar pomeni, da če bo sedaj parlament sprejel zakon o
               ratifikaciji, potem bo ministrstvo za zunanje zadeve storilo tiste korake, ki so
               potrebni, da ta mednarodni akt Slovenijo veže.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlog sklepov se glasi:</p>
               <p>"Odbor je pri obravnavi upošteval mnenje sekretariata  za zakonodajo in pravne zadeve, ki na predlog zakona
               ni imel pripomb.</p>
               <p>Odbor je soglašal z navedenim predlogom zakona in zato predlagal državnemu zboru
               Republike Slovenije, naj predlog obravnava na svoji seji in ga sprejme.</p>
               <p>Poročevalec na seji državnega zbora bo predsednik odbora."</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o predlogu sklepa? Ugotavljam, da ne. Predlagam, da o sklepu
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>10. TOČKO DNEVNEGA REDA - PROTOKOL IZ LETA 1988 K MEDNARODNI
                  KONVENCIJI O TOVORNIH ČRTAH IZ LETA 1966, RATIFIKACIJA.</title>
               </p>
               <p>Uvodna obrazložitev se nanaša tudi na to gradivo. Sklepi pa so enaki. Želi kdo
               razpravljati o sklepih? Ne želi.</p>
               <p>Predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep izglasovan.</p>
               <p>Zaključujem 10. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>13. TOČKO DNEVNEGA REDA - KAZENSKO PRAVNA KONVENCIJA O KORUPCIJI,</title> in sicer njega pobuda.</p>
               <p>Predlog sklepa, o katerem naj bi na koncu glasovali, se glasi:</p>
               <p><q>"Odbor je obravnaval omenjeno pobudo in se z njo strinjal. Odbor je ob tem pozval
               vlado Republike Slovenije, naj izboljša besedilo prevoda konvencije v slovenskem
               jeziku."</q></p>
               <p>Želi predstavnik vlade besedo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:StroligoKlavdijo">

               <speaker>KLAUDIO STROLIGO:</speaker>

               <p>Samo na kratko, gospod predsednik. Gre za enega zelo pomembnih dokumentov Sveta
               Evrope na tem področju, ki pravzaprav po kvaliteti presega dokumente Evropske unije
               in OECD-ja, ki so nastajali v istem času, ker je širši in boljši. Nastajal je skoraj
               tri leta v okviru skupine GMC, multidisciplinarne skupine za korupcijo. Slovenija je
               bila ves čas aktivno udeležena pri pripravi te konvencije. V januarju, ko je bila
               konvencija ponujena za podpis, jo je podpisalo 21 držav, od tega 20 članic in ena
               opazovalka. To je, mislim, da izenačen rekord Sveta Evrope pri pristopi naenkrat, pri
               izraženem pristopu k nekemu mednarodnemu dokumentu.</p>
               <p>Predlagam, da se ta konvencija podpiše. Na področju usklajevanja, čeprav je to že
               predmet ratifikacije in ne podpisa, v Sloveniji ne pričakujemo težav, saj smo v
               drugem in v tretjem branju pri kazenskem zakoniku določila te konvencije skoraj v
               celoti uskladili - pravzaprav kazenski zakon uskladili s to konvencijo. Ocenjujemo,
               da bo potrebno verjetno imeti samo en pridržek; glede na to, da jih je pet oziroma
               sedem možnih, bomo med tistimi državami, ki bomo najbolj široko to konvencijo
               sprejeli.</p>
               <p>Toliko. Predlagam, da odbor sprejme pobudo za podpis konvencije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Stroligo, rad bi vas vprašal - nekatere stvari smo vas že vprašali, tudi na
               zadnji seji, ko smo prekinili obravnavo, pa niste odgovorili na ta vprašanja.</p>
               <p>Prvič, katere so razlike med novim končnim besedilom konvencije in prejšnjim
               gradivom, ki je vsebovalo osnutek besedila konvencije?</p>
               <p>Drugič, ali je še vedno aktualen predlog, da naj se za podpis konvencije pooblasti
               predsednika Republike Slovenije, gospoda Milana Kučana?</p>
               <p>Tretjič, kateri bo centralni organ v Republiki Sloveniji po 29. členu?</p>
               <p>Četrtič, ali bo naša država ob podpisu konvencije podala kako izjavo po 36. členu in
               ali bo naša država ob podpisu konvencije izrazila kak pridržek po 37. členu? Na ta
               zadnji del ste odgovorili, ampak na tiste prve štiri pa ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:StroligoKlavdijo">

               <speaker>KLAUDIO STROLIGO:</speaker>

               <p>Če lahko samo nekaj<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Še gospod Pahor ima, očitno, vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PahorBorut">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Predsednik, ali lahko predstavniki vlade pojasnijo, zakaj dokument nosi oznako
               zaupno?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:StroligoKlavdijo">

               <speaker>KLAUDIO STROLIGO:</speaker>

               <p>Zakaj je nosil - ker ne nosi več, mislite, če sem prav slišal vprašanje? Ne nosi več.
               Oznaka zaupnosti je bila umaknjena.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Že na prejšnji seji.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:StroligoKlavdijo">

               <speaker>KLAUDIO STROLIGO:</speaker>

               <p>Točno tako. Strinjam se z vami. Torej, mislim, da je prišlo, na žalost, do kar nekaj
               birokratskih napak, ki so 
               bile posledica administracije, ne predlagateljev. To moram povedati. Ne
               predlagateljev, ki smo po vsebini to konvencijo pokrivali. Konkretno na vprašanja.
               Odgovoriti bom poskusil na dve, glede ostalega bom prosil kolega iz ministrstva za
               notranje zadeve gospoda Mravljaka, da pomaga pri tem, glede na to, da je ministrstvo
               za notranje zadeve pripravilo sam dokument.</p>
               <p>Prvič; glede centralnega organa. Mislim, da glede tega razgovori že potekajo.
               Mislim, da pravi čas kdaj naj se odločimo za to, je čas ob ratifikaciji. Se pravi ob
               podpisu ni treba izbrati centralnega organa. Da je ravno ta trenutek v ustanavljanju
               poseben oddelek ali pa skupina v okviru ministrstva za notranje zadeve, ki bo
               specializirana za odkrivanje korupcije, da je ideja tudi ta, da bo predstavnik te
               skupine ali pa vodja te skupine sodeloval pri delu GREKA, to je tista skupina držav,
               ki bo izvajala moratoring nad vsemi dokumenti, vključno s tem. Tu sta dve možnosti.
               Ali bo verjetno ta oddelek, če sedaj govorim o opcijah, drugič; pa ministrstvo za
               pravosodje je tudi sicer centralni organ običajno za komuniciranje v zvezi z
               mednarodnimi konvencijami.</p>
               <p>Kar se tiče 36. člena. Se opravičujem, prej sem govoril samo o rezervacijah. Mislim,
               da med deklaracijami in rezervacijami, torej 36. in 37. člen tako kot sedaj kaže
               razprava, ki je bila narejena, bo potrebna samo ena rezervacija. Konkretno gre za
               rezervacijo na kaznivo dejanje, nezakonito posredovanje, ker v obravnavi v parlamentu
               kazenskega zakona nismo uspeli ujeti pravega časa, da bi ta člen pravočasno zaradi
               procedure spremenili. Tudi če bosta dve, mislim, da škode ne bo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ali lahko glasujemo zato, da bomo uspeli zagotoviti sklepčnost? Ne moremo več
               glasovati, ker nas je samo 11. O nadaljevanju seje vas bom obvestil brž, ko bo
               mogoče. Če bo nadaljevanje seje pred povratkom ministra, potem te točke ne bo.</p>
               <p>Rad bi vas opozoril, da je na današnjem dnevnem redu, kar nekaj pomembnih točk,
               posebej točka 16.A. Zahteva relativno zgodnje odločanje, zato bom po posvetovanju z
               vodji poslanskih skupin morda našel priložnost, da že danes nadaljujemo z
               nadaljevanjem, posebej še, ker je bila prekinjena točka, ki zadeva amandma, o katerem
               smo se pogovarjali ravnokar s predlagateljem in ministrom za kulturo. Hvala lepa. <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 17. MARCA 1999 OB 10.06 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>