<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-037-2000-03-01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za nadzor proračuna in drugih javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">F5350F277A591D5AC125688800262E79</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">7DE9DAF344F16234C1256895003BCCA4</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=7DE9DAF344F16234C1256895003BCCA4</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZNPIDJF-Redna-037-2000-03-01.OZNPIDJF" n="037">
               <name>Redna</name>
               <date when="2000-03-01"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-037-2000-03-01.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-037-2000-03-01.OZNPIDJF">
                        <orgName key="OZNPIDJF">Odbor za nadzor proračuna in drugih javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA NADZOR PRORAČUNA IN DRUGIH JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">37. seja</stage>
            <stage type="date">(1. marec 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Odbor je vodil Franc (Feri) Horvat, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.40 uri.</stage>


            <sp who="SDT2:HorvatFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Spoštovani gospodje, ta trenutek smo postali sklepčni in lahko začnemo z delom. In
               vas vse prav lepo pozdravljam. Poleg članice in članov odbora seveda še posebej
               goste, članico računskega sodišča gospo Zdenko Vidovič. Potem pa po točkah grem,
               gospod Bukovec Maro, predsednico državne revizijske komisije, gospoda Vesela Tomaža,
               člana državne revizijske komisije, gospo državno sekretarko Jančevo, gospoda
               državnega sekretarja Cvikla k tej 3. točki. Gospa Bukovec Maro, ki je prvič na naši
               seji, tako da jo še posebej pozdravljam, pa želim, da se dobro počuti danes in pa
               tudi drugič, ko bo prišla na sejo.</p>
               <p>Ker smo časovno zelo omejeni, predlagam, da smo maksimalno eksperitivni in da
               poskušamo v tem času, da, se pravi še malo pred deseto uro, ker se ob desetih začne
               zbor, zadeve končati, če pa bi se kje pokazalo potrebe, da bi bilo treba kaj
               nadaljevati kaj razpravo, pa lahko to tudi potem storimo pozneje. Kar uvodoma pa
               moram reči, da smo vezani na roke, ker sta točka 2 in 3 na predhodnem sklicu seje,
               naslednje seje državnega zbora in seveda moramo drugi teden oddati poročilo in to je
               bil tudi razlog, da smo tako na hitro sklicali sejo. <title>1. TOČKA POTRDITEV ZAPISNIKA 35. IN 36. SEJE ODBORA.</title>
               </p>
               <p>Kot običajno sta zapisnika v mreži Lotus-Notes in vprašam, če ima kdo kakšno
               pripombo na zapisnike. Ni pripombe. Pomeni soglašanje. Predlagamo, da glasujemo o
               potrditvi zapisnikov.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Sprejeto.</p>
               <p>In s tem zaključujem. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>In s tem lahko tudi zaključimo 1. točko. <title>2. TOČKA JE POSLOVNIK DRŽAVNE REVIZIJSKE
                  KOMISIJE ZA REVIZIJO POSTOPKOV JAVNEGA NAROČANJA.</title> Mi smo za to točko matično
               delovno telo. Kot veste mora državni zbor dati soglasje k temu poslovniku. Poslovnik
               ste dobili v gradivu, dobili ste tudi mnenje sekretariata, ki pravi, da ni zadržkov z
               ustavno pravnega in sistemskega vidika za dajanje soglasja k temu poslovniku. Dani
               sta dve manjši konkretni pripombi pri 19. členu, glede izločitve članov v posameznih
               primerih in pa glede izpadle besede. Kot vidite tudi iz gradiva smo dobili potem tudi
               popravek, ki ga je dala državna revizijska komisija, za kar se jim zahvaljujem. Tako,
               da imamo zdaj dejansko gradivo zrelo za odločanje. In imamo tudi pripravljen predlog
               odloka, ki bi ga predlagali državnemu zboru, da ga sprejme in s tem da soglasje k
               temu poslovniku. Kljub temu pa vprašam predsednico državne revizijske komisije, če
               želi uvodoma karkoli reči.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BukovecMara">

               <speaker>MARA BUKOVEC:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vključena.)</stage> <gap n="..."/> Ne hvala. <gap n="..."/> nadaljujemo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HorvatFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam. Dajem ta predlog v razpravo, predlog poslovnika in pa lahko tudi kar hkrati predlog odloka
               predlagamo, da državni zbor sprejme odlok o soglasju k poslovniku državne revizijske
               komisije za revizijo postopkov oddaje javnih naročil. Državni zbor Republike
               Slovenije soglaša s poslovnikom državne revizijske komisije za revizijo postopkov
               oddaje javnih naročil z dne 28.1.2000 skupaj s popravkom 19. člena z dne 23.2.2000.
               To bi bila vsebina odloka, ki bi ga predlagali, da bi ga sprejel državni zbor. Kolega
               Kopač izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KopačJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Jaz nimam zadržkov za tak predlog sklepa. Menim, da je prav, da je poslovnik tudi
               čim preje sprejet in dobi svoje soglasje. Tudi mislim, da ni najbolj primerna praksa,
               da poslovnik, na poslovnik daje soglasje državni zbor, ker morajo stvari biti urejene
               v zakonu in v tem primeru v resnici so, vendar razumem, da je takrat, ko se je
               sprejemal zakon pač to bil, bila zahteva večine poslancev in je navsezadnje prav, da
               to tudi čim prej in čim bolj gladko steče. Zato bom seveda glasoval za ta sklep.</p>
               <p>Sugeriram pa članom oziroma predsednici in članom državne revizijske komisije, da bi
               morda nekoč v prihodnje, če pa se da, pa morda v čim bližnji prihodnosti, pravzaprav
               pa dam to zdaj v, to sugestijo v razpravo članom odbora. Morda v poslovnik zapisali,
               da so pomožni javni oziroma javno objavljeni ugovori v primeru senatnega odločanja,
               ko nekdo glasuje proti. Gre za razliko med delom po zgledu sodišč pri delu, po zgledu
               ustavnega in računskega sodišča. Državna revizijska komisija namreč ni sodni organ.
               Poslovnik se pa zgleduje po sodni praksi. In pri senatnem odločanju na sodiščih, se
               pač, vsakdo glasuje kakor ve in zna. Pri, na ustavnem sodišču na primer in poudarjam,
               državna revizijska komisija ni sodni organ, tako kot ustavno sodišče ni sodni organ,
               čeprav se imenuje sodišče. Je pa obrazložitev drugačnega glasovanja javna. In mislim,
               da je prav, da je javna. Tudi to ni predvideno in ne bi želel zdaj s tem postavljati
               pod vprašaj soglasja, ker se mi zdi, da je prav, da gre to naprej. Predlagam pa
               državni revizijski komisiji, saj ta postopek lahko pač teče, ni problem, je
               poslovnik, pa so enkrat spremembe poslovnika in tako, da bi morda zapisali še to v
               poslovnik. In posebej zdaj, ko se to na novo dela. Ker, in zdaj je še vse lepo in
               prav. Morda nekoč, nitine v tem mandatu državne revizijske komisije, v naslednjem, ko
               bo morda drugačna sestava, bo pa lahko prišlo do tega, da  bodo stvari bolj zapletene in ko se enkrat dela
               poslovnik, je najboljše, da se ga dela takrat, ko še nobenega nič ne boli, skratka,
               da se predvidi vse možne situacije, tudi za nekoč v prihodnje, zato skratka predlagam
               to. Ne pa želim s tem pogojevati sklepov o soglasju državnega zbora, nikakor, ker ne
               bi želel zavlačevati tega postopka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HorvatFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za to sugestijo, ki je gotovo koristna, morda bo priložnost že, ko bo sprejet
               zakon o javnih naročilih, ki je zdaj v pripravi za tretjo obravnavo in bo morda
               takrat trenutek. Dobro, direktne zveze nima, ker je vezan na ta zakon, ki je osnovni,
               po postopkih revizije. Gospa predsednica je želela besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vključena!)</stage><gap n="..."/> in bomo poskušali vnesti. Se strinjam, ko smo obravnavali
               poslovnik in način dela, smo to spregledali. Dejansko, mi smo pisali poslovnik in smo
               se zgledovali tudi po drugih poslovnikih, to nam je pa, dejansko smo pogledali, tako
               da bomo upoštevali vaše mnenje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HorvatFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Še kakšna razprava? Če ne, potem jaz predlagam, da sprejme odbor sklep, da
               predlaga državnemu zboru na podlagi 172. člena poslovnika državnega zbora, da da
               soglasje k poslovniku državne revizijske komisije s predlogom odloka, kot sem ga prej
               prebral, da ga ne bi ponavljal. Pa dajem najprej ta sklep na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>In drugo, da to sugestijo kolega Kopača, ki jo sprejema gospa predsednica,
               posredujemo državni revizijski komisiji, pa če boste ocenili, da bi še kaj zdaj tekom
               časa glede na izkušnje, ki jih boste imeli, lahko se potem s tem tudi pride, delo pa
               teče nemoteno na osnovi sedanjega potem poslovnika, ki sem prepričan, da bo državni
               zbor dal soglasje. Mimogrede, vemo, da je že komisija tudi sprejela prve pomembne,
               tudi odmevne odločitve, ki odmevajo tudi v parlamentu in so posebna točka na osnovni
               poslanskega vprašanja, pa smo se prej tako neformalno pogovarjali, da ne bi mogoče
               bilo odveč, da dobimo to odločitev oziroma odločbo komisije z obrazložitvijo. Ni to
               formalna obveza, ampak je to bolj takole gesta dobre volje in pa mi, da smo
               informirani sploh, kerje odmevna zadeva tudi v državnem zboru in bo verjetno že
               jutri, če bo danes končana točka interpelacija, razprava o tem.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko in se vam prav lepo zahvaljujem. Lahko tudi ostaneta
               vidva na seji naprej, če želita, mi pa gremo naprej. Ni dosti dobrih odločitev, da
               bodo pa prag dvigali, temu se pa verjetno ne da izogniti, če hočemo, da so  res dobri.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKLJUČNEGA RAČUNA PRORAČUNA
                  REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 1997.</title> Smo matično delovno telo, kot vemo, gradivo ste dobili v štirih
               obsežnih knjigah Poročevalcev, 84 do 84/3. Zadnji zvezek ali knjiga vsebuje tudi
               poročilo proračunskega sodišča, ki je za našo obravnavo še posebej važno in pa zraven
               je tudi premoženjska bilanca Republike Slovenije in občin na dan 31.12. Prisotni za
               to točko so članica računskega sodišča, ki je vodila ta projekt te revizije, gospa
               Zdenka Vidovič in pa državna sekretarka Jančeva in državni sekretar Cvikl.
               Predstavnice sekretariata ni, nidala nobene pripombe, postavila je samo vprašanje,
               ali so zajeti tudi prihodki od prodaje premoženja, kar je, če bo kakšno vprašanje ali
               kakšno pojasnilo, na to temo bomo potem slišali. Zdaj, spet glede na časovno
               omejitev, to je zadeva, ki se o njej lahko zelo veliko razpravlja. Jaz jo ne bi hotel
               niti najmanj podcenjevati, vendar glede na čas, ki ga imamo na razpolago, bi
               predlagal, da le poskušamo opraviti obravnavo in tudi sprejeti sklep, ki je potreben
               za to, da lahko gre zadeva na sejo državnega zbora, na naslednjo sejo, da to opravimo
               pred 10.00 uro. Zdaj, v kolikor bo pa interes ali pa potreba, da bi imeli še kakšno
               podrobnejšo razpravo, pa jo lahko mi potem še tudi v nadaljevanju opravimo potem do
               same seje, ker seja bo šele enkrat verjetno tam, itak 21. marca se začne ni to gotovo
               ne bo 1. točka. Zdaj, poročilo pa moramo oddati glede na poslovniške določbe.</p>
               <p>Res je pa tudi to, da bo sorazmerno kmalu gotova revizija zaključnega računa za leto
               1998. Ta revizija, kot vemo, je delana na drugačen način, temeljiteje in bo tista
               vredna in bo potrebno opraviti takrat temeljitejšo vsebinsko razpravo o poročilo
               računskega sodišča in pa o samem zaključnem računu, tako da mislim, da ne bo velike
               napake, če se preveč časa ne bomo pri tem zadrževali.</p>
               <p>Jaz bi najprej dal besedo gospe Zdenki Vidovič, članici računskega sodišča, da nas
               seznani z glavnimi ugotovitvami in mnenjem računskega sodišča. Mnenje vidimo, da je k
               računovodskim izkazom 
               pozitivno k drugemu delu, vsebinskemu, je mnenje s pridržkom, zakaj, bomo slišali -
               vidimo iz poročila - in bomo slišali od gospe Vidovičeve. In potem bom zaprosil
               gospoda Cvikla in gospo Jančevo, da v kolikor bosta želela, da bosta še potem tudi
               uvodoma povedala. Izvolite, gospa Vidovičeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:VidovičZdenka">

               <speaker>ZDENKA VIDOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, res na kratko, da predstavim to revizijo.</p>
               <p>Ta način, kako smo izvajali to revizijo, praktično sledi načinom iz prejšnjih let,
               od 1994 do 1997, s tem da, kot ste slišali, smo spremenili, temeljito spremenili
               način revidiranja z zaključnim računom 1998. Poročilo je bilo dokončno oktobra,
               takrat smo ga tudi poslali v državni zbor, ki ga bo očitno obravnaval šele pol leta
               po tem, ko je bilo predloženo. No, ampak s spremembami zakona oziroma z uveljavitivjo
               zakona o javnih financahin sprejetimi aktivnostmi tudi na računskem sodišču bomo
               verjetno tudi to<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HorvatFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Samo malo, prosim za mali intermezzo. Ker se nam zna zgoditi, ker hodijo nekateri
               člani z ene seje na drugo, da bomo v trenutku odločanja nesklepčni, predlagam, da
               sprejmemo sedaj sklep, da v kolikor se bo to zgodilo, da ne bo sklepčnosti, da na
               korespondenčni seji potrdimo sklep, ki ga predlagamo in vam ga lahko tudi predstavim.
               Sklep bi se glasil takole:</p>
               <p><q>"Odbor za nadzor proračuna in drugih javnih financ predlaga državnemu zboru, da na
               podlagi 228. člena poslovnika državnega zbora po obravnavi predloga zaključnega
               računa proračuna Republike Slovenije za leto 1997 sprejme naslednji sklep: Državni
               zbor Republike Slovenije sprejema zaključni računproračuna Republike Slovenije za
               leto 1997."</q></p>
               <p>Kdo je za to, da če bo potrebno, korespondenčno sprejmemo tak sklep? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Hvala. Izvolite, gospa Zdenka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:VidovičZdenka">

               <speaker>ZDENKA VIDOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Želim pa vas le informirati, da smo praktično tudi na podlagi zakona o javnih
               financah sprejeli določene ukrepe na računskem sodišču in se organizirali tako, da
               bomo sposobni izvesti revizije pravočasno, revizije zaključnih računov proračuna, kar
               pomeni, da boste imeli ob obravnavi predloga zaključnega računa za naslednje leto
               vselej tudi že poročilo o opravljeni reviziji za preteklo leto. Upam, da nam bo v
               letošnjem letu to prvič tudi uspelo, saj intenzivno delamo na tem, in tudi rezultati
               revidiranja leta 1998 kažejo, da je to možno izvesti.</p>
               <p>Glede revizije zaključnega računa za leto 1997. Ta revizija je potekala tako, kot
               celo proračunsko leto v določenih izjemnih okoliščinah. Začasno financiranje je
               potekalo praktično skoraj celo leto. Zaključni račun za leto 1997, kot veste, je bil
               uveljavljen šele 13. decembra 1997, in to je tudi za proračun oziroma to je dejansko
               tudi za nas pomenilo določene posebnosti pri izvedbi revizije. Dodatne naloge so
               bile, morali smo pogledati tudi, ali so bile proračunske postavke ukinjene, tiste, ki
               jih je bilo potrebno, kako so bili izvedeniprenosi v proračun in tako naprej.</p>
               <p>Problemi pa so se  pojavljali
               predvsem zaradi tega, ker niti zakon o javnih financah niti ZIPRO ni predvideval tako
               izjemno dolgega obdobja začasnega financiranja in odmiki so bili od določil obeh
               zakonov, in tu smo morali potem res iskati in presojati te razloge in ugotavljati,
               ali je res, ali so ti odmiki usklajeni v skladu z zakonom in če ne, zakaj ne. Tako da
               to je predstavljalo določene probleme tudi za nas pri izvedbi same revizije.</p>
               <p>Drugače smo pa tudi pri tem zaključnem računu zasledovali pri reviziji dva cilja, to
               se pravi, resničnost oziroma pravilnost izkazov samega zaključnega računa in potem
               pravilnost oziroma skladnost izvršitve proračuna.</p>
               <p>Kot je že dosedaj tudi ta revizija pokazala, da lahko podamo mnenje na podlagi teh
               zbranih dokazov, da lahko podamo mnenje na računovodske izkaze pozitivno in pa glede
               izvrševanja, pa tako kot že vsa leta prej, pa izgleda, da bo tudi leto 1998 takšno,
               mnenje s pridržkom. Te napake, ki se razkrivajo v času preizkušanja, v postopkih
               preizkušanja pravilnosti izplačil oziroma izvršitve, so v takšnem obsegu, da ni
               mogoče podati mnenja, pozitivnega mnenja, in verjetno bo to še nekaj časa, čeprav
               vidimo, da se zadeve izboljšujejo oziroma da na ministrstvu za finance podvzemajo
               številne aktivnosti in ukrepe, ki izboljšujejo to proračunsko - tako načrtovanje do
               izvrševanja, kar samo podpiramo na računskem sodišču, ker nam tudi to olajšuje
               izvedbo revizij. Tudi zaradi teh aktivnosti, ki so, ki potekajo na ministrstvu za
               finance, bodo naše revizije lahko izvedene vsako leto hitreje in tudi kakovostneje.</p>
               <p>Najpogostejše napake, ki se ugotavljajo pri izvrševanju proračuna, so
               prerazporeditve sredstev, zlasti sredstev proračunske rezerve, kjer ugotavljamo, da
               ni vselej v skladu z nameni, ki jih določajo členi v ZIPRU. Potem so določena
               izplačila, ki ne temeljijo na pogodbah, bodisi da niso sklenjeni aneksi ali sploh
               pogodbe niso sklenjene za izplačilo, tudi to so zahteve zakona o izvrševanju
               proračuna. Tudi časovnega neusklajevanja je precej. Proračunski uporabniki se ne
               držijo rokov, ki so opredeljeni tako v zakonu oziroma v pravilniku glede izvrševanja.
               Tako da v glavnem so to najpogostejše napake, ki potem v obsegu delujejo na celotno
               izvršitev v tem, da ni mogoče podati mnenja, kakšnega drugačnega mnenja.</p>
               <p>Slišali ste, da smo podvzeli oziroma da smo pristopili na nov način izvršitve te
               revizije proračuna oziroma zaključnega računa državnega proračuna. Od sedaj naprej
               delamo to v okviru projekta. Tu sodelujejo vsi sektorji računskega sodišča. Do sedaj
               smo se ukvarjali z revidiranjem zaključnega računa državnega proračuna samo v
               sektorju ena, ki ga jaz vodim, sedaj pa z zaključnim računom 1998 pa smo pristopili k
               projektnemu vodenju te revizije in v njega vključili vse sektorje in praktično 70,
               80% resursov revizorjev računskega sodišča. Vključujemo tudi zunanje revizorje, to je
               revizorje gospodarskih revizijskih družb, ki nam tu pomagajo v glavnem v teh
                  strokovnih, v bolj
               zahtevnejših nalogah.</p>
               <p>Pričakujem, da bomo lahko predložili poročilo o zaključnem računu revizije vladi že
               v naslednjem mesecu, kajti sedaj že zaključujemo s to revizijo in hkrati delamo že na
               reviziji oziroma na pripravah za izvedbo revizije zaključnega računa 1999, ki ga tudi
               že, mislim tudi te priprave, si pomagamo oziroma sodelujemo v teh pripravah že z
               ministrstvom za finance in to sodelovanje je, tudi vodi k temu, da bomo lahko
               pravočasno začeli s konkretnim preizkušanjem podatkov. O tistih revizijah oziroma o
               reviziji za osem, boste še veliko slišali, tudi v letnem poročilu. Nekoliko pišemo o
               tem, seveda pa tudi jaz predlagam, da se potem skupaj nekako dogovorimo kako bomo
               izvedli tisto predstavitev oziroma obravnavo revizije 1999 zato, ker tam bo situacija
               čisto spremenjena. Sedaj imamo sogovornika mi, ministrstvo za finance. Odslej naprej
               bo sogovornik vlada oziroma predstavnike vseh ministrstev in obravnave revizijskih
               poročil bodo morale odslej naprej potekati tudi pri vas, v vašem odboru ob
               prisotnosti vseh revidiranih ministrstev oziroma vseh predstavnikov ministrstev.
               Kajti mi odslej naprej revidiramo s to revizijo vse skupine proračunskih uporabnikov
               in takrat bomo morali imeti tudi tukaj njihove predstavnike. To je na veselje
               ministrstva za finance, seveda tudi nam <gap n="..."/>, da sogovornik ni samo ministrstvo za
               finance, ampak vlada in vsi ministri oziroma drugi pristojni, pristojne osebe iz teh
               ministrstev. Mislim tudi to je določen korak naprej v kakovosti izvedbe. Tako
               revizije kot izvršitve proračuna. Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HorvatFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za jedrnato in jasno predstavitev, ugotovitev računskega sodišča. To ta zadnje
               je zelo zanimivo in pomembno. Zdaj mi bomo že, zdaj glede na to, da napovedujete, da
               bi aprila, se pravi bil, bila revizija opravljena oziroma da bo poročilo vaše, bi
               dobro bilo potem v vladi poskrbeti, da bi čim prej potem tudi vladni postopek
               potreben stekel tako, da bi še pred počitnicami imeli lahko obravnavo potem tega
               zaključnega računa in takrat bi se tudi morali, pa lahko več časa vzeli, iz
               vsebinskih razlogov, pa tudi zato, da je korektno zgodaj obravnavan.</p>
               <p>Jaz bi tu samo, predno še dam besedo predstavnikom ministrstev za finance, povedal
               to v povezavi z obravnavo prejšnjega zaključnega računa za leto 1997, ko je
               postavljeno bilo vprašanje od kolegov socialdemokratov. Da niso delovna telesa druga
               obravnavala predloga zaključnega računa. Mi smo jo tudi za ta primer, posebej še
               pozvali, da predlagamo, da obravnavajo, vendar poročila do danes nismo dobili
               nobenega. Čakati ne moremo. To kar pravi gospa Zdenka, to bo pa potem prava
               kakovostna obravnava, ko bodo zraven pa res potem tudi predstavniki posameznih
               resorjev, ki so neposredno odgovorni za izvajanje proračuna. Takrat bo pa, tudi še
               bolj pomembno, da bodo dejansko, če ne vsa, pa vsaj nekatera delovna telesa tudi obravnavala potem zaključni
               račun in predvsem poročilo računskega sodišča. Kdo bo prvi, gospod državni sekretar
               Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:CviklMilanMartin">

               <speaker>MAG. MARTIN MILAN CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi v moji uvodni obrazložitvi povedal par stvari, ki so nas
               vodile pravzaprav k pripravi gradiva. Ker mislim, da je pomembno poudariti, da seveda
               je gradivo predlog zaključnega računa proračuna Republike Slovenije kot je bilo
               posredovano v osnutku, najprejseveda računskemu sodišču in potem kot predlog v
               državni zbor. Sestavljen iz vrste gradiv, ki je zdaj zaključni račun leta 1996, ni
               bilo. Gre za to, da smo seveda v povezavi z diskusijo gospe Vidovič, skušali ključni
               poudarek dati prav zato, kaj se dogajana odhodkovni strani po posameznih proračunskih
               uporabnikih in se je na nek način skušalo dati že v zaključnem računu za leto 1997,
               tisti poudarek, ki je v zaključnem računu za 1998, kot se obravnava in v gradivih, ki
               jih pripravljamo za zaključni račun leta 1999, <gap n="..."/> to pa je pravzaprav izvršitev
               finančnega načrta posameznega resorja.</p>
               <p>Ker seveda potem, kaj iz tega na makro ravni pride kot vseh prihodkov in odhodkov
               ter <gap n="..."/> financira državnega proračuna je samo na nek način rezultat tega, kaj se
               zgodi v resorjih. Zato je seveda tukaj vrsta gradiv, predvsem v obrazložitvi pod
               rimsko štiri, kjer imamo, ne prvič vsebinsko obrazložitev izvrševanja proračuna
               posameznih proračunskih uporabnikov za leto 1997 in zaradi tega je ta, ali pa so ti
               poročevalci tako debeli. Mi smo potem zaradi preglednosti dali vrsto tabelarnih
               pregledov, tudi grafični prikaz, zato se v bistvu prvič tudi vidi za, od leta 1992
               naprej do konca leta 1997, kako so se pač posamezni, takratne skupine postavk
               gibale.</p>
               <p>Zdaj glede samega zaključnega računa oziroma samega realiziranja nalog povezanih s
               seveda programom, ki je bil na nek način finančno ovrednoten v državnem proračunu,
               seveda je treba povedati vse to kar je bilo na nek način že rečeno, da seveda leto
               1997 z vidika izvrševanja proračuna, bilo izjemno, da je seveda proračun bil sprejet
               decembra leta 1997, za 1997 in zato smo seveda imeli začasno financiranje s praktično
               tremi uredbami in seveda s samim zakonom o za podelitvi sredstev za potrebe Republike
               Slovenije v obdobju začasnega financiranja v letu 1997. No, zakaj to poudarjam. Zato,
               ker seveda zakon o javnih financah je nedvomno, pa glede tega pogledov oziroma
               določil da seveda izjeme, kot je bil tisti zakon, ni mogoče in da seveda je začasno
               financiranje <gap n="..."/> zakon o javnih financah primerjalno z začasnim financiranjem leta
               1997, veliko ostrejše. In recimo leta 1997, če bi veljal seveda zakon o javnih
               financah, ne bi mogli, če hočete na ta način izvrševati celotnega obsega odhodkov
               oziroma predvidenega obsega odhodkov.</p>
               <p>Drugo, kar velja povedati je seveda da proračun za leto 1997 v skladu s <gap n="..."/> ZIPROM
               ni vključeval med oceno prihodkov in oceno odhodkov niti donacij, niti kupnin. To se
               z letom  2000 oziroma s proračunom za leto
               2000 pa je prenehalo in seveda s tem na neki način dobimo celovit finančni načrt,
               tako virov, ki so davčni, virov, ki so nedavčni in seveda virov, ki so v tem primeru
               donacije evropski oziroma kupnine virov, ki so pač posledica lastninskega
               preoblikovanja in jih tudi v skladu z novo ekonomsko klasifikacijo seveda uvrščamo v
               ustrezen del proračuna, ki se mu reče račun finančnih terjatev. Povedati je treba
               seveda, da je glede na predvidena že na neki način gibanja ali pa realizacijo v letu
               1997 potem bili seveda ocenjeni prihodki, da je seveda realizacija v bistvu znašala
               približno, mislim znašala 721,9 milijarde, kar je v bistvu nominalna rast 15,7
               oziroma realna 6 glede na leto 1996.</p>
               <p>Ne glede na to je Slovenija leta 1997 primerjalno z Evropsko unijo bila za 6%-nih
               točk od povprečja Evropske unije v deležu javnih finančnih odhodkov, na katere seveda
               pomembno vpliva ravno državni proračun, ker je seveda takrat bil delež odhodkov 30, v
               Evropi pa v povprečju 49. Se pravi ne glede na to, da je v letu 1997 bilo začasno
               financiranje takšno in da seveda se je skozi zakone v bistvu mogoče večji obseg, kot
               bi to recimo bilo iz zakona o javnih financah, če bi takrat veljal, je seveda obseg
               odhodkov in pa samega deleža v javnih financah še vedno obvladljiv. Poznano je, da že
               leto 1997 je v notranji strukturi prišlo do ključnih sprememb predvsem zato, ker je
               seveda se povečal transfer v pokojninski blagajni zaradi znanega zmanjšanja prispevne
               stopnje kot izvornega prihodka pokojninske blagajne.</p>
               <p>Med odhodki velja poudariti, da seveda z vključitvijo donacij in kupnin je seveda se
               veljavni proračun ustrezno povečal, končna realizacija je bila 739,6 milijarde in to
               je 4 milijarde manj kot je seveda bil takratni veljavni proračun, kar je stalna
               praksa zdaj že nekaj let, da približno do 0,5, 1% proračuna se dejansko ne izvrši,
               predvsem in v povezavi seveda s postopki, ki so pač potrebni za izvršitev posameznih
               postavk. V tej zvezi je zelo pomembna seveda vloga zakona o javnih naročilih, ta je
               bil praktično v letu 1997, se ga je začelo uveljavljati inse je tudi za leto 1998, za
               leto 1999 ugotavljamo podobno, da seveda finančni načrti niso v polni meri
               realizirani. Zdaj, tukaj je na neki način tudi bila dilema, ali je to slabost ali je
               to dobro, ali je to, bi rekel nerealizacija nečesa, kar je pravica,poraba, mi seveda
               menimo, da je to seveda legitimno, v kolikor seveda postopki niso bili izvršeni, ni
               mogoče pač porabe realizirati. Zaradi tega pa seveda ocenjujemo, da cilji, ki si jih
               je vlada zastavljala ob proračunu za leto 1997 niso bili ogroženi.  Ko je bil sprejet proračun za leto 1997 se
               je ocenjeval primanjkljaj v višini 1,2%, realizacija je bila 1,1% tega proračunskega
               primanjkljaja, kar je za 0,1% manj kot je bilo predvideno, kar je v bistvu na neki
               način dobro. Deloma je posledica višjih obsegov prihodkov, deloma manjše realizacije
               odhodkov.</p>
               <p>Gospa Jančeva je govorila o premoženjski bilanci, jaz bi pa na koncu samo še rekel
               nekaj, odgovor oziroma bolj, kaj so aktivnosti, ki jih ministrstvo za finance skupaj
               s seveda proračunski uporabniki pelje kot odgovor na to tako imenovano mnenje s
               pridržkom na izvrševanje proračuna. Tukaj mislim, da je seveda predvsem pomembno to,
               da vsi, vse aktivnosti, tako metodološke narave, ki so bile prvič v letu 1997
               predstavljene in začela prvič uveljavljati ekonomska klasifikacija, seveda vsi
               postopki v računovodstvu, sprejem zakona o računovodstvu, kot zakon o javnih
               financah, v bistvu vsi ti na neki način pomenijo nadaljnjo postavitev in dograditev
               razvoj sistema upravljanja z javno finančnimi izdatki. To se na neki način rezultira
               že v samem, če hočete gradivu, ki je bilo posredovano kot zaključni račun za leto
               1998, še posebej pa o tistem, kar se trenutno pripravlja za zaključni račun leta 1999
               in kot je seveda bilo v sprejetem proračunu za leto 2000.</p>
               <p>V tej zvezi je vedno nekaj dilem, ena od dilem je tekoča proračunska rezerva, tukaj
               seveda moramo reči, da je ministrstvo za finance tudi samo predlaga gradiva za vlade
               skušalo pač v maksimalni možni meri seveda slediti določbam zakona, medtem ko seveda
               je to tudi bila tematika zakona o izvrševanju proračuna, saj ocenjujemo, da predvsem
               določbe Zipra iz leta 1998, ki so omejile obseg porabe tekoče proračunske rezerve za
               leto 1998-1999 so v bistvu rezultat te opombe oziroma te pripombe računskega sodišča,
               da seveda poraba ni vedno bila ustrezna.</p>
               <p>Dalje je seveda v letu 1998 bil vzpostavljen enotni sistem vodenja računovodstva in
               ta seveda zagotavlja ustrezne postopke o notranji finančni kontroli in zato seveda ni
               mogoče izplačevati iz proračuna ali pa izvršitvi izplačila iz proračuna, ne da bi
               seveda bili ustrezni postopki izvedeni.</p>
               <p>Prevzemanje obveznosti v breme proračuna in seveda v tej zvezi oporekanja, da so
               bile nekatere obveznosti prevzete brez ustreznih soglasij, je odgovornost neposrednih
               uporabnikov in to mislim, da je ena od ključnih zadev, ki bi seveda morala biti in je
               bilo danes tukaj predstavljeno, povezano z obravnavo zaključnega računa za leto 1998
               in tudi 1999, je seveda obravnava postopkov in pa seveda vsebine izvršitve finančnih
               načrtov v posameznih ministrstvih, ker seveda mi v skladu z načeli decentralizacije
               proračunske porabe, ker seveda to so programi ministrstev oziroma proračunskih
               uporabnikov, seveda kot ministrstvo za finance ne moremo bi rekel v imenu ali
               paodločati v imenu resorja oziroma nositi odgovornost resornih ministrstev.</p>
               <p>Nekatere pripombe so bile tudi seveda na vprašanje izplačilnih rokov. Tukaj seveda
               moramo reči, da to je stalno
               vprašanje in seveda menimo, da določbe 199. člena pravilnika za člane proračuna, kot
               je bil sprejet za leto 2000, seveda ustrezno določajo tudi to vprašanje.</p>
               <p>Razkrite slabosti pri načrtovanju proračunske porabe, pomanjkljivosti podlag in pa
               določene težave pri izvrševanju proračuna predvsem zaradi izjemno dolgega obdobja
               začasnega financiranja je pa seveda edini odgovor na to, da seveda vlada in ko je to
               seveda bilo obravnavano v letu 1998 oziroma v letu 1999, je to bil eden od ključnih
               vodnikov, zakaj smo v letu 1998 naredili velik napor, da bi bil proračun za leto 1999
               sprejet v pravem času in seveda enako tudi za proračun leta 2000 s tem sprejemom v
               mesecu januarju letos in na ta način vlada zagotavlja nujne pogoje za to, da bi
               seveda lahko proračunski uporabniki potem ustrezne aktivnostipo nalogah iz proračuna
               izvršili.</p>
               <p>Ne bi seveda govoril še o sistemskih spremembah, ampak vendarle menimo, da seveda
               dograditev proračunskega načrtovanja po zakonu o javnih financah, v katerem se bomo
               dokaj, vlada se to na intenzivno pripravlja, odvisno seveda od nadaljnjih aktivnosti,
               menimo, da bi bile tudi nekatere od teh stvari smiselno predstaviti na tukajšnjem
               odboru. Seveda menimo, da bo ta povezava med odgovornostjo posameznikih uporabnikov
               za posamezne programe in državnim proračunom in njegovo realizacijo še v večji meri
               zagotovljeno. Osnovna ideja, ki je tukaj, da v bistvu se krepi kot je to bilo ob
               obravnavi proračuna za leto 2000 pristojnost matičnih delovnih teles za posamezne
               resorje, ker seveda vedno poudarjamo, proračunsko avtoriteta je v državnem zboru v
               ustreznih matičnih delovnih telesih. Seveda menimo, da tako metodološka priprava
               proračuna predvsem z vidika tako imenovanih programov po posameznih področjih
               proračunske porabe, ki so identična s področji, ki jih pokrivajo posamezne komisije
               državnega zbora, seveda bo še v toliko večji meri med seboj povezala vsebino
               proračunov in njihove realizacije in seveda odgovornost in poročanje o tem.</p>
               <p>Hkrati pa je seveda minister za finance izdal vrsto navodil, pravilnikov, med
               katerim bi poleg pravilnika o izvrševanju proračuna za leto 2000 omenil navodilo o
               skupnih osnovah za postopke dela finančnih služb neposrednih uporabnikov proračuna,
               kot tistih, ki so seveda ključni nosilci priprave finančnih načrtov in njihove
               izvršitve in pa seveda ustreznega navodila v zvezi z delovanjem notranjega finančnega
               nadzora pri uporabnikih v smislu notranjih kontrol pa notranje revizije. Mi seveda
               menimo, da ravno ti notranji revizorji bodo seveda ob računskem sodišču tisti ključni
               sogovorniki tudi ustreznim delovnim telesom državnega zbora in pa seveda samim
               revizorjem računskega sodišča v obravnavi realiziranja proračuna.</p>
               <p>Ministrstvo za finance poleg tega v okviru enega od aktivnih projektov tudi izvršuje
               načrtovanje proračuna in sistema javnih naročil s tem, da seveda postopno uvaja tako
               imenovano programsko orientiran
               proračun, ki seveda sledi najnovejšim praksam, najboljši praksi držav Evropske unije
               oziroma držav OECD-ja in menimo, da v tem smislu odgovarjamo z aktivnostmi na seveda
               utemeljene pripombe računskega sodišča in seveda skušamo zagotoviti v prihodnjih
               letih, da bo tudi na izvrševanje proračuna mnenje pozitivno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HorvatFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, državni sekretar. Gospa državna sekretarka Jančeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JancMarija">

               <speaker>GOSPA JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz bi v svojem kratkem povzetku rada predstavila predvsem
               sestavitev premoženjske bilance za leto 1997. Ob tem je treba povedati, da je
               premoženjska bilanca bila prvič sestavljena za leto 1994. V bivši državi se
               premoženjskih bilanc ni pripravljalo, pač pa je to novost, ki jo je pripravila
               samostojna Republika Slovenija. Veliko metodoloških problemov pri sestavitvi prve
               premoženjske bilance je bilo in premoženjska bilanca za leto 1997 je tretja po vrsti,
               ki je bila pripravljena. Vključuje tako podatke, osnova za pripravo premoženjskih
               bilanc so podatki iz računovodskega izkaza bilance stanje ob koncu obračunskega
               obdobja, torej ob koncu leta 1997. V premoženjsko bilanco, ki smo jo pripravili so
               zajeti podatki iz bilance stanja državnega proračuna. Iz bilanc stanja proračunskih
               uporabnikov vključno z organi v sestavi, kajti nekateri proračunski porabniki in
               njihovi organi v sestavi so v letu 1997 še imeli samostojne žiro račune, mislim
               predvsem na organe v sestavi, kasneje ne več. Proračunski uporabniki imajo nekateri
               še. Prvič je v premoženjsko bilanco za leto 1997 vključeno tudi premoženje ZPIZ-a in
               zdravstva v obveznem delu zavarovanja. V premoženjskih bilancah 1995-1996 tega ni in
               nenazadnje je v premoženjsko bilanco vključenih premoženje 147 občin, ki so po
               takratni ureditvi bile organizirane na področju Republike Slovenije. Sama vsebina
               premoženjske bilance je več ali manj statistični prikaz, kako se je stanje na
               posameznih sredstvih in pa njihovih virih povečevalo in pa tudi deloma, zakaj se je
               povečevalo. Zakaj deloma? Zaradi tega, ker metodologija, ki je obstajala in še
               obstaja za pripravo premoženjske bilance, ne vsebuje naloge, da je treba tudi
               analizirati podatke v premoženjski  bilanci. Ko bomo pripravljali metodologijo za sestavitev premoženjske
               bilance na osnovi novega zakona o javnih financah in novega zakona o računovodstvu,
               bo sestavni del metodologije tudi analiziranje podatkov. Ne samo zgoli statistični
               prikaz. Pa vendarle jetreba ugotoviti, da se je premoženje v letu 1997, napram letu
               1996 na področju celotne države povečalo za izjemnih 41 procentov. Osebno se mi zdi
               to zelo veliko. Ko pa pogledamo vzroke, zakaj je do tega povečanja prišlo, je delno
               povečanje zaradi vključitve SPIZ-a in zdravstva. Zato je primerljivost na leto 1996
               nekoliko zameglena. Druga stvar je pa tudi v urejevanju knjigovodskih evidenc. Treba
               je vedeti, da največ napredka pri urejevanju knjigovodskih evidenc je na področju
               tako imenovanih naložb ali osnovnih sredstev danih v upravljanju, v upravljanje po
               novi terminologiji iz zakona o računovodstvu.</p>
               <p>Mnogokrat se je v sistemu bivših samoupravnih interesnih skupnosti, investicija
               prikazala le kot odhodek samoupravne interesne skupnosti, ne pa tudi na strani
               premoženja. In ko ažuriramo, ko skušamo ugotoviti s prejemniki teh sredstev, z
               imetniki teh sredstev v upravljanju, je z medsebojnim usklajevanjem, na ta način
               urejamo te knjigovodske evidence, ne samo v državnem proračunu in ne samo v
               neposrednih proračunskih uporabnik državnega proračuna, ampak tudi na občinskem
               nivoju. Za primer naj povem, da za otvoritveno bilanco 1.1. leta 2000, po novem
               zakonu o računovodstvu, je tudi dan nalog vsem tistim, ki spremljajo, ki vodijo svoje
               poslovne knjige po zakonu o računovodstvu, da za tiste objekte, za katere nimajo
               knjigovodskih listin, na osnovi katerih bi objekti, ki jih uporabljajo in jih imajo v
               upravljanju, lahko evidentirati le v svoje poslovne knjige, predložijo inventurni
               popis. To bo naslednji korak k urejevanju, k urejevanju knjigovodskih evidenc.</p>
               <p>In naslednja stvar, ki bi jo še rada povedala. V teh dneh smo vsem tistim, za katere
               že imamo evidentirane razno razne naložbe v poslovnih knjigah, poslali 752 tako
               imenovanih IOP obrazcev, v, knjigovodje<stage>(?)</stage> to poznamo, to so izpisi odprtih postavk,
               s katerimi želimo tudi uskladiti stanje na tem področju. Zato menim, da bo
               premoženjska bilanca za leto 2000 prva tista premoženjska bilanca, ki bo lahko
               pokazala tudi vsebino. Premoženjska bilanca za leto 1997, naj na koncu dodam samo še
               to, da so pa vsi podatki, ki bi se lahko med sabo podvojili, to se pravi, odhodki na eni strani in prihodki na
               drugi strani, predvsem v odnosu država občina, pa medsebojno konsoludirali. Pa kljub
               temu na ravni konsoludirane bilance pridemo do premoženja blizu 5 milijard slovenskih
               tolarjev. Toliko bi za uvod.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HorvatFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala gospa Jančeva. Odpiram razpravo. Kdo želi besedo? Ne da bi hotel zavlačevati,
               ampak bi eno vprašanje zelo poenostavljeno gospe Vidovičevi. Ni tako dolgo, ko smo
               sprejemali zaključni račun za leto 1996, pa bi lahko rekli recimo, kaj so bistvene
               razlike pozitivne in negativne, ali pa kritične, v primerjavi s tistim zaključnim
               računom v teh vaših ugotovitvahoziroma vašem mnenju. Ker koliko se spomnimo je bilo,
               so bile, nekaj je pod enakih, od prerazporejanja. Mogoče bi pri prerazporejanju še
               podatek, koliko je bilo procentualno, če se da reči, prerazporejanja tega, pokritega
               s sklepi vlade na osnovi ZIPRO-ta, koliko pa je eventualno bilo tistega mimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:VidovičZdenka">

               <speaker>ZDENKA VIDOVIČ:</speaker>

               <p>Glede razlik razkritje je računskega sodišča, glede na prejšnje revizije, ni velikih
               razhajanj med njimi. Praktično gre za podobna razkritja, tako glede napak, ali
               nepravilnosti, ki se dogajajo pri izvrševanju, kot pri evidentiranju oziroma
               izkazovanju, knjigovodskem izkazovanju poslovnih dogodkov v računovodskih izkazih. Če
               primerjam dosedanje razkritje, vedno se srečujemo na primer s problemom kršenja
               načela bruto principa pri izkazovanju proračunskih prihodkov in odhodkov, na primer
               lahko vidite, da vedno znova opozarjamo na, z naše strani napako, da se ne izkazujejo
               tudi stroški provizije agencije za plačilni promet v proračunu, to gre mimo, proračun
               je za, jaz sem slaba v številkah, ampak jev poročilu razkrito, koliko to znaša in na
               prihodkovni in na odhodkovni strani prihodkov, bilanca prihodkov in odhodkov. To skoz
               opozarjamo, no ministrstvo za finance in pa državni zbor je našel rešitev v novem
               zakonu o izvrševanju proračuna, s tem da pačsamo uzakonja kršitev tega načela, bruto
               načela, popolnosti izkazovanja prihodkov in odhodkov. Pač mi bo pri nadaljnjih
               revizijah upoštevali to zakonsko spremembo. Bo pač skladno z zakonom, kršeno načelo,
               proračunsko načelo.</p>
               <p>Podobna razkritja so bila glede neizkazovanja presežka prihodkov nad odhodki banke
               Slovenije. Tudi tukaj smo ugotavljali, da se to pač ne izkazuje v proračunu.
               Ugotovili smo, da se kompenzirajo stroški, ki jih ima banka Slovenije pri določenih
               poslovnih dogodkih, v razmerju z državo Da si samo pač s temi, svojimi presežki
               pokriva tiste terjatve, ki jih ima izkazane  za države. No, tudi tukaj je ministrstvo za finance spet našlo
               rešitev, spet spremembo zakona in določeni problemi se pojavljajo, Banka Slovenije
               nas je pozvala oziroma nas vabi, da nekako poskušamo najti rešitve, kako bo izvedla,
               implementirala to podzakonsko spremembo, kajti sooča se z določenimi problemi in
               tukaj bo računsko sodišče verjetno tudi priskočilo na pomoč oziroma bo poskušalo
               najti rešitve, ki bodo sprejemljive za njih, za MF in pa za nas, ko bomo to
               revidirali spet. Dejansko poskušamo najti rešitve. Zdaj, ali je to prava rešitev, da
               se gre v spremembo zakona, tako kot je bilo zdaj v dveh primerih, agencije provizije
               in pa stroškov, ki jih izkazuje Banka Slovenije v teh poslovnih odnosih z državo. Ne
               vem, če je, ampak to je bila odločitev, nenazadnje tudi državnega zbora oziroma vas,
               ki jo bomo mi vsekakor spoštovali pri nadaljnjih revizijah.</p>
               <p>Glede makro nivoja, koliko je teh presežkov, koliko je prenosov narejenih pa to,
               mislim da imate v teh Poročevalcih, jaz pravim, da si ne zapomnim številk, da bi
               lahko govorila, nisem pa pričakovala takega vprašanja, ampak mislim da gospod Cvikl,
               se še spominja številke, pa vam lahko na toodgovori. Napake glede izvrševanja so
               praktično ponavljajoče. Podobne so si zato, ker se posamezni proračunski porabniki ne
               držijo v vseh primerih določil zakona o izvrševanju proračuna in potem teh
               podzakonskih aktov, predvsem pravilnika o izvrševanju.</p>
               <p>Razlogi za odstopanja so različni. Pogosto ugotavljamo v naših nadzorih, da je tudi
               odsotnost ali pa pomanjkljivost ali pa slabost delovanja notranjih kontrol. Notranje
               kontrole dostikrat odpovedo in zato prihaja do napačnih izvršitev oziroma napak ali
               pa nepravilnosti, ki se pojavljajo. Tudi tu mislim, da je velik korak narejen s temi,
               ne samo s pravilniki, ker zakonski ali podzakonski akti sami od sebe ne bodo rešili
               probleme, probleme bodo rešili aktivnosti, ki bodo temeljile ali slonele na teh
               aktih. Mislim, da je tukaj narejen velik korak v Sloveniji, seveda tudi na račun
               tega, hočemo se uskladiti s temi zahtevami Evropske unije, notranje kontroliranje
               postaja pomembno, se vzpostavlja tudi notranja revizija, bo pripomogla k temu, da
               bodo vsi postopki izvajali tako kot je potrebno ali pa, da bo čim manj teh napak v
               bodoče, da bomo že na zgodnji fazi odkrili te napake in jih odpravili, preden bo
               prišlo do izvršitve samega poslovnega dogodka do konca. Ne vem, tudi ta revizija na
               primer zdaj za 1998, ki je pa res obsežno izvedena po vseh vladnih proračunskih
               uporabnikih, kaže podobno, čeprav je revizija obsežna, čeprav delamo na njej pol
               leta, čeprav smo zredivirali oziroma preizkusili pravilnost izplačil na 5.400
               primerih izplačil, to je ogromno število, vsi se čudijo, kako smo to zmogli, kako smo
               si zastavili tako veliko nalogo, ampak rezultati so podobni. Napake so na istih segmentih, kjer so se
               že prej pojavljale, pravim nekaj je neznanja, nekaj je odsotnost teh kontrol,
               vsekakor pa obstaja odgovornost na samih odgovornih osebah. Pri teh proračunskih
               uporabnikih, tukaj je nekaj problemov vsekakor tudi v kadrovskih zasedbah, neznanje,
               potem pa verjetno nekaj prisile tudi, da je potrebno določeno izplačilo izvršiti,
               tudi, če se ve, da se krši zakon, tudi izjave so, da nekoga na odgovornem delovnem
               mestu ne zanima to, ali krši zakon ali ne, ne briga praktično, tudi takšne izjave smo
               že imeli, kar nas praktično preseneča. Ampak zato pravim, mislim da bo zelo dobra,
               kvalitetna sprememba bo ta, da bomo mi se tukaj pogovarjali s proračunskimi
               uporabniki, ko bomo v bodoče razpravljali o izvršitvi proračuna, kajti oni so tisti,
               ki odgovarja za izvršitev svojega finančnega načrta, to je tistega dela v posebnem
               delu proračuna, kjer se nahaja njihov del odhodkovni del proračuna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HorvatFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Zdenka. Jaz bi si dovolil en predlog dati za naslednjega, za tega za
               leto 1998, ki ga zdaj končujete. Verjetno ne bi bilo odveč, kljub temu pravite, da se
               skoraj iste napake ponavljajo, da bi eno primerjavo dali v teh najpomembnejših
               segmentih, kjer ugotavljate ta odstopanja ali nepravilnosti, eno primerjavo za teh
               nekaj let nazaj, da imamo to na mizi in da bi potem na to, bi pa fino bilo, da bi pa
               vlada tudi na koncu po vašem poročilu dokončnem pa tudi dala potem odgovore, zakaj
               tako in kaj se dela, da se stvari spremeni. Mi smo slišali zdaj vrsto stvari, ki sta
               jih povedala oba državna državna sekretarja, kaj se spreminja na osnovi novega
               sistemskega zakona in podzakonskih aktov itn., vendar da le imamo to že na papirju,
               ker bo verjetno lahko tudi bolj konkretna, bolj racionalna razprava oziroma, da ne
               bo, da bo čim manj megle. Kdo želi besedo? Nihče? Gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:CviklMilanMartin">

               <speaker>DR. MILAN MARTIN CVIKL:</speaker>

               <p>Verjetno bo ostalo neodgovorjeno, ker podatki o tem so v poročevalcih in če
               pogledate tam nekje na straneh 6 in 10 naprej boste videli, da je v bistvu razlika
               med realizacijo in sprejetim proračunom 1,4%. To so te bruto spremembe, kar pomeni,
               0,7 ali pa manj kot 1% v bistvu tistega premikanja, ki se potem. Če pa seveda zdaj
               potem gledate po posameznih uporabnikih, se pa tudi vidi, ali je, zdaj praksa je,
               nekateri so realizirali tako kot je bilo, bi rekel sprejeto oziroma potem še nekaj
               dopolnjenih, pri nekaterih imate pa odstopanja in je v glavnem to tudi odvisno od
               vrste odhodka. Na eni strani imamo ostanke oziroma nerealizirana sredstva na plačah,
               na drugi strani jih imamo na investicijah, na tretji, in potem je deloma odvisno od
               gibanja, recimo leto 1997 je bilo, kar se tega tiče, dosti značilno zaradi nihanja
               dolarja proti marki, seveda potem tudi so razlike na obrestih in jaz menim, da seveda
               podobno ugotavljamo tudi za leto 1998, podobno za leto 1998 in s tem, da seveda leto
               1998 je pa treba še to dodati, da tam je pa, bi rekel, en dvo rocentna realizacija iz dva procenta nižje, ker je
               bila seveda ukrepanje vlade zaradi izpada prihodkov potrebno in smo seveda vse
               pravice porabili, kot jih sedaj imenujemo, niso bile realizirane in so se skozi
               kvote, likvidnostne kvote tudi dejansko zadrževalo izvrševanje, zaradi likvidnostnih
               razlogov v letu 1998, deloma tudi v letu 1999.</p>
               <p>Tako, da mi smo tudi gledali malo primerjavo z drugimi državami, te tako imenovane
               Provisions<stage>(?)</stage>, na koncu, ki pravi, znašajo tudi do 3 odstotke. Je pa seveda odvisno
               od tega, kako podrobno so oblikovani programi v samem državnem zboru in seveda bolj
               kot je podroben program - in pri nas bi rekel pri 283 uporabnikih, ki si razdelijo
               2000 postavk, imamo zelo zelo razdrobljen proračun. Potem je ena, bi rekel, sprememba
               na majhnem delčku, je seveda procentualno velika - na globalni ravni sem to rekel -
               gre za manj kot 1 odstotno spremembo med sprejetimi in potem dejansko realiziranim
               proračunom. Mislim, da podatki o tem so. Menimo,da v bistvu tudi pooblastila, ki so
               bila, vsaj vedno <gap n="..."/><stage>(Ni razumljivo.)</stage><gap n="..."/> vsakega leta, to je eno največjih vprašanj,
               ki so tudi sedaj, za leto 2000, menim, morda so ustrezne in glede na obliko,
               vsebinsko oblikovani proračun, ker seveda se želi poudarjati in realizirati
               prioritetne programe in seveda ustrezno zagotavljati sredstva za financiranje javnih
               služb na sfero, kot tudi s stroškov <gap n="...."/><stage>(Ni razumljivo.)</stage><gap n="..."/> Toliko.</p>
               <p>Se pa strinjam, da se ena taka primerjava naredi in potem se bo videlo. Mi menimo,
               da se trend, trend se izvršuje. Res je, problem so, bom rekel, to je kadrikot<stage>(?)</stage>. Če
               je toliko, bi rekel, tako veliko število uporabnikov in toliko število postavk, je
               potem zelo veliko število poslovnih dogodkov in Poslovni dogodki se zelo drobijo. In
               tu se da seveda z nekaterimi krovnimi zadevami zadeve še v nadaljnjih letih tudi
               spremeniti. Menimo, da je pa to vse predvsem odvisno od tega, kakšna bo tudi sama
               usmeritev državnega zbora o strukturi proračuna, ali je to, bi rekel, še vedno zelo
               podroben proračun, ali je to, bi rekel, dejansko ključni in vsebinski program in
               potem seveda iskanje odgovorov na učinke teh programov, ne pa toliko na porabo za
               plače, materialne stroške itn. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HorvatFranc">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kdo želi besedo? Če nihče, zaključujem razpravo in predlagam sklep, ki ga
               predlagamo, da ga sprejme državni zbor: <q>"Državni zbor Republike Slovenije sprejema
               zaključni račun proračuna Republike Slovenije za leto 1997, v poročilu pa bomo
               povzeli te glavne ugotovitve, ki smo jih slišali."</q></p>
               <p>Kdo je za tak sklep? Kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala. Zaključujem to točko in s tem tudi sejo. In na svidenje prihodnjič.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 1.3.2000 ob 9.44 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>