<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="OZNPIP-Izredna-041-2000-05-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranjo politiko in pravosodje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">661EA0EADAC9355FC12568E000485D6D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">1FEA7DA6D98A8CE2C12568E400303960</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=1FEA7DA6D98A8CE2C12568E400303960</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#OZNPIP-Izredna-041-2000-05-18.OZNPIP" n="041">
               <name>Izredna</name>
               <date when="2000-05-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="OZNPIP-Izredna-041-2000-05-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="OZNPIP-Izredna-041-2000-05-18.OZNPIP">
                        <orgName key="OZNPIP">Odbor za notranjo politiko in pravosodje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO IN PRAVOSODJE</stage>
            <stage type="session">41. izredna seja</stage>
            <stage type="date">(18. maj 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Darja Lavtižar-Bebler, predsednica odbora. </stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.12 uri.</stage>


            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Lahko začnemo z delom, ki ga moramo danes opraviti. To je nadaljevanje 41. izredne
               seje Odbora državnega zbora za notranjo politiko in pravosodje.</p>
               <p>Smo pri <title>3. TOČKI TEGA DENVNEGA REDA - PREDSTAVITEV GOSPODA DR. PETRA JAMBREKA,
                  KANDIDATA ZA MINISTRA ZA NOTRANJE ZADEVE</title> V naši sredi torej gospoda dr.
               Jambreka pozdravljam. Je kandidat za notranje zadeve in se bo v skladu z 263. členom
               Poslovnika državnega zbora Republike Slovenije predstavil našemu odboru. In po
               ustaljeni praksi vam gospod Jambrek dajem besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Jaz sem naredil posebej za to predstavitev še dva lista, na katerih sem pisno
               predstavil najprej temeljne usmeritve programa. Kot boste videli, tukaj so štiri
               točke, štirje kratki odstavki. Potem pa še s <gap n="..."/> tiste dejavnosti ali funkcije, ki
               sem jih v zadnjem času opravljal, pač so v nekakšni zvezi z resorjem notranjih zadev.
               Nekakšni, torej posredni ali pa neposredni. No, če se poskušam torej lotiti samo
               tega, kako razumem opravljanje funkcije ministra za notranje zadeve v tem
               nekajmesečnem ali pa največ recimo pol letnem obdobju, kolikor bi trajal mandat te
               vlade, potem naj rečem najprej, da sem v tem kratkem času, kolikor sem ga imel na
               razpolago od tedaj, ko sem dal pristanek za to kandidaturo pa do danes, se pač
               poskušal seznaniti z gradivom in z resorjem. Pravzaprav je šlo za čisto običajen
               spomladanski izpitni rok in sem se pač učil tisto, kar se mi zdi, da ne poznam in bi
               moral vsaj okvirno vedeti, če sploh želim kakorkoli smiselno nastopiti na takem
               hiringu oziroma predstavitvi.</p>
               <p>Najprej bi rekel, da sem z velikim spoštovanjem, ne bom rekel s strahom, ampak s
               spoštovanjem se seznanil pač z dejavnostjo ministrstva za notranje zadeve v zadnjih
               letih in še posebej v letu 1999. Spoštovanje <gap n="..."/> človeka ne odda posebej, ko pogleda
               organigram ministrstva in ko potem pogleda še organigram policije, ki je pač organ v
               sestavi tega ministrstva. Ko se spomniš, da je tukaj več kot 8 tisoč ljudi
               zaposlenih, od tega 5 tisoč uniformiranih, je spoštovanje še tem večje. Prvo, kar sem
               storil je, da sem prebral magnetogramski zapis predstavitve treh kandidatov za
               notranjega ministra pred tem odborom, to je bila gospa Polonca Dobrajc, gospod Mirko
               Bandelj in gospod Borut Šuklje. Prebral sem njihova uvodna izvajanja. Vsak je dajal
                   neko celovito perspektivo oziroma podal razumevanje svojega delovanja
               z nekimi poudarki, posebne narave. Ampak vsak od teh treh mojih predhodnikov je
               govoril v okviru štiri letnega normalnega mandata, ki ga je čakal in sedaj res
               prostorušno lahko rečem, da se lahko z vsemi izvajanjih teh treh kandidatov v celoti
               strinjam. To, kar so si oni zadajali, kot svoje programske usmeritve mirno lahko
               danes ponovim pred tem avditorijem, jih pa ne bom ponovil, ker ste jih že slišali,
               trikrat, saj so si bila precej podobna z različnimi poudarki, te predstavitve.</p>
               <p>Ob tem seveda se nisem spraševal, koliko jim je uspelo ta program realizirati z
               obzirovanjem sem se spomnil na odhod s funkcije gospoda Bandlja zaradi neke banalne
               in nepredvidljive afere, katere izvor in tudi potek ne razumem, me tudi ni zanima in
               ga nisem sledil. Ob tem, ko je pravzaprav si zadal zelo dobre naloge za realizacijo v
               celotnem mandatu.</p>
               <p>No ob tem se seveda tudi takoj spomnimo, da je od leta 1990 do danes se zvrstilo že
               na 6 ministrov za notranje zadeve. Od Bavčarja, gospoda Bizjaka, Štera, prek Polonce
               Dobrajc, ki je samo kandidirala, Bandlja, Šukljeta, tako da mislim da sem šesti ali
               sedmi, ki sem na tem zaslišanju in to gotovo ni dobro. Na prvi pogled ne samo da ni
               dobro ampak je zelo slabo, glede na to, kakšna je zapletenost in količina velikosti
               dejavnosti, pristojnosti, ki jih to ministrstvo opravlja bi sedaj rekel, da iz mojih
               izkušenj na različnih projektih bi to ministrstvo lahko obvladal minister, ki bi imel
               npr. dva kontinuirana mandata. Osem let po mojem bi potreboval, ker se mi zdi, da
               zato, da se uvede človek v to ministrstvo in ga obvlada v vseh vidikih, orientalnih
               in vertikalnih, da verjetno rabi dve leti, da tretje leto začne produktivno
               usmerjati, voditi, razvijati, da tako ministrstvo, to so moje izkušnje iz Evropskega
               sodišča za človekove pravice, kjer je veljalo, da sodnik je v vajeniški dobi in
               tretje leto šele začne normalno in produktivno sodelovati v sodnem procesu, iste so
               moje izkušnje iz ustavnega sodišča.  Dve leti smo se, ne samo bali in imeli rešpekt in spoštovanje do te
               institucije, ampak tudi nismo uspeli tako hitro oziroma učinkovito sodit, kot smo
               potem od tretjega leta dalje. No, o tem torej ni dvomim. Iz zdaj se, seveda potem
               zastavi še tembolj vmesno vprašanje, kaj storiti v tem šestmesečnem, ali pa še manj
               mesecev, morebitnega trajanja tega mandata.</p>
               <p>Zdaj tu bi kar na začetku že povedal, da v okviru štirih temeljnih področij dela
               ministrstva bi sam sledil na področju javne varnosti in upravnih notranjih zadev,
               načelu kontinuitete in stabilnosti. Spreminjal ne bi nič, razen v kolikor bi
               nadaljeval že začete in odvijajoče se reforme. Poskušal bi vzdrževati obstoječo raven
               varnostne kulture v Sloveniji in obstoječo raven učinkovitosti upravnih postopkov v
               upravnih enotah in sploh na področju upravnih notranjih zadev. Torej, tu ne vidim
               možnosti za kakršnekoli nove posege v tem času. Na dveh drugih področjih se mi zdi,
               da se da kaj storiti. In sicer na področju izobraževanja kadrov v resorju. Tu sem
               osebno motiviran in se mi zdi, da bi se dalo dograditi strategijo nacionalne,
               nacionalno strategijo usposabljanja za reformo javne uprave. No in četrta naloga,
               zaradi katere pravzaprav se mi zdi smiselno, da se m se lotil sploh te kandidature
               oziroma začel razmišljati o njej, je pa področje reforme javne uprave.</p>
               <p>In v nadaljevanju bom zlasti poskušal povedati kako si predstavljam svoje delo na tem
               za mene izrazito prioritetnem področju. Ampak ne glede na to, vendar se mi zdi, da se
               vam dolžan in da je korektno, da povem vsaj nekaj stavkov, saj mogoče me boste več
               spraševali. Nekaj stavkov o tistem področju, za katerega smatram, da naj bi
               kontinuirano in stabilno delovalo in bi moral vzdrževati njegov dosedanji nivo.</p>
               <p>Najprej policija. Novi zakon o policiji daje osnovne normativne osnove za njeno
               delovanje. Vem, da bo potrebno dokončati, pa zagotovo ne v tem kratkem mandatu še
                   sprejem implementacijskih
               predpisov, podzakonskih aktov za to področje, kolikor so že v izdelavi, bi pospešil
               njihov sprejem, da uskladimo organizacijo in delovanje policije z zakonom. Sicer
               vidim temeljni problem oziroma status, funkcijo notranjega ministra v razmerju do
               policije v tem, da on v resnici tako kot je že minister Bandelj rekel pred tem istim
               odborom, da noče biti policijski minister in da želi preoblikovati ministrstvo v tem
               smislu. Tu so stvari se mi zdi dorečene. Organ v sestavi ima svojega predstojnika,
               svoje vodstvo in deluje naj neodvisno in profesionalno, podobno kotrecimo carinska
               ali davčna služba v razmerju do finančnega ministrstva oziroma njegovega ministra.
               Jasno je pa, da v skladu z zakonom mora minister opravljati vse tiste naloge, ki so
               potrebne za zagotovitev normalnih pogojev delovanja policije, vključno z usmerjanjem
               in pa nadzorovanjem njenega dela. No toliko res na kratko o policiji. Seveda je
               jasno, da se notranji minister ne more izogniti temu, da bi bila policija oziroma ta
               pristojnost pod njegovo skrbno in odgovorno kontrolo, vendar z jasnim ciljem, da je
               to neodvisni in profesionalni organ, ki deluje po svoji notranji profesionalni logiki
               in metodah.</p>
               <p>Kar se tiče upravnih notranjih zadev. Kolikor mi je znano iz recimo temu gorenjske
               prakse, je to področje, ki je dobro organizirano in delavci v upravnih enotah imajo
               zaupanje v vodstvo te službe na nivoju ministrstva, konkretno v uradu, ki ga uri
               gospodDebeljak. Od tega urada, od državnega sekretarja, njegovih sodelavcev in služb
               dobivajo koristne smernice, inštrukcije, navodila, pomoč v strokovnem smislu. Služba
               je, torej tako imenovanih notranjancev je, tu kohezivna, ima svoj spridekor<stage>(?)</stage> in
               razen tega, da morebiti je potrebno tu in tam kadrovske izboljšave storiti tako, da se izboljša izobrazbena
               struktur. Mislim, da bi to področje v naslednjih, recimo temo sedmih mesecih lahko
               stabilno kontinuirano delalo. S tem, da se tekoče reforme in pa uredbe, ki so že
               sprejete ali načrtovane, izvajajo in pri tem se dopolnjuje recimo organizacija
               delovnega časa po posameznih sektorjih ali izračunavanje osnovnih plač itn. No,
               toliko za enkrat, o tem recimo res pomembnem in za človekove pravice, za državljanske
               statuse pomemben podresor zaenkrat.</p>
               <p>Glede nacionalne strategije izobraževanja državnih uslužbencev bi lahko govoril
               veliko, glede na to, da pač sem trenutno profesor na visoki upravni šoli in udeležen
               tudi v nekem projektu ustanavljanja podiplomske šole za državno upravne in evropske
               študije in glede na to, da sem bil v zadnjih dveh letih udeležen v treh evropskih
               projektih za izobraževanje državnih uslužbencev v sodelovanju z ustreznimi
               strokovnjaki iz Evropske unije. Zdi se mi, da je v perspektivi potrebno nacionalno
               strategijo oblikovati tako, da opravlja upravna akademija še naprej in v sodelovanju
               z evropskimi programi in projekti, svojo Inservis tweining funkcijo, torej funkcijo
               izobraževanja ob delu za zaposlene v državniin javni upravi, da se še naprej utrjuje
               visokošolski strokovni program izobraževanja na področju javne uprave, ki ga nudi
               visoka upravna šola, da se visoka šola čim prej preoblikuje v fakulteto za javno
               upravo. Ta projekt sicer še ni formaliziran, je napovedan, ampak je izvedljiv v
               recimo dveh, do treh letih. In da se čim prej tudi začne organizirati podiplomski
               študij na področju javne uprave, državne uprave in s tem povezanih mednarodnih
               oziroma bolje evropskih študij. Tu gre še za en, poudarjeno mednarodni vidik, ki pa
               je komponenta  v pravkar
               opisanem sistemu izvajanje nacionalne strategije izobraževanja državnih uslužbencev
               in sicer center odličnosti, ki ga v okviru Tempos projekta sedaj izvaja visoka
               upravna šola skupaj z štirimi evropskimi vodilnimi institucijami s tega področja. Ta
               center odličnosti se vkomponira tudi v idejo mednarodne univerze za jugovzhodno
               Evropo. In bi pomenil neko institucionalno obliko pretoka znanja iz evropskih
               institucij preko Slovenije v jugovzhodno območje Evrope. No, toliko tem s čimer bi se
               moral ukvarjati v teh nekaj mesecih, če bi hotel korektno opravljati funkcijo
               notranjega ministra.</p>
               <p>Zdaj pa prehajam k pravzaprav mojemu edinemu in osnovnemu motivu, da sem se lotil
               tega posla. Posla kandidiranja oziroma tega, ki se prav začenja s to javno
               predstavitvijo. In se bom morebiti ali pa ne iztekel v to, da bi v naslednjih nekaj
               mesec recimo do novembra, nekaj koristnega lahko storil. Gre seveda za celovit
               projekt reforme javne uprave, ki jev zamudi, ki se je začel pripravljati leta 1997 in
               ki je danes v tisti fazi razvoja, ko ga je možno v bistvenih komponentah dokončati do
               jesenskih državno zborskih volitev. To bi bilo glede na zahteve sigme in pa skupnega
               administrativnega prostora Evropske unije in njunih meril za administrativno
               usposobljenost Slovenije za vključevanje v Evropsko unijo, nujno. V tem pogledu
               poročili te Evropske unije, komisije o stanju pripravljenosti Slovenije za vstop v
               Evropsko unijo iz leta 1998 in 1999  z enako poudarjenostjo opozarjata na potrebe po tem, da
               se zagotovi učinkovitost, nevtralnost, profesionalnost javne uprave v Sloveniji, in
               da se zagotovi evropskim kriterijem ustrezen sistem statusa javnih uslužbencev.</p>
               <p>Ministrstvo za notranje zadeve je pristojno za sistem državne uprave, za sistem
               javnih uslužbencev, za del sistema javnih služb in za del sistema varstva
               posameznikovih pravic v razmerju do uprave. Ključni projekti s tega področja so v
               pristojnosti ministrstva, bolje, njegovega samo tri leta delujočega urada za
               organizacijo in razvoj uprave, s katerim zadnji dve leti sodelujem v okviru, kot sem
               že rekel, teh evropskih projektov, skupaj s kolegom dr. Jerovškom.</p>
               <p>No, v ključnih zakonodajnih projektih je nosilec projektnih priprav urad
               ministrstva, v številnih drugih, ko je matično ministrstvo, na primer, ministrstvo za
               finance ali minister brez listnice za lokalno samoupravo s svojim aparatom, pa je
               ministrstvo za notranje zadeve dolžno sodelovati in nuditi svojo strokovno pomoč.</p>
               <p>Tule pred sabo imam sveženj zakonov, od katerih so nekateri že sprejeti v državnem
               zboru, nekateri v postopku pred državnim zborom in nekateri šele v fazi
               konceptualnega pripravljanja, snovanja. Ta sveženj se deli na tri stebre ali
               področja, če hočete: prvo področje razmerij med državljani in državo, drugo področje
               položaj zaposlenih v javnem sektorju in tretje področje institucionalne oblike javne
               uprave. To so trije <q>"cmoki"</q>, trije težki zalogaji, ki so deloma še v grlu državnega
               zbora in jih poskuša pogoltniti, deloma bi jih pa moral državni zbor spraviti skozi
               zakonodajni postopek do jesenskih državnozborskih volitev. Mislim, da je zdaj jasno,
               da pravzaprav na tem področju bi bilo delo ministrstva za notranje zadeve in
               njegovega urada kot enegaod izvajalcev tega projekta ključno in zame osebno
               prioritetno. Tu vidim smisel tega, da se tega posla na ministrstvu lotim.</p>
               <p>Sedaj pa, če dovolite, morda samo še nekaj besed o posameznih komponentah tega
               svežnja s tremi stebri.</p>
               <p>Saj vi problematiko v glavnem že poznate. Ko gre za  vprašanje, splošno vprašanje razmerij med državljani
               in državo, je pač samo za omeniti, da ste že sprejeli zakon o splošnem upravnem
               postopku, ki je 1. aprila stopil v veljavo, in v zvezi s tem zakonom vidim prioriteto
               v intenzivnem procesu izobraževanja kadrov v javni upravi za potrebe izvajanja tega
               zakona. V naslednji fazi, ki pa, dvomim, da bo aktualna v času tega mandata do
               jesenskih volitev, ali pa sploh ne bo, če bodo še prej volitve, je naloga
               sprejemanja, oblikovanja, najprej projektiranja posebnih upravnih postopkov za
               posebna področja državne in javne uprave, kjer pa matično ministrstvo ne bi bilo
               notranje, ampak resorna ministrstva, vendar bi z njimi moralo matično notranje
               ministrstvokot matično za splošni postopek sodelovati.</p>
               <p>No, drugo področje predstavlja sistem javnih uslužbencev. Tu smo že lansko leto
               sodelovali - šest nas je bilo - v okviru od Phare programa financiranega <q>"Task
               Forcea"</q> za strukturno analizo zakonodajnih predlogov in smo razpravljali o celovitem
               predlogu zakona o javnih uslužbencih. Jaz natančno od tedaj, ko je bil ta prvi
               celoviti osnutek izdelan, napisan v strokovni službi ministrstva, nisem sledil. Vem
               pa za osnovne probleme v zvezi s tem in bi rad sedajle v nekaj stavkih povedal, kako
               si predstavljam, da bi bilo možno ta izjemno težak zalogaj spraviti skozi do jeseni.</p>
               <p>Namreč, predlog zakona v prvi projektni fazi je bil zasnovan korenito, načelno in
               kompleksno. Zamisel je bila, da bi zakon  zajel vse javne uslužbence, tako v državni upravi v ožjem pomenu kot
               tudi v vseh drugih, v javnih službah in da bi hkrati kot poglavje v zakonu bil tudi
               urejen plačni sistem. Bolje veste vi od mene, kako težko je tako kompleksen zakon
               sprejeti in bolje veste od mene, ki o tem nič ne vem, koliko lobiran grup pritiska
               posebnih interesov se vplete v sprejemanje takega zakona, tako da se postavlja
               vprašanje ali je tak zakon, ki ga je pa potrebno sprejeti, zlasti, ne bom, se
               opravičujem, ne zlastizaradi evropske unije ampak zlasti zardi nas samih, kolikor ga
               je možno v tako ambiciozno v zasnovanem okviru tudi sprejet. Dinamika pa bi bilo
               optimalno, če bi bila zaključena do jesenskih volitev.</p>
               <p>Če to ne bi bilo možno, potem je prva koncesija v tem pogledu to, da bi sprejeli do
               jeseni samo zakon o javnih uslužbencih brez podsistema o plačnem sistemu. Vendar,
               sedaj pa govorim zelo neformalno in ne me tu morebiti prijeti preveč strogo za
               besedo. Vendar pa mislim da bi prihodnji parlament po izvolitvah moral takoj, že v
               nekaj mesecih sprejeti tudi ta zakon, ker če bi odlašal, bi bil verjetno v vedno
               težji situaciji zaradi pritiskov. Tako da to mislim da bi, to bi bil recimo nek
               napotek, ki ga v samem tem projektnem timu mislim vidimo in se mi zdi, da ni sporen.</p>
               <p>Sedaj kar se tiče pa zakona o javnih uslužbencih samega, brez dodatka o plačnem
               sistemu. Tu pa spet vi bolje veste, da ga bo verjetno tudi v tem obsegu težko
               sprejeti in če bi ga bilo na neki točki, ko bi se izkazalo, da ga ne bo možno
               sprejeti, ne vem zakaj, to vi bolje veste, potem bi spet se lahko zadovoljili v tej
               fazi z sprejemom zakona o državni uslužbencih. Tu pa res ne bi bilo kakšnih večjih
               težav, to bi se pa dalo vam celo obljubiti, da tak zakon je lahko pripravljen in da
               bi bil politično toliko nevtralen ali pa neosporavan, da bi se ga dalo zanesljivo
               spraviti skozi do jeseni in s tem pa tudi zadovoljiti zahteve evropske unije v tem
               pogledu. Mislim, da bi jih ta zakon, vsaj to so pokazali dosedanji mednarodni
               razgovori, zadovoljil kriterije sigme in skupnega administrativnega prostora.</p>
               <p>No s tem, da verjetno ne bi bilo kaj veliko zamujenega oziroma ne bi bilo veliko zavrtega glede širjenja
               tega najožjega jedra zakona omejenega na sistem državni uslužbencev, ker bi potem se
               lahko, recimo po volitvah jeseni, drugo leto dodajali elementi komponente področja
               drugih službenskih razmerij, drugih področij javnih kategorij, javnih uslužbencev, in
               ponavljam, zelo hitro bi se morali tudi elementi plačnega sistema tu dodati. No,
               sedaj toliko o tem.</p>
               <p>Povsem povezan z zakonom o javnih uslužbencih pa je seveda zakon o vladi in
               ministrstvih. To je temeljni institucionalni zakon na področju javne uprave, vi ga
               gotovo poznate, veste za njegove osnovne opredelitve, formulacije in tu je pa, recimo
               znotraj tega mojega prioritetnega motiva pri opravljanju te ministrske funkcije pa še
               znotraj te prioritete, prioriteta tega novega zakona, ko v vladi in ministrstvih, ki
               bi nadomestil dosedanje tri zakone, ki urejajo to področje.</p>
               <p>No, prvič je to zakon, ki bi dokončal pravzaprav ustavno zgradbo te države, ki je
               bila ustanovljena z decembrom 1991 z sprejemom nove ustave. In sicer bi uzakonil ta
               zakon tista temeljna ustavna načela, ki so vodila pisce ustave pri strukturiranju
               državne oblasti. To je eno. S tem bi bil pravzaprav zaokrožen in dokončan projekt
               implementacije ustave na področju organizacije države.</p>
               <p>Drugič je to nujno zato, da se zadovolji kriterijem administrativne sposobnosti
               države za sprejem aquisa. Ta zakon vi poznate njegova načela in izvedbe teh načel v
               členih, zakona omogoča učinkovito, hitro, zanesljivo transparentno, profesionalno
                   zakonodajno in vladno funkcioniranje. In bilo bi več kot dobrodošlo za
               prihodnjo vlado in prihodnji državni zbor, da bi po volitvah se usedla že za mizo, ki
               bi bila počiščena in pospravljena, ne za kosilo, ampak za delo. to je eno.</p>
               <p>In tretje, zakaj se meni zdi nujno, zaradi tega sem se tudi lotil te kandidature in
               sem tukaj, nujno ga sprejeti, ker pomeni sprejem tega zakona tudi možnost, da se
               oblikuje politično izvršilna oblast na kabineten način. Kar pomeni zmanjšanje števila
               ministrstev in samostojnejše delo vlade v razmerju do državnega zbora. Mogoče to ni
               simpatična ideja, v tem krogu in tem prostoru, ampak mislim, da bi morala biti tudi v
               tem krogu sprejeta kot prioritetna. Je pa, mislim da iz čisto političnih razlogov,
               veliko težje preducirati število ministrstev in urejati razmerja med vlado in
               državnim zborom, v času ko se oblikujejo koalicije, ko se delijo ministrska mesta
               itn., torej neposredno po volitvah, potem je pa tako že zamujeno. Tako da, jaz bi
               rekel, da poskušajmo biti, ne vem kaj bi rekel, ali razumni ali državotvorni.
               Poskušajmo to zadevo urediti, sedaj jo je pa možno solidno, zanesljivo urediti do
               jeseni. In ker mislim, da je državni zbor v tem sestavu, tega sklica najbolj
               nevtralen in pravzaprav najbolj interesno ne prizadet za ureditev sistema politične
               izvršilne oblasti, znotraj katerega bo delala šele prihodnja vlada. No, to so osnovni
               ključni projekti, ki jih dopolnjujejo še vrsta drugih. Sedaj reforma javne uprave
               zajema še seveda dva temeljna zakona, zakon o javnih skladih in zakon o javnih
               agencijah in predvideni zakon o javnih zavodih, ki naj bi nadomestil sedanji zakon po
               zavodih. Vsi ti zakonodajni projekti in vsi ti trije stebri oziroma svežnji že
               sprejetih ali pripravljajočih zakonov so v tesni medsebojni povezavi. In uzakonjenje
               teh zakonov, dopolnjevanje tega sistema mora voditi enotna ekipa. Govorim o strokovni
               ekipi z vso podporo vladnega sistema.</p>
               <p>Sedaj, jaz bom tukaj končal in mogoče povedal samo za konec, kaj bi naredil takoj ko bi stopil v pisarno
               ministra za notranje zadeve. Prvo, kar bi bilo, poklical bi po telefonu Franceta
               Bučarja, pa ga prosil, da vodi strateški svet za ureditev strukture politično
               izvršilne in upravne oblasti. In bi mu poskušal v soglasju z njimomogočiti tako
               sestavo ekipe, ki bi bila optimalna. Glede Bučarja bi povedal to, da sva se pred
               kakšnim mesecem pogovarjala ob kozarcu v njegovih prostorih Evropske unije, pa je
               rekel daj Peter, vzemi to v svoje roke. Sem rekel saj, o čem pa sploh govoriš saj to
               naj bi naredil minister za notranje zadeve in to skupino v kateri smo že delali
               lansko leto, Bučar je bil v njen, task force, formirati, ker je prenehala delati,
               zato ker Phare program ni več denarja dal. Sem rekel, kaj pa misliš, saj to ni od
               mene odvisno. No, ampak hočem reči, da v tem primeru bi mu, Francetu vrnil žogico in
               ga zadolžil za vodenje tega in v tej skupini, ki ne sme biti velika, največ 7 ljudi,
               bi morali biti najuglednejši seniorji iz tega področja in najuglednejši juniori iz
               tega področja. Vemo, kdo so po imenih in priimkih. Ni jih veliko, jih je kakšnih 7 v
               Sloveniji. Tukaj gre za Jerovška, Šturma, Pereniča, gre seveda za Bučarja, Pirnata in
               gre za mlajše sodelavce, kot so Erik Kerševan, kot je Grega Virant in Jasna Pogačar
               in še kdo. Tako, da bi v taki skupini recimo, ki bi strateško usmerjala realizacijo
               tega celovitega projekta, dokončanje do konca tega mandata, lahko obljubil, da bo
               projekt kvalitetno dokončan.</p>
               <p>Še ena, pa res čisto za konec, ideja. Vsekakor bi med prvimi nalogami takega
               strateško študijskega sveta ali zbora, bil oblikovanje predloga, ki bi naj ga vlada
               poslala v državni zbor  za
               spremembo ustave, in sicer njenega poglavja o vladi, in sicer tistega člena, ki
               govori o načinu imenovanja ministrov. Če dovolite, samo še nekaj stavkov, ali končam?
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>To smo poslušali tudi že včeraj s strani gospoda Jerovška, in mislim, da je zelo
               dobro obdelal<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Jerovška, aha, potem pa ni treba. Ali je tudi o ustavi govoril kaj?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Tudi, tudi o ustavi, ja, tako da<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Ja, potem pa ni treba.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Verjetno imata približno iste misli, kako<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Popolnoma, saj imamo vsi, ki na tem področju delamo, enake poglede.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz bi se vam zahvalila za to uvodno predstavitev in bi, tako kot je ustaljena
               praksa, dala besedo poslancem, da vam zastavijo vprašanja, ker računam, do bodo morda
               tudi kakšna vprašanja v zvezi s tem, kar ste mislili na koncu povedati.</p>
               <p>Najprej se mi je javil gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HvalicaIvo">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Prosim!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HvalicaIvo">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Na samem startu razprave bi vas rad opozoril na to, da
               se ne bi dogajalo to, kar se je tudi včeraj, ko so nekateri poslanci šli z vprašanji
               mimo okvira, mimo vsebine tega, kar je danes na dnevnem redu - danes razpravljamo
               vendar o tem, ali je kandidat, ki se je predstavil, primeren ali ni primeren, v tem
               primeru za notranjega ministra. Posebej bi vas opozoril, ker že vidim gospoda Kacina
               na startu, ki se je tudi usedel tja, kamor se je včeraj usedel, to se pravi,
               provokativno ob kandidatu, tako da ga bo provociral, da tega le ne bi danes
               ponavljali. To je bila že videna zgodba, vsaka stvar <q>"užge"</q> enkrat.</p>
               <p>Torej, lepo vas prosim, gospa predsednica, da bi se držali dnevnega reda. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Vi tudi? Tudi vi<gap n="..."/><stage>/Smeh./</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Če dovolite, ja, da proceduralno ugovarjam gospodu Hvalici in se z njim ne strinjam.
               Mislim, da ima ta odbor pravico zastavljati vprašanja o čemerkoli, o čemerkoli,
               dejansko, to sem pa iz svojih ameriških izkušenj navajen - tam zbirajo o kandidatih
               podatke z FBI-jem tudi. Sedaj, če me boste vprašali kaj o bivših ženah ali sedanjih
               ljubicah, vam pa povem, da bom zamolčal preteklost in se lagal o sedanjosti.
               <stage>/Smeh./</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sicer je bila tudi ta intervencija gospoda Hvalice povsem nepotrebna,
               kajti vemo, kaj je na dnevnem redu, in bomo pač ravnali tako, kot na tem odboru
               ravnamo.</p>
               <p>Najprej se je k besedi javil gospod Juri, nato gospod Avšič in nato gospod Kacin.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednica. Gospoda kandidata pozdravljam. Postavil bi nekaj vprašanj s
               področja, ki spada v javno upravo, ampak o katerem še niste posebej govorili - gre za
               lokalno samoupravo, upoštevaje dejstvo, da mandatar ni predvidel posebnega ministra
               za to področje. In domnevam, da bodo izzivi lokalne samouprave prešli k notranjemu
               ministru, drugega ministra ne vidim, ki bi to področje pokrival.</p>
               <p>Torej, najprej vprašanje glede vašega odnosa do regionalizma in do tega, kako
               gledate konkretno na možnost 
               poti in tudi timing vzpostavitve konsistentne in učinkovite ter evropsko primerljive
               mreže pokrajin na celotnem teritoriju države, upoštevaje dejstvo, da določila 143.
               člena ustave, ki govori o prostovoljnosti združevanja občin, tako ureditev dejansko
               onemogočajo. Torej, vprašanje: ali se vam zdi, da bi bilo 143. člen potrebno črtati
               oziroma ga ohraniti in kljub temu vzpostaviti konsistentno mrežo pokrajin?</p>
               <p>Mislil sem vas vprašati tudi o sami vsebini in funkcijah pokrajine, morda kot
               dvoživke, ampak ugotavljam, da v tem gradivu zagovarjate vzpostavitev upravnih
               okrajev, torej domnevam, da vidite ta odnos ločen, med upravnim okrajem in pokrajino.</p>
               <p>Pa še tretje vprašanje. Zgodbo Kopra poznate, še kot ustavni sodnik ste se z njo
               veliko ukvarjali. Kako se boste kot notranji minister, ki bo skrbel tudi za lokalno
               samoupravo, postavili do organiziranosti mestne občine Koper, za katero bi vas
               spomnil, da ima podporo 91% prebivalcev te občine, v kolikor bi prišlo do novih pobud
               v nasprotju s takim razpoloženjem ljudi, da se občina razdeli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz bi vas samo to vprašala, vmes bi posegla na tale način - namreč, vi v svoji
               predstavitvi niste omenjali, da bi pod vašo ingerenco kot ministra za notranje zadeve
               sodila tudi lokalna samouprava. Tudi mi nismo zaenkrat dobili takih obvestil. Imamo
               poseben odbor za lokalno samoupravo, zdaj ne vem, ali bi se morali pravzaprav tam vi
               predstaviti kot bodoči minister za notranje zadeve, v kolikor bo pokrival tudi
               področje lokalne samouprave.</p>
               <p>Si pa zastavil, Aurelio, zelo obsežna vprašanja, in bi jaz<gap n="..."/> A, dopolniš? Prosim,
               ja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Torej, v skladu s tem, kar je kolega Hvalica uvodoma povedal, govorimo o točki, ki je
               na dnevnem redu in ne o rižanskem vodovodu, o tem mu bom pojasnil v ponedeljek ali v
               torek kaj več. Glejte, komisija za lokalno samoupravo nima zaslišanja nobenega
               kandidata za ministra za to področje, zato predpostavljam in domnevam, da lokalna
               samouprava v tem obdobju sodi znotraj notranjega resorja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ja, prosim, gospod Jambrek. Ali lahko, prosim, se člani odbora malo umirimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Dobro, saj ne rečem, po 30 letih sem spet enkrat na izpitu,  ampak še zmeraj imam to navado, da poskušam
               imeti tišino v predavalnici. No, se opravičujem. Zdaj jaz nisem v svoji uvodni
               predstavitvi vključil problematike lokalne samouprave. Moram pa reči, da sem
               zanesljivostjo pričakoval to vprašanje. In sem si vnaprejtudi poskušal odgovoriti na
               to problematiko. Misli, v posvetovanju seveda s kolegi, ki delujejo na področju
               študija ali operativno državne uprave. Mislim, da ni sporno, da z ukinitvijo oziroma
               neobstoja ministra brez listnice, mora pod neki ministrski resor področje lokalne
               samouprave in lokalne uprave, uprave lokalne samouprave priti in da je najbolj
               naravno ministrstvo, to notranje ministrstvo. In sicer v tem smislu, da bi se po
               mojem morala okrepiti služba oziroma urad za organizacijo in razvoj uprave, tako da
               bi se preoblikoval in preimenoval v urad za organizacijo in razvoj uprave in lokalne
               samouprave. To je, to bi bila moja misel, ampak seveda to je zdaj vprašanje, ki bo,
               ne bo o njem odločal samo minister, ampak vlada in predvsem državni zbor. To semi zdi
               naravno. No, tu se bi vladna služba za lokalno samoupravo preprosto lahko integrirala
               v skupno službo z obstoječim strokovnim timom za upravo. In mislim, da bi bila to
               skomplementarna zasedba, ki bi dobro, singergetsko lahko sodelovala, ker saj je v
               nekem smislu lokalna samouprava in za svojo upravo del državne organizacije. V širšem
               smislu torej vsekakor sodita obe področji skupaj.</p>
               <p>Ob tej priliki dovolite še nekoliko še bolj ambiciozno in dalekosežno misel.
               Vprašanje, če ne sodi urad za organizacijo in razvoj državne uprave, zdaj bom pa že
               kar rekel in lokalno samoupravo izven resorja notranjega ministrstva in direktno kot
               vladna služba pod pristojnost in znotraj usmerjevalne vloge predsednika vlade. Če to
               ni neka skupna vladna služba, ki lahko je sicer znotraj notranjega ministrstva ali,
               ampak morebiti, ker res pokriva vse resorje. Vprašanje, če to ni na nivoju vlade
               ustrezno jo osamosvojiti in podrediti direktno kabinetu oziroma njenemu predsedniku.
               Toliko o tem.</p>
               <p>Kar se tiče regionalizma oziroma vzpostavitve pokrajin. Torej dobro, jaz imam
               kondicijo, lahko bomo tudi do zvečera tukaj sedeli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Raje ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Ta odnos sem jaz oblikoval leta 1988, ko sva z Bučarjem pisala prvi osnutek
               pisateljske ustave. Jaz sem z
               velikim veseljem predvideval, da bomo tedaj v osnutek pisateljske ustave vključili
               tudi pokrajine. Sem bil v tisti fazi v tem smislu prepričan. Potem me je pa Bučar
               enkrat v moji pisarni na pravni fakulteti nadrl. Je rekel ne, to pa ne. To pa nikakor
               ne. Regij Slovenija ne da ne rabi, ampak imamo z njimi zelo slabe zgodovinske
               izkušnje. Torej, on je izhajal iz Avstroogrskega modela dežel, ki je imel pravzaprav
               raznarodovalno funkcijo tako, da je samo deželaKranjska bila tista, v kateri je
               slovensko govoreče prebivalstvo je bilo večina, vse ostale regije so bile pa nalašč
               tako območno razmejene, da je imelo nemško prebivalstvo večino. Koroška, Štajerska,
               Oberkrajina. No, in rekel to bi pravzaprav samo deliloin ponepotrebnem izpostavljalo
               robne regije Slovenije raznarodovalnim in siceršnjim političnim pritiskom iz
               soseščine. No in moram reči, takrat me je to kar recimo prepričalo ali pa me ni
               prepričalo, kakorkoli že v tem najinem medsebojnem dogovoru, je bilon odgovoren za
               državno upravo in je tako tudi to prišlo v ustavo. In so potem tudi ostala do konca,
               do danes.</p>
               <p>Zdaj, lahko najdemo, jaz bi rekel številne, vrsto pomembnih razlogov za ustavno
               ureditev obveznega ustanavljanja regij in razloge, ki govorijo proti. Sam mislim, da
               je vsem jasno, da je Slovenija, vsi vemo no, da je Slovenija po redu velikosti
               približno tolikšna po prebivalcih in po kvadraturi svoje površine, kot je povprečna
               evropska regija. V tem smislu primerjalno gledano, bi seveda bile regije v Slovenije
               precej manjše po obsegu, kot so evropske. Ampak to ni zelo tehten razlog. Zato, ker
               če je majhna država, imamo lahko manjše regije. In če je majhna država z visoko
               stopnjo potrebe varnostne kulture in mora zaradi tega imeti tudi, recimo sorazmerno
               večje število policistov na 1000 prebivalcev. Tako, da ta kriterij se mi ne zdi
               toliko pomemben. Ravno tako ne, čisto kvantitativno gledano število administrativnih
               nalog, ki naj se opravljajo po določenih resorjih znotraj  pokrajine. Tako da jaz moram reči, da kar se tiče regij in njihovega
               ustanavljanja sem nevtralen. Sem nevtralen. Res. Če se bi ustanovile tudi s tem, da
               bi bila ustavna sprememba obveznosti tega ustanavljanja oziroma s preoblikovanjem
               143. člena ustave uvedena, jaz ne da ne bi imel nič proti ampak bi pač sledil z
               simpatijami kakršnemukoli razvoju ustavnih sprememb v ustavodajni skupščini
               Slovenije. No toliko o mojem osebnem odnosu do regionalizma. Sicer pa se mi zdi, da
               morebiti na tej ustavni ravni ta problem niti ni tako pomemben, ker se pa odločno
               zavzemam in čutim poudarjeno potrebno po tem, da se preoblikuje teritorialna
               organizacija v državni upravi. To pa ja. Vemo, da imamo sedaj teh 58 ali koliko
               upravnih enot, ki so pač nasledile prejšnje občine in da bi bilo z učinkovitostjo
               državne uprave primerneje ustanoviti, tako kot zakon o vladi, novi zakon predlaga,
               recimo 10 do 15, nekje tam okrajev - upravni okrajev, s tem da bi oni zajeli tudi
               tiste službe oziroma funkcije ki so sedaj ostale izvenupravnih enot kot je geodetska,
               davčna služba in bi zajemale pravzaprav te enote, ki bi se jim reklo npr. upravni
               okraj, pač celovit kompleks državnih pristojnosti.</p>
               <p>Sedaj, že dosedanja upravna enota ima tako imenovan občinski sosvet v katerem so
               zastopani predstavniki občin s teritorija, ki ga pokriva upravna enota. Ti občinski
               sosveti žal ne živijo dovolj v sedanjih razmerah ampak ko bi bile upravne enote
               ukinjene in bi bil ustanovljen okraj bi bila pa pokrajina naravno, samoupravno
               zaledje in naravni samoupravni temelj delovanja okrajev. Za okrajno administracijo bi
               bilo nujno, da bi bila povezana z samoupravnimi interesi in dejavnostmi iz svojega
               področja in da bi na organiziran način prihajalo do pritiskov samoupravnih interesov,
               ki bi bili legitimni na delovanje upravnega okraja. Tako da se mi zdi, da bodisi, če
               bo ustanovljena pokrajina kot obvezna, bodisi, če bo ustanovljen upravni okraj in bo
               on vzpodbudil nastanek pokrajine na svojem ozemlju bomo prišli do istega končnega
               rezultata, da se bodo oblikovali tudi na samoupraven način interesi prebivalstva v
               okraju, zato se pa jaz tudi zavzemam da bi bilo upravnih okrajev čim manj, recimo 11 in bi se
               potem pokrivali po teritoriju z novimi pokrajinami. Sedaj, zanimivo je seveda
               vprašanje dvotirnosti ali enotirnosti uprave v tem primeru. Ali bi šli, ker to je
               odprto vprašanje, še lahko z razpravo, čeprav se mi zdi, da je že znotraj
               predlaganega zakona nekako zaprto, da bi lahko šli ali na to, da bi uprava okraja
               opravljalaupravne funkcije za pokrajino ali pa obratno, uprava - pokrajine opravljala
               državne funkcije oziroma funkcije upravnega okraja, skratka da bi bila to pravzaprav
               ena in ista uprava, aparat, na sedežu z izpostavami seveda in skreiranimi uradi in bi
               potem nekako upravni okraj vzpodbudil nastanek pokrajine točno tako, kot je dr. Janez
               Šmidovnik že v svoji stari knjigi o jugoslovanski komori predvidel kot normalen način
               oblikovanja regij v Evropi.</p>
               <p>No, Koper. Tu je odločba ustavnega sodišča, ta odločba vsebuje ponovitev definicije
               ustavne zasnove občine. V primeru Koper niti ni bistvenega pomena realizacija ustavne
               zasnove občine ampak zakonit kriterij, po katerem je mestna občina ustanovljena na
               teritoriju mesta, ki je seveda ta teritorij se lahko marce širše ali malce ožje
               razume in se ga lahko potegne do Ankarana, če se šteje, da je to primestno naselje z
               dnevnimi migracijami in skupnimi zaposlitvenimi potrebami prebivalstva povezano ampak
               tu se mi zdi, da bi bilo potrebno spremeniti zakon, da bi lahko razširili območje
               občine na podeželjsko zaledje. Očitno je podeželjsko zaledje tisto, ki ni tako ali
               drugače še povezano v enoten urbani kompleks Kopra.</p>
               <p>Sedaj ta element, ta ljudske volje. Na neobveznem referendumu izražene volje
               prebivalstva, da živi v enotni koprski občini sem ves čas, ko sem bil tudi na
               ustavnem sodišču,  štel za
               izjemno pomembnega, vendar za ustavno presojo znotraj zakona in ustavne zasnove
               vendarle neprevladujočega. Zaradi neobvezne narave seveda referenduma, ampak sedaj ne
               bom rekel, da človek spreminja svoje poglede in prepričanja s tem, ko spreminja
               bunkcijo. Vendar vladna funkcija je politična funkcija, pa tudi če jo človek za par
               mesecev opravlja. In v tem okviru so pač politični kriteriji važnejši oziroma imajo
               večjo težo kot kabinetno poskušaš formulirati neke ustavne principe in jih v neki
               sobi imprementirati. Jaz bi recimo, saj sem v svojem pritrdilnem ali odklonilnem
               ločenem mnenju to že tudi pisal, k sodbam v Kopru, ampak mislim, da je vsaj z mojega
               vidika nesporno, da bi pametna vlada načrtovala reformo lokalne samouprave in državne
               uprave v Kopru, kot dolgoročen projekt, 10 let je naprimer. Saj tako se normalno v
               tujini tudi reforme lokalne samouprave po dinamiki organizirajo. In to bi moral
               bititak projekt, katerega končni učinek bi bil ustanovitev mestne občine Koper in
               zalednih samoupravnih občin na podeželskih področjih tako, da bi končno bil v
               vsestransko zadovoljstvo oziroma sprejet soglasno ob priznavanju interesne
               zadovoljenosti tako podeželja kot Kopra. Namreč sedaj kaj to pomeni. To pomeni, da bi
               morale se zelo natančno načrtovati vse komunalne, tranzitne povezave, dnevne
               emigracije, naselitvene potrebe prebivalstva, moralo bi se ustanoviti, če se že
               ustanovi občina tako, da se točno ve,koliko bi bilo finančnih sredstev, kakšne
               socialne funkcije, ekonomske funkcije, šolske funkcije, bi na novo oblikovan, sedaj
               mogoče sploh ne obstoječ ali pa v zgodovini obstoječ center take male zaledne koprske
               občine ne imel, hkrati po mojem bi morale zustanavljanjem novih zalednih občin in
               mestne občine nujno se razmišljati o regionalnih povezavah, sodelovanju med temi
               občinami na istem teritoriju. Skratka, jaz si predstavljam to vsaj petletni ali
               večletni projekt z močnimi finančnimi injekcijami iz vladnega sistema in s pedantno
               načrtovanimi funkcijami novih občin in mestne občine. To.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LARVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Najprej bi dve stvari rada. Prosila bi člane odbora oziroma nadomestne člane, da ne
               zahajamo izven našega delovnega področja, se pravi področja s katerim se ukvarja ta
               odbor, čeprav smo nekako razumeli, da bo  verjetno bodoči minister za notranje zadeve pokrival tudi področje
               lokalne samouprave. Po drugi strani bi pa tudi prosila gospoda kandidata, da si ne
               vzamete toliko časa in energije za odgovor na sleherno vprašanje. Predlagala bi, da
               poskušamo to do 15. ure zaključiti, ker so potem spet naslednji odbori oziroma
               hiringi in sicer bomo imeli povsod težave s sklepčnostjo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Ali lahko proceduralno?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LARVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ja, prosim ja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Da se poskušamo tako organizirati, da bomo vsi zadovoljni. Jaz bi rad na čim več
               vprašanj, vi pa tudi čim več vprašanj zastavljali. Zakaj jih pa ne bi sedajle <gap n="..."/>,
               tukaj sem, vaš sem. Izstrelite vse kar imate, potem bom pa jaz v bloku odgovarjal.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LARVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Vas bomo držali v napetosti. Aurelio.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Ne bom nadaljeval jaz seveda<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Lahko pa jutri nadaljujemo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p><gap n="..."/>gospodu kandidatu za vprašanja. Mislim, da je podal nekaj tez, ki so vredne tudi
               polemike, ampak ob drugi priložnosti. Sem vesel, da bom vam morda eno javno polemiko
               tudi okrog teh tez v zvezi s Koprom počela. Sedaj pa končujem, hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LARVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Avšič se je naslednji javil k besedi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:AvšičJože">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Bom skušal biti kratek pa čim bolj konkreten in tudi pričakujem, da bo lahko odgovor
               tudi krajši in konkretnejši. Gre za vprašanje, kako bo ali pa kakšno je vaše mnenje o
               ukrepih za vzpostavitev schengelske meje. Potem, ali pa že pred tem, ko bo Slovenija
               pridružena Evropski skupnosti. Gre seveda za ukrepe na južni meji, ki je že danes
               pravzaprav dokaj problematična, tudi mediji o tem kar veliko pišejo, nenazadnje tudi
               Mag in drugi <gap n="..."/> In me zanima seveda, kakšne ukrepi predvidevate kot minister za
               notranje zadeve na južni meji v zvezi z varnostjo z zahtevami Evropske skupnosti, pa
               seveda tudi s tem, kakšni bodo ukrepi za prebivalstvo, ki bodo na nek način ob tej
               južni meji v nekoliko drugačnem položaju zaradi same meje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>No, to sem pa res lahko kratek. O tem ne vem nič več kot to, kar sem prebral s
               pozornostjo v medijih, v časopisih in to kar sem iz pogovorov s sedanjim ministrom
               Šukljetov v pogovorih izvedel. Sedaj, edino kar bi jaz lahko dodal temu je, da je,
               vemo koliko, nekaj 100 novih policistov bo potrebno tukaj nastaviti. Vemo koliko
               proračunskega denarja v ta namen bo treba dodatnega zagotoviti. Vemo, da polovico
               tega denarja prispeva Evropska unija, polovico Slovenija. Kar bi recimo naredil jaz,
               če med nami tako ostane lahko je, da bi poskušal iz evropskih fondov pridobiti
               sorazmerno večji delež, tako da se ustrezno pod narekovajem prikazuje naše načrte
               inpotrebe. Poskušal bi maksimalno povišati sredstva, ki bi jih v ta namen dobili iz
               Bruslja in tako ali drugače bi zadolžil neko skupino, ki bi ta projekt, ki že projekt
               načrtuje, da poskuša pač priti do čim več denarja v ta namen iz Bruslja. To je edina
               misel, ki jo jaz imam v tej zvezi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LARVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kacin.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsednica. Gospodu kandidatu bi zastavil dve vprašanji. Gre za
               prehodno vlado, vi pa ste predstavil nekaj zelo zahtevnih političnih projektov. Eden
               od teh, rekli ste najprej bi to poskušal uresničiti, je projekt spremembe ustave,
               zlasti tistih določb, ki zadevajo vlado. Ker je za spremembo ustave  potrebna dvotretjinska večina. Ker so v
               kratkem mandatu prehodne vlade omejene časovne možnosti za delo v Državnem zboru bi
               vas želel vprašati, prej ste govorili midva z Bučarjem sva in bi in tako naprej, ali
               je to vajin projekt ali pa je to usklajeno znotraj koalicije, ki sedaj predlaga
               sestavo vlade? Ali je to usklajeno s kakšno drugo politično stranko, da bi lahko
               dobili dvotretjinsko podporo pri uvrstitvi na dnevni red in pri obravnavi prvega
               branja, ker več kot prvo branje težko si predstavljam, da bi šlo skozi. Ob tem pa
               seveda opozarjam, da je sprememba ustave posebna procedura in vi ste to zelo nahitro
               in načelno predstavil. Torej zanima me kako gledate na to stvar. Je to nek političen
               dogovor, ker to bi pa potem bil resen pristop in resen premik na tem področju.</p>
               <p>In drugo vprašanje. Če bi se zgodila Depala vas in bi pripadniki vojaške
               obveščevalne službe aretirali izven vojaškega objekta civilno osebo, vi pa bi bili
               minister za notranje zadeve in bi potem takem obrambni resor posegel v vašo
               pristojnost, kakšna bi bila vaša reakcija. To je prvo vpršanje. In drugič, kakšna bi
               bila reakcija, če bi se ugotovilo, da gre za vašega tajnega sodelavce.</p>
               <p>Spomnim se, imeli ste zelo načelno stališče takrat. Tudi pred Državnim zborom ste
               nastopali takrat zaradi politične odgovornosti prejšnji minister razrešen, zato se mi
               to relevantno politično vprašanje. Govorim zaradi tega, ker smo to vprašali gospoda
               Janšo danes na zaslišanju in se mi zdi pomembno vaše stališče kot potencialnega
               ministra za notranje zadeve, vprašanje <q>"juris dikcija"</q>. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Glede Depale vasi spet, lahko mi verjamete ali ne, jaz sem takrat bil zaloten na
               nekem zborovanju pred Prešernovim spomenikom v Ljubljani in iz tega je potem medijska
               pozornost do moje vloge potem bila poudarjena. Sedaj, jaz se ne spomnim, da bi
               kadarkoli kaj vsebinskega povedal svoje mnenje o tem. To pa jaz mislim, da ne. Jaz
               nisem to nikoli komentiral, ker sem bil takrat na Ustavnem sodišču. Če se vi
               spomnite, bi vam bil hvaležen, če bi mi lahko priskrbeli ta podatek. Ampak, sedaj kot
               notranji minister, da se naj, da ne boste rekli, da se izogibam vprašanju<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ne, ne, to vas nisem vprašal. Vprašal sem vas kako bi ravnali danes, če se to danes
               zgodi. In gre za vašo pristojnost, za vprašanje vaše <gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Ja, ja, najprej bi poklical po telefonu Janšo, seveda, če bi bil on obrambni
               minister in bi ugotovila za kaj gre. To je popolnoma jasno. Verjetno bi dvignil
               telefon in bi se pomenila.</p>
               <p>Sicer pa kar se tiče formalnih postopkov v tem primeru se mi zdi, da so končani z
               vložitvijo mislim, da nove ovadbe oziroma z zavrženjem oziroma z zaustavitvijo
               postopka s strani gospe Brezigarjeve. Tako, da tu je neka formalna procedura tekla in
               kakršen koli bi bil izid procedure, bi se jaz kot notranji minister z njo pač
               strinjal oziroma je ne bi izpostavljal pod vprašaj. Sedaj, jaz vam govorim tako kot
                   razmišljam, kot zasebna
               oseba, iz mojih izkušenj z evropskega sodišča. Mislim, da mednarodno primerjalno
               gledano je možno si predstavljati situacijo, ko vojaška policija tudi ukrepa proti
               <gap n="..."/>, da to ni nekih absolutnih kriterijev, ki bi to prepovedovali, pa če mi dovolite,
               grem pobrskati v teh dneh po svojih zvezkih in vam pokažem nekaj ustreznih sodba.
               Vendar pa načelno gledano kot minister, jaz v takem primeru bi najprej krizno in v
               trenutno se posvetoval s svojim pravnim štabom. In bi proučil vse pozitivno
               pravnekriterije za ukrepanje v tem primeru. To je prvo, kar bi naredil. To v vsakem
               takem primeru. Tudi če bi bila katerakoli afera, na lastno pest ne bi nobenih izjava
               dal, nobenih ukrepov. Prvo bi bilo, da bi se zanesljivo, pravno infomiral in potem,
               ampak tov najkrajšem času.</p>
               <p>Ja, drugo vprašanje. Prehodna vlada, ustava, koalicija, usklajeno itn. Ne, to ni
               noben dogovor z Bučarjem, to ni noben dogovor v koaliciji in z nobeno stranko. To je
               moj, moje osebno mnenje. To je moje osebno mnenje. Glede na to, kolikor pa se pač
               pogovarjam in nenehno s prijatelji in kolegi pogovarjam o, tudi s tovrstnih
               vprašanjih, učinkovitosti vladnega subsistema. Zdaj pa povem svoje mnenje o
               verjetnosti ustavne ureditve tega vprašanja. Mislim da je, to je moje mnenje, zelo
               visoka.Jaz mislim, da v tej vladi, kakršna bi bila izvoljena, v Bajukovi vladi, da je
               kritična masa za tako ustavno spremembo dana. Tu se z ministrom brez listnice,
               bodočim, morebitnim, Jerovškom strinjava v celoti. Tu se mi zdi, da uživava tudi
               tolikšno zaupanje znotraj koalicije na območju pravnih vprašanj, da bi verjetno to
               vprašanje, ki je pa politično nevtralno, glede ta ustavna sprememba, mislim, da je
               dejansko, kar se tiče med strankarskih napetosti, brezpredmetna. Ampak gre pravzaprav
               samo za ureditev nekega vprašanja, ki je slovenski unikat. Tega v svetu ni. Take
               ureditve kot jo ima tudi, je ni. To sem preveril še enkrat. Tako da tu bi prav prišlo
               samo za odstranitev neke, rekel bi nenavadne motnje v tem ustavnem sistemu, ki, nenavadne zato, ker ne vem kako
               je to, kako je do nje prišlo. V pisateljski ustavi je bila Bučarjeva formulacija
               normalna evropska. V Podvinski, ko je bil strokovni osnutek izdelan za tedanjo
               skupščino, je pa bila uvedena, variantni dodatek, variantnidodatek, ki je
               predvideval, da se ministri, ki jih predlaga mandatar pojavijo na zaslišanju pred
               ustrezno komisijo državnega zbora in da če ne dobijo zaupnice komisije, potem jih,
               komisije, morajo biti izglasovani še pred poslanci državnega zbora in če tudi tam ne
               dobijo zaupnice, jih ne more predsednik republike imenovati. To je bil variantni
               dodatek, ki pa potem v tisti zasnovi strokovni sedanje veljavne ustave ni bil nadalje
               izdelan, potem se je pa ta variantni dodatek pojavil, škoda da ni Cirila tukaj, kot
               edini v veljavni ustavi. In tu se mi zdi, da je bil strokovni osnutek recimo
               izkrivljen oziroma da je šel v strokovno neprimerno izvedbo, ki dejansko se mi zdi,
               da ovira oziroma zmanjšuje demokratično legitimiteto in opravilno sposobnost vlade v
               teh obdobjih od izvolitve mandatarja pa do njenega nastopa funkcije vlade kot celote.
               In da je to nenavadno, da ta obdobja lahko precej časa trajajo in da s tem
               zmanjšujejo administrativno usposobljenost tudi za sprejem zakonodaje, ki ne ustreza
               kriterijem Evropske unije. Tako, da tu se mi zdi, da je tolikšna teža na tej, tem
               strokovnih in državotvornih razmislekih, da se mi zdi, da te ustavne spremembe pa ne
               bi bilo možno pravzaprav obiti. Tudi v tem kratkem času.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz bi rada tukaj samo to dodala, ker sem bila takrat članica ustavne komisije, da je
               s tem predlogom prišel nekega jutra sam gospod Bučar, ki je bil predsednik ustavne
               komisije in kolikor vem je to pač prepisano iz nekih dveh, v dveh ustavah, dveh
               nemških dežel je takšna rešitev. Razlog, ki ga je pa najbrž k temu vodil, je pa tudi
               ta, da takrat ni bilo mogoče doseči drugače dvotretjinske večine vseh poslancev za
               rešitev, ki ne bi vključila tudi parlament v večji meri, v ta postopek imenovanja
               ministrov in vlade, zaradi tega, ker pač opozicija, takratna opozicija Demos, se pač
               ni strinjala s tem, da bi se zmanjšala vloga državnega zbora napram vladi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p><gap n="..."/>, da je to Bučar sam predlagal.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ja, tako je bilo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>To pa ne, prvič slišim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ampak saj pravim, pod neko prisilo verjetno. Toliko, da bi bili korektni.
                  Hvala.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod kandidat, razumel sem prvi del odgovora na prvo vprašanje, torej to je vaš
               individualni, strokovni razmislek v zvezi z upravno-ustavnimi izzivi, ki so s tem
               povezani, to ni političen projekt in to ni prioriteta prehodne vlade v naslednjih
               štirih mesecih. V redu.</p>
               <p>Ampak drugo vprašanje mene veliko boljo vznemirja. Namreč, Depala vas. Ne znam si
               predstavljati, da ko se je Depala vas zgodila in vas vprašam, ali lahko vojaški
               organi varnosti izven vojaškega objekta aretirajo civilno osebo in jo odpeljejo nekam
               v svoj vojaški objekt. Vi odgovorite: da bi v tem primeru poklical obrambnega
               ministra in potem poklical svoje pravne strokovnjake, formiral štab, ki bi se s tem
               vprašanjem soočil. No, mene vaš odgovor ne zadovolji. Jaz vas vprašam, ali poznate
               našo zakonodajo, ki jasno omejuje pristojnost vojaških preiskovalnih organov v odnosu
               do civilnih oseb, ker gre tudi za eminentno politično vprašanje, vas prosim, da se
               vendarle potrudite, opravite magari tukaj razmislek in se do tega opredelite. To je
               preprosto vprašanje, zaradi katerega smo že imeli vladno krizo, zaradi katere je
               prišlo do množičnih zborovanj pred Državnim zborom, zaradi česar so na različne način
               stvari gledali takrat in gledajo še danes. To je ključno politično vprašanje. In vas
               lepo prosim, bil ste ustavni sodnik, zdaj nam na veliko vprašanj odgovarjate kot bi
               vas še vedno zasliševali kot kandidata za ustavnega sodnika, čeprav to ni res, vi
               boste minister za notranje zadeve, ne boste policijski minister, zato se pričakuje,
               da bo minister za notranje zadeve točno vedel do kam sme iti njegova policija in do
               kam smejo iti organi pregona znotraj Ministrstva za obrambo. Ponavljam vprašanje.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>če hočete, da se sedaj opredelim, potem bom rekle, da se ne bom opredelil. V tem
               primeru Ustavno sodišče ni razsojal, žal, mogoče bi lahko. Jaz o tem primeru nisem
               imel priložnost razmišljati, ali se, lahko se pa recimo opredelim do jutri. To pa ja,
               lahko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ampak, veste kaj, mi moramo odločiti danes.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Potem pa štejte, da vam nisem odgovoril.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala, ste mi odgovoril s tem, ko niste odgovoril. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednji se je prijavil k besedi gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod kandidat. V predstavitvi ste izredno koncizno predstavil
               realističen program dela za 6 mesecev tudi z malenkostnim pogledom v naslednji
               mandat. Z veseljem se lahko priključim na podlagi tega k mnenju uglednega akademika,
               ta teden na televiziji, ki je izjavil, da gre za najboljši možni izbor za kandidata
               za notranjega ministra, kajti v eni osebi združuje tako izobrazbo sociologa, kakor
               tudi vrhunske pravniške reference.</p>
               <p>Toliko za uvod, bi vas pa vprašal eno vprašanje, ki ga niste obravnaval. Namreč, novi
               zakon o upravnem postopku na novo ureja nekatere pravice posameznika v razmerju do
               državne uprave. V katerem pogledu bodo te novosti vplivali na pristojnosti in
               delovanje notranjega ministrstva in  ali bodo v tem pogledu na delo kot ministra za notranje zadeve, kaj
               vplivale vaše izkušnje, kot sodnika Ustavnega sodišča Slovenije in kot sodnika
               Evropskega sodišča za človekove pravice? Če bodo, kako bodo vplivale? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> k temu ustrezno hitro odgovoril. Je, normalno, da je, upravni postopek je
               zakonik, ki ima status Biblie, recimo za upravne delavce v državni upravi, za
               uslužbence v državni upravi in zdaj v tej fazi je daleč najpomembnejše pospešiti
               izobraževanje o temeljnih novostih. To teče, je že steklo še pred sprejemom zakona in
               se bo nadaljevalo.</p>
               <p>No, jaz bi tu, mogoče samo, gospa predsednica opozoril na eno. Meni se zdi samo ena,
               taka res vredna izpostavitve, novost in to je ta kombinacija oziroma razmerja med 2.
               in 4. členom tega zakona. 2. člen, ki govori o upravni stvari in 4., ki pravi, da se
               upravni postopek smiselno uporablja tudi v drugih javno-pravnih zadevah v kolikor te
               niso urejene s posebnimi postopki. Tu pa ja, to je pa tako dalekosežna in zanimiva
               določba, da pravzaprav zajema vse področje javne uprave. Tu pa recimo tudi policist,
               recimo, ki ureja krizo na cesti, ko je nastala kolona, pa se je nekdo onesvestil in
               potegne njegov avto s sopotnikom iz kolone in ga napoti ob koloni na urgenco, v tem
               primeru, recimo lahko nekdo v koloni pomisli, da je šlo za arbitralno delovanje
               policista in lahko zahteva zapisnik o tem postopku z navedbo dejanskih okoliščin, ki
               se lahko potem preverijo, ampak v tem primeru se bo tudi postopalo in pritoževalo po
               pravilih upravnega postopka. Za nas profesorje na Univerzi nedvomim, da bi bilo kar
               dobro, če bi nam kdaj pa kdaj študentje dali vedeti, da če se arbitrarno vedemo, kot
               akzaminatorji, ali recimo kot predavatelji, da smo tudi državni uslužbenci oziroma
               javni uslužbenci in da smo pravzaprav nadzorovani s pravili upravnega postopka in da
               se študent lahko tudi pritoži v tem pogledu. Isto velja za področje zdravstva in tako
               naprej.</p>
               <p>No tisto končno vprašanje, se mi zdi, da je toliko prijazno, da ne bom odgovarjal na
               nega o tem koliko mi izkušnje ustavnega sodišče in evropskega sodišča pri tem
               pomagajo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Še kakšno prijazno vprašanje, gospod Jerovšek? <stage>(Ne.)</stage> Hvala lepa. Gospod Kangler.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KanglerFranc">

               <speaker>FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Glede na to, da je kandidat rekel, da lahko izstrelimo vprašanja,
               pa bom jaz izstrelil eno čisto kratko.</p>
               <p>V parlamentu je bil večkrat poizkus, da bi sprejeli zakon o večinskem sistemu, vendar
               ni dobil dvotretjinske večinske podpore. Nekateri so pozvali k bojkotu volitev
               oziroma, da bodo pozvali ljudi na ulice. Kako boste vi kot minister reagiral, če se
               bo to dejansko zgodilo, glede na to, da vas takšna politična opcija predlaga za
               ministra za notranje zadeve?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ali bi jaz lahko tukaj priključila še svoj del vprašanja, ki se navezuje pravzaprav
               na isto tematiko in pravzaprav tudi enak odgovor pričakuje. Gre za to, da ste član
               tega  odbora za zaščito
               ustavo. In tam je nekje omenjeno, da bo odbor glede na problematiko eventuelno tudi
               organiziral javna protestna zborovanja. In zdaj, ker ste član tega odbora, celo v
               tistem ožjem jedru tega odbora, in ker utegnete postati notranji minister, se ravno
               tako sprašujem, kako boste takrat v takem primeru ravnali. Ali ste želeli kaj<gap n="..."/>? Kaj
               pa? Nisem dobro slišala. Niste dobili besede. Prosim, gospod Jambrek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>No, pravzaprav je čisto dobrodošlo, da se kaj takega vpraša, zato ker sem, zanimivo,
               v časniku Delo prebral neko strokovno mnenje o mojem profilu, v katerem je bilo
               zapisano, da se zavzemam za demonstracije - to je dobesedno pisalo v časopisu. Torej,
               res se nisem jaz nikoli zavzemal za to, običajno se sploh za nič ne zavzemam, ampak
               nekaj napišem in po možnosti poskušam to z nekimi podatki utemeljiti.</p>
               <p>No, kar se tiče bojkota. Tudi nikoli nisem v nobenem intervjuju, v nobenem članku,
               niti se zavzemal niti<gap n="..."/> <stage>/Oglašanje iz klopi - brez mikrofona!/</stage> A ne? Aja, kako bi,
               kako bi se<gap n="..."/> Aha, ja, ja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KlincŠtefan">

               <speaker>ŠTEFAN KLINC:</speaker>

               <p><stage>/Govori brez mikrofona!/</stage><gap n="..."/> ljudi na ulice, iz tiste politične opcije, kateri
               pripadate vi oziroma vas je predlagala za kandidata za ministra.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Ja, ja, v redu. Glejte, tule jaz po mojem, recimo, filozofskem prepričanju bi
               uporabil nek zapleten izraz, ki se mu reče, da po moje sodim, če se prav sam sebe
               razumem, bi rekel, v liberalno konservativno opcijo - liberalno konservativno opcijo.</p>
               <p>Če analiziram lastno glasovanje na evropskem in v ustavnem sodišču, se mi zdi, da bi
               moj <q>"voting record"</q> to dokazoval, kar pomeni, da bi jaz liberalno tolmačil določbe
               zakonske ureditve javnih zborovanj, mirnega zbiranja in organiziranja na prireditvah,
               in je tu kakršnakoli taka dejavnost preprosto zakonsko urejena, zanjo je pristojen
               ustrezni organ, bodisi v upravni enoti ali na ravni ministrstva. Če pride do
               zbiranja, združevanja, bojkotiranja, demonstriranja, kakršnihkoli tovrstnih
               dejavnosti,to spada v okrilje varstva ustreznih ustavnih svoboščin in pravic, je
               zakonsko urejeno, jaz imam za to aparat oziroma ta aparat deluje na območjih, ki jih
               pokriva ustrezna upravna enota, tam je vodja ustreznega oddelka za upravne in
               notranje zadeve, ki biv takem primeru moral reagirati. Po nadzorstveni pravici in
               pravici usmerjanja njegovega dela bi pa v takem izjemno pomembnem in politično
               delikatnem primeru pa gotovo
               minister sam moral tudi z vso potrebno skrbnostjo reagirati v situaciji. Ampak bi pa
               reagiral verjetno liberalno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Glede na to, da ste sami sebe ocenili nekako, tudi pogojno, kot liberalno
               konservativno osebnost, pa sprašujem, ker sem slišala, da ste v okviru beneške
               komisije - tu jo tudi navajate kot področje vašega sodelovanja - ko je šlo za
               glasovanje o tem, da se v Svetu Evrope sprejme resolucija o začetku postopka za
               izključitev Rusije iz Sveta Evrope zaradi vojne v Čečeniji, ste morda - nimam točnega
               podatka, ampak tako sem izvedela iz Strasbourga - edini v tej beneški komisiji ste se
               vzdržali, vsi ostali člani so glasovali za sprejem te resolucije. Pa me zanimajo ti
               vaši liberalistično konservativni motivi za takšno držo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Najprej bi še tisti del odgovora, ki sem vam ga dolžan, povedal na kratko.</p>
               <p>Torej, če bi bil izvoljen, imenovan za ministra za notranje zadeve, bi iz vseh
               društev, združenj in podobno s kakršnokoli politično konotacijo izstopil.</p>
               <p>Kar se tiče tega odbora za zaščito ustave, pa moram reči, da je to zelo neformalna
               skupina. Jaz sem v tem okviru bil samo enkrat udeležen na tistem zborovanju v
               Cankarjevem domu in še takrat sem svojo udeležbo štel kot udeležbo strokovnjaka, ki
               je pač povedal nekaj o tej volilno referendumski problematiki. Skratka, zanesljivo ne
               bi prišlo do situacije, ko bi se kot minister moral opredeljevati, ker ne bi bil član
               oziroma bi zelo velika distanca in prekinitev z njegovo dejavnostjo nastala.</p>
               <p>Kar se tiče mojega članstva v beneški komisiji in tega konkretnega vprašanja,
               mojega, recimo, liberalnega odnosa do te krize v Čečeniji. Tu gre za nek nesporazum,
               ampak ga z veseljem pojasnim. Beneška komisija nikoli še do sedaj - morebiti bo - ni
               obravnavala problem Čečenije in ruskega vojaškega angažiranja v Čečeniji. Pač pa - tu
               so vas, žal, napačno informirali - je zelo zanimiv primer bil obravnavan, in sicer
               ukrajinskega ustavnega referenduma, ukrajinskega. Tu je predsednik Kučma - verjetno
               veste, morda ne - dal pobudo, ki jo je podprlo 10 milijonov podpisnikov referenduma,
               ki naj bi na novo uredil razmerje med ukrajinsko rado <stage>(to je njihov parlament)</stage> in
               vlado ter predsednikom, ki ima neka pol pol predsedniška pooblastila. No, in potem je
               njihova ukrajinska rada sprejela to iniciativo za razpis referenduma z vrsto
               referendumskih vprašanj, in ta referendumska vprašanja so bila predložena v ustavno
               oceno ukrajinskemu ustavnemu sodišču. Ko je tekel postopek pred ukrajinskim ustavnim
               sodiščem, zelo podoben, kot ga ima naše ustavno sodišče in je zanj pristojno po naši
               zakonodaji, je pa prišla pobuda sveta oziroma odbora ministrov Sveta Evrope, da
               beneška komisija oceni 
               skladnost referendumskih vprašanj z evropsko konvencijo o človekovih pravicah oziroma
               sploh z usmeritvijo sveta Evrope. In imenovana je bila neka delovna skupina v beneški
               komisiji ekspertov, ki je izdelala oceno teh referendumskih vprašanj in potem smo na
               plenarni seji beneške komisije, februarja mislim, o tej oceni razpravljali. Moje
               stališče, torej ko se je glasovalo o tem ali se sprejme ta ocena, saj ni važno sedaj
               kakšna je bila, je pa bilo in podprli so me ugledni senjorji beneške komisije, da bi
               mnenje beneške komisije o tem vprašanju prejudiciralo sodbo ustavnega sodišča in da
               bi bilo za to pludant, pametno, če bi se beneška komisija v takem primeru vzdržala in
               ne bi sprejela svoje ocene, sklicujoč se pri tem jaz na 6. člen konvencije, ki govori
               o neodvisnih in nepristranskih sodiščih in sklicujoč se ne načelo subsidiarnosti
               nacionalnega sodstva v razmerju do evropskega sodišča in sem iz svojih izkušenj kot
               sodnik evropskega sodišča povedal, da to načelo subsidiarnosti je najpomembnejše
               načelo in da ne more obstajati učinkovita sodna kontrola iz Strasbura, če ne delujejo
               na učinkovit način domača sodišča, ki pa morajo uživati polno zaupanje v nacionalni
               državi in pa na nivoju sveta Evrope in da bi pravzaprav tako prejudiciranje s
               stališčem beneške komisije pomenilo pravzaprav neko neskladje z samimi 6. členom,
               zato sem se pa jaz ozrl.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Potem so vas ruski delegati v Strasburu po nemarnem hvalili. Dobro.
               Potem gospa Pozsončeva se je javila k besedi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PozsonecMaria">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi najprej povedal, da se mi je vaša predstavitev zdela zelo
               temeljita, dobro razčlenjen in ste mi dali osebo, ki je zelo, zelo pripravljen za to
               nalogo. Način, kako ste to, vse to povedali je bil kultiviran, umiljajoč, tako da ne
               bi zbudil človeku občutek, da bi šlo za policijskega ministra.</p>
               <p>Vendar kot takemu, ki tako pozna ustavo in zakone vas vprašam. Ali vas ni bodlo v
               oči in niste imeli občutek, da se oglasite takrat, ko smo v parlamentu glasovali o
               zaupnici Drnovškove vlade in smo tajno glasovanje zamenjali za javno glasovanje, ker
               smatram, da je bilo neustavno in proti poslovniku  in torej kdor brani ustavo bi se oglasil. To je eno vprašanje
               in proti <gap n="..."/> notri. To je eno vprašanje.</p>
               <p>Drugo pa. Državna uprava je zelo <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Ogromno stroškov je. Ali
               nimate kakšne ideje, kako bi pocenili in racionalizirali?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>No prvo vprašanje. Pač hvala za pohvalo ampak vidite, vsak dela napake in tudi v tem
               primeru, če je bila moja napaka ali ne, to vprašanje je šlo mimo mene, nisem se mu
               posvetil, nisem ga šel študirati in nisem nanj reagiral. V svoje opravičilo lahko
               samo kaj povem. To je, da recimo poleg tega, kar počnem v službi, v redni službi,
               moram reči, da sem zasut s prošnjami, z zahtevami občanov, najtežje so tiste iz
               Bleda, ker se ti pojavi pred vrati, ko moraš nek njihov pravni problem reševati in se
               sklicujejo da si sodnik in da imaš toliko izkušenj in da se pojavljaš v časopisih,
               kjer se zavzema za človekove pravice in me potem, jaz če bi hotel reagirati samo na
               te splošne bi lahko cel dan samo te delal, tako da res, je pač tako, da časa za vse
               ni in to je stvar, ki je šla mimo mene. Kakorkoli že.</p>
               <p>Sedaj kar se tiče racionalizacije pocenitve državne uprave, pocenitve te razbohotene
               državne uprave. Jaz sedaj ob zmanjševanju števila uradnikov bi težko rekel, da se
               lahko a priori strinjam in bi v svoj program dal, zavzemal se bom za zmanjšanje
               števila uradnikov. Že za zmanjšanje števila policistov se ne bi mogel zavzeti. Vem,
               namreč iz preprostega pregleda statistike policijskih intervencij vidim, da so se
               podvojile v enem letu in pol, podvojile ob istem številu policistov. Tako da na tem
               področju ne bi mogel zmanjšati.</p>
               <p>Kar se tiče upravnih enot in njihovih oddelkov za upravne in notranje zadeve pa
               mislim, da bi prehod na organizacijo upravni okrajev lahko pomenil racionalizacijo in
               zmanjšanje števila. To pa ja. Recimo odpadli bi že vodje upravnih notranjih zadev.
               Čeprav je to moja žena ampak žali bog. To bo odpadlo. Drugače pa mislim da je glavna
               rezerva pri racionalizaciji in profesionalizaciji državne uprave to, da z dvigom
               izobrazbene ravni in z boljšo notranjo organizacijo dela dosežemo boljšo kakovost
               tudi z uredbami recimo ki so ljudem prijazno, uredijo delovni čas različnih sektorjev
               lokalne uprave in pa enostavno z motiviranostjo za profesionalno delo ampak te službe
               že v okviru ministrstva obstajajo. Vi jih v bistvu, v tem mesečnem mandatu lahko
               človek samo poskuša spodbuditi k še bolj zavzetemu delu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospa Pozsončeva, ste hoteli še.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:PozsonecMaria">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za odkrit odgovor. Jaz tudi menim, da tam ni bilo v redu in iz tega
               izhajajoč, kakorkoli mi to čutimo ampak menim, da mi nismo rušili Drnovškovo vlado,
               tudi tako kot je obrazložim svoj glas, torej <gap n="..."/> vaši predstavitvi ampak jaz, dokler
               ustave ne dokončamo, novo ne moremo začeti. Jaz menim, da s tistim glasovanjem, ker
               je bilo javno, res smo rušili Drnovškovo vlado. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ima še kdo kakšno vprašanje?  Če ne bi jaz samo še eno vprašanje si privoščila. In sicer,
               brala sem nekje v časopisih, da ste vi idejni oče bili zakona o lustraciji. Glede na
               to, da sem bila jaz tudi študentka pokojnega profesorja Goričarja, bi si celo
               dovolila nekako verjeti, da ste to dejansko bili. Ker ste takrat ga, njega že v
               prejšnjem režimu lustrirali na ta način, da ste mu postavili mizo iz kabineta na
               hodnik tistega dne, ko je izpolnil pogoje za upokojitev. In nekateri moji kolegi,
               pač, tudi pravniki so, ko so izvedeli, da ste vi kandidat za notranjega ministra,
               najprej nekako prišli na dan s to temo, ker jih je to na nek način bolelo. Citirali
               pa so vas tudi v zvezi s profesorjem Goričarjem v tem smislu, da ste kritizirali
               njegov učbenik Temelji obče sociologije, in sicer z argumentacijo, da ima od 85 tujih
               avtorjev omenjenih notri oziroma, da jih povzema le deset tistih marksističnih
               sociologov, ki prihajajo iz pravega miljeja. Pa me zanima, če lahko to malo
               komentirate.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Z veseljem, to pa zame naj prijetnejše vprašanje in poslastica, če lahko rečem. To
               je daljna zgodovina, to sega v leto 1974/75. Iz te epizode, res je, res ni
               pozabljena, to so boleče življenjske izkušnje, ki bodo vedno nekako spremljale
               človeka, v tem primeru mene, in morebitnega ministra za notranje zadeve. Ampak, sedaj
               tu seveda kakšne povezave ni, ampak vam z veseljem <gap n="...."/></p>
               <p>Poglejte, zadeva je bila taka, takrat, saj je dokumentirana. Midva s Cirilom
               Ribičičem sva to nekako tudi javno razčiščevala in sva si dopisovala preko časopisov.
               Profesor Goričar se je upokojil ko je dosegel tisto starostno mejo, ki je bila tedaj
               določena. 70 let. V 70-ih letih se je upokojil, vendar je še naprej deloval na Pravni
               fakulteti, ampak ne kot profesor. Imel je svojo pisarno še naprej in njegov učbenik
               je bi tudi še naprej kot obvezno študijsko gradivo. In recimo to je bilo, ko je bil
               on star, mislim, da je bil takrat star 74, to je trajalo tri, štiri leta <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Rojen je bil leta 1907.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Ja, no tri leta je bil on še po upokojitvi v tem statusu, ki je bil nekako normalen
               za Pravno fakulteto. Takrat še ni bilo statusa emiritiranega profesorja, pač pa je po
               nekem, recimo, humanem odnosu do starejših profesorjev profesor vedno zadržal svojo
               sobi in štelo se je, to je takrat zagovarjal profesor Ivan Kristan, da ima pravzaprav
               pravico profesor, da tudi ko se upokoji in izrecno je takrat Ivan rekel do smrti, do
               smrti še uporabljati oziroma imeti svoj učbenik za obvezno študijsko gradivo.</p>
               <p>Kar se mene tiče, jaz sem bil izvoljen tistega leta, ali je bilo 1975, mogoče je
               bilo 1976, ne vem, za izrednega profesorja in ravnokar je bil objavljen, ne učbenik,
               ampak knjiga Zgradba in razvoj družbe, v dveh delih. In ravno takrat so se na novo
               oblikovali študijski programi na univerzi  tudi na pravni fakulteti in jaz sem bil takrat že tri leta nosilec
               predmeta. Tri leta sem bil jaz nosilec predmeta, <gap n="..."/> Goričar je bil pa v pokoju,
               ampak je živel z nami v kolektivu. In sedaj, jaz sem naredil, priznam, za tiste čase
               nezaslišano predrzno dejanje. V študijski program, za katerega sem bil kot nosilec
               dolžan ga oblikovati in ga posodobiti, sem uvrstil svoj učbenik. Knjiga, ki je
               ravnokar izšla in med obvezno študijsko gradivo nisem uvrstil Goričarjevega učbenika
               Sociologija, pač pa sem ga uvrstil med priporočeno študijsko gradivo. No, in
               utemeljil sem pa to svojo potezo s tem, da sem rekel, da bistvo moje ocene je bilo,
               da že kakšnih 15 ali več let imam doma tisto svojo razlago, ni bil spremenjen. To je
               eno. In drugič, da ta učbenik je v približno 73%, to se res ne spomnim, ne me držati
               za to številko za besedo, 60 do 80% plagiat. In sicer, da je plagiat iz treh
               avtorjev, od treh avtorjev. Plagiat v približno polovico straneh dobesedno prepisanih
               in slabo prevedenih iz učbenika nekega ameriškega sociologa Josepha Fichterja, in
               plagiat iz Marksa, Engelsa in Lenina v približno 50%. In da ob tem, ko je približno
               20 do 30% učbenika ostalo še za konceptualne sociološke analize, ni bilo na nobenem
               področju uporabljena empirična sociološka raziskovalna materija, ki bi učbenik
               približala na empirični in praktičen način problemom sodobne tedanje slovenske <gap n="..."/> To
               so bili trije moji argumenti, s katerimi sem opravičil to, da sem svoj učbenik dal na
               študijski program. Kar se tiče premaknitve mize pa preprosto ni res. To ni res.
               Profesor Grušar je potem v tem postopku spreminjanja študijskega programa ves čas
               ostal v svoji pisarni, midva s prof. Pereničem sva bila skupaj v svoji pisarni na
               drugem koncu hodnika. Študijski program je bil potem v resnici spremenjen v skladu z
               mojim predlogom, potrjen na pedagoško znanstvenem svetu tedanje pravne fakultete in
               zanimivo, jaz sem bil takrat član zveze komunistov, in ves ta primer pravzaprav,
               takrat je bil to zelo pomemben primer, toliko pomemben, da je ponudil
               svojeposredovanje tedanji predsednik republiške skupščine Milan Kučan, da se je
               okrajni sekretar mesta Ljubljane Orožen ponudil za pomirjevanje med Jambrekom in
               Goričarjem in potem sedaj, zadeva se je razpletla tako, da meni niso odvzeli naziva,
               čeprav je bil že sprožen habritacijski postopek za odvzem naizva, zaradi predrznosti preprosto.
               Recimo temu predrznost, jaz danes s časovno distanco temu rečem. No, niso mi vzeli
               naziva zato, ker je interveniral, tukaj sem pa lahko hvaležen Cirilu Ribičiču, ki je
               spretno prenesel kazenski postopek proti meni z habilitacijske komisije na partijsko
               organizacijo. In potem se je vse skupaj tako izteklo, da sem jaz dobil partijsko
               kazen, da je ta partijska kazen, naj bo pomila ali ukor, izključenje ali nekaj
               takšnega, obsegala da so mi bile za nedoločen čas in torej ta nedoločen čas je trajal
               do leta 1990 odvzete vse funkcije. Nisem bil član, nisem smel biti dekan, kot redni
               profesor, nisem smel biti niti v nekih študijskih komisijah in odborih itn. Skratka,
               jaz sem bil takrat eno rajno nekih samoupravnih funkcij, tudi v sociološkem društvu
               itn., vse to so mi z obrazložitvijo te partijske kazni odvzeli in recimo da je bila
               to zame v mojem življenju ena najbolj srečnih okoliščin in dogodkov, kersem
               pravzaprav tedaj, od tedaj naprej bil politično izoliran in mi je edino polje
               udejstvovanja ustala Nova revija. In tam se nas je znašlo nekaj takšnih, v podobnem
               položaju Dimitrij Rupelj, Tine Hribar itn., ki smo se lahko še tam naprej smiselno
               pogovarjali in družili in to je bilo, to se z menoj dogajalo od leta 1975 dalje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LARVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ali to pomeni, da po tem letu naprej niste bili več član mestnega komitega ZK, pa
               tudi predstojnik marksističnega centra. To ste bili že vse prej.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Jaz sem bil tri mesece član občinskega komiteja, ne mestnega, občinskega komiteja
               v<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LARVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p><gap n="..."/>v mestu v Ljubljani, ki je imela<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Ja, Ljubljana center. To je bilo recimo tri mesece, preden sem šel v Zambijo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LARVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Dobro, zelo zanimivo. Še kdo kaj?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Je pa to vse dokumentirano, to<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LARVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Saj ravno zato<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JambrekPeter">

               <speaker>DR. PETER JAMBREK:</speaker>

               <p>Če mislite, da se kaj zmišljujem, saj lahko prinesem papirje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LARVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ne, ne. Saj imam jaz to tudi tukaj zbrano, tako da ni problem. OK. Hvala lepa.
               Mislim, da smo izčrpali seznam vprašanj. Potem bi člani odbora prešli na
               posvetovanje, gospoda kandidata bom pa prosila, da nas za ta čas pusti same.</p>
               <p>Prosim. Kdo želi kaj? Ja. Prosim, če želi kdo kaj povedati, se opredeliti, kako bo
               glasoval. Če ne, dam kar na glasovanje mnenje. Želi kdo besedo? Prosim gospod
               Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HvalicaIvo">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospa predsednica! Spoštovane kolegice in kolegi! Nedvomno gre za zelo kvalitetnega
                   kandidata za ministra za
               notranje zadeve, verjetno od vseh, ki so bili, če ga primerjam tudi z obstoječimi,
               daleč najbolj kvalitetnega, tudi tistega, ki ima potrebno humano in pravno
               komponento. Vem, da se bo tu odločalo po političnem prepričanju, ampak to ne pomeni,
               da bi morali avtomatično, bi rekel, kandidata zavrniti. Apeliral bi na tiste, ki
               zmorejo toliko osebnosti<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Prosim, da obrazložite svoj glas, gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HvalicaIvo">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ja. Apeliram na tiste, ki zmorejo toliko osebnosti, da priznavajo stroko, ki jo
               venomer poudarjajo, da se tokrat, če že ne znajo drugače, vzdržijo. Vem, da je ta
               poziv lahko<gap n="..."/> <stage>/Smeh./</stage><gap n="..."/> bi rekel - res, res, govorim o političnih nasprotnikih,
               seveda, govorim o ljudeh, ki so pravniki, ki morajo to jemati, vsaj kar se tiče
               lastne profesionalnosti, tudi profesionalno. Govorim o tem. Jaz vem, da gospod Kacin
               edini, recimo, poslanec dosedaj, ki se je poslužil pesti, on bo glasoval proti, to
               razumem. Sam bom glasoval za<gap n="..."/> <stage>/Smeh - medklici/</stage><gap n="..."/> Ja, časopis mu lahko posodim, če
               rabi, ograje mu ne morem, ker je preveč težka<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Hvalica, prosim!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HvalicaIvo">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Kakorkoli že, glasoval bom za, in apeliram na tiste, ki spoštujete stroko, da bi
               tokrat tudi stroki dali tu neko priznanje. Zgodi se nam lahko, v tem primeru se nam
               lahko zgodi, da dobimo ministra, ki bo, bi rekel, obvladal ta segment. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Avšič, potem pa gospod Kramberger.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:AvšičJože">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Bom pravzaprav kratek. Seveda ne bom repliciral gospodu Hvalici, ampak bom povedal
               svoje mnenje, da se mi ta predstavitev ni zdela predstavitev policijskega ministra
               ali pa ministra za notranje zadeve, čeprav je vsekakor bilo zelo zanimivo<gap n="..."/>
               <stage>/Oglašanje poslanca Hvalice iz klopi./</stage> Gospod Hvalica, vi ste že tudi marsikdaj kaj
               izgubili, pa tudi še boste, ampak ni treba skakati v besedo verjetno. Ni treba
               skakati v besedo. Gospa predsednica, lahko nadaljujem?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Lahko, prosim, ja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:AvšičJože">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Bilo je pa zelo zanimivo, počutil sem se kot študent v predavalnici. Vendar je seveda
               moja predstava o ministru za notranje zadeve nekoliko drugačna.</p>
               <p>Imel sem še nekaj vprašanj pripravljenih, vendar zaradi - na nek način nisem želel
               iti v tako konkretna vprašanja, na katera sem hotel dobiti odgovore, recimo, neka
               področja iz zakona o varnosti v cestnem prometu, kjer že tisto nekoliko bolj splošno
               o schengenski meji, kar je resnično aktualna zadeva in iz dneva v dan bolj bo, je bil
               odgovor tak, kot je bil, in zato nisem šel naprej.</p>
               <p>Seveda se ne bom vzdržal, ampak ne bom podprl te kandidature. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">
               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Gospod Kramberger. </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KrambergerJanez">

               <speaker>JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospa predsednica. Sam bom kandidata dr. Petra Jambreka podprl iz dveh
               razlogov. Seveda, ker je to politična funkcija, iz političnega razloga, ker je to
               koalicijska vlada. Po drugi strani pa tudi iz strokovnih razlogov. Verjetno iz
               njegove življenjske poti, ki jo ima, ki nam jo je tudi predstavil, je pri svojih
               letih opravil zelo veliko delo.</p>
               <p>Malo sem pa bil presenečen ob teh vprašanjih na koncu. Dal je v bistvu tudi v
               prejšnjem sistemu vse skozi, zelo pragmatično se je obnašal in  vse skupaj. Mislim, da bo potem tudi v tej vladi
               lahko odigral tudi to vlogo, ker nedvomno bo tudi tu to potrebno. Mislim, da bo iz
               tega razloga zelo dober notranji minister. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BajcJosip">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mogoče bi nadaljeval misel kolega Krambergerja.</p>
               <p>Dejansko bom tudi sam kandidata podprl za ministra, predvsem zaradi tega, ker
               ocenjujem, da je bila njegova predstavitev predstavitev ministra za notranje zadeve,
               in glede na to, da kolegu Avšiču ne morem replicirati, mislim, da je kandidat izrecno
               rekel, da ni policijski minister, in ob poznavanju organizacije ministrstva za
               notranje zadeve verjetno vemo, da imamo policijo kot samostojni organ v sestavi
               ministrstva in da poveljuje policiji direktor policije, ki ga po določeni
               procerudi<gap n="..."/> in tako naprej. Osebno bom rekel, ta strokovnost, ki je iz te
               predstavitve sicer mogoče nekoliko predolga, tako da je bilo malo utrujajoče, ampak
               mislim, da tisto, kar je predstavil, da je tudi strokovno. Mislim, da je tudi
               razdelil, kaj je možno v tem trenutku oziroma kaj pričakuje, da bi za to državo bilo
               primerno, da bodisi državni zbor bodisi vlada na svojem področju v teh šestih mesecih
               postori, da je to možno tudi storiti. Je pa podal tudi neko vizijo, ki bo verjetno
               predvsem od bodočega državnega zbora, pa kadarkoli že bodo volitve, odvisna oziroma
               možna sprejeta.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Ne bom polemiziral, bom samo obrazložil glas.</p>
               <p>Seveda, ker gre za politično funkcijo v politični vladi, in ob sami predstavitvi so
               bili podani tudi jasni politični pogledi, s katerimi se moji diametralno razhajajo,
               bom seveda glasoval proti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kacin.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:KacinJelko">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Jaz kandidata ne bom podprl. Razlogov je veliko, navedel bom samo enega in ta se mi
               zdi najbolj tehten.</p>
               <p>Ko nekdo, ki je bil ustavni sodnik in je vrhunski pravnik, noče odgovoriti na
               ključno vprašanje pristojnosti in odgovarja, da se bo dogodku začel posvetovati s
               pravnimi strokovnjaki, dobim, seveda, spoznanje, da gre za političnega človeka <q>"par
               exellance"</q> in da ne gre za nobenega pravnega strokovnjaka. In da zaradi tega
               odločitev politične vlade post festum vedno je politična. Ko govorimo o pravnem redu,
               je treba pravila obnašanja pripraviti vnaprej in jih uzakoniti, zato da se jih
               držijo. On pa se izogiba opredelitvi do ključnega vprašanja, ki Slovenijo postavlja
               vedno znova pred ključno vprašanje, ali pravni red v tej državi obstaja ali ne. Ni se
               opredelil; kategorično je povedal, da si lahko pridobi mnenje o tem do jutri. Tak
               način odgovarjanja se mi ne zdi primeren, predvsem zaradi tega, ker je bilo za
               oblikovanje odnosa do tega zahtevnega vprašanja na voljo šest let. Tudi zato, ker je
               bilo tako vprašanje pričakovano, se mi zdi izogibanje takemu vprašanju skrajno
               neprimerno.</p>
               <p>Zato ne morem podpreti kandidata za to funkcijo in ne morem podpreti tudi vlade, o
               kateri naj bi glasovali v prihodnje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HvalicaIvo">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Proceduralno!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ja, prosim, gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:HvalicaIvo">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Vsi smo  slišali, da je poslanec Kacin rekel, da ne gre za pravnega
               strokovnjaka, jaz mislim, da je to v primeru dr. Jambreka žalitev in prosim, da mu
               izrečete opomin. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ne bom izrekla nobenega opomina. Jaz bi tudi rekla samo to, da je pač gospod
               Jambrek, predvsem strokovnjak na področju sociologije prava in je tudi doktoriral v
               Chicagu iz sociologije prava. Torej, to da je bil ustavni sodnik, pač še ne pomeni,
               da je dejansko vrhunski strokovnjak s področja ustavnega prava. Ampak se o tem ne
               opredeljujem. Jaz mislim, da ne morem ga podpreti v nobeni vladi tako rekoč, predvsem
               zaradi njegovih človeških lastnosti, ki jih je med svojim dosedanjim delom pač
               izkazal. In če bi mu pa šla kakšna hvala in kakšno priznanje, bi mu šlo pa predvsem v
               tej smeri, da je človek za vse čase. To pa nesporno. Torej to. Zdaj pa mislim, da se
               je, gospod Luci.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LuciMiroslav">

               <speaker>MIROSLAV LUCI:</speaker>

               <p>Ja, sem se že prej prijavil. Jaz bi seveda kandidata podprl, tako kot sem delal tudi
               pred tremi in pol leti, kjer so mi kandidati, ki so bili pozitivni, prepričali in sem
               glasoval za njih. Tako sem naredil tudi v primeru ministra Ropa. Sicer pa <gap n="..."/> na
               razprave profesorskih tipov, kot jo nekateri imenujete navajen, ker sem pač to počel
               in sem imel to možnost, sem tu nekaj let poslušal. Nekatere seveda to moti. Mislim,
               da je bil strokovni pristop gospoda Jambreka, ki mi daje neko sigurnost, da bo na
               svojem delu opravljal delo tako kot je potrebno. Politika je potrebna do neke mere,
               ampak stroki je pa že potrebno slediti. Podprl ga bom tudi za to, ker je na delikatna
               vprašanja, kjer si nekateri poslanci želijo svoje travme vsiliti na takih razgovorih,
               pomirjeno odgovoril. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:JerovšekJožef">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Beblerjeva je podala pravzaprav najboljšo utemeljitev za
               primernost kandidata dr. Jambreka, ko je omenila, da je v Chicagu doktoriral iz
               sociologije prava. S tem upam, da se je priključila, <gap n="..."/> k dr. Veljko Rusu, ki je
               tudi menil, da je to najboljši kandidat v tem trenutku za omenjeni resor. Jaz seveda
               teoritičnim prispevkom dr. Jambreka, vsaj <gap n="..."/> pri nastajanju slovenske države itn.,
               že dolga leta sledim. Zato današnjega njegovega odličnega predstavitve nisem požiral
               z odprtimi usti, kot študent v predavalnici, vendar me veseli, da je nekatere
               fasciniral s svojim znanjem in s svojo širino intelekta. Prav tako mi je všeč, da ni
               nastopil kot policijski minister, ker bi to pomenilo, da bi nastopal represivno,
               ampak je tudi na tem področju pokazal širino, se pravi akademsko širino obvladovanja
               in pokrivanja tako zahtevnega ministrstva, ko je ministrstvo za notranje zadeve, zato
               mislim, da bo med tistimi, ki so v tem odboru, zavedajo pomembnosti tega resorja v
               tem trenutku, požel podporo, da bo pač dobil tudi od drugih svoj glas, tako kot ga
               bom oddal tudi sam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Zdaj jaz mislim, da smo izčrpali. Ne še. Maks Lavrinc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavrincMaksimiljan">

               <speaker>MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Sem bil priden pa molčeč, mi dovolite da povem. Jaz bi vas spomnil na eno basen
               Jovana Jovanoviča Zmaja, ki se končuje z eno, kar malo pretežko oceno za današnjo
               priliko. Zato jo bom raje zamolčal, ampak bom to povedal tako lepo po domače. Človeku, ki je do včeraj
               stal v prvih vrstah neke stranke, se tudi javno kazal z njimi na raznih zborovanjih
               itn. in ki se je dve leti mučil s pripravo odločbe ustavnega sodišča za to, da je tej
               stranki ugodil, pač ne morem verjeti, pa če mi je nasadil tukaj še toliko rožic.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:LavtižarBeblerDarja">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dajem torej na glasovanje predlog mnenja, da je bila predstavitev dr.
               Petra Jambreka za kandidata za ministra za notranje zadeve ustrezna.</p>
               <p>Kdo je prosim za takšno mnenje, ustrezno? Tako kot zmeraj. <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti?
               <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Torej izid je neodločen in zaradi tega ugotavljam, da odbor tega mnenja ni sprejel.
               Torej, da ni bila ustrezna predstavitev kandidat za ministra za notranje zadeve. A
               lahko prosim pokličete gospoda Jambreka.</p>
               <p>Gospod Hvalica, dovolite, da obvestim gospoda dr. Jambreka, da je pač odbor odločal
               o mnenju ali je vaša predstavitev za kandidata za ministra za notranje zadeve
               ustrezna ali ne. Odločitev je bila 9 9, 8 8, pardon 8 8. In torej ni bila sprejeta
               ustrezna, pozitivna ocena.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 18. maja 2000 ob 15.27 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>