<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranjo politiko in pravosodje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">854F1B65A82024BEC12567B400326429</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">6527274FD090D5A5C12567E8002AAEE0</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=6527274FD090D5A5C12567E8002AAEE0</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.OZNPIP" n="037">
               <name>Izredna</name>
               <date when="1999-09-09"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.OZNPIP">
                        <orgName key="OZNPIP">Odbor za notranjo politiko in pravosodje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO IN PRAVOSODJE</stage>
            <stage type="session">37. izredna seja</stage>
            <stage type="date">(9. september 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Darja Lavtižar-Bebler, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.08 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Po tem takem bi predlagala, da začnemo z delom. Najprej vsem lep pozdrav po dopustih,
               počitnicah in upam, da bomo tudi glede na vse to še toliko bolj učinkoviti, ker
               dnevni red imamo precej obširen.</p>
               <p>Najprej bi seveda začeli z 37. izredno sejo, ki smo jo enkrat tudi že sklicali pred
               dopusti in potem ni bilo, nismo imeli te sreče, da bi jo speljali. Torej, najprej
               predlagam, da sprejmemo dnevni red oziroma jaz sem ga določila. Ampak, če ima kdo še
               kakšen dodatni predlog ali ugovor, prosim, da naj pove. Se pravi, pod 1. točko naj bi
               obravnavali odobritev osnutkov zapisnikov 35. in 36. izredne seje odbora. Pod 2.
               točko - predlog zakona o prevozu nevarnega blaga, gre za tretjo obravnavo. Pod 3.
               točko - predlog zakona o splošnem upravnem postopku, tudi tretja obravnava Pod 4.
               točko - pobuda Iztoka Darja Šilca za oceno ustavnosti 7. točke prvega odstavka 25.
               člena, 27. člena in prvega odstavka 46. člena zakona o odvetništvu. Pod 5. točko -
               pobuda dr. Mirana Mihelčiča in drugih za začetek postopka za oceno ustavnosti petega
               razdelka tretjega poglavja in 24. člena zakona o referendumu in ljudski iniciativi.
               Ter pod 6. točko - pobuda Lojza Geca in drugih za začetek postopka za oceno
               ustavnosti zakona o razpisu rednih lokalnih volitev v mestni občini Koper. Ali ima
               kdo mordaše kakšen drug predlog ali kakšno pripombo na tako določen dnevni red? Če
               ne, štejem, da smo tako predlagani in določeni dnevni red tudi verificirali.</p>
               <p>Predno začnemo z delom bi tudi predlagala, da se dogovorimo o tem kako bomo se potem
               lotili 38. seje. 38. izredne seje. Deloma smo v sklicu napovedali, da bi nadaljevali
               prihodnji torek. Če se s kakšno točko od tega dnevnega reda zelo mudi, bi jo morda
               lahko obravnavali že danes. Če ne pa se dogovorimo, da se te 38. izredne seje lotimo
               kar prihodnji torek in vsaj to, kar sem sedaj naštela kot današnji dnevni red v
               resnici opravimo. Ali se lahko kar tako dogovorimo. Dobro. Hvala. Po tem takem bomo
               samo s to 37. izredno sejo se danes ukvarjali.</p>
               <p>Najprej predlagam, da odobrimo osnutke zapisnikov 35. in 36. izredne seje
               odbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - ODOBRITEV OSNUTKA ZAPISNIKOV 35. IN 36. IZREDNE SEJE
               ODBORA.</title>
               </p>
               <p>Ali ima kdo kakšno pripombo, ugovor? Ali lahko, kar o vseh zapisnikih oziroma obeh
               zapisnikih glasujemo v paketu, rečeno pogojno? Lahko.</p>
               <p>Kdo je za ta dva zapisnika? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sta zapisnika potrjena.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O PREVOZU NEVARNEGA BLAGA,
                  TRETJA OBRAVNAVA.</title>
               </p>
               <p>K tej točki smo vabili vrhovno sodišče Republike Slovenije, vlado Republike
               Slovenije, ministrstvo za notranje zadeve, generalnega direktorja policije,
               sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve. K tej točki ste prejeli predlog zakona s
               sklicem 38. izredne seje državnega zbora in danes na klop mnenje sekretariata za
               zakonodajo in pravne zadeve in dva amandmaja, ki jih predlaga sekretariat, da bi jih
               odbor vzel kot svoja.</p>
               <p>Besedo bi sedaj dala<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> najprej
               predstavniku predlagatelja. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp2">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovana predsednica, spoštovane poslanke, poslanci.</p>
               <p>V skladu z sklepom 37. izredne seje je predlagatelj pripravil predlog zakona o
               prevozu nevarnega blaga za tretje branje in upošteval amandmaje sprejete v drugi
               obravnavi. Večina amandmajev je redakcijskega značaja in bistveno ne spreminja
               vsebine zakona.</p>
               <p>Poleg tega predlagatelj predlaga, da sprejme odbor kot svoje predloge, dva predloga
               amandmajev uskladitvenih amandmajev k 39. členu in 52. členu predloga zakona. Mislim,
               da ste dobili kopije teh predlogov. Tako, da sem tu čisto na kratko predstavil. Če bo
               potrebno se vključiti, bi se potem s kolegi še vključil v razpravo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali lahko prosim za mnenje tudi predstavnika sekretariata za zakonodajo
               in pravne zadeve?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp4">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Najprej bi povedala, da so vse pripombe, ki smo jih imeli, zapisane
               v tem mnenju. Če želite jih lahko na kratko povzamem?</p>
               <p>V prvi pripombi smo zgolj ponovno opozorili na to terminologijo, ki se nam ne zdi
               ustrezna, ker menimo, da bi pojem celinskih voda bilo treba nadomestiti z
               ustreznejšim pojmom, to je pojem notranje vode. Kajti sedaj veljavna zakonodaja
               področna tega termina ne pozna.</p>
               <p>Druga pripomba je zgolj redakcijske narave in jo bo sekretariat upošteval v končni
               redakciji. Mislim, da glede tistega uskladitvenega amandmaja, ki ga je treba sprejeti
               k 39. členu se strinjamo, da o tem ne bi govorila. Bilo bi treba torej še sprejeti
               amandma k 52. členu. Terminološko uskladiti te izvršilne in podzakonske predpise. Na
               koncu pa bomo potem opravili še končno redakcijo. Povedala bi rada samo, da jaz
               tistih predlogov amandmajev odbora nisem dobila, če bi jih lahko videla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Sedaj dobite. Med tem, ko boste vi to prebrali predlagam, da nadaljujemo. Zastavlja
               se vprašanje. Kako in kdo bo uskladil to besedilo v zvezi s to vašo prvo pripombo,
               glede teh notranjih voda? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp6">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Mi smo še enkrat preverili to in praktično vsa nova pripravljena zakonodaja, ki je
               bo imela pojem celinske vode. Zaradi tega predlagamo, da pojem celinske vode ostane,
               ker drugače bomo morali potem, ki bo nova zakonodaja, ki ureja pač pogoje plovbe,
               obnašanja po notranjih oziroma celinskih vodah potem morali spreminjati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ali ima kdo kakšno mnenje v zvezi s tem? Ne. Predlagam, da preidemo k obravnavi 39.
               člena, razen, če kdo od članov odbora nima pred 39. členom kakšno pripombo oziroma
               predlog za odbor? Prosim. Gospod Mozetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp8">

               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Imam samo eno vprašanje. Res, da je to tretja obravnava, pri
               drugi nisem bil zraven pa vidim, da je 3. člen bil amandmiran in ne vem v kakšni
               smeri. Zanima me. Zakaj ste se odločili, da se v 3. členu našteva mednarodne pogodbe?
               Kar bi lahko dajalo občutek, da so veljavne samo tiste, ki so naštete v tem 3. členu,
               da uvajamo povsem drugačen sistem sprejemanja in veljavnost mednarodnih pogodb,
               čeprav to ni to.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Mednarodna
               pogodba postane veljavna, ko je ratificirana z zakonom o ratifikaciji in objavljena v
               Uradnem listu, zdaj jih pa tukaj naštevamo. Zdaj pa praktično je vpeljan način, je
               izgledalo, da je vpeljan način, da se v bistvu mednarodne pogodbe jemljejo v naše
               notranje pravo s tem, da v konkretnem zakonu navajamo vse mednarodne pogodbe, ki
               veljajo. Tako da me zanima, zakaj ste se odločili v bistvu za naštevanje teh
               mednarodnih pogodb, kot tako veljajo, ker sicer jih tukaj ne bi mogli našteti, ne
               smeli našteti na tak način. Mislim, da je ta člen nepotreben, je pa res, zbirka vseh
               teh veljavnih dokumentov, ki bi bile v obrazložitvi, ne pa v členu zakona, ki podleže
               pač zakonski logiki, kar pomeni, da bi lahko se kdo, ko bi sprejeli neko in
               ratificirali neko novo mednarodno pogodbo ali pa spremenili eno od teh, bi lahko kdo
               rekel, da je potrebno spremeniti tudi 3. člen tega zakona, kar pa ni res. Mislim, da
               to je neka nova praksa in bi res želel, zakaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Če dovolite, gospod Mozetič, bi kar jaz na hitro odgovorila na to vprašanje.
               Stališče odbora, pa tudi državnega zbora v prvi obravnavi je bilo takšno, da je treba
               ta 3. člen spremeniti v tej smeri in na ta način in povezano seveda tudi s pripombami
               in predlogi sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, tako da so predlagatelji
               pravzaprav samo izpolnili to, kar jim je državni zbor, pa tudi ta odbor v bistvu
               naročil, naložil, tako da mislim, da smo zdaj pač že šli. Ima kdo do 39. člena kaj?
               Ne. Potem smo dobili pač predlog za amandma odbora za notranjo politiko in pravosodje
               k 39. členu, dobili ste ga na klop. Vi lahko kaj rečete k temu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp10">

               <speaker>GOSPA_________:</speaker>

               <p>Ja, sam amandma je v redu, samo meni se zastavlja proceduralno vprašanje. Jaz
               mislim, da v skladu z 198. členom poslovnika s tretjim odstavkom šele potem, ko se
               pride tik pred, ko je pač že na državnem zboru zaključena razprava, šele potem, ko se
               pač ugotovijo razna neskladja, vključno s tem, mogoče se bo pojavilo kasneje še v
               kakšnih amandmajih, šele potem pač lahko sprejme uskladitveni amandma, da ga pač
               vloži vlada oziroma se potem skliče ad hock odbor in pač se sprejme.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>No, najbrž da to ne pomeni, da ne bi odbor smel danes tega amandmaja sprejeti in
               glede na to, če lahko na ta način pripomoremo, da vidimo na državnem zboru, pa morda
               kar do ene spodobne variante in da ne bo treba več kakšnih drugih večjih posegov,
               predlagam, da to mi vendarle danes storimo. To bi morali tisti, ki ste to predlagali,
               imeti pred očmi, da ta člen ni bil amandmiran. Kako? Je bil? No, potem pa predlagam,
               da pač glasujemo o tem amandmaju, ki naj bi ga odbor sprejel kot svojega in sicer
               amandma k 39. členu, tako kot je zapisan. Želi kdo besedo? Če ne, ga dajem na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ga je odbor sprejel kot svojega.</p>
               <p>Ima kdo od članov odbora do 52. člena kakšno pripombo oziroma predlog za amandma?
               <stage>(Ne.)</stage> Potem predlagam, da preidemo na razpravo o predlogu za amandma k 52. členu. To
               je v bistvu povsem redakcijska zadeva.
                  <stage type="mag">4</stage> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Dajem ga na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo tudi ta amandma sprejeli kot amandma odbora.</p>
               <p>Želi še kdo besedo k predlogu zakona? <stage>(Ne.)</stage> Potem predlagam, da glasujemo še o
               predlogu sklepa, da se sprejme predlog zakona v celoti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo sklep sprejeli.</p>
               <p>Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPLOŠNEM UPRAVNEM
                  POSTOPKU.</title> Tudi tukaj gre za tretjo obravnavo. K tej točki smo vabili vlado
               Republike Slovenije, Vrhovno sodišče Republike Slovenije, ministrstvo za notranje
               zadeve, upravno sodišče Republike Slovenije, slovensko sodniško društvo in
               sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve. K tej točki ste prejeli predlog zakona s
               sklicem 38. izredne seje državnega zbora ter mnenje sekretariata za zakonodajo in
               pravne zadeve in tudi mnenje komisije za politični sistem državnega sveta Republike
               Slovenije. Najprej dajem besedo predstavniku predlagatelja. Prosim, dr. Trpin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp12">

               <speaker>DR. GORAZD TRPIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Gre za pet pomembnejših sprememb od drugega branja in
               sicer v 4. členu smo zožili uporabo pravnega postopka v javno pravnih zadevah tako,
               da se samo primerno uporablja zakon o splošnem upravnem postopku za te zadeve, v
               policijskih zadevah pa smo zožili njegovo uporabo na njegova načela. Potem smo
               uskladili uporabo jezikov narodnosti in skupnosti za ustavo Republike Slovenije.
               Potem pomembnejša je še ta, da smo pozitivno dikcijo pri neodločanju upravnega organa
               spremenili nazaj v negativno in tudi rok za rešitev predhodnega vprašanja ni več
               določen. Poleg tega pa smo upoštevali tudi ostale redakcijske in manjše pripombe, ki
               so bile podane v drugi obravnavi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ali lahko prosim zdaj še predstavnika sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve?
               Gospod Dolenc, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp14">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi naše mnenje je bolj redakcijske narave. Mogoče z izjemo pri 280.
               členu, kjer je predlagatelj pozabil vnesti del amandmaja. Tako pri tem popravku kot
               pri drugih redakcijskih pripombah oziroma popravkih bi verjetno potreboval
               sekretariat pooblastilo, da popravi v besedilu, kaj je označeno v našem mnenju. Želel
               pa bi dodati še pripombo oziroma opozorilo k 62. členu, kjer je, čeprav je bil
               amandmiran in sicer drugi in četrti odstavek, da je v petem in šestem odstavku ostalo
               neusklajeno in sicer o uradni rabi jezika, ne pa o uradnem jeziku. Zato bi prosil, da
               odbor pooblasti sekretariat tudi za popravo tega člena. V končni redakciji pa bi to
               popravili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Dolenc. Želi še kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(nadaljevanje - Dolenc)</stage> pooblasti sekretariat tudi za popravo tega člena. V končni
               redakciji pa bi to popravili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp16">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala gospod Dolenc. Želi še kdo besedo? <stage>(Ne želi.)</stage> Če ne, potem tudi razumem, da ni
               nobenega predloga za kakšen amandma, ki naj bi ga sprejel odbor kot svojega in zato
               predlagam, da najprej glasujemo o predlogu sklepa, da predlagamo državnemu zboru, da
               sprejme predlog zakona v celoti.</p>
               <p>Kdo je za takšen sklep, prosim naj dvigne roko? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej je tak sklep sprejet.</p>
               <p>Glede na pripombe sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve pa bi predlagala, da
               tudi sprejmemo sklep, da državni zbor pooblasti sekretariat za zakonodajo in pravne
               zadeve naj v končni redakciji opravi ustrezne redakcijske popravke besedila predloga
               zakona v 62., 126., 128. in 280. členu terodpravi še nekatere druge nomotehnične in
               pravopisne pomanjkljivosti, ki so navedene v mnenju sekretariata z dne 27.7., letos.</p>
               <p>Kdo je za takšen sklep, prosim naj dvigne roko? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej smo tudi tak predlog sklepa sprejeli, za pooblastilo sekretariatu in opravili
               tudi to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA IZTOKA DARIJA-ŠILCA (?) ZA OCENO
                  USTAVNOSTI 7. TOČKE PRVEGA ODSTAVKA 25. ČLENA, 27. ČLENA IN PRVEGA ODSTAVKA 46.
                  ČLENA ZAKONA O ODVETNIŠTVU</title> K tej točki smo vabili sekretariat za zakonodajo
               in pravne zadeve. Prejeli pa ste gradivo s sklicem za sejo odbora, pravno mnenje
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in mnenje vlade Republike Slovenije.</p>
               <p>Besedo dajem najprej predstavniku sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp17">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, prav na kratko, glede na pisno mnenje, ki smo ga že pač
               posredovali v juliju. Mi menimo, da navedbe, pobude po katerih se izpodbija del
               zakona o odvetništvu, ki postavlja kot pogoj za opravljanje odvetniškega poklica tudi
               dejstvo, da je kandidat vreden zaupanja, menimo, da namreč zadeva ni utemeljena in da
               je, glede na posebno, bom rekla naravo tega poklica, seveda to eden od predpogojev,
               za kar smo tudi razlagovalno napisali v našem pravnem mnenju in mislim, da smo tudi
               nekako v pogledih usklajeni z vlado. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp18">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Če ne, predlagam, da odbor sprejme
               naslednji sklep - Odbor državnega zbora za notranjo politiko in pravosodje je
               obravnaval navedeno pobudo ter se strinja s pravnim mnenjem sekretariata za
               zakonodajo in pravne zadeve.</p>
               <p>Kdo je za takšen sklep? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej smo sklep sprejeli in opravili tudi to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA DR. MIRANA MIHELČIČA IN DRUGIH ZA
                  ZAČETEK POSTOPKA ZA OCENO USTAVNOSTI PETEGA RAZDELKA TRETJEGA POGLAVJA IN 24.
                  ČLENA ZAKONA O REFERENDUMU IN LJUDSKI INICIATIVI.</title>
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Tudi tukaj ste prejeli mnenje
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in tudi vlade, in zato najprej predlagam
               kar predstavniku sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, da pove oziroma
               predstavi mnenje. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp19">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp20">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospa Bitenčeva, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp21">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Torej, na kratko, prav tako, glede na to, da pisno mnenje ste prejeli tudi v tekom
               julija. Po mnenju sekretariata, pravzaprav pri navedenih spodbijanjih določbah zakona
               o referendumu in o ljudski iniciativi, ki se nanašajo na možnost pritožbe, ali ki so
               v povezavi z možnostjo pritožbe na ugotovitev referendumskih izidov. Da najkrajše
               povem - sekretariat sicer meni, da celoten praven sistem, pravno varstvo sicer
               zagotavlja, se pa strinjamo z ugotovitvijo vlade, da je vprašljivo ali je pravno
               varstvo, kot ga pravni sistem zagotavlja, za varstvo človekove pravice do soodločanja
               v javnih zadevah in izvedbe referenduma, najustreznejše in menimo, da bi bilo
               pravzaprav tudi pravno korektneje, da bi se opredelilo posebej. To se pravi, mi
               menimo sicer, da pravno varstvo ni posebej urejeno, vendar je zagotovljeno, vendar pa
               način kot je zagotovljeno morda ni najprimernejši. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp22">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Podobno mnenje je seveda dala tudi vlada s tem, da je napovedala tudi
               spremembo zakona o referendumu in ljudski iniciativi, kjer bo pač priložnost, da tudi
               zakonodajalec primerneje uredi to pravno varstvo. Zato najbrž v tej fazi težko mi kaj
               drugega rečemo kot to, da se strinjamo z mnenjem sekretariata.</p>
               <p>Ali ima kdo od članov kakšno drugo mnenje oziroma predlog? Če ne, dajem na
               glasovanje predlog sklepa, da odbor za notranjo politiko in pravosodje, je obravnaval
               navedeno pobudo ter se strinja s pravnim mnenjem sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve.</p>
               <p>Kdo je za, prosim naj dvigne roko? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej smo tudi ta sklep sprejeli in zaključili obravnavo te točke dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo <title>6. TOČKE DNEVNEGA REDA - POBUDA ALOJZA GECA IN DRUGIH ZA
                  ZAČETEK POSOTPKA ZA OCENO USTAVNOSTI ZAKONA O RAZPISU REDNIH LOKALNIH VOLITEV V
                  MESTNI OBČINI KOPER.</title> Tukaj bi tudi kar najprej zaprosila za mnenje gospo
               Bitenčevo kot predstavnico sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp23">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, hvala za besedo. V zadevi spodbijanja ustavnosti zakona o razpisu
               rednih lokalnih volitev v mestni občini Koper, je sekretariat pri oblikovanju
               pravnega mnenja seveda izhajal iz okvira zakonodajnega gradiva kot je bil pač na
               voljo v postopku sprejemanja tega zakona. <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Uporabil je pravzaprav razlogovanje na dejstvih, ki so vodila
               predlagatelje k predlaganju tega zakona in nato seveda potem tudi državni zbor k
               sprejemu takega zakona.</p>
               <p>Da se ne bi spuščala v, bom rekla navedbe vse po vrsti, s stališča sekretariata
               menimo, da je pravzaprav najbolj delikatno dokazovanje oziroma obrazlaganje
               argumenta, spoštovanja pravne države, ki ga tudi vlagatelji pobude pred ustavnim
               sodiščem uporabljajo v prid dokazovanja, da je ta zakon neustaven. S stališča
               sekretariata ni nikakršnega dvoma, kar smo izrecno zapisali, da je treba odločitve,
               odločbe odločitve sodišč spoštovati in izvrševati. Tu, o tem dejstvu ne obstoji
               spora. Pač pa je seveda v okvirunačela pravne države zaslediti še mnogo drugih, bom
               rekla prav tako pomembnih, rečmo podnačel, ali pa pravnih principov, ki seveda, in ga
               je po našem mnenju treba razumeti široko. Tako pravzaprav poudarjamo, da je v
               kontekstu spoštovanja tega principa treba razumeti sistem izvrševanja človekovih
               pravic, kamor spada tudi volilna pravica, ki temelji neposredno na ustavi.</p>
               <p>Zato smo nekako pravno mnenje oblikovali v smer, ki jo je ugotovi, ki, seveda, ki jo
               je povzročila pravzaprav tudi struktura odločbe ustavnega sodišča, kjer gre
               ugotoviti, a ne, da je 3. točka, ki z podaljšanjem mandata v sedanji sestavi organov
               občine Koper, pravzaprav postavljam izvrševanje volilne pravice v podporo ustavni
               pravici do lokalne samouprave, pač pristop, ki ga je zavzelo ustavno sodišče, ki pa
               ga je državni zbor, pri čemer nismo navajali vseh, bom rekla dejanskih okoliščin, kaj
               je državni zbor vodilo do tega. Gradivo je poslano, ki pa ga je državni zbor razumel
               oziroma smatral kot neustreznega in princip obrnil, a ne. In seveda pri tem se ni
               spustil v kakršno koli opredeljevanje, ali poškodbo, bom rekla izreka ustavnega
               sodišča v 2. točki predmetne odločbe, ki je lahko sporna. Zato smo pač menili in
               skušali dokazovati v smer, da je tudi državni zbor pri tem obrnjenem razumevanju
               izhajal iz svojih ustavnih pravic.</p>
               <p>Namreč vse veje oblasti so v skladu s 5. členom dolžne zagotavljati spoštovanje
               človekovih pravic. Državni zbor v skladu s 87. členom ima pristojnost z zakonom
               urejati pravice in obveznosti državljanov in drugih oseb in na podlagi teh dveh
               ustavnih določb<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> smo menili,
               da, da je ob takem razumevanju razmerja med človekovimi in drugimi ustavnimi
               pravicami mogoče pač konstruirati pristojnost državnega zbora za tovrstno odločitev,
               pri čemer mi nekako nismo se opredeljevali, ker menimo, da je to v končni fazi stvar
               ustavnega sodišča, ali je ta zakon v skladu z ustavo, ali ne. Navedli smo tiste
               argumente, ki so po našem vodili državni zbor za sprejem takega zakona in so ustavni
               in zakoniti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp24">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo besedo? Gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp25">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednica. Mislim, da je sekretariat korektno opravil delo. Mislim, da temu
               kaj dodati ni. Z našega vidika seveda odbora, pa bi bilo koristno dopolniti
               informacijo o tej zgodbi. Mi poznamo, kako se je ta zgodba odvijala, s poudarkom na
               neko okoliščino, ki je pomembna pri presoji seveda pravičnosti in ustavnosti tega
               zakona. Dejstvo je, da ko je državni zbor ugotovil, da edini poizkus, s katerim se je
               skušala izvršiti seveda odločba ustavnega sodišča o razdelitvi mestne občine Koper,
               to, da ustanavlja več občin, gre za zakon o Dekanih, zaradi formalnih in vsebinskih
               razlogov ni šel skozi. S tem je postalo jasno, da je eno leto praktično mimo, da
               jebilo nemogoče v tem roku, ki ga je določilo ustavno sodišče zaradi razmer, sil v
               parlamentu ustanoviti novo občino.</p>
               <p>Pokazalo se je tudi, da ni zagotovil tudi v nadaljevanju, v kolikor sama pobuda ne
               bo prišla s kraja itn. seveda, kar se zdaj dogaja v Kopru. Veste, da je pobuda za
               ustanovitev dveh novih občin. Ampak to so okoliščine, ki so po mojem pomembne
               predhodnice samega dejstva, da se je potem državni zbor odločil, da ta zakon sprejme
               in seveda ponovno vzpostavi normalno volilno stanje v mestni občini Koper, ne da bi
               prejudiciral v ničemer, mislim, da korektno sekretariat povzema pravico oziroma
               postopek ustanavljanja novih občin. Celo več, celo omogoča večkratno preverjanje.
               Tako, da to bo nedvomno olajšalo iskanje rešitev v smislu uresničevanja odločbe
               ustavnega sodišča o ustanovitvi več občin, ampak do nadaljnjega pa podrejati ustavno
               pravico do volitev, političnim razmeram v državnem zboru seveda in jo ohraniti
               zamrznjeno, je bilo nedopustno. In mislim, da je bil to razlog, zaradi katerega je
               bil ta zakon obravnavan in sprejet.</p>
               <p>Menim, da je bil ta informacija, kot informacija odbora, ne sekretariata, koristna,
               sicer seveda mislim, da ustavni sodniki vedo historiat vse te zgodbe, ampak ta
               poudarek se mi zdi pomemben. Zakon je bil sprejet potem, ko je padel predlog zakona
               vlade o ustanovitvi občine Dekani. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp26">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala gospod Juri. Ali želi še kdo besedo? Če ne, potem bi tako rezimirala zadevo. Če
               sem prav razumela gospoda Jurija. To predlagaš, da odbor sicer podpre mnenje
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in tudi ne glede na to, bomo o tem
               glasovali. Da pa se potem doda k temu mnenju še ta del dopolnitev informacije, ki bi
               jo pač odbor posredoval, dodal k temu mnenju in posredoval ustavnemu sodišču.</p>
               <p>Najprej po tem takem dajem na glasovanje. Prosim gospod Mozetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp27">

               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>To mi ni čisto jasno. Mislim, da ne vem kako boste to tehnično izpeljali. Ampak
               mislim, da tako ali tako bomo verjetno poslali zapisnik tega odbora, te točke
               dnevnega reda. V tem zapisniku bo stališče, ki ga je kolega Jurij povedal in s tem bo
               ustavno sodišče seznanjeno. MIslim, da nima smisla, da mi sedaj glasujemo o tem, kar
               je on povedal in glasujemo ne vem 3 za, 4 proti ali obratno. Saj vseeno kakšno bo
               glasovanje. Ali se strinjamo z njim ali se ne strinjamo? On je povedal svoje
               stališče, pošljimo z zapisnikom kompleten oziroma točko iz te točke razprave na
               ustavno sodišče in bo seznanjeno tudi s tistim, kar se je dogajalo v zvezi s tem na
               naši zadevi.</p>
               <p>Samo en stavek, ne bom ga argumentiral, ker je dvom. Samo kot dvom. Nisem tako
               prepričan, da je povsem korektno ravnal in povsem ustavno ravnal državni zbor, ko je
               sprejel ta zakon s katerim je praktično razpisal volitve. Ko se volitve razpisujejo
               imamo določeno v drugih zakonih. Ampak to, ker se nisem spuščal v te podrobnosti samo
               kot svoj dvom na stališče, ki je bilo podano izražam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp28">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Najbrž že ima državni zbor pravico sprejeti zakon, katerikoli v okviru svojih
               pristojnosti. Potem pa je odvisno kakšna je, seveda skladno z ustavo. Potem je
               vprašanje kakšna je ta usoda. Gospod Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp29">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Strinjam se z kolegom Mozetičem. Opredeljujemo se do mnenja sekretariata in pošljimo
               na ustavno sodišče zapisnik seje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-037-1999-09-09.sp30">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Če se drugi s tem strinjate? Ni predloga, da bi o tem glasovali in potem še poseben
               sklep dali. Ampak, da gre to kot sestavni del zapisnika naprej na ustavno sodišče.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog sklepa, da odbor potrjuje pravno mnenje sekretariata za
               zakonodajo in pravne zadeve.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? <stage>(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Ob enem ugotavljam, da bomo ustavnemu sodišču posredovali tudi zapisnik s te seje
               odbora, s te točke, ki smo jo ravnokar obravnavali.</p>
               <p>S tem smo izčrpali dnevni red te 37. izredne seje in predlagam, da nadaljujemo z
               delom prihodnji torek oziroma, da začnemo obravnavati 38. izredno sejo odbora, ob
               13.00 uri prihodnji torek. Hvala.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 9. septembra 1999 ob 14.45 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>