<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za nadzor proračuna in drugih javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">07F6929E28B9AE30C1256812002B6879</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">C782ABD8DE2AC5F3C125681F0031F674</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=C782ABD8DE2AC5F3C125681F0031F674</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.OZNPIDJF" n="031">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-11-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.OZNPIDJF">
                        <orgName key="OZNPIDJF">Odbor za nadzor proračuna in drugih javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR PRORAČUNA IN DRUGIH JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">31. seja</stage>
            <stage type="date">(3. november 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc (Feri) Horvat, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.17 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Spoštovane gospe in gospodje, vsem prav lep pozdrav na 31. seji odbora državnega
               zbora za nadzor proračuna in drugih javnih financ. Predlagam, da razširimo dnevni
               red, ki ste ga dobili z vabili z dvema kratkima točkama. Točka razno - predlog v
               zvezi s pobudo sindikatov RTV, ki jo poznate, ki so jo naslovili tudi na naš odbor in
               na druge ustanove s predlogom, da naj računsko sodišče opravi revizijo finančnega
               poslovanja na tej ustanovi. Pobudo za to, da to točko uvrstimo je dal tudi naš
               poslanski kolega Kelemina, ki je danes prisoten in nadomešča kolega Špiletiča. In pa
               imel bi še en predlog, ampak tukaj seveda pod pogojem, da boste s tem soglašali, ker
               se zdaj z njim pojavim. Mi smo dobili včeraj oziroma danes zjutraj dodelitev predloga
               zakona o računskem sodišču, za katerega smo matično delovno telo. Glede na to, da vsi
               vemo, kako nujno je čimprej začeti obravnavo tega predloga zakona bi predlagal tole,
               če se boste strinjali, da bi mi začeli obravnavo s tem, da bi samo sprejeli danes
               sklep, da predlagamo predsedniku državnega zbora, da na prvo sejo uvrsti predlog
               zakona, da pa, ker niste dobili prej obvestila o tem in se niste mogli pripraviti,
               vsebinske razprave ne bi danes imeli, ker najbrž ne bi bilo korektno, kljub temu, da
               večina članov odbora predlog zakona pozna. Pavas kar pri tej zadevi vprašam, ali
               oporekate temu ali soglašate s tem, da bi začeli, pravim, sprejeli samo ta sklep za
               predlog uvrstitve, da bi pa potem nadaljevali predvidoma prihodnji teden, 11., ko
               bomo imeli sejo in bi potem imeli pa vsebinsko obravnavo predloga zakona in tudi
               oblikovanje eventualnih predlogov stališč državnemu zboru. Ta predlog je iz nuje
               zato, ker če hočemo, da na prvo naslednjo sejo predlog zakona gre, potem zaradi
               poslovniškega roka bi morali vsaj ta sklep sprejeti. Dajem ta predlog obravnavo.
               Predstavljam, da tisti prvi ni sporen. Želi kdo razpravljati? Če ne, potem predlagam,
               da to točko uvrstimo kot 4. točko in pa točko razno kot 5. točko.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage>(7 članov.)</stage> <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Upam, da bomo tudi časovno utegnili obravnavati to točko. Potem bi imeli dnevni red
               s temi dopolnitvami sledeč:</p>
               <p>1. Potrditev zapisnika 30. seje.</p>
               <p>2. Poročilo računskega sodišča o reviziji dodeljevanja proračunskih sredstev
               ministrstva za šolstvo in šport za izvajanje visokošolskih programov.</p>
               <p>3. Poročilo o delu računskega sodišča oddelka za lokalno samoupravo za obdobje
               1995-1998.</p>
               <p>4. Predlog zakona o računskem sodišču Republike Slovenije, prva obravnava.</p>
               <p>5. Razno - problematika finančnega poslovanja RTV.</p>
               <p>Predlagam, da kar po tem dnevnem redu začnemo z delom. Najprej moram ugotoviti, da
               se je opravičil kolega Špiletič zaradi bolezni, ga pa s pooblastilom zastopa kolega
               Kelemina. Smo sklepčni, tako da lahko odločamo in obravnavamo posamezne točke.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA OSNUTKA ZAPISNIKA 30. SEJE
                  ODBORA.</title> Vprašam, če ima kdo kakšno pripombo? Osnutek zapisnika ste dobili s
               prilogo z oznako "strogo zaupno". Če ni pripombe, predlagam, da osnutek zapisnika
               potrdimo. Izvoli, kolega Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp2">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Na razpravi je bilo omenjeno, da bo seveda, v kolikor se izkažejo, nepravilnosti so
               pa pravzaprav bile izkazane s poročilom računskega sodišča, na katerega ministrstvo
               za obrambo ni imelo pripomb, torej, da bo tudi predlog za podajo ovadb in tega v
               zapisniku ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Zdaj je tako, ovadbe daje že računsko sodišče po svoji presoji in službeni dolžnosti
               tako rekoč, predsednik, če nisem narobe povedal, če ocenim, da je potrebno, bodisi,
               če gre za sum kaznivega dejanja ali pa za prekrške, tako da v tem trenutku bi bilo
               verjetno prenagljeno reči, da bo odbor dajal ovadbe, kar pa ne izključuje možnosti,
               da bo eventualno to tudi naredil, ko bo obravnaval celovito poročilo, ki ga dobi tako
               kot je bil sklep sprejet in zagotovilo ministra za obrambo dr. Demšarja je, da bomo
               tam nekje okoli 20. tudi to celovito poročilo, ki bo tudi šlo preko vlade, da ga bomo
               dobili. Izvoli, kolega Pukšič.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp4">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>No, jaz sem želel samo to, da bi bilo v zapisniku zapisano, da je razprava članov
               odbora tekla tudi v tej smeri in bi zato prosil, če je seveda možno, da se to doda.
               Samo to, nič drugega, ne želim nič prejudicirati, ampak želim, da bi bilo na to tudi
               opozorjeno in da je to v zapisniku. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Samo malo, da preverimo besedilo osnutka zapisnika, če to ni zajeto. Potem
               predlagam, če se člani odbora strinjate, da v zapisniku dodamo to, kar predlaga
               kolega Pukšič, da v primeru, da se ugotovi sum kaznivega dejanja, da se tudi potem da
               ustrezno prijavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp6">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Kar gospod Pukšič predlaga, jaz ga razumem. Jaz zadnjič na seji nisem bil, ampak
               razumem, da je gospod Pukšič predlagal, da želi, da se pove, da so člani odbora imeli
               takšen predlog. Ali je bilo o tem sklepano zadnjič? Potem najbrž ni treba tako
               napisati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ni bil to posebej sklep, ampak je bila to razprava. Dobro, da zapišemo to v tisti
               del, ko se na kratko povzema razprava. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp8">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, prav to sem želel, ker je to bilo v razpravi omenjeno, pa mislim, da nekajkrat
               in da se to v zapisnik zapiše, da v kolikor bo pač prišlo do takšnih ugotovitev, da
               se podajo tudi ustrezne ovadbe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Prav. Predlagam, da s tem dodatkom potrdimo zapisnik. Dajem osnutek zapisnika s tem
               dodatkom na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejeto.</p>
               <p>S tem lahko zaključimo 1. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Najprej mi dovolite, da pri tej
               točki spomnim na gradiva, ker jih je dosti, da imamo enoten pregled nad gradivi, ki
               ste jih, upam, tudi vsi prisotni dobili in sicer poročilo računskega sodišča z dne
               7.10., prejeto v državnem zboru 11.10. in pa naknadno ste dobili prilogo oziroma
               seznam fakultet in akademij, poročilo za obdobje 1996-1999. Dalje, dobili ste dopis,
               ki sem ga kot predsednik odbora naslovil na ministrstvo za šolstvo in šport
               19.10.1999 z zaprosilom, da dobimo poročilo o realizaciji sklepov oziroma ugotovitev
               računskega sodišča in priporočil računskega sodišča. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> In pa ob tej priliki smo tudi zaprosili, da glede na
               to, da smo mi že pred določenim časom obravnavali to problematiko oziroma podobno
               problematiko in takrat tudi na odboru sprejeli določene sklepe, to poročilo o teh
               sklepih ima datum 16.10.1997, takratna obravnava se je nanašala na več ministrstev,
               ministrstvo za šolstvo in šport, ministrstvo za znanost in tehnologijo in pa
               ministrstvo za kulturo in pravim, del problematike je bil ta tudi, ki ga sedaj
               obravnavamo in smo zaprosili tudi v zvezi s temi našimi sklepi od takrat, da dobimo
               tudi odgovor, tako da bi imeli en ažuriran celovit odgovor ministrstva za šolstvo in
               šport na to problematiko. Poleg poročil, ki jih je ministrstvo poslalo v letu 1998.</p>
               <p>Dalje, dobili ste odgovor ministrstva za šolstvo in šport, z datumom 28.10.1999 in
               pa dopis neodvisnega sindikata delavcev ljubljanske univerze.</p>
               <p>Pri tej točki so prisotni predstavniki računskega sodišča, predsednik dr. Antončič,
               članica računskega sodišča, ki je vodila projekt revizije s svojimi sodelavkami
               oziroma sodelavci in sicer gospa Nadja Žnidaršič-Ferari. S strani vlade so prisotni
               minister za šolstvo in šport, dr. Pavle Zgaga, prisoten je državni sekretar v tem
               ministrstvu, gospod Medvež, prisotni so iz ministrstva za finance, državni sekretar
               gospod Cvikl in predstavnika ministrstva za finance, Stanko Štrajn in Marjetka Mahne,
               prisoten je gospod Potočnik, direktor proračunske inšpekcije iz ministrstva za
               finance in na željo ministra za šolstvo in šport in tudi na lastno pobudo so prisotni
               tudi predstavniki obeh univerz in sicer rektor, prof. dr. Mencinger, rektor
               ljubljanske univerze in pa dekan pravne fakultete, dr. Krajnc in pa iz mariborske
               univerze prorektor dr. Franci Čuš. Svoj prihod je najavil tudi rektor, ki pa je
               zadržan in se ni udeležil, ne more udeležiti tega srečanj. Če sem koga še od
               predstavnikov vlade spregledal oziroma izpustil, se bo javil ali pa, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> če se bo oglasil. Vsem prav lep
               pozdrav, vsem tistim, ki sem jih navedel, vsem članom odbora in pa seveda vsem
               predstavnikom medijev. Prisotna je seveda še tudi članica računskega sodišča, gospa
               Ana Praprotnik, ampak to za naslednjo točko o lokalni samoupravi in pa gospod Humar
               iz ministrstva za notranje zadeve.</p>
               <p>Kot običajno, dajem besedo najprej predstavniku računskega sodišča, to je
               predsednik, dr. Antončič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp10">

               <speaker>DR. VOJKO ANTONČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Menim, da ni potreben dolg uvod, saj privzemam, da je
               revizijsko poročilo, ki je sedaj na dnevnem redu te seje, dovolj znano. Morda pa ni
               odveč, da povem, da revizija na ministrstvu za šolstvo in šport ni edina revizija, ki
               smo jo izvedli z namenom, da bi preverili financiranje visokošolskega sistem.
               Računsko sodišče ali natančneje povedano sektor računskega sodišča, ki ga vodi
               članica računskega sodišča Nadja Žnidaršič-Ferari je v letih 1997 in 1998 izvedel 10
               plus 1 revizijo. Ta plus 1 se nanaša na ministrstvo in razen na ministrstvu smo
               načrtovali in izvedli še revizije v 10 visokošolskih zavodih in sicer na dveh
               akademijah, članicah univerze v Ljubljani, to sta akademija za glasbo in akademija za
               likovno umetnost in na 8 fakultetah štirih članicah univerze v Ljubljani in 4
               članicah univerze v Mariboru. 10 plus 1 revizija da 11 revizijskih poročil, od 11 jih
               je 8 plus 1 že dokončnih, še 2 poročili, poročili o revizijah na dveh fakultetah še
               nista dokončni, sta še v senatni obravnavi. To omenjam zato, ker je po moji oceni
               dobro obravnavati poročilo o reviziji na ministrstvu, v nadaljevanju seveda, ne
               danes, tudi skupaj s poročili o revizijah na visokošolskih zavodih, saj na ta način
               dobimo bolj popolno sliko na ministrstvu, tako kot že naslovi teh revizijskih poročil
               povedo in kot je tako jasno, smo preverjali dodeljevanje sredstev in na fakultetah
               smo preverjali, kako se dodeljena sredstva porabljajo, namensko da ali ne, v skladu s
               predpisi da ali ne<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in še kaj.
               Tako da je najbrž dobro, da se tudi za nadaljevanje pripravi neke vrste sklepno
               poročilo ali zbirno poročilo, ki bo predstavilo razkritja tako te revizije,
               opravljene na ministrstvu, kakor tudi razkritja revizij, ki so bila opravljena na
               fakultetah. Prav pa je, da se začne najbrž na ministrstvu, zgolj zato, da si na
               kratko osvežimo spomin, kaj soglavna razkritja te revizija na omenjenem ministrstvu,
               predlagam, da gospa Žnidaršič-Ferari, članica računskega sodišča, ki je vodila
               izvedbo teh revizij, na kratko predstavi to, kar so glavna razkritja te revizije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik, dr. Antončič in besedo dajem članici računskega sodišča,
               gospe Ferari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp12">

               <speaker>NADJA ŽNIDARŠIČ-FERARI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, jaz nimam namena komentirati ugotovitev, ampak bi samo izpostavila,
               napisala sem si štiri ključne ugotovitve iz revizije na ministrstvu za šolstvo in
               šport v zvezi z dodeljevanjem oziroma financiranjem visokošolskih programov. Prva
               taka vpadljiva ugotovitev se nanaša na financiranje nadobremenitev. Potem ena izmed
               pomembnih je tudi financiranje storitev v obliki plač in kot tretji sklop bi pa
               poudarila samo ugotovitev glede nespoštovanja normativov in dodeljevanje sredstev za
               stroške diplomskih del in pomanjkanje meril pri dodeljevanju rektorjevega sklada pa
               investicijskih sredstev tako za opremo kot za nepremičnine.</p>
               <p>V zvezi s prvo ugotovitvijo, to je financiranje nadobremenitev. Le nekaj besed in
               sicer ugotovljeno je bilo, da ministrstvo za šolstvo in šport financira visokošolski
               program tako, da zagotavlja posebej sredstva za plače, sredstva za materialne
               stroške, sredstvaza nakup in amortizacijo nepremičnin in opreme. Ta način
               financiranja ni programski način, temveč je način, ki opredeljuje, ki določa vsak
               namen posebej. V letu 1994 je izšel zakon o razmerjih plač, ki je v 2. členu določil,
               da se sredstva za plače, ki sezagotavljajo iz proračuna, zagotavljajo po merilih
               določenih s tem zakonom. Torej ta sistem financiranja in merila je uvedel prvič zakon
               o razmerjih <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> plač. V
               nadaljevanju zakona o razmerjih plač tudi razmejuje in določa sestavo plač. Med to
               plačo sodi osnovna plača, uspešnost in dodatki. Kaj se je dogajalo na ministrstvu za
               šolstvo? Ministrstvo za šolstvo je financiralo kot osnovno plačo, to je tista plača,
               ki je vrednotena s količnikom, zahtevnosti delovnega mesta za polni delovni čas, je
               financiralo dejanske obremenitve pedagoških delavcev in sicer tako, da je tiste
               obremenitve, ki so presegale z zakonom določen maksimalni obseg pedagoške obveznosti,
               to je nad 100%-no obveznostjo, financiralo kot osnovno plačo. Povečalo je količnik
               osnovne plače, to povečalo še za delovno uspešnost in za prispevno stopnjo. Takšen
               obseg iz tega naslova je bilo potem izplačanih v mesecu maju, ker vzorec je bil vzet
               v mesecu maju, približno 96 milijonov. Sodišče se je postavilo na stališče, da takšen
               način financiranja ni v skladu z zakonodajo zato, ker nobena plačna zakonodaja ne
               dovoljuje financerju plačevanja nad obremenitev. No, povedala sem, iz tega naslova je
               bilo 96 milijonov. Če se oceni na celotno leto, je to približno okrog milijarde.</p>
               <p>Druga ugotovitev, ki je izpostavljena ugotovitev v zvezi s financiranjem storitev v
               obliki plač. Dogaja se, da določeni visokošolski zavodi opravljajo storitve
               tehničnega značaja, to so storitve za čiščenje, za varnostno službo, kot servisne
               storitve in sicer pogodbo, ne z zaposlitvijo lastnih delavcev, temveč s prenosom teh
               storitev na določeno drugo pravno osebo. Tovrstne storitve je ministrstvo financiralo
               tako, da je upoštevalo število zaposlenih iz normativa preračunih zaposlenih na
               določenem visokošolskem zavodu in ga v obliki plač dodelilo določenemu visokošolskemu
               zavodu. To pa je imelo za posledico že vnaprejšnjo nenamensko porabo. Zakaj? Zato,
               ker fakulteta oziroma visokošolski zavod, ki je prejel sredstva za plače, je dolžan
               po zakonu o visokem šolstvu ta sredstva, ki jih prejme za ta namen, tudi za ta namen
               porabiti. Ni jih porabil za plače, temveč jih je porabil za storitve<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> za storitve, kot materialne stroške. No, ta
               ugotovitev bi kazala na nujno preveritev normativov in standardov, ker normativi
               nimajo vrednotenih kvadratur, sicer ima normativ določa, da je 900 kvadratnih metrov
               za čistilko, vendar ta normativ ni vrednoten in bi bilo možno financiranje teh
               storitev samo tako, da bi se pred financiranjem spremenil normativ, ustrezno
               spremenil normativ.</p>
               <p>In tretja ugotovitev, ki se tudi vleče skozi poročilo pa je to, o nespoštovanju
               normativov. Normativov pri dodeljevanju sredstev za materialne stroške. Že pri
               dodeljevanju sredstev za rektorjev sklad, pri dodeljevanju sredstev, investicijskih
               sredstev bi ministrstvo moralo imeti izdelane konkretne normative. Medtem ko pri
               dodeljevanju sredstev za diplomska dela pa normativi obstajajo in dokler obstajajo
               takšni normativi, jih je treba tudi spoštovati. Ugotovljeno pa je bilo, da ti
               normativi se ne spoštujejo tako kot so sprejeti in veljavni. Računsko sodišče je
               opravilo obračun sredstev za diplomska dela in izračun je pokazal, ne vrednostno,
               vrednostnih odstopanj sicer ni bilo, ampak so bila pa odstopanja pri
               dodeljevanjusredstev posameznim visokošolskim zavodom. Zgodilo se je, da so nekateri
               visokošolski zavodi dobili preveč sredstev, drugi pa premalo in tukaj se vzpostavlja
               potem tudi problem enakosti, ne samo spoštovanja normativov, ampak tudi enakosti med
               posameznimi visokošolskimi zavodi.</p>
               <p>In tako, če bi še zaključila, mislim, da je ena splošna ocena na ministrstvu takšna,
               da je potrebno in bo potrebno veliko stvari urediti in zelo in bolj dosledno tudi jih
               financirati. Toliko sem imela jaz. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Ferari. Sedaj kot običajno dajem besedo drugi strani, v narekovaju
               rečeno, ministru dr. Zgagi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp14">

               <speaker>DR. PAVLE ZGAGA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik in lep pozdrav vsem! Ob pisnem gradivu, ki smo ga
               s svoje strani posredovali, mi dovolite še nekaj dodatnih pojasnil. Skoraj ne morem
               mimo tega, da naredimo, poskušam bom biti čimbolj kratek, vsaj en del zgodovinskega
               prereza skozi to desetletje. Začeti moram pri tej osnovni pripombi, ki je bila tudi s
               strani računskega sodišča apostrofirana kot prva, namreč o oceni računskega sodišča,
               da je ministrstvo, citiram poročilo, nepravilno nakazalo dobro milijardo tolarjev
               sredstev za stroške pedagoškega dela, za stroške pedagoških nadobremenitev. Citiram
               zaradi tega, ker v poročilu ne preberemo očitka neracionalnosti ali pa
               negospodarnosti, pač pa nepravilnega nakazovanja, torej domneve, da je to nakazovanje
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> v nasprotju z obstoječimi
               zakonskimi predpisi.</p>
               <p>Želim in moram povedati, da je način po katerem so bila nakazana leta 1996 sredstva
               za pedagoške nadobremenitve, kdaj leta 1996 torej ni bil nič novega. Sistem
               izplačevanja teh nadobveznosti, ki je bil posledica enormne eksplozije zanimanja
               mladih za študij pri nas po osamosvojitvi, sistem takega izplačevanja je bil
               vzpostavljen že v času osamosvajanja Slovenije in tako imenovana četrta tretjina kot
               se je popularno temu reklo, ta sistem je že leta 1991 potrdila tedanja ministra dr.
               Vencelj in dr. Tancig. Od takrat naprej je ta način tudi tekel po tej poti. Predvsem
               zaradi vsakoletnega več tisoč porasta kandidatov za študij na obeh univerzah. V svoji
               informacijo smo posebej poudarili, da tak način nakazovanja sredstev ne more pomeniti
               razmetavanja, ampak ravno nasprotno. V pogojih vse večjega vpisa študentov je pomenil
               edino možno racionalnost. Omogoča namreč, da za omejena proračunska sredstva dopusti
               več dejavnosti po končni instanci in kar je najbolj pomembno. Pomeni, da se več
               mladih ljudi lahko prikoplje do indeksa.</p>
               <p>Če smo torej aritmetični. Oprostite od takega načina financiranja pomeni, da
               sredstva za dejavnost ocenjena na milijardo porastejo na 1,5 milijarde. Gre torej za
               nadobveznosti in če jih plačujemo po sistemu nadur kot smo kasneje uvedli potem jih
               moramo oceniti na ravni 150%.</p>
               <p>Pri tem ne morem mimo dejstva, da je načelo tako imenovane četrte tretjine
               pedagoškega dela bilo zapisano v različnih predpisih. Z začetkom 1990 let in ti
               predpisi do danes niso bili razveljavljeni. O tem ali za tak način izplačevanja
               obstajajo pravne podlage ali ne, je med pravnimi strokovnjaki odprto vprašanje in to
               odprto vprašanje se je sedaj prav v zadnjih tednih ponovno obnovilo.</p>
               <p>Jasno je le nekaj. Da je do problema prišlo v prehodnem obdobju in v času
               intenzivnih sprememb v visokem šolstvu. V prehodnem obdobju v katerem še veljajo
               stari predpisi o financiranju visokega šolstva vezani na prehodne določbe iz zakona o
               visokem šolstvu iz leta 1993, ne pa na generalno pravilo.</p>
               <p>Problem o katerem govorimo ni vprašanje neodgovornega razmetavanja s proračunskimi
               sredstvi, ampak je dilema o zakonski ureditvi financiranja v prehodnem obdobju. O tem
               problemu je bilo opravljeno več poglobljenih razprav. Med drugim tudi s predstavniki
               univerz, našega ministrstva in tudi ministrstva za znanost in tehnologijo in
               nenazadnje računskega sodišča s katerim smo se povsem analitično o nekaterih stvareh
               pogovarjali že leta 1996. V teh pogovorih so bile analizirane različne zakonodajne
               možnosti, nakazane so bile nekatere usmeritve. Pa tudi kot smo takrat vsi poudarjali
               in se verjetno tudi gospod predsednik še spomni. Nujnost neke tranzicije. Namreč ob
               tako velikanskem porastu števila študentov ob problemih vezanih na habilitacijo in
               avtonomijo univerz je čez noč rešitev preprosto ni bilo mogoče doseči.</p>
               <p>Sredina tega desetletja, ko je bila ta revizija opravljena je torej bila vrhunec
               tranzcije v <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> slovenskem visokem
               šolstvu in od tod težave v njegovem delovanju oziroma urejanju največje.</p>
               <p>Urejevanje celotnega sistema visokega šolstva verjamem namreč gospod predsednik in
               gospodje poslanci, da je korak naprej tista ključna stvar. Kaj narediti o kateri bi
               se tu morali pogovarjati. Urejevanje celotnega sistema visokega šolstva na podlagi
               zakona, ki je bil uveljavljen leta 1994 je vendarle tekla in dovolite, da vsaj na
               ključne etape in ključne točke in tudi probleme opozorim.</p>
               <p>6 podzakonskih aktov je zakon predvideval. Vseh 6 vezanih na pristojnosti
               ministrstva za šolstvo in šport je bilo sprejetih v roku določenim z zakonom. Niti
               eden ni zamujal. Vsi so bili objavljeni v Uradnem listu. Kasneje so bili tudi
               nekateri še izpopolnjeni glede na probleme, ki so v praksi nastajali. Prav tako sta
               bila oba akta o preoblikovanju univerz v državnem zboru sprejeta v roku, ki je bil z
               zakonom določen. Pričela sta veljati leta 1995. Prav tako sta univerzi v roku, ki je
               bil določen 6 mesecev po teh aktih sprejela na avtonomen način svoja statuta, ki sta
               začela veljati sredi leta 1995. Prav tako so bili tudi študijski programi prilagojeni
               določilom zakona o visokem šolstvu do roka, ki je bil zastavljen. To je do
               študijskega leta 1996/1997. V toliko pač opozarjam v katerih in kakšnih okoliščinah,
               v okoliščinah popolne reforme je ta revizija tudi potekala.</p>
               <p>V istem študijskem letu 1996/1997 je ministrstvo v sodelovanju z univerzama in
               svetom za visoko šolstvo pripravilo izhodišča za nacionalni program visokega šolstva,
               ki ga je vlada še isto leto 1997 tudi poslala v sprejem v državni zbor. Sprejem
               nacionalnega programa po zakonu o visokem šolstvu iz leta 1993 namreč pogojuje
               sprejem podzakonskega akta s katerim naj bi se na nov način uredil sistem
               financiranja normativov in tako naprej. V tej točki je prišlo do določenih problemov,
               ki v določeni meri trajajo še danes.</p>
               <p>Zakon o visokem šolstvu je namreč v amandmajski fazi sprejemanja tekom celega leta
               1993, uveljavil po mnenju predlagatelja postopkovno precej zapleten način sprejema
               novega podzakonskega predpisa. Ob številnih predhodnih mnenjih in ob predhodnem
               sprejemanju nacionalnega programa. Glavne težave pa je povzročilo dejstvo, da je
               kljub številnih urgencam, iz različnih strani sprejemanje nacionalnega programa
               visokega šolstva zelo kasnilo in nenazadnje veste, da je pred približno 14 dnevi
               državni zbor prvo obravnavo opravil.</p>
               <p>Že leta 1997 naj opozorim, to je tudi v fazi, ko smo se konzultirali z računskim
               sodiščem in univerzami o nekaterih strokovnih kreditov za področje, že leta 1997 pa
               so stekla tudi prizadevanja za noveliranje zakona o visokem šolstvu, ki bi potem na
               bolj transparenten in ustaven način te zadeve razrešilo.</p>
               <p>V tem obdobju že precej pred poročilom o katerem danes govorimo. Nenazadnje pa tudi
               v sodelovanju lahko rečem celo v posameznih fazah zelo tesnem sodelovanju z računskim
               sodiščem je bilo opravljenega veliko dela na področju urejanja sistema. <stage type="mag">11. TRAK (MŽ)</stage>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> Deloma je šlo za naloge, ki so izhajale iz
            siceršnjih pristojnosti oziroma načrtov ministrstva in vlade, deloma je šlo za
            upoštevanje priporočila računskega sodišča še v tej vmesni, delovni fazi, deloma je šlo
            tudi za upoštevanje predlogov univerz. Če izluščim za konec najpomembnejše med njimi,
            potem dovolite, da opozorim na naslednje.</p>
               <p>Prvič. Čeprav je bilo, kot je bilo že
               omenjeno, mnenje nekaterih pravnih strokovnjakov drugačno, je ministrstvo že na
               začetku leta 1998, torej pred skoraj dvema letoma, upoštevalo pripombe računskega
               sodišča na sistem izplačevanja tako imenovane četrte tretjine. Univerze in vse
               visokošolske zavode smo na spremembo sistema opozorili že z dopisom 23. februarja
               1998 ter nato pripravili podrobna pojasnila o izplačevanju nadurnega pogodbenega
               oziroma dopolnilnega dela ter to tudi upoštevali pri financiranju visokošolskih
               zavodov. Ministrstvo se je zavedalo, kako velike težave bo uresničevanje takšnega
               stališča na hitro pomenilo za delovanje visokošolskih zavodov, zato pa je tudi takoj
               predlagalo ustrezne spremembe predpisov, ki se navezujejo predvsem na tedaj že vložen
               predlog nacionalnega programa oziroma novele zakona o visokem šolstvu.</p>
               <p>Drugič. Že omenjeni predlog nacionalnega programa je bil, kot sem rekel, posredovan
               jeseni 1997 v državni zbor, prva obravnava pa je bila oktobra 1999. Ta postopek je
               gotovo treba intenzivirati, za drugo branje pa bodo potrebne nekatere adaptacije
               zaradi sprememb, do katerih je prišlo v tem daljšem čakanju. V okviru novele zakona o
               visokem šolstvu, ki je bil vložen s strani skupine poslancev poleta 1997. leta pa je
               vlada med drugim predlagala spremembe določil o financiranju, ki so bile v prvi
               obravnavi letos spomladi sprejete, prav tako pa so bile sprejete tudi vse predlagane
               rešitve v drugi obravnavi pred 14 dnevi. Med temi rešitvami sta najpomembnejši
               predvsem nova ureditev tako imenovanega integralnega financiranja visokega šolstva
               ter povsem jasna ureditev izplačevanja tako imenovanih pedagoških nadobveznosti na
               način,ki je vezan pač tudi na druga področja. Naj še to dodam, da so vse predlog
               vsebinskih sprememb, zlasti tiste, ki so tekle preko sklepov vlade, bili sprejeti
               potem, ko so bile prediskutirane in usklajene, tako k sodelovanju ministrstva za
               šolstvo in šport in pa ministrstva za znanost in tehnologijo, kot seveda
               predstavnikov univerz, študentov in visokošolskih sindikatov. Vem, da je takšen način
               usklajevanja zahteven in tudi terja nekaj časa, prepričan sem pa, da za to specifično
               področje, kjer govorimo o visokem šolstvu in pa njegovi avtonomiji, drugačna pot in
               drugačen postopek ne bi bil možen ali pa bi bil napačen.</p>
               <p>Znotraj neposrednih pristojnosti in pa nalog, ki jih je opravili ministrstvo pa naj
               opozorim predvsem na naslednje. Leta 1998 na podlagi teh sprememb, ki sem jih zdaj
               omenil, smo pripravili in uskladili v tem širokem krogu tudi poseben delovni
               elaborat, imenovan izhodišča za financiranje visokega šolstva. Elaborat je strokovna
               podlaga za podzakonski akt, ki bo na podlagi novele zakona o visokemšolstvu
               operativno urejal financiranje. V elaboratu so upoštevana tudi priporočila računskega
               sodišča, o preglednosti, ureditve, planiranja, kontrole itn. Naj opozorim, da je v
               drugem branju novele zakona o visokem šolstvu bilo sprejeto eno dosti
               pomembnostališče oziroma določilo in sicer določilo, ki poenostavlja način sprejema
               tega podzakonskega akta ne bo tako kompliciran kot je bil v zakonu iz leta 1993.
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Ministrstvo je tudi
               izpopolnilo notranje kontrole v službah, k čemur so nenazadnje prispevale tudi zelo
               dolga časa zahtevane nove zaposlitve. Notranja kontrola bo še izpopolnjena tudi na
               podlagi nedavno sprejetega zakona o javnih financah, ki ga poznate iz tega poletja,
               na tem pravkar delamo. Naj povem, da odkar se je končala frontalna prenova študijskih
               programov, to je bilo poleti 1996, obstaja tudi stalna in ažurirana baza podatkov o
               vseh študijskih programih, ki jih tudi sproti objavljamo v Uradnem listu. Leta 1996
               zahtevati nekaj takega skorajda ni bilo mogoče, ker smo bili v tistem obdobju, ko so
               veljali tako stari kot novi predpisi, stari so nas pa peljali vse nazaj do interesnih
               skupnosti v 80-ih letih, ki so vmes izginile in dostikrat preprosto ni bilo mogoče
               legislativne zveze med njimi povezati. Spomladi 1998 je bila tudi potrjena
               sistemizacija obeh univerz, ki je bil eden od večjih problemov in na katerega smo od
               leta 1995 na ministrstvu opozarjali, je bila pa tudi zelo težka naloga za obe
               univerzi. Za leto 1998 je bil uveden temeljito dopolnjen sistem najave, kontrole in
               poročanja o sredstvih za materialne stroške znanstveno-raziskovalnega in umetniškega
               dela, če je potrebno, lahko pokažemo natančno, kako zdaj teče, mislim da tudi to
               področje je bilo novo in mislim, da zdaj teče popolnoma korektno.</p>
               <p>Leta 1998 sta tudi pristojna organa univerz sprejela podrobna merila za dodeljevanje
               sredstev iz rektorjevega sklada, na to je bilo prej posebej opozorjeno, torej ta
               merila so že od leta 1998, naj pa tudi posebej spet opozorim, kako pogosto na tem
               področju prihajamo v določene kolizije med reglementiranjem visokega šolstva s strani
               državne uprave in pa ustavno zagotovljeno avtonomijo na tem področju. Vprašanje
               rektorjevega sklada je bilo prav zagotovitev sredstev, s katerim lahko univerza iz
               svojega središča preko rektorja določene razvojne projekte izpelje avtonomno. No, mi
               smo zadeve, ta rektorjev sklad peljali preko razpisov, v katerih so bila temeljna
               merila določena, vendar smo upoštevali mnenja računskega sodišča in z univerzama tudi
               dogovorili način, po katerem so na univerzah avtonomno dogovorili ta merila in
               mislim, da gospod rektor oziroma gospod prorektor lahko tudi natančneje pojasnita
               kasneje, kako te stvari tečejo. Prepričan sem, da več kot korektno.</p>
               <p>Končno, vlada je leta 1998 sprejela poročilo o finančnem premoženju, ki ga upravlja
               vlada za obdobje 1993-1998. Tega poročila žal nimam s seboj, da bi ga pokazal, ampak
               je tisto, ki poskuša urejevati razmerje na tem področju, lahko pa zagotovim, da na
               področju šolstva vpisovanje lastništva v zemljiško knjigo intenzivno poteka. Med
               pravili, ki so v pristojnosti ministrstva neposredno naj omenim tudi nov pravilnik o
               asistentih stažistih, ki podrobno ureja dodeljevanje sredstev na tem področju in je
               tudi že operativno uveljavljen.</p>
               <p>Naj na koncu rečem samo še eno zadevo, vprašanje normativov in pa izplačevanje
               diplom je verjetno eno od najbolj ključnih točk, kjer pač naše mnenje ostaja drugačno
               od mnenja, ki ga je zapisalo računsko sodišče. Ne bi želel biti dolg, ampak če bo to
               zanimivo, lahko seveda naredimo tudibolj natančno, vendar<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> v enem delu, ki obravnava problematiko plačevanja
               diplom je bila prva pripomba pravzaprav naslednja. To je stran 20 v poročilu. Da
               ministrstvo ni upoštevalo vseh elementov določenih v sklepu o normativih in
               standardih, saj je kot citiram, saj je kot izhodišče za določitev višine nakazil
               posameznim visokošolskim zavodom upoštevalo le število diplom oziroma diplomantov. Ne
               pa tudi števila študentov in tako dalje.</p>
               <p>Prvič morda smo mi na to v postopku opozorili, da ne moremo sprejeti take
               interpretacije in da menimo, da sklep o normativih in standardih formalno ni bil
               kršen. Ta sklep namreč ne zahteva, da vrednost točke za materialne stroške
               izračunavamo samo ob upoštevanju vseh elementov.</p>
               <p>Naj še nekoliko bolj jasno pojasnim. Šlo je za to, da smo z enim in sicer manjšim
               delom, mislim, da je manjši od 10% proračunske vsote za materialne stroške posebej
               podprli rast števila diplom v letu 1996. Ko je prihajalo do situacije, da je na
               nekaterih fakultetah število diplomantov nekoliko vpadlo, deloma zaradi slabšega
               vpisa, deloma pa tudi zaradi tega, ker so se programi iz višješolskih spremenili v
               visokošolske. Na drugi strani smo na nekaterih fakultetah imeli dobesedno eksplozijo
               števila diplomantov.</p>
               <p>V končnem poročilu pa beremo na tej isti strani, da je senat sicer preučil ta
               izračun, vendar ugotavlja, da je bil poračun opravljen ob treh predpostavkah. Za
               število diplomskih del, ki je bilo upoštevano v obračunih od meseca junija dalje ter
               pred koncem leta ni bilo spremenjeno. Tu naj opozorim, da število diplom ne moremo
               meriti drugače kot po uradnih podatkih Sursa. Akontacije so bile za to na leto
               starejših podatkih opravljene, ko si ti podatki prišli smo jih spremenili. Vendar to
               ni tako bistveno.</p>
               <p>Druga predpostavka, ki je tu zapisana je, da smo ta izračun delali ob upoštevanju
               300 točk na diplomsko delo, ne glede na vrsto diplomskega dela visokošolske ali
               višješolske in pod tri, ne glede na družboslovno oziroma naravoslovno usmeritev.
               Dokumenti, ki jih imamo v hiši in jaz imam ta primer s seboj, govorijo, da smo na
               področju teh materialnih stroškov za diplome v obdobju od januarja do maja 1996,
               obračunavali višješolske družboslovne, višješolske naravoslovne, visokošolske
               družboslovne in visokošolske naravoslovne diplome in ravno tako potem ko smo dobili
               od Sursa nove podatke, na enak način.</p>
               <p>Skratka. Po naših podatkih pač to ne drži. Upoštevali smo natančno tiste normative,
               ki za diplome veljajo. Torej razlika med višješolci in visokošolci, družboslovci in
               naravoslovci. Res pa je, da smo v tistem obdobju za ta delež podprli število diplom,
               kar se nenazadnje kaže v boljše izplenu obeh univerz v zadnjih letih.</p>
               <p>Da ne bom predolg gospod predsednik bi na tej točko končal. Sem pa na razpolago za
               dodatna pojasnila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod minister. Vprašam ali se želi še kdo od predstavnikov obeh univerz
               oglasiti v tem delu? Komentiranje tudi tega odgovora ministrstva. Rektor profesor
               Mencinger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp16">

               <speaker>GOSPOD MENCINGER:</speaker>

               <p>Gre za leto 1996. Rektor sem od leta 1998. Ne glede na to pa prevzemam vso
               odgovornost za kar se gre.</p>
               <p>Tudi kot univerza se ne bi spuščali v ugotovitve računskega sodišča glede MSŠ. Gre
               za to, da je treba cele stvari poudariti.</p>
               <p>Tak sistem financiranja kot je, deluje samo, če ne deluje. Da vam najbolj drastičen
               primer povem. Po nekih normativih naj bi na akademiji za glasbo imeli 144 učiteljev,
               na medicinski fakulteti pa 24 učiteljev. Najbrž je vsem jasno, da je to povsem
               paradoksalno. Če gledamo, kar se tiče samega povečevanja univerze oziroma
               financiranja.</p>
               <p>Univerza bi po normativih morala imeti 1553 učiteljev, ima 1056 učiteljev redno
               zaposlenih. Moralo bi imeti 1836 asistentov, ima 1028 asistentov. Po vseh normativih
               celo z novimi gradnjami<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> še
               vedno imamo prostora za 60% tistega, kar bi po normativih morali imeti in na nekaj
               fakultet približno tretjini fakultet je stanje tako, da bi morali takoj zapreti.
               Zaradi mene, če greste na sedajšnjo pravno fakulteto pogledati, boste videli, da je
               500 učencev na eno stranišče, če najbolj take drastične primere povem.</p>
               <p>Če greste na akademijo za likovno umetnost na šolo za oblikovanje se boste znašli
               nekje v Dickensovih časih. Gre za tovarniške prostore, ki so pregrajeni s
               popoldekelnom. Tako, bi na tretjini fakultet morali vse ustaviti. Kar se tiče teh
               zelo konkretnih primerov.</p>
               <p>Mislim, da je ta maj vzet zelo napačno. Vsi vemo, da je maj intenzivno največja in
               maj pomnožiti z 12, verjetno ni najbolj ustrezna stvar. Kar se tiče nenamenske
               uporabe. Namen je po moje čiščenje. Čiščenje se lahko izvede na tak ali drugačen
               način. Kar se tiče rektorjevega sklada. Rektorjev sklad se imenuje rektorjev sklad za
               to, da bi rektor o stvari odločal. Da smo jasni za kakšno velikost gre.</p>
               <p>Gre za dve tretjine ene tisočinke proračuna univerze letnega. Glede tega ima
               rektorjev sklad zelo natančna pravila oziroma pravilnik kako se to uporablja. Da bi
               to izrabil še za bolj pozitivno stvar.</p>
               <p>Mi zelo pozdravljamo to, da je prišlo do te ugotovitve računskega sodišča. Ampak
               predvsem zaradi tega, da tu prosimo državni zbor, da končno sprejme čim prej zakon o
               visokem šolstvu in program visokega šolstva. Ker samo to omogoča, da se bo na nek
               način racionalno stvari uredilo. Potem, da se nič več ne zaustavljajo gradnje, ki se
               že začenjajo. Če so se kje izgubile v resnici milijarde tolarjev, potem so se pri
               zaustavljanju gradenj te milijarde tolarjev v resnici izgubile in to se lahko da
               dokazati za vsako od teh šol posebej.</p>
               <p>Tretjo stvar. Da se to izpolni in da se pravzaprav mogoče parlament zopet vpraša.
               Kaj je s tistim najetjem, ki je bil sprejet zakon o tako imenovanem pariškem kreditu.
               Kaj je s tistim zakonom o katerem ni nič iz katerega naj bi univerza tu nekaj dobila
               oziroma neko normalno stanje se vzpostavilo.</p>
               <p>Univerza pač ve, da ministrstvo za šolstvo praktično v sistemu kakršen je bil, ni
               moglo drugače ravnati in da je to, kar je šlo je šlo za to, da se na nek način
               racionalno uporablja sredstva, ker drugače bi lahko univerzo zaprli oziroma ena
               tretjina študentov bi ostala na cesti.</p>
               <p>V 10 letih se je vpis študentov na ljubljansko univerzo povečal od 23.000 na 43.000,
               če vzamemo redne na 41.000 če vzamemo redne in izredne študente skupaj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala gospod rektor. Prorektor mariborske univerze, dr. Čuš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp18">

               <speaker>GOSPOD DR. ČUŠ(?):</speaker>

               <p>... <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> ... Hvala lepa. Dodal bi, ker gre za zapuščeno stanje in ta
               četrta tretjina je ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> z administrativnim ukrepom sprejeti sklep vlade, da se izenači status
               rednih in izrednih študentov, brez povečanja novih zaposlitev. To pomeni, da smo mi v
               nekem obdobju pridobili celo vrsto novih študentov, programe je bilo potrebno
               izvajati, programi so bili potrjeni, vendar prepoved zaposlovanja. Ob iskanju
               notranjih rešitev, prerazporeditev itd. se je program izpeljal v interesu študentov
               in diplomantov. Če samo še kratko dodam. Strinjamo se, res je velika nedoslednost na
               področju zakonodaje. Vsi, ki se ukvarjamo z zakonom o visokem šolstvu vemo, da je to
               mešanica starega in novega, vendar nismo naredili na tem področju preskoka v sodobno
               zakonodajo, v upanju, od leta 1996 naprej, da bomo sprejeli te spremembe korekcije
               zakona, da bomo sprejeli ustrezne računovodske standarde in seveda vse nadzorne
               mehanizme. Predsednik se bo spomnil, minister se bo spomnil, pobude, ki smo jih
               dajali z uvajanjem notranjega nadzora na univerzi, tako da bi sami imeli svoj
               notranji nadzor kot je to normalno za druge institucije, vendar ni se našlo sredstev,
               s katerimi bi mi to uspeli pokriti in seveda sistem peljati z interesom racionalnega
               trošenja.</p>
               <p>Kar se našega sedanja stanja tiče prosimo tako kot rektor ljubljanske univerze, da
               pospešimo sprejetje novega, korekcije tega zakona, nacionalni program potrdimo in da
               je to neka bodoča vizija, v okviru katere bomo lahko vsi našo poznali. Ne želimo si,
               da se zgodi tako, kot se je zgodilo z mesom in drugimi zadevami, da se bodo naši
               študentje na meji z Avstrijo zaustavljali in ne bodo imeli vstopa preko meje, ker ne
               bodo transparentne, diplome, programi in druge zadeve. Mi smo pa od te
               transparentnosti zelo zelo odvisni, predvsem na področju izobraževanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, prorektor. Jaz bi sedaj spet kot običajno dal besedo predsedniku računskega
               sodišča, da komentira oziroma, da pove pogled njegov in računskega sodišča na ta
               pisni odgovor, ki ga je dalo ministrstvo za šolstvo in šport in ki ga je tukaj gospod
               minister podrobneje predstavil z dodatnimi pojasnili predstavnikov obeh univerz. Dr.
               Antončič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp20">

               <speaker>DR. VOJKO ANTONČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sistem deluje ko ne deluje, pravi rektor univerze v Ljubljani. Najbrž je
               to najbolj parsimoničen opis. V poročilu, ki ga je pripravilo ministrstvo, se mi zdi,
               da marsikaj manjka, pa da je tudi marsikaj ne povsem točno. To poročilo ministrstva
               sem pred kratkim dobil, zato nisem mogel pripraviti <stage type="mag">16. TRAK (MŽ) </stage>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> kakšnega urejenega odgovora, bom bolj improvizirano
               se odzval. V predloženem pisnem poročilu, kakor tudi prej v svoji ustni predstavitvi
               ste, gospod minister, najprej naredili zgodovinski pogled nazaj in pravite, že leta
               1991 je deloval sistem, pri katerem se do največ tretjina nad obveznostjo obračuna
               enako kot redno delo, tako sta 24. novembra 1991 v posebnem dokumentu to potrdila
               tedanja ministra za šolstvo in za znanost. Imeni niti nista pomembni, sta potrdila.
               Kaj sta v resnicipotrdila? Kdo sta, da bi kaj potrdila? Tu gre za dokument, ki se mu
               reče stališče o delovni obremenjenosti in obsegu sredstev za dejavnost univerzitetnih
               delavcev, ki se financirajo iz proračuna in sta ga podpisala ministra za šolstvo in
               šport ter za znanost in tehnologijo. To je sedaj sistem, to stališče. Res pa je, da
               se je tedaj s tem stališčem rodila ali vpeljala v naš pogovorni jezik, kot ste rekli,
               četrta tretjina in tu v tretjem odstavku je najbrž do tega stališča, pravita
               podpisana ministra, naslednje. V projektno usmerjeno znanstveno-raziskovalno delo,
               pedagoško delo ali druge dejavnosti, financiranje iz sredstev proračuna, dodeljenih
               za ta področja - bom malo preskakoval - se univerzitetni delavec vključuje
               enakopravno z drugimi raziskovalnimi delavci. Za to delo lahko dobi največ do ene
               tretjine osnovne plače. Ta četrta tretjina je bila tedaj vpeljana zato, da bi
               univerzitetnim delavcem omogočili, da se vključujejo tudi, da se potegujejo tudi za
               raziskovalne projekte, ki jih je v preteklem času bomo rekli financiralo ministrstvo
               za znanost in tehnologijo, ker je nastalo tedaj, ko govoriva, gospod minister, o
               tranziciji ali o prehodu iz enega institucionalnega aranžmaja v drugega. V tistih
               letih je bil sprejet zakon o organizaciji in financiranju inpotem zakon o plačah,
               zlasti ta in je nastalo vprašanje, kaj pa pedagoški delavci, saj je vendar univerza,
               ne samo pedagoška ustanova, marveč tudi znanstveno-raziskovalna in je treba<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> tudi pedagoškim delavcem omogočiti
               dostop do raziskovalnih projektov, do projektov, ki jih financira ministrstvo za
               znanost in tehnologijo. Drugi proračun pa je na ta način bilo to omogočeno.</p>
               <p>Potem je ta četrta tretjina se mi zdi ponarodela, postala del sistema. Sedaj tukaj v
               razkritjih računskega sodišča nastopa v drugačnem pomenu, v drugačni vlogi. Nič več
               kot način, ki pedagoškemu delavcu, univerzitetnemu učitelju omogoča, da se vključuje
               tudi v raziskovalne projekte, ki jih financira ministrstvo za znanost in tehnologijo.
               Sedaj je to četrta tretjina na področju pedagoškega dela. Če naj se sedaj pedagoški
               delavec vključi še, potem potrebujemo peto tretjino ali šesto tretjino. Tu recimo mi
               nekaj manjka, manjka nekaj usklajevanja med ministrstvoma. To je stara tema iz koliko
               proračunov naj se financira univerza. Ne bova sedaj ponavljala. Ampak iz vašega
               gospod minister dopisa univerzama, to je dopis z dne 23.2. je razvidno, da so na
               ministrstvu za znanost in tehnologijo zaznali ta problem in so ne citiram po svoje na
               kratko povem. Ukinili financiranje v okviru raziskovalnih projektov ukinili
               financiranje, ukinili tisti del zneska, ki se je nanašal na plače.</p>
               <p>Pustimo sedaj ob strani ali je to ugodno ali ne ugodno za posameznika. Najbrž pa je
               bilo ravnanje ministra za znanost in tehnologijo v skladu s temi premisleki. To, kar
               je bilo nastavljeno leta 1991 je bilo nastavljeno ali s tem stališčem, ki je
               vprašanje kakšno veliko pravno veljavo ima. S tem stališčem se je tedaj reševal druge
               sorte problem. Potem je postal sestavni del sistema, ta četrtatretjina ne glede na.
               Računsko sodišče je, to je treba tudi povedati.</p>
               <p>Računsko sodišče je ob tem opozorilo, da ne najde, da ne vidi prave pravne podlage
               za to četrto tretjino. Da ne bo nesporazumov. Računsko sodišče <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ni nikoli zahtevalo niti priporočilo ne, da naj
               ministrstvo za šolstvo, namesto četrte tretjine začne financirati in univerza
               izplačevati nadure. Mene celo od blizu kot revizorja zanima. Kako to poteka.
               Domnevam, da je kar nekaj nepravilnosti ob tem.</p>
               <p>V tem delu, ko ministrstvo našteva ukrepe mi pade v oči prvi stavek zadnjega
               odstavka na žal niso oštevilčene, jih moram na prste prešteti, tretji strani, če
               štejem tudi uvodni dopis. To je tako pravite. Ker problem ni bil konceptualne pač pa
               povsem formalne narave je ministrstvo takoj za tem pripravilo še predlog. Ker problem
               ni bil konceptualne pač pa povsem formalne narave. Strinjam se iz tega, kar ste
               predložili kot pisno poročilo kakor tudi iz vaše predstavitve gospod minister veje to
               prepričanje. Da gre za formalni problem. Lahko se celo reče, formalistični. Lahko se
               celo reče, kako z zvijačnostjo pravnega uma najti predpis, s katerim bom utemeljil v
               naprej znano, v naprej določeno višino izplačila. Če ne gre s četrto tretjino, pa
               poskusimo kot dobri pravni tehniki najti kakšen drug obrazec. Recimo nadure.</p>
               <p>Mislim, da to ni bil namen računskega sodišča, da se ga pa to zares napak razume.
               Zdi se mi, da je rektor s svojim pozivom tudi drugače to razumel. Med drugim je
               računsko sodišče tudi svetovalo naj se te normative in standarde pregleda, pa še
               marsikaj.</p>
               <p>Gospod rektor je prej navedel nekaj številk o tem koliko učiteljev bi morali
               univerzi imeti. Koliko asistentov in tako dalje. Vi pa v svojem poročilu pravite,
               potem na naslednji strani, <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> ko vrednotite posledice za študijski proces, posledice česa, najbrž
               tega prehoda iz četrte tretjine na nadure. Izračun pokaže, pravite, da spremenjeni
               način obračunavanja nadobremenitev kot nadurnega dela na letni ravni na vseh
               visokošolskih zavodih pomeni zahtevo po zaposlitvi nad 50 normativnih visokošolskih
               učiteljev in nad 300 visokošolskih sodelavcev asistentov. Domnevam, da je to treba
               razumeti tako, pred tem ste ali so izplačevali četrto tretjino kot sestavni del
               osnovne plače. Po poročilu računskega sodišča ste opustili in so opustili na
               fakultetah tak način izplačevanja in so prišli na nadurno, na izplačevanje tega kot
               nadure. Zdaj pa, zneskov, ki so bili prej izplačevani kot četrta tretjina ni mogoče v
               celoti stlačiti, naj mi bo dovoljeno, da uporabim ta izraz, stlačiti v nadurno shemo,
               ker pri nadurah so omejitve 8 na teden, 20 na mesec, 180 na leto, najbrž in zdaj
               najbrž tole, kar tu pomeni tisto, kar ostane, kar gleda čez nadurno shemo, da bi bilo
               treba torej nadure pa še, ker se jih ne da drugače plačati, dodatni zaposliti 50
               visokošolskih učiteljev in na 300 visokošolskih sodelavcev. Če zdaj celotne
               nadobremenitve, ne samo tiste, ki se jih ne da stlačiti v nadurno shemo, prevedemo v
               te naturalne količine, število učiteljev, število asistentov, dobimo po moje zelo
               pomembna števila. Temu dodamo še to, kar je prej gospod rektor navajal in to
               obravnavati kot formalni problem se mi pa zdi, milo rečeno, neresno. To, da plačujem
               denimo, 300 pravite, kakšnega prav gotovo lahko še dodam, 400 asistentov ali na način
               tak ali na način, da jih res 400 še zaposlim, da je to zgolj formalni problem. Imate
               v oklepaju tudi napisano. To je vprašanje, ali so obstoječe pravne podlage zadostne
               za izplačevanje nadobremenitev. To pa se mi zdi, da je nekoliko preveč
               poenostavljeno, to gre potem res za to, da se reče, sistem deluje ko ne deluje, ne
               ukvarjajte se, pustite, zakone pišite zato, ker morajo biti spisani, sicer pa tu
               velja etika prepričanja, ne etika odgovornosti. Tu bi najbrž dobro bilo, če bi
                  ministrstvo<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> to svoje
               poročilo opremilo tudi s kakšno analizo, pa se odločilo, ali gre recimo pri tem, ali
               je razlog za to, da je treba ohraniti nadobremenitve nihanje pedagoške obveznosti ali
               rast. Zdi se mi, da ni potrebno zdaj pojasnjevati razliko med nihanjem in rastjo. Tu
               na drugi strani to opravičujete z nihanjem, pa recimo s tem, da poveste, da
               pedagoškega procesa učitelj ne more prekiniti, ko ne doseže na primer tedensko
               normativno obveznost, ampak šele takrat, ko je pedagoški proces na primer izvedba
               predmeta končan. Nekaj časa sem bral ta stavek, v obe smeri, naprej in nazaj, in
               poskušal uganiti, kaj nam sporočate. Ne vem, ali nam sporočate nekaj takega, da
               profesor, ki ima recimo 6-urno pedagoško obremenitev na teden, začne predavati ob
               osmih in ne more končati ob dveh, ampak kar predava naprej cel popoldan, celo noč,
               dokler ne dokonča predmeta ali kaj. To pojasnilo kot zakaj je treba imeti
               nadobremenitve. To je res veliko tega formalističnega. In tako je bilo. Prej je
               bilačetrta tretjina.</p>
               <p>Računsko sodišče je opravilo pregled, opozorilo, da samo ne najde pravne podlage, pa
               je tako kot revizorji delajo, delamo, vprašalo celo ministrstvo. Saj imamo v poročilu
               zapisano, da na ministrstvu nismo dobili pravnega odgovora na to, na kaj se opira ta
               četrta tretjina. Veste, to tudi ni zgolj formalistični, ampak je res konceptualni
               problem, ker je treba videti, kaj v resnici plača je, osnovna plača, nadobremenitev,
               saj to je sestavni del koncepta, tako akonceptualno obravnavanje problema. No, ampak
               prej četrta tretjina, potem to opozorilo računskega sodišča, pravna mnenja različna,
               tudi prav, kljub temu se ministrstvo odloči, ampak kolikor vem po posvetovanju z
               ministrstvom za delo v glavnem, da naj to nadobremenitev financira po nadurni shemi.
               In seveda potem ugotovite, da sedaj zaradi tega - med vrsticami, seveda - zaradi
               ugotovitev računskega sodišča sedaj to davkoplačevalce stane 50% več kot prej. To
               imate na začetku. Se po tej reviziji obravnavajo kot nadurno delo in obračunavajo
               vvišini 150% vrednosti rednega dela. Potem pa v nadaljevanju, ko bomo spet prešli na
               prejšnji način obračunavanja plačevanja bo ureditev davkoplačevalcem pri vsaki
               milijardi tolarjev plačila za nadobremenitve znova prihranila 500 milijonov tolarjev.
               Da, najbrž res, ampak tukaj bom jaz dodal poročilo, dodal nekaj stavkov v to
               poročilo, ta hip recimo takole. Najprej smo nadobremenitve na ministrstvu financirali
               kot četrto tretjino in so letno stale ali bremenile proračun v višini 1 milijarde.
               Potem smo sprejemali, spisali zakon o visokem šolstvu. Tedaj smo pozabili v zakon
               vnesti določbo, ki bi ta način financiranja uzakonila.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Pa smo kljub temu še kar naprej tako kot prej plačevali
               to četrto tretjino. Potem je računsko sodišče naredilo revizijo in opozorilo.</p>
               <p>Potem smo prešli na plačevanje po nadurni shemi. Ker nam nič kaj drugega ni
               preostalo, smo ocenili. Zato smo davkoplačevalce dodatno obremenili za pol milijarde,
               ampak ne računsko sodišče. Marveč kvečjemu ministrstvo za šolstvo. Če bo državni zbor
               hitro in pravočasno sprejel novelo zakona o visokem šolstvu, potem bo ta
               nadobremenitev davkoplačevalce zopet stala toliko kot jih je včasih. 1 milijardo.</p>
               <p>Zaključim s tem. Ni prvič je bilo že kdaj prej. Že na samem začetku delovanja
               računskega sodišča. Dobro se spomnim, takrat smo pisali leto 1996 in smo opravili
               revizijo na enem od ministrstev. Našli smo lahko se reče nekaj podobnih
               nepravilnosti, razkrili nekaj podobnih nepravilnosti. Potem sledijo pravimo včasih
               tudi razčiščevanja med revizorji in revidirancem. Sprašujemo. Kako, zakaj, kako to
               utemeljujete? Nekaj časa je trajalo. Na koncu so odgovorili tako.</p>
               <p>Veste kaj, ko so pripravljali nov zakon smo jih recimo vlado, opozarjali, da se nov
               zakon ne prilega praksi na našem ministrstvu. Sedaj pa imajo. Smo opozarjali, da se
               zakon ne prilega praksi na našem ministrstvu. Pa ni nič zaleglo. So kar sprejeli tak
               zakon. Tako nekako je tukaj. Se vračam na začetek. Sistem deluje ko ne deluje. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala dr. Antončič, predsednik računskega sodišča. Odpiram razpravo. Najprej se je
               prijavil s proceduralnim predlogom verjetno, kolega Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp22">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Imam v bistvu proceduralno vprašanje. <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(nadaljevanje)</stage> Bojim se, da prihajamo v fazo, ko se bo iskala odgovornost te komisije
               za nadzor proračuna oziroma odbora za nadzor proračuna posameznih poslancev državnega
               zbora. Verjetno državnega zbora, ker ni storil ničesar, da bi odpravil nepravilnosti.
               Bojim se, da današnja razprava toliko kolikor je dolga, ne prispeva k tistemu za kar
               je naš odbor poklican. Vprašanje imam za najbolj kompententne. Kaj je poročilo, ki je
               dokončno s 5.10.1999, kakšna osnova je za naše delo odbora za nadzor proračuna in
               javnih financ?</p>
               <p>Ta razprava katera se je začela in katero je predvsem vzpodbudil sedanji minister je
               razprava, ki bi za moje pojme sodila v usklajevanje oziroma pripombe k poročilu
               računskega sodišča na začetku. Ne pa k dokončnosti poročila.</p>
               <p>Zato predno končam sprašujem računsko sodišče, da nam jasno pove. V kakšni fazi smo
               in kaj lahko kot odbor za nadzor proračuna oziroma po njihovem mnenju lahko storimo
               in moramo storiti? Seveda s tem, da ne sprejemam razlage dr. Zgage, da gre za domneve
               o nepravilnostih. Lepo vas prosim, domneve po dokončnosti poročila. Naj mi pravniki
               to razložijo.</p>
               <p>Pričakoval bi, da bo minister, ki je prevzel funkcijo po najbolj odgovornem
               ministru, ki je odstopil. Izrazil strinjanje oziroma priznanje napak, kaj vse je bilo
               do sedaj narobe storjeno in kako se bo on osebno ministrstvo in vlada potrudila, da
               se te stvari v bodoče ne bodo več dogajale. Za nazaj pa prevzel tudi delno
               odgovornost. Moramo vedeti, da je bil zakon o visokem šolstvu sprejet leta 1993, če
               se ne motim oziroma te glavne reforme. Da je bilo med tem leto 1995 o katerem so bile
               tudi pripombe. Leto 1996 o katerem se konkretno pogovarjamo. Da sta minili leti 1997
               in 1998 in veste katerega datuma smo v letu 1999. Razumem gospoda Mencingerja, ki je
               iz svojega zornega kota diplomatsko povedal kaj vse je neustrezno v visokem šolstvu.</p>
               <p>Vendar zato je verjetno <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               odgovoren nekdo drugi, tisti, ki pripravlja predloge zakonov, tisti, ki skrbi za
               državno premoženje in tukaj bi se morali danes pogovarjati o neodgovornosti, o
               neracionalnosti in negospodarnosti rabe proračunskih sredstev in v tem smislu je vse
               tisto, kar je bilo povedano, v bistvu še dodatno bremeni predvsem ministrstvo za
               šolstvo, pa tudi ministrstvo za finance in celotno vlado, da v tem času ni storilo
               tistega, kar bi moralo, predvsem pa me zanima ta, kot sem že rekel, status poročila,
               gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Vprašanje ima tudi kolega dr. Zagožen. K razpravi? Pardon. Potem je pa
               najprej kolega Kopač k razpravi, potem kolega Zagožen, Kelemina in zdaj še kolega
               Lenič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp24">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Najprej to, kar je rekel gospod Henigman, sploh ni nobeno
               proceduralno vprašanje. On sprašuje sam sebe, kaj naj zdaj s tem počne in odgovor je
               seveda na dlani, državni zbor je državni zbor in sem hodi računsko sodišče poročati o
               svojih izsledkih, o tem se pogovarjamo. Najprej bi pa, ko govorimo o poročilu
               računskega sodišča, o dokončnem poročilu računskega sodišča, se mi zdi pomembno
               poudariti nekaj vidikov teh ugotovitev. Prvo kot prvo gre za negativno mnenje, kar je
               precej huda ocena in ne gre za mnenje s pridržkom, kar je pogostejša ocena ob
               razkritju nekaterih nepravilnosti. Če se spomnimo poročila iz pred nekaj tednov, gre
               za poročilo o razkritih nepravilnostih na ministrstvu za obrambo, kjer je bilo
               nakazano, da je morebiti bilo v nasprotju s pravili porabljenih nekaj manj kot 100
               milijard tolarjev, tisto je bilo mnenje s pridržkom. Tu v tem primeru gre za
               razkritje nepravilnosti v zvezi s financiranjem čistilk in gre za negativno mnenje.
               Najpomembnejše vprašanje pri tem poročilu je to, da ne bom banaliziral s temi
               čistilkami, ki so sicer eno od treh osrednjih vprašanj, ampak najpomembnejše je kljub
               temu plačevanje tako imenovanih nadobremenitev. Razpravo predsednika računskega
               sodišča sem razumel oziroma njegovo opozarjanje na razliko medkonceptualnostjo in
               formalnostjo sem sprejel, da rečem, skratka z njo se lahko deloma strinjam, vendar
               žal moram reči, da ne vidim pravzaprav pravega mnenja iz samega poročila računskega
               sodišča izhajajoč. Poročilo računskega sodišča je namreč opozorilo na nepravilnosti
               in tu mislim, da nobeno pojasnjevanje ne more<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> zanikati, da ni do posameznih nepravilnosti prišlo. Seveda pa lahko
               pogledamo, kako banalne so te formalne nepravilnosti, s čimer se sicer morda lahko
               delno smeši poročilo računskega sodišča, kar pa mislim, da vsekakor ne bi smeli
               početi, kajti moč računskega sodišča je prav v verodostojnosti in pa v moči javne
               besede. Najprej v zvezi s temi tako imenovanimi nadobremenitvami. Nadobremenitve, če
               bi striktno upoštevali predpise ta hip, bi morali, v narekovaju, odpustiti nekaj 10%
               študentov, vpisanih na slovenske fakultete ta hip. Najbolj drastičen je primer z
               akademijo za glasbo in študentov se tako ali tako ne da odpustiti, saj so vpisani,
               mislim govorim v narekovaju ampak to bi pomenilo striktno upoštevanje predpisov in
               zahtev obstoječih zapisov, ki so slabi in zahtev računskega sodišča po upoštevanju
               teh predpisov v tem hipu, zato seveda v praksi do tega ne bo prišlo, poročilo
               računskega sodišča pa je pravi povod za spremembo teh predpisov. Ti predpisi imajo
               lahko dilemo o konceptualnemu vprašanju, pustimo zadržek v zvezi s formalnostjo, ta
               je po moje nesporen kljub vsem odgovorom ministrstva za šolstvo. Kar se tiče
               konceptualnosti je pa tu vprašanje, ali je šest urtedensko pedagoške obveznosti
               premalo ali je pravšnja mera in tu bi pričakoval oziroma nekoliko pogrešam morebitno
               sugestijo računskega sodišča, kajti če opozori na neformalnost je to eno, če opozori
               na konceptualni vidik te ugotovitve je pa to drugo in vtakem primeru bi bilo prav
               tudi, da računsko sodišče pove, kaj je njegovo mnenje, ne samo, da neko vprašanje
               načne, pri tem bi rad rekel, da računsko sodišče lahko v skladu z zakonom o računskem
               sodišču tudi sodeluje pri oblikovanju standardov, ne da jih on predpisuje, to bi bilo
               smešno, v Avstriji je sicer računsko sodišče tisto, ki jih predpisuje, standarde
               porabe javnih financ, v našem zakonu piše, da sodeluje pri njihovem oblikovanju,
               sodelovanje vsekakor pomeni tudi kakšno sugestijo.</p>
               <p>Drugi<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> od treh sklopov, ki jih
               je omenila članica računskega sodišča, gospa Ferrarijeva pa govori o plačevanju
               storitev čiščenja. Iz odgovora ministrstva za šolstvo, danes sicer minister Zgaga
               tega ni ustno povedal, ampak iz teh pisem, ki smo jih dobili sem razbral, da
               normativi za čiščenje izhajajo iz zakona o usmerjenem izobraževanju. Zapisani so v
               sklepu o normativih in standardih za financiranje visokega šolstva, nekaj podobnega
               ima naslov ta podzakonski akt. Ta podzakonski akt pa ima v zakonu o visokem šolstvu v
               tem trenutno še veljavnem, predpisan neke vrste veto. Ne sme se spremeniti dokler ni
               sprejet nacionalni program visokega šolstva.</p>
               <p>To določbo je takrat vnesel notri odbor za šolstvo, v prejšnjem mandatu. Tega se
               spomnim. Predsednik odbora dr. Rupelj je to posebej zahteval. Ker še ni bil sprejet
               nacionalni program visokega šolstva se tudi ta podzakonski akt, ki temelji ali ki je
               zapisan na podlagi zdavnaj preživelega zakona ne sme spremeniti. To je malo
               shizofrena situacija. Nek podzakonski akt, ki niti več ne sledi duhu zakona, ki ga je
               začasno še spravil v življenje se ne sme spremeniti dokler ni sprejet nek povsem drug
               akt, ki ga ni in ki ni odvisen ne od ministrstva za šolstvo, ne od vlade same.
               Posebej naj opozorim, da je nacionalni program visokega šolstva v parlamentu več kot
               2 leti čakal samo na prvo obravnavo. Ker ni bil uvrščen na sejo zbora. Prej v prvi
               obravnavi, ne vem kdaj bo do konca sprejet.</p>
               <p>Ta sklep na podlagi zakona o usmerjenem izobraževanju, ki je bil svoj čas, davno
               nazaj sprejet na podlagi zakona o usmerjenem izobraževanju pravi, da na 900
               kvadratnih metrih mora imeti fakulteta zaposleno eno čistilko. Ker ta sklep še vedno
               velja in fakultete so denar, ki so ga dobile za eno čistilko raje kot, da so
               zaposlili čistilko, so za več kot 900 kvadratnih metrov dali storitev čiščenja po
               pogodbi nekemu čistilnemu podjetju, ki je zaposlil njih poprej na fakulteti zaposlene
               čistilke pri sebi in se fakulteti ni bilo treba ukvarjati ne z bolniškimi, ne z ne
               vem čem. Skratka je sedaj fakulteta ravnala nepravilno.</p>
               <p>Pri tem je nesporno, da je s tem denarjem, ki je bil namenjen za eno plačo ene
               čistilke, bilo očiščenih več kot 900 kvadratnih metrov površine. Pri tem zelo
               enostavno in v banalnem primeru, ki pa predstavlja drugi osrednji sklop pripomb
               računskega sodišča, bi rad opozoril na 21. člen zakona o računskem sodišču, ki pravi.
                  Računsko<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> sodišče opravlja
               nadzor nad zakonitostjo in v tem primeru je šlo za ne ravno nezakonitost, ampak
               ravnal je v nasprotju s podzakonskim aktom, nesporno. Opravljani nadzor nad
               namembnostjo tudi v tem primeru je verjetno šlo za nenamensko porabo. Zato, ker ni
               bila plačana plača čistilke, ampak je bila plača storitev čiščenja. Šlo je za
               nenamensko porabo.</p>
               <p>V isti alinei 21. člena pa piše, da računsko sodišče opravlja tudi nadzor nad
               zakonitostjo, namembnostjo, ter gospodarno in učinkovito rabo sredstev javnih financ.
               V tem primeru zelo na prvi pogled je po moje šlo za, govorim sedaj o teh čistilkah,
               ker je najboljenostavno za razumeti. Šlo je za gospodarno in učinkovito rabo sredstev
               javnih financ. Mislim, da se v tem lahko vsi strinjamo.</p>
               <p>Zato na noben način ne oporekam ugotovitvam računskega sodišča. Šlo je za pravo
               nasprotje s podzakonskim aktom. Šlo je za verjetno nenamensko porabo in to je vse,
               kar reče računsko sodišče. Ne pove pa in pričakoval bi, da bi v istem stavku ali vsaj
               v istem poročilu povedalo tudi, da je šlo za gospodarno in učinkovito rabo sredstev
               javnih financ. Ali da bi vsaj ocenilo ali je šlotudi za negospodarno morebiti in
               neučinkovito rabo sredstev javnih financ.</p>
               <p>Računsko sodišče ali posamezni sektorji računskega sodišča, ne smemo metati cele
               institucije v isti koš, ker vemo, da je to pravzaprav 9 sestavnih delov. Po mojem
               mnenju sicer je to zmeraj problem na začetku delovanja. Sploh pa, ker nekih
               standardov gospodarnega in učinkovite rabe javnih financ nikoli nismo imeli in se to
               zelo mukoma počasi spravlja v življenje. Ampak, ko neko poročilo dobi tako širok
               odmev v javnosti, bi bilo primerno, po mojem mnenju, v poročilo zapisati še ne samo
               ugotovitev v zvezi z zakonitostjo in namembnostjo, ampak tudi ugotovitve v zvezi z
               gospodarno in učinkovito rabo sredstev javnih financ.</p>
               <p>Ta primer teh čistilk sem posebej uporabil zato, ker se mi zdi tako enostavno
               razumljiv. Tudi primer v zvezi z nadobremenitvami, ki je prvi od teh treh sklopov, ki
               jih poročilo računska sodišča navaja, je po mojem mnenju, čeprav tu težje sodim, kaj
               je 900 kvadratnih metrov in ena čistilka je lažje razumeti. Kaj pa 6 ur pedagoške
               obremenitve na teden, pa jaz težje sodim. Po mojem mnenju tudi v tem prvem sklopu
               prihaja do ali bi lahko prišlo do enakega pomisleka v zvezi z ugotovitvami. Tudi v
               tem primeru je nesporno šlo za ravnanje v nasprotju s podzakonskim aktom. Vprašanje
               ali je šlo za namenskost. Predsednik računskega sodišča je posebej opozoril na tisto
               četrto tretjino raziskovalno delo <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pa drugačno razumevanje v zvezi s pedagoškim delom.
               Verjetno je šlo ali skoraj smo prepričan, da je šlo za nenamembno porabo. Vprašanje
               pa je in tega na to poročilo računskega sodišča ne odgovarja. Ali je šlo tudi za
               negospodarno in neučinkovito rabo sredstev? Tu pa glede na to, da bi po veljavnih
               predpisih morali v narekovaju rečeno, odpustiti nekaj 10% študentov, po moje spet z
               nepoznavalskimi očmi lahko rečem, da verjetno ni šlo za gospodarno, ne gospodarno in
               ne učinkovito rabo sredstev javnih financ.</p>
               <p>Tako, da s tem še enkrat poudarjam. Nikakor ne želim razvrednotiti katerokoli
               ugotovitev računskega sodišča, ki je po moje vselej dobronamerno in vzpodbuja k eni
               razpravi in razčiščevanju nekih potrebnih sprememb.</p>
               <p>Menim pa, da je treba dati, pridodati v bodoče tudi to drugo plat v poročilih samih.
               Ne pa izpostavljati samo enega kosa svojega delokroga. Treba se bo počasi začeti po
               moje ukvarjati tudi z bolj zapletenimi vprašanji o gospodarnosti in učinkovitosti
               rabe sredstev javnih financ.</p>
               <p>Začel sem z razpravo o negativnem mnenji in mnenju s pridržkom. O tem ali bo neko
               mnenje negativno ali bo mnenje s pridržkom se glasuje na senatu računskega sodišča.
               Ne vem kako je v tem primeru kdo glasoval. Iz časopisa finance sem razbral, da ni
               bilo enotno glasovanje. Da so eni bili za negativno mnenje, eni pa za mnenje s
               pridržkom. Glasovanje je če pri ugotavljanju posameznih nepravilnosti lahko govorimo
               o tem, da je neka stvar dejstvo. Stvar je bila v skladu s predpisom ali pa ni bila.
               Tu ni velike ali ponavadi ni velike dileme in v tem primeru je po moje to bilo v
               nasprotju z podzakonskimi akti.</p>
               <p>Ko govorimo o glasovanju o tem ali je nekaj negativno mnenje ali je mnenje s
               pridržkom, takrat pa govorimo o politični opredelitvi do nekih strokovnih ugotovitev.
               Mi nimamo pravice razsojati o strokovnih ugotovitvah. Ali je nekaj nepravilno, ali je
               nekaj pravilno. Če tako meni računsko sodišče. Ampak o tem ali je neko poročilo
               opredeljeno kot negativno ali kot mnenje s pridržkom, pa po moje imamo pravico soditi
               in ker tudi člani računskega sodišča o tem sodijo z glasovanjem. Po mojem mnenju v
               tem primeru ni razloga za to, da bi bilo negativno mnenje, ampak je po moje
                  klasičen<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> primer ugotovitev,
               ki peljejo v mnenje s pridržkom. Ampak to je moje osebno mnenje.</p>
               <p>Toliko za začetek. Kasneje bom predlagal še nekaj sklepov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala kolega Kopač. K repliki se je prijavil kolega Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp26">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Ne postavljam vprašanj sebi, postavljam jih vsem prisotnim.
               Glede na dosedanje razprave. Bi samo še to rekel glede gospoda Kopača. Nikjer ne
               vidim čistilke v tem poročilu računskega sodišča, revizijskem. Vse zbanalizirati na
               vprašanje čistilk, preberite 11 stran. 11 stran preberite in boste videli, kaj tukaj
               piše na 11 strani piše računsko sodišče. Pa ne bi rad o tem, ker nima nobenega smisla
               se zapletati v to.</p>
               <p>Gospod Mencinger, ki je postal rektor leta 1998, je jasno povedal. Sicer se z
               njegovo utemeljitvijo z releteviziranjem enega vprašanja in drugega. Nesmotrnostjo
               investicij. To je poudaril, da se določene investicije odpirajo, ki se ne dokončajo.
               To je največja nesmotrnost in neracionalno in negospodarno trošenje proračunskih
               sredstev za katerega je še kdo drug odgovoren ne samo ministrstvo za šolstvo. Še kdo
               drug. Zato tudi delamo korake v to smer.</p>
               <p>Vendar bi rad od gospoda Antončiča oziroma od predstavnikov računskega sodišča, da
               jih dodatno prosim in tebe gospod predsednik za pojasnilo. V kakšni fazi smo in kaj
               pomeni dokončnost poročila oziroma revizijskega poročila računskega sodišča. Da lahko
               konkretno pristopimo kdoločenim sklepom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala kolega Henigman. Predno dam besedo naprej za razpravo. Dr. Zagožna bi na to
               vprašanje, ki ga postavlja kolega Henigman, čeprav sem prepričan da odgovor vsem
               članom odbora, da je znan. Kaj je naša naloga?</p>
               <p>Naša naloga je, prvenstveno da ob dokončnosti poročila računskega sodišča
               obravnavamo pogovor vlade oziroma revidirane osebe o tem, kaj je bilo storjeno za
               odpravo pomanjkljivosti in za izvedbo priporočil računskega sodišča v tem dokončnem
               poročilu. Prav zato sem jaz tudi pisno zaprosil gospoda ministra, da nam to poročilo
               da. To poročilo je pred nami. Bilo je v razpravi. Res je bila razprava obširna, kar
               morda niti ni tako slabo glede na to, da gre za velika sredstva, da gre za
               problematiko ki se vleče daljše časovno obdobje. Po moje bi se morali in bi bilo
               prav, da bi se skoncentrirali v nadaljevanju razprave predvsem na to. Neke stvari je
               razprava že pokazala. Kaj je uresničeno od teh priporočil, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> kaj ni uresničeno, kje so še problemi, s katerimi se
               bo treba bolj intenzivno ukvarjati in to ne v naslednjih mesecih, ampak v naslednjih
               dneh, ker ena zadeva, ki zadeva zakon sam, zakon bo verjetno v naslednjih dneh v
               tretji obravnavi o visokem šolstvu in tu se postavlja vprašanje, ali so po sedanji
               drugi obravnavi, ali daje zakon odgovore na ta odprta vprašanja oziroma rešitve v
               skladu s tem, kar je tukaj predlagano. Omenjena je bila kolizija nekaterih tudi
               zakonov. Kaj je s tem, kdaj se bo to kolizijo opravilo in pri zakonih in tudi
               uskladilo potem tudi podzakonske akte. Jaz sem zelo za to, da tudi predlogi, ki so
               bili dani, ki jih je gospod rektor Mencinger dal, da mi podpremo to, da se čimprej
               zakon sprejme, vendar je vsebinsko pa zelo pomembno, da tiste dela priporočil
               računskega sodišča, ki so tudi z zakonom povezani oziroma, ki jih je treba tudi z
               zakonom reševati, da se v teh dneh še tudi pripravi potem amandmaje za tretjo
               obravnavo, da potem ne bomo imeli v naprej neke, ali pravne praznine ali še nekaj
               razlogov sistemske narave ali celo konceptualne narave in zadeve, da bo take kot jih
               je zelo metaforično izrazil prof. Mencinger, da sistem deluje takrat, če ne deluje
               formalnisistem, ki je zapisan. Tako stanje je pa seveda nevzdržno, potem je treba ta
               sistem spremeniti, je treba zakone spremeniti. Očitno je to trajalo predlogo in je to
               eden od razlogov za to stanje, ki je ugotovljeno tudi s poročilom računskega sodišča.
               Besedodajem dr. Zagožnu. Se opravičujem, samo še tole. Jaz bo vprašanje tudi
               postavil. Ali je vlada sploh obravnavala to poročilo računskega sodišča? Je v
               postopku. Ker absolutno, predvsem ko gre tudi za zakonodajo, ko gre tudi za druge
               resorje, vlada mora obravnavati in to poročilo in odgovor ministrstva za šolstvo in
               tudi ugotovitve iz današnje razprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp28">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Lepo pozdravljeni tudi vsi gostje in kolegi poslanci!
               Razprava je vzela že kar precej časa, zato bom navedel samo nekaj glavnih ugotovitev.
               Ko sem pozorno poslušal gospoda ministra in poslanskega kolega, gospoda Kopača, sem
               dobil vtis, poenostavljeno rečeno, takšen. Zakon ni bil dober, delalo se je skrajno
               racionalno in učinkovito. S tem smo doprinesli k boljšemu izkorišanju
               davkoplačevalskega denarja. Odgovornosti ni, kvečjemu obstajajo zasluge za dobro
               poslovanje. Tako nekako je bil vtis. Na konceptualni ravni smo dobro delali, na
               formalni res da ne, pač zrušil se je podzakonski akt, čeprav je gospa iz računskega
               sodišča prej jasno rekla, da se je delalo nezakonito, ampak potem je bil govor samo o
               podzakonskem aktu in seveda je vprašanje zdaj, kako spoštujemo pravno državo. Če na
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> konceptualni ravni,
               objektivno gledano, delamo koristno, vendar kršimo formalnosti in s tem tudi zakone,
               ampak generalno na koncu smo dobri fantje. To je ta dilema, ki se postavlja, ne samo
               danes tukaj, podobno tudi pri prejšnjem poročilu računskega sodišča v zvezi s stanjem
               na ministrstvu za obrambo. Tu je seveda šlo za drugo mnenje oziroma za senat dva, ko
               so bili že vsi ugovori na senatu ena in tudi dva upoštevani in kljub temu je prišlo
               ven negativno mnenje. Ob tem o tem govoriti in pisati o volonterizmu računskega
               sodišča, o banaliziranju, da so to banalne ugotovitve in taki izrazi, menim, da je to
               neresno, kajti zakoni so citirani tako v tekstu, kot tudi na koncu so navedeni točno,
               kateri zakoni so bili kršeni in jaz verjamem, da je računsko sodišče toliko resna
               institucija, da ni na pamet dala negativnega mnenja. Če je torej to tako, potem se mi
               zastavlja drugo vprašanje, ki je mnogo hujše. Namreč, mi smo zdajle v kratkem času že
               drugič priče poizkusom minimiziranja napak nekaterih ključnih resorjev, vodilnih
               resorjev v vladi in hkrati poizkusom diskvalificiranja računskega sodišča. To je
               tisto, kar zaskrbljuje in je vprašanje, kam vsa stvar pelje. Najmanj, kar je,
               poskušajo ponovno legalizirati tako imenovane koristne malverzacije, o katerih je
               bilo govora v preteklosti, ki naj bi bile objektivno dobre in vse to opravičevanje,
               poglejte, ko je bil govor o napaki bivšega člana računskega sodišča, gospoda Jakšeta,
               s kakšno lekarniško tehtnico se je takrat merile vse te njegove grozljive, pod
               narekovajem, napake, da je dal certifikat tam v eno podjetje in je zato bil kriv in
               smo ga odstavili. Tokrat se najde tisoč in en razlog zato, da se stvar opravičuje in
               ti argumenti se vlečejo za lase.</p>
               <p>In na koncu mi samo še to dovolite. Poglejte, jasno je, vsaj meni, da tudi to
               poročilo dokazuje, da smo pri interpelaciji proti prejšnjemu ministru Slavku Gabru
               imeli še kako prav, to poročilo potrjuje upravičenost te interpelacije in tudi
                  ustreznost<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> navedb, vsaj v
               enem delu in je tudi sedaj lažje razumljiv predčasen odhod ministra Gabra iz te
               funkcije. Zdaj se ve, zakaj je šel. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp30">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovani vsi skupaj! Jaz se ne bom spuščal toliko v samo
               strokovnost dokumentov, ker so jasni, tudi obrazložitve, ki so bile podane s strani
               računskega sodišča so jasne. Jaz se bom seveda osredotočil pač na politično dimenzijo
               afere, kar je seveda tudi osnovno delo, tudi neke vrste nadzor, varovanje zakonitosti
               in sistema kot takega, kajti jasno je, da vsak sistem potrebuje seveda poleg celotne
               strukture tudi nadzor, ki mora biti včasih celo večkraten in eden od teh je prav
               gotovo tudi ta odbor in pa parlament kot celota. Samo na končno mnenje računskega
               sodišča bi se naslonil in sicer, če samo preberemo teh par nekaj stavkov. Notranje
               kontrole na ministrstvu so bile pomanjkljive. Spomnite se verjetno vehamence
               ministra, kakšno kontrolo ministrstvo za šolstvo za samokontrolo ima in kako vse
               funkcionira, zdajle jasno, da te stvari niso takšne. To smo vedeli takrat in smo
               vedeli vedno, ampak žal ni pomagalo. Potem nadpovprečne obremenitve financiranje
               oblike osnovne plače, kar je bilo povedano, 1,5 milijarde, nezakonito vrednotilo, da
               ni upoštevalo meril. Premoženje je izkazalo nepravilno, nerealno, nedosledno je
               evidentiralo porabo sredstev, toliko obremenitev, da v bistvu o njih nima smisla
               razpravljati.</p>
               <p>Bolj me čudi seveda reakcija na vse to, kar se je zgodilo, samo, če omenim sindikat,
               neodvisni sindikat, na osnovi tega poročila, to je absurd, ki se lahko zgodi samo v
               naši državi, namesto, da bi poskušali dati svoj prispevek k pozitivni rešitvi tega
               vprašanja z vsemi topovi napadajo institucijo, ki še edina v tej državi poskuša
               postaviti zakonitost,<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ščititi
               dejansko interese državljanov, ne posameznikov, državljanov, kot celote in to poskuša
               sindikat kot neka institucija, ki izvira iz ljudstva, uničiti. Sramota. Sam odgovor
               ministrstva, čisto na kratko, vem, spoštovani gospod minister in vsi, ki zagovarjate
               svojeporočilo, da imate veliko povedati, prav gotovo veliko. Vem tudi, da veliko
               delate, da imate veliko skrbi, ampak žal tudi delate protizakonito, tudi veliko
               protizakonito, tako da vse tisto, kar ste dobrega naredili s tem, ko zavestno
               protizakonito delate,porušite ves svoj ugled. To je dejstvo. 50 let lahko delaš
               pošteno, pravično, dobro in samo z eno napako na koncu si porušiš vse, kar si
               zgradil. Žal tega seveda vi nočete upoštevati. Zdaj se seveda tukaj postavlja
               vprašanje, ali ste poznali zakonodajo ali jo niste, obstoječo zakonodajo. Če jo niste
               poznali, je dejstvo, da nimate tukaj kaj iskati. Če poznate zakonodajo, jo seveda
               morate spoštovati, kdor jo ne spoštuje, je popolnoma jasno zapisano vsepovsod, da se
               morate iz takih mest umakniti tisti, ki ne želite spoštovati zakonodaje.</p>
               <p>Veliko je bilo seveda tukaj govora o neprimerni, neusklajeni zakonodaji. Ne vem,
               zakaj o takih stvareh sploh govorite. Vsi vemo, da če poznate problematiko, bi lahko
               pravočasno te stvari sprožili, niste od včeraj tukaj, niste od danes tukaj, to se
               vleče od leta 1992 naprej in bi lahko te stvari uredili, če bi imeli seveda interes.
               Končno gre samo za sama opravičevanja, za negacijo dejansko pristojnosti računskega
               sodišča, seveda niti trohnice nekega priznanja krivde, namesto,da bi ravno obratno
               bilo, da bi celo ob nepomembni ugotovitvi nepravilnosti ali pa kakršnekoli, skoraj
               nekrivde priznali, res je, mogoče, naredili smo nekaj, ni vse zakonito, bomo takoj
               poskušali to urediti, vsaj neko majhno priznanje, niti enega priznanja vašega, z vaše
               strani, gospod minister, nisem tukaj zasledil. Odgovornosti nikakršne, saj to je
               zanimivo, da pač pri nas se nihče ne počuti za nič odgovornega, to se vleče celotno
               obdobje, to je verjetno unikat slovenske oblasti. Gre seveda vsepovsod samo za
               samozadostnost, samo to je čutiti in vse ostale manipulacije, ki jih poskušate tukaj
               zdajle z vmešavanjem študentov kot instrumentov<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> s katerim opravičujete vse svoje nepravilnosti, mislim,
               da je izredno demagoška poteza. Za te stvari, ki ste jih poznali ste vedeli, da
               obstajajo in bi jih lahko na primeren način preko vlade, preko ministrstva, preko
               državnega zbora poskušali rešiti. Tako za to prav gotovo ni opravičila.</p>
               <p>Da ne bom tukaj razpravljal o zadevah, ki so popolnoma jasne. Mislim, da je bilo
               dovolj jasno pokazano, da dejansko naša birokracija hoče delati protizakonito in da
               si kljub vsej moči, ki jo ta birokracija v naši državi ima, ne uspe kljub temu
               postaviti vseh tistih elementov določb v zakonu, ki bi jih dejansko tudi ščitila. Kaj
               to pomeni je drugo vprašanje.</p>
               <p>Na koncu bi, tukaj tudi lahko eno kritiko ali repliko, ki jo prej nisem izkoristil
               na izvajanje gospoda Kopača moram izreči, ko govori, da poročilo smeši računsko
               sodišče. S temi banalnimi. Bomo prebrali magnetogram. Da dejansko in tukaj opravičuje
               neko protizakonito koristno rabo javnih financ. Si lahko predstavljate. To je nova
               terminologija. To je poznana terminologija LDS. Ampak to je terminologija, ki je
               dejansko ni nikjer na svetu. Namen je takokot je kolega ugotovil. Totalna
               diskreditacija računskega sodišča in tudi razvrednotenje poročila kot takega in je
               izgovor prav tako na študente čista manipulacija in demagogija. Kritike pa tako rekoč
               zelo malo, odgovornosti in vseh ostalih poštenih elementov pa tako rekoč nič.</p>
               <p>Predlagam gospod Kopač. Med drugim, da vi tudi predlagate spremembo ustave, kjer se
               bo napisalo notri protizakonito koristno rabo financ. Povem vam, marsikateri
               podjetnik, ki je ogoljufal to državo, da ne plača davka in ta denar naloži v razvoj,
               da je to izredno koristno za državo kot celoto. Izredno koristno. Najbolje, da kar v
               ustavi določimo protizakonito koristno rabo financ.</p>
               <p>Predlagal bi na koncu za sklepe, ker mi moramo dejansko na koncu sprejeti neke
               sklepe. Mislim, da je to dovolj toleranc na vseh nivojih v tej državi in da moramo
               enkrat odgovorno začeti delati. Odgovornost mnogo prevzeti v tem primeru tako
               predsednik vlade, predsednik državnega zbora, ki ga ni. Še kdo drug bi se moral
               oglasiti.</p>
               <p>Predlagal bi take sklepe.</p>
               <p>Odbor sprejme<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> sklep, da
               računsko sodišče v skladu z zakonom poda predloge za denarne kazni vseh odgovornih.
               To pristojnost računsko sodišče ima. Da poda predloge za razrešitve. Da poda predloge
               za kazenski pregon v kolikor to ni že storil. To bi bili moji predlogi, ki naj jih
               odbor sprejme. To je naloga računskega sodišča. Lahko tudi odgovorijo ali so to že
               storili ali niso. Velikokrat zaradi vmešavanja političnega v njihovo delo ne podajo
               teh končnih efektov oziroma teh končnih zakonov določenih pristojnosti. Tako, da bi
               bilo prav, da jih tudi ta odbor podpre, da bodo samozavestno lahko izvedli te ukrepe,
               ki so v njihovi pristojnosti. Toliko za enkrat. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. K repliki se je prijavil kolega Kopač. Potem ima razpravo kolega Lenič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp32">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Želel sem se z repliko oglasiti že na izvajanje dr. Zagožna. Sedaj
               bom izkoristil to na izvajanje gospoda Kelemine.</p>
               <p>Ne vem točno ali nisem v kakšni kombinaciji svojih besed izrazil pretiranega dvoma o
               instituciji. Ampak na noben način in nikakor ne bi želel napadati institucije
               računskega sodišča. Hvala bogu, da jo imamo in je silno pomembno, da se ta
               institucija ohrani in krepi in njena verodostojnost tako isto. Saj to je pravzaprav
               eno in isto.</p>
               <p>Želel sem samo relevatizirati nekatere ugotovitve. Mislim, da ravno uporaba in to
               tako zelo pavšalna. Recimo gospod Henigman sem prepričan poročila še prebral ni v
               celoti, ker je prej govoril o strani 11, stvar o kateri sem jaz govoril je na strani
               15 in 16. Tiste snažilke. Ravno uporaba nekih ugotovitev iz zaključnega mnenja, ki je
               na pol strani, tisto se hitro prebere. Kar tako na počez samo zato, da se kretizira
               nekoga, je pa razvrednotenje institucije z imenom računsko sodišče in tega se je
               treba bati. Tu smo zato, ne da sodimo in predlagamo, da se temu odseka roka, onega
               odstavi, tretjega zapre, ker seveda mi nismo računsko sodišče. Tudi računsko sodišče
               ni sodišče, ampak smo zato, da se pogovarjamo o teži teh ugotovitev injaz sem
               pridodal tu samo še po mojem mnenju pomanjkanje drugega dela poročila. Tisto, ki bi
               govorilo o gospodarnosti in učinkovitosti to je nesporno. Tega v poročilu ni.</p>
               <p>Vse, kar je zapisano pa na noben način ne relevitiziram. Stvar je bila narejena v
               nasprotju s podzakonskimi akti. O tem ni nobenega spora. To celo ministrstvo samo
               priznava, čeprav poskuša malo revalitizirati, kar je tudi razumljivo. Predstavljajte
               si sedaj ministra ali kdorkoli to že je, ko dobi jeseni vpis toliko in toliko tisoč
               študentov, ki jih v skladu z obstoječimi predpisi nima kam dati. Kako bo brez <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> glavo iskal vse mogoče variante,
               da bo omogočil vpis tolikim in tolikim. To so dejstva.</p>
               <p>Izvršna oblast se mora odločiti dnevno. Mora sprejemati odločitve. Včasih je kakšen
               podzakonski akt, ki mora čakati na nekaj, kar parlament noče obravnavati in uvrstiti
               na sejo zbora. Ob še tako veliki želji ministrstva mora pač sprejeti odločitev. Tu
               besedo koristna malverzacija, nisem je jaz uporabil in se mi zdi legalizacije
               kakšnega takega načela nekaj česar se moramo najbolj bati. Gre samo za pojasnjevanje
               okoliščin v katerih se je to dogajalo in to počne tako ministrstvo za šolstvo kot sem
               razumel rektorja Mencingerja kot sem poskušal tudi jaz.</p>
               <p>Odbor je tu, ko je že gospod Henigman poprej vprašal. Kaj naj sedaj sploh počnemo?
               Računsko sodišče dajte nam povedati kaj naj sedaj naredimo? Tako sem razumel to
               njegovo vprašanje. Mi pač ugotavljamo stanje in sami zase in za državni zbor katerega
               reprezentiramo tu, ugotavljamo kaj bi bilo najbolje storiti in ena od ugotovitev je
               nesporno, da je treba končno pognati naprej zakon o visokem šolstvu, ki je slučajno
               prejšnji mesec končno prestal prvo obravnavo.</p>
               <p>Druga od ugotovitev je, da moramo končno pognati naprej program, nacionalni program
               visokega šolstva, ki je tudi slučajno prejšnji mesec po dvoletnem čakanju preživel
               prvo obravnavo. Ampak preživel prvo obravnavo ne zaradi tega, ker bi minister kaj
               zaviral, ne zaradi tega, ker bi kdorkoli kaj zaviral, ampak zato, kerenostavno ni
               bilo uvrščeno na sejo odbora. Saj na zboru so vedno prenatrpane, to veste.</p>
               <p>Ampak nihče od vas, ki ste sedaj toliko kritični, pa ni nikoli predlagal, da dajmo
               končno že uvrstiti nacionalni program visokega šolstva na sejo državnega zbora. Lahko
               bi tudi jaz to naredil ali kdorkoli od poslancev. Ampak ni nihče tega naredil. Zato
               je treba zrevalitizirati tudi svojo kritiko. Vse skupaj gre za pojasnjevanje
               okoliščin. To, da računsko sodišče kot institucija moramo krepiti, se mi zdi nesporno
               in mislim, da je ravno zmanjševanje njene vloge v tem, da se jo uporablja za
               argumente ali bolj za panflete proti posameznim ministrom zato, ker so iz tebi
               neljube stranke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. K repliki se je prijavil dr. Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp34">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo kratko pojasnilo oziroma vprašanje. Tu gre za eno terminološko
               neskladje.</p>
               <p>Kolega Janez Kopač dosledno uporablja termin, da je bilo neusklajeno s podzakonskimi
               akti. Ne vem nisem pravnik, ampak jaz to razumem, da so to tisti akti, ki regulirajo
               izvajanje zakonov. Gre za odloke, odredbe in podobno. Torej ne za zakone. Med tem, ko
               je poročevalka na začetku jasno uporabila termin, mislim, da ste rekla v nasprotju z
               zakonom. To je torej nezakonito. Enako piše tu v mnenju na strani 29 Ministrstvo je
               nezakonito vrednotilo in financiralo delo delavcev. Nezakonito. Ne samo v nasprotju z
               nekimi podzakonskimi akti. Mislim, da ni korektno kolega Kopač, da poskušate s tako
               očitnimi neustreznimi termini stvar ne samo retavilizirati, ampak še kaj hujšega.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. K repliki se je prijavil kolega Henigman in potem kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp36">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! Gospodu Kopaču pa ne bi rad s tem zavlačeval razprave.</p>
               <p>Na strani 3 je jasno povedano kdo odgovarja za zakonitosti in pravilnost poslovanja.
               Dr. Slavko Gaber in dr. Pavel Zgaga kot državni sekretar za srednje in visokošolstvo.
               Na strani 29 je tako kot smo že večkrat ugotovili izdano negativno mnenje in to
               negativno mnenje na dokončno poročilo. Zato gospod Kopač zaključki niso kar tako na
               počez kot vam je zopet ušlo, kar je tudi vaša večkrat izrečena stavčna zveza ali
               uporabljate.</p>
               <p>Ni kar tako <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> na počez. To
               poročilo je dokončno in iz tega poročila je potrebno izvesti določene sklepe in
               odgovornost.</p>
               <p>Vlada se do tega še ni opredelila. Zato predlagam, da sklepe pošljemo tudi vladi
               Republike Slovenije. Kar je normalno in nujno. Ker ministrstvo za šolstvo in šport po
               vsem tem, kar je. Seveda je replika. Po vsem tem, kar se je dogajalo v zadnjih letih
               ni sledilo tempu razvoja visokega šolstva na zakonski podlagi. Zato so oni izključno
               pristojni. S tem, da nam seveda dajo predloge v državni zbor. Ni se treba
               sprenevedati o dnevnih redih državnega zbora. Vse, kar želite spraviti na državni
               zbor in vse kar želite tudi sprejmete. Vse tisto gospod Kopač, kar želi Liberalna
               demokracija Slovenije.</p>
               <p>Zadnjih 7 let od leta 1992 naprej. Tako pač je. Vse ostalo, kar ne želite ne gre
               skozi. Nič odgovornosti prenašati na koga drugega. V tem mandatu sem vložil kar nekaj
               predlogov zakonov. Upam, da niso bili vsi neumni. Vsaj nekatere ste tudi rekli, da so
               smiselni, ampak da ni pravi čas ali da ni prava možnost. Vse ste zavrnili. Imate
               škarje in platno v rokah in vodite to državo. Predvsem pa morate skrbeti za
               zakonitost, smotrnost, gospodarnost. Vlada pa mora priti s predlogi, ki to
               zagotavljajo. Nismo tovarna zakonov, ki jih sprejemamo in normalno, da jih sprejemamo
               predvsem tiste, ki jih predlaga strokovno najbolj upravičena in najbolj verodostojna
               in najboljša vlada zadnjih 7 let, vlada Liberalne demokracije Slovenije.</p>
               <p>Panfleti iz vam neljube stranke ne gre za nobene panflete. Zato sem v začetku
               vprašal. Kaj pomeni dokončnost poročila? Vse to, kar danes razpravljamo je bilo možno
               razpravljati v okviru strokovne debate, med vlado, ne samo med računskim sodiščem,
               med vlado, ministrstvom in računskim sodiščem. Zato še enkrat prosim, da se pove. Kaj
               je naša pristojnost? Seveda je naša pristojnost, da to poročilo sprejmemo. To je
               logično. Da ga sprejmemo, ker drugače ne moremo. Da ga sprejmemo in iz tega izvedemo
               nekaj predlogov vladi.</p>
               <p>Ampak predlog vladi iz tega tudi izhaja, odgovornost ministra za šolstvo in šport.
               Da naj razmisli o odstopu in da naj predsednik vlade Drnovšek, če to ne bo storil,
               razmisli o zamenjavi ministra. To se mi zdi po dokončnem negativnem mnenju računskega
               sodišča edino logično. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp38">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo na kritiko oziroma na repliko gospoda Kopača dodal še to, ko je
               govoril o samokritiki poslancev kot takih.</p>
               <p>Kot opozicijski poslanec drugega ne morem reči v tej samokritiki kot obžalovanje in
               kot tudi samokritiko nemoči, ki jo opozicijski poslanci v tem parlamentu imamo. To je
               edina samokritika, ki jo lahko izrečem. Upam, da jo večina razume.</p>
               <p>Dejstvo je, da ste prav na osnovi vloge opozicije, ki jo hoče uveljaviti v tej
               državi zaprli vladajoče stranke vse informacije na vseh nivojih, da ne moremo priti
               do njih. Da bi lahko pravočasno tudi na določene stvari opozorili. Seje vlade so
               zaprte za javnost. To, kar ubogi novinarji poskušajo zbezati na svetlo so naše
               informacije. Če je še kakšna informacija kjer pritekla od kakršnegakoli človeka in da
               sem slučajno to opozoril na državnem zboru,ste tako dolgo raziskovali, da ste
               izvedeli od kot je ta informacija prišla in ste človeku konkretno dali na znanje, naj
               neha, ker se lahko poslovi od svoje funkcije. To je dejstvo. Teh izkušenj nimam ene,
               za vsako stvar kjer sem nekoliko bolj kritično opozoril na kakšno stvar, ste zbezali
               od kje so meni te informacije prišle. Imam podatke. Tukaj sploh ne gre za nobeno
               sekanje glav, gre samo za to, da se uveljavi načelo zakonitosti v tej državi, kar
               mislim, da je potrebno in da postavimo na ta odgovorna delovna mesta ljudi, poštene,
               ker mislim, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> da jih je v naši
               Sloveniji še ogromno, ogromno poštenih, pravičnih, razumnih ljudi, ki lahko
               prevzamejo v vsakem trenutku te odgovorne funkcije, na osnovi katerih bodo zakonito
               in pošteno delali. Samo toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima kolega Lenič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp40">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Pa naj v samem začetku kot iztočnico svoje razprave,
               ki ne bo dolga, to obljubim, uporabim to, kar sem ravnokar slišal od gospoda
               Kelemine. Moram reči, da pri vsej tej razpravi o nepravilnostih na ministrstvu za
               šolstvo me predvsem moti ta pretirana tendencioznost, nepošteno, pokradli so
               milijarde itn. Če danes vprašaš povprečnega Slovenca ali pa državljana v tej državi,
               kaj misli o teh zadevah, bo dobil vtis, da je nekdo pobasal milijardo dolarjev in jo
               nekam odnesel, tako da jaz mislim oziroma prepričan sem in vem, da je ta vtis napačen
               in zato bi rekel, na ta način naprej razpravljati se zdi pa meni nepošteno do glavnih
               akterjev v tej zgodbi, ampak kljub vsemu, zakaj, mislim, da je gospod Henigman
               postavil dobro vprašanje, zakaj smo mi sploh tukaj. Če vprašate mene, jaz menim, da
               je ta naš odbor, odbor državnega zbora in je političen organ, politično telo, kjer je
               sestavljen iz politikov. Ni ne sodišče, ne vrhovni nadzornik, ne nič in ta politični
               organ presoja o politični odgovornosti nekoga, ki je pač v neko zadevo, ki jo
               obravnavamo, vpleten. Presoja pa seveda na podlagi niza informacij, ki jih v taki
               razpravi dobi in seveda nedvomno dokončno poročilo računskega sodišča je informacija,
               ki je zelo relevantna in ima zelo velik ponder ali pa bi vsaj morala imeti zelo velik
               ponder pri našem odločanju, ni pa ne edina in bi rekel je še niz drugih, tako da ne
               gre za kakršnokoli zmanjševanje pomena tega, kar je računsko sodišče ugotovilo,
               napisalo in nenazadnje tudi na svoji najvišji inštanci odglasovalo. Ampak zdaj, če
               grem spet malo nazaj, pa bom mogoče uporabil mogoče malo metode poenostavitve in se
               za to že v naprej opravičujem, ampak računsko sodišče pravi, izplačila niso bila v
               skladu s predpisi, tako za plače kot za snažilke in ostale zadeve in temu nihče ne
               oporeka, nisem slišal danes nikogar, ki bi zdaj dilema, ali so bila nezakonita ali so
               bila v nasprotju s podzakonskimi akti, o teh stvareh se sicer lahko pogovarjamo.
               Ministrstvo za šolstvo pravi, je že res, da so bila v nasprotju s predpisi, ker to
               tako je, ampak niso pa bila negospodarna in iz tega ven seveda ste zdaj izpeljali ta
               pojem koristne malverzacije, kar se mi zdi na neki način neka manipulacija. Ampak
               zdaj, če jaz moram odločiti o politični odgovornosti, seveda pogledam še neke, recimo
               temu olajševalne okoliščine v celi zgodbi. Nedvomno pa to hočete vzeti kot argument
               ali ne, eno od olajševalnih okoliščin je ta, da če se gremo striktno spoštovanje
               predpisov, kar nenazadnje bi morali in v tej hiši se težko drugače govori, ampak
               kljub vsemu smo danes slišali veliko informacij, kaj bi se v tej državi zgodilo
               konkretno na področju šolstva. Toliko in toliko manj študentov, toliko in toliko
               stavb zaprtih, ker ni, ne vem, bom zbanaliziral zadevo, dovolj stranišč za študente
               itn. Seveda ne more računsko sodišče, računsko sodišče lahko reče, to mene ne
                  zanima,<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> jaz preverjam
               skladno s predpisi, jaz njihovo opozicijo razumem, ampak obstaja tudi ta del plati.
               Druga olajševalna okoliščina, ki nedvomno obstaja, je ta, da državni zbor ni sledil
               dinamike sprejemanja predpisov, da zaradi nekih nelogičnih povezav med nacionalnimi
               programi, pravilniki itn., skratka niz vzrokov, ampak ni bilo nekih potrebnih pravnih
               podlag in potrebne dinamike sprejemanja predpisov, ki bi to zadevo, bi rekel
               prilagodila nekemu stanju, ki funkcionira, ampak smo očitno sprejeli nekaj, kar smo
               prilagodili stanju, ki ne funkcionira.</p>
               <p>In tretja olajševalna okoliščina, če hočete, se mi zdi ta, da ministrstvo za šolstvo
               in šport ni nikoli tiščalo glave v pesek in reklo, mi se pa s tem ne ukvarjamo, mi
               delamo prav, vse je v najlepšem redu in konec. Oni se z računskim sodiščem
               pogovarjajo že zelo dolgo časa, če sem jaz pravilno informiran, o teh zadevah. Zadeve
               razčiščujejo, skratka niso se postavili v neko afront pozo in rekli, zdaj pa nas ne
               zanima, kaj računsko pravi, mi smo neka vrhovna birokracije in konec zgodbe,
               nasprotno, celo po teh diskusijah, ki so potekale, so se pač dogovorili, da se bodo
               ti predpisi spremenili in tukaj ni bila ignoranca, ampak je bilo sodelovanje. Zdaj pa
               kaj, kar lahko na podlagi tega zaključimo. Ne morem reči, da je bilo vse O.K., ker ni
               bilo. Tisti, ki bi rekel, da je bilo, bi bil pač, bi potvoril dana dejstva. Po drugi
               strani ne moremo reči, da so bila sredstva negospodarno porabljena in da je šlo tukaj
               za neko osebno koriščenje in malverzacija ali česarkoli drugega. Morda celo nasprotno
               v nekaterih primerih, tako da se mi zdi kakšno, bi rekel pretirano ostro, tako kot je
               gospod Kopač rekel, sekanje glav ali rok v tem primeru bi se mi zdel nek pretiran
               ukrep. Zdaj, če uporabim, kolega Hvalica bi rekel metaforo, jaz osebno bi seveda
               izrekelopomin ali morda celo ukor, ne bi pa nekoga izključil iz šole za to, kar se je
               dogajalo, tako da jaz menim, da bodo morala iti stališča, ki jih bo ta odbor sprejel,
               ne vem, še kakšna bodo ponujena v obravnavo, približno v to smer, skratka v smer
               iskanja neke relativne objektivnosti.</p>
               <p>Midva s kolegom Kopačem sva pripravila dva sklepa, predsednik, jih bova tudi
               posredovala. Sklepi gredo v to smer, da se poleg nepravilnosti poudari tudi ta plat
               gospodarnosti porabe in pa nek sklep, ki je relativno afirmativen, tudi za naš odbor,
               ki predlaga, kaj bi bilo treba v tem zakonodajnem postopku popraviti, bi rekel, da bi
               lahko v prihodnje bolj zakonito in boljše trošili ta sredstva. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Replika, kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp42">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Čisto na kratko, se opravičujem. Gospod Lenič, jaz vas razumem pač, vašo pozicijo,
               ki jo imate tukaj in vam v tej poziciji ne oporekam kot taki, je pa dejstvo, da se
               zgovarjate, kaj mislijo zunaj, vam povem, da nič več kaj veliko ne mislijo, ker ste
               jih na to v tem obdobju že temeljito pripravili in psihološko preparirali, tako da ne
               mislijo nič in če hočete mnenje ljudstva, vam bo povedal. Oni pravijo, vsi ste isti,
               vsi kradete, vsi lažete, tako da tukaj smo si popolnoma na istem. Gre pa za drugo
               zadevo,da smo pač na volitvah postavili sistem opozicije in pozicije in zdajle je
               ljudstvo dejansko s tem, ko je šlo na volitve že določilo opozicijo kot tako v samem
               sistemu, da vrši neke vrste nadzor, nad ustavnostjo in zakonitostjo, pa se ljudstvo s
               tem nima časa ukvarjati, ker ljudstvo<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> mora delati, če hoče preživeti, to je dejstvo. Samo toliko v
               obrazložitev, če vas zanima razmišljanje ljudstva, je pa iz vaše razprave popolnoma
               spet jasno, kaj jaz vem, da ste pripravljeni tolerirati vse nepravilnosti v nedogled,
               to je pa dejstvo, kar je po moje neupravičeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Potrč ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp44">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poročilo računskega sodišča je tudi tokrat dokončno in o njegovi vsebini
               v skladu z zakonom in svojo funkcijo tega odbora pač jaz ne želim in ne smem in tudi
               ne znam soditi. Jaz razumem razpravo ob poročilu tudi s strani ministrstva in tudi
               predstavnikov univerze približno na naslednji način. Razlike v oceni dejstev v
               poročilu tudi s strani univerze in ministrstva ni. Dejstva so takšna kot so v
               poročilu ugotovljena nesporno. Bil je nekaj opravljen poizkus, predvsem, kar zadeva
               plačilo nadur, da bi ministrstvo pokazalo in dokazalo, da so imeli različne pravne
               podlage in na različen način razumeli pravico uporabljati te ali druge predpise. Ko
               je ministrstvo ugotovilo, da računsko sodišče dokončno sodi in to pravico ima, potem,
               kaj je zakonita podlaga ali ne, je leto nazaj, približno, skoraj dve leti, dalo
               nalog, da naj se več ne uporabljajo predpisi, ki jih je do takrat nezakonito, govorim
               formalno, ampak formalno nezakonito uporabljalo, se pravi razumevanje v tem delu
               možne uporabe predpisov je bilo in ministrstvo je potem ugotovilo, mi smo jo
               nezakonito uporabljali in dali nalog, se ne uporablja več, se dela na drug način.
               Tretje, na tem najpomembnejšem segmentu, osebnih okoriščanj formalno ni bilo, seveda
               kolikor ne štejemo kot osebno okoriščanje dejstvo, da so bile plače izplačane, samo
               nihče ne govori o tem, da ni bilo delo opravljeno,obratno, delo je bilo opravljeno in
               ocene pa so, da so bila ta izplačila upravičena, formalno pa z uporabo napačnih
               predpisov in na napačen način izvedena.</p>
               <p>In zadnje, ministrstvo je po tem, ko je ugotovilo, da gre za na najpomembnejši
               postavki, na najpomembnejši kršitvi za nezakonitost, dalo predloge, da se, ne bom
               sodil ustrezno ali ne, predpisi spremenijo in to imamo zdaj, mislim da v zaključi
               fazi zakonodajnega postopka, če bo tako to sprejeto ali ne. Jaz ob takih ugotovitvah
               bi rad glede, če so točne tako jih jaz ocenjujem, to poročilo, bi rad ugotovil<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> naslednje. Prvič, ponovno se, kot
               matično delovno telo za to vprašanje srečujemo z dejstvom, da imamo predpise, ki se v
               praksi na različen način tolmačijo, skratka, da niso vsem jasni ali da jih poskuša
               kdorkoli zlorabljati. Jaz ne upam tega trditi, ampak prav gotovo je, da se ponovno
               srečujemo s situacijo, ko imamo predpise, ki jih vsak na svoj način tolmači, kar se
               nam ne dogaja prvič, ampak zelo pogosto in to je skrajno zaskrbljujoče stanje.</p>
               <p>Drugič, da imamo razmere, v katerih pristojni državni organi, mislim pri tem na
               ministrstvo, ne na računsko sodišče, tako da raje prilagodijo dejansko stanje ali pa
               ukrepanje nekemu dejanskemu stanju, ne pa formalnim predpisom, pa tudi, če imajo vsa
               dejanska upravičenja, ne pa, da bi poskrbeli za to, da bi se pravočasno dale
               informacije in to ne samo morebiti na ministrstvo ali pa na vlado, ampak tudi v
               državni zbor, da bi se pravočasno predlagale spremembe predpisov, da bi se zahtevalo
               neko umestno stanje, če je treba, dokler se te stvari ne uredijo in prikazalo na
               posledice, vse to se ugotavlja pravzaprav naknadno z opravičevanjem, to smo bili
               dolžni storiti, predpisi nam pa tega niso omogočili in mi smo ravnali življenjsko,
               koristno, dobro, res da pa formalno ne najbolj korektno. Mislim, da se s takim
               stanjem ta državni zbor ne bi smel zadovoljiti, ker izgovor tranzicije, izgovor, da
               imamo veliko stvari za delati, izgovor, da smo jih na pol naredili, da smo jih slabo
               naredili, da jih bomo še popravili, že zelo dolgo časa traja in ta izgovor lahko tako
               kot jaz ocenjujem v tem primeru, ne vodi do nezakonitosti v tem smislu zlorabe in
               osebnega okoriščanja, lahko pa tudi vodi, veste, ker dokler ko ti imaš kriterij, da
               sam glede na aktualne razmere sodišč, kaj smeš, kaj ne, ne pa, kaj je zakonito in ne
               da najprej spremeniš predpis, ampak narediš, potem pa čakaš, ali te bo kdo zahteval,
               da ga spremeniš ali ne, take stvari so vedno dvorezne in so lahko uporabljene na
               najrazličnejše načine.Zato mislim, da bi morali zahtevati obravnavo tega stanja
               ministrstvu in vladi in da bi mi pravzaprav kot odbor morali v prvi vrsti dobiti
               čimprej vsebinsko odgovore, kako se bodo vsebinsko problemi reševali.</p>
               <p>Jaz v tem delu ne želim, govorim iskreno svoje mnenje, komentirati malo neprijaznih,
               pa tudi neprijetnih medsebojnih diskusij predsednika računskega sodišča in
               predstavnikov ministrstva, predvsem pa univerze, kjer je bilo, bi rekel malo med
               vrsticami za mene povedanih reči, ampak mislim, da bi moralizahtevati kot odbor, da
               ne samo k formalnemu urejanju problema, ampak tudi k dejanskemu urejanju problema
               pridemo, pa da si damo realen rok, če je to pol leta je pol leta, če je dve je dve,
               ali pa tri je tri, ker najbrž se preko noči nekatere stvari ne dajo spremeniti, ampak
               ne na ta način, da najdemo neko formalno pot, ki bo stvari pokrila za naprej ali pa
               za nazaj, ampak najdemo <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               čimprej ustrezne vsebinske rešitve. To bi po mojem na tej točki delovanja univerze in
               visokega šolstva bilo najkoristneje opraviti, ker če kje, potem na tej točki gre za
               delovanje institucij, ki hvala bogu nimajo pomanjkanje najvišje strokovno
               usposobljenih kadrov in če te institucije tudi s svojim angažmajem, ker gre za vse
               tiste profile, ki so tu tako ali drugače vključeni, največ pa za financerje,
               ekonomiste, pravnike in podobne profile, ne znajo na ustrezen način tega urediti,
               tako da je razvidno jasno možno izvajanje, koristno za državo in formalno, potem ne
               vem, kdo naj to naredi in zato je tudi dodatno neprijetno, da mi te diskusije moramo
               poslušati tu med najodgovornejšimi za to področje, namesto, da bi se stanje ali pa
               problemi pravočasno reševali in urejali. In na koncu k temu, jaz tudi osebno ne bi
               želel, da glede na moje poznavanje stvari, kako državni zbor dela in odloča, da bi
               preveč dejanske, ne rečem pa, da formalne, ampak dejanske odgovornosti s tem v zvezi
               prenesli na državni zbor in glede vsebine in glede rokov, pa tem, pa sprejemanja.
               Glede vsebine je treba tako reči. Mi veliko zelo pomembnih stvari sprejemamo, zveni
               mogoče prekritično, ampak ne da bi vedeli, da tako pomembne stvari sprejemamo. Kaj
               hočem s tem reči? Nemogoče, da en poslanec pozna problematiko, vsebinsko zakonodaje
               na vseh področjih in da za vsako stvar reče, jaz vem, da je to edino pravilno. Ne,
               mnogo kaj se sprejema z zaupanjem do predlagatelja, vsebinsko se diskutirajo stvari,
               ki so, ali strokovno ali politično potencirane, politično jih običajno potenciramo
               mi, strokovno pa mnogokrat zainteresirani, ki jih bo predpis prizadel, pa nam
               različne svoje strokovne poglede ali pa tudi strokovne interese in politične interese
               predočijo in potem se vsaj vsebinsko moraš odločiti. In zaradi tega govoriti o tem,
               da smo poslanci, formalno ja, ampak vsebinsko za vsako vsebinskoodločitev krivi, jaz
               osebno priznam, da ta moment, dokler ni bilo mi danes oziroma v prebiranju teh gradiv
               povedano, nisem vedel, mislim, da smo v drugi obravnavi že bili z zakonom o visokem
               šolstvu, da smo reševali tudi problem financiranja visokega šolstva preko odločitve
               računskega sodišča. Jaz tega nisem vedel, zdaj vem in bom do tega pozoren. Lahko sem
               bil tudi površen, pa sem to preslišal, ampak nimam v spominu, da bi to bilo v
               državnem zboru direktno povedano. Če ni bilo, je to nekdo smatral, da je manj
               pomembno ali je pa hotel zamolčati, spet ne bom dajal vrednostne ocene, ampak vse je
               možno, nismo pa tega vedeli.</p>
               <p>Glede prioritet pa tako. Prav bi bilo, da bi tudi kolegi iz koalicije bili v tem
               delu toliko korektni, pa da bi rekli, tam, kjer se vlada uspe dogovoriti za
               prioritete, obravnave, tam je to 99,99%. Tam, kjer se vlada ne uspe dogovoriti, potem
               pa kdaj pa kdaj igrajo različni lobiji, enkrat ministrski, enkrat poslanski, ampak
               prav gotovo na tej točki ni bilo dogovora vlade, da je to prioriteta, ki bi jo bilo
               treba obravnavati, ker če bi bila, bi bilo to<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> obravnavano pred dvema letoma nazaj, ne pa zdaj. Ne rečem, da ni bila
               ministrova, ministrova je lahko bila, samo se ni uspel v okviru vladnih prioritet
               jasno zmeniti, da bi vlada rekla, mi vztrajamo, da je to na tej in tej seji, ker
               kadar je to naredila, če ni bilo na tisti, za katero je vztrajala, je pa na dveh
               naslednjih pa 100%-no bilo, drugače se nikoli ni zgodilo. Če kaj tega ni res, naj mi
               kolegi zdaj povedo, ampak škoda je, da mi drug drugega krivimo za te stvari, ki so
               dejansko na, predvsem vladi in v dogovarjanju o prioritetah v okviru nje, kasneje
               potem pride koalicija in vse odločanje, ki ga tukaj ima. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Kolega Pungartnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp46">

               <speaker>CIRIL METOD PUNGARTNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik! Ne bom verjetno dolg, ampak vendar moram pri tem poročilu
               reči naslednje. Malo sem bil presenečen na neki način. Namreč veliko poročil
               računskega sodišča smo na ta odbor že dobili. Mislim, da je kar precej teh poročil,
               vsaj zame, gledano iz mojega stališča, bilo težjih po napakah kot pa sodim jaz. Jaz
               moram reči, da me je to dokončno, negativno presenetilo, ker dejansko je kar nekaj
               poročil bilo, ki so imela mnenje s pridržkom, pa lahko rečem, da so vsebinsko težja
               in jasno mi je, sodišče kot neka strokovna institucija, ki ne sodi, to ni oblast,
               ampak pač na osnovi svojega ugleda in avtoritete praktično o tem lahko dosegajo se
               rezultati in seveda dodajanje predlogom tistim organom oblasti, ki potem sodijo in
               ukrepajo. Prej je gospod Kopač povedal, kaj naj bi bila na koncu koncev naloga
               računskega sodišča, da bi nam nalilo čistega vina, če tako rečem. Če presojamo neko
               stvar s političnega aspekta, mislim da to poročilo, tako kot je že par ljudi reklo,
               ni bilo popolno. Dejansko je obravnavalo tisto plat zakonitosti, jaz se v to sploh ne
               spuščam, jaz mislim, da je računsko sodišče dosti podkovano, da je pač tu navedlo,
               čeprav vidim iz raznih papirjev in pisanj, da se da tudi v to dvomiti, ampak to zame
               ni tako bistveno. Bistveno je to, da pri neki uporabi sredstev v skladu, ali državnih
               sredstev odnosno davkoplačevalcev, mene pri takem poročilu pa le zanima<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> zmeraj ali tudi ta gospodarnost.
               Mislim, da poročilo računskega sodišča, ki v neki zadevi, ko gre za sredstva samo en
               del izpostavi. Na koncu koncev v tujini imajo te ustanove prvo nalogo presojati
               gospodarnost uporabe sredstev. Kot drugi moment zakonitost. Da ne bi kdo potem rekel,
               da branim nezakonitost in neke malverzacije. Ampak tako je.</p>
               <p>Najprej v tem pogledu, ko gre za proračunska sredstva se vprašamo. Ali so bila
               uporabljena. Jasno, da zakonito, ampak tudi racionalno morajo biti uporabljene.
               Vprašanje je tudi iz tega ven ali bomo potegnili oziroma ustanova kot računsko
               sodišče dodatno ali bo iz tega poročila in iz teh razprava iz novinarskih poročanj in
               tudi stališč univerzitetnega sveta. Sedaj smo tudi dobili sindikata na univerzi in
               tako naprej. Ali bo računsko sodišče nabralo dodatne točke k svoji avtoriteti in
               ugledu? Ali jih ne bo? V tem pogledu se bojim, da ima to poročilo za računsko sodišče
               dva konca. Ker se na eni strani pojavlja računsko sodišče, prav gotovo tudi opozicija
               v parlamentu, ki bo jasno trdila, da s tem utrjuje računsko sodišče svoj ugled. Na
               drugi strani pa verjetno neka javnost pa tudi univerza smo le slišali in prebrali,
               kaj so mnenja. Da je to lahko tudi dvorezni meč.</p>
               <p>Kar veliko ljudi, ko je bilo to vrženo na televizijo, v javnost je najprej mislili.
               Nekaj delijo nezakonito, nato pa zvedo, da ne gre za to, da bi nekdo več dobil kot je
               delal, ampak predvsem za formalno pravne zadeve. Tako, da dvomim.</p>
               <p>Zmeraj želim, da bi bila ta poročila taka, da bi nek problem pa le. Ne vem zakaj ni
               na koncu koncev pa le napisano in ne bom rekel racionalno. Ampak neka ugotovitev, da
               je bilo nezakonito po mnenju računskega sodišča, da pa ni bilo v tem pogledu
               neracionalno. Tu mislim, da bi taka ustanova glede na svoje naloge, ki so ji dane v
               takem poročilu tudi bilo prav, da bi napisala. Še enkrat pravim.</p>
               <p>Imam občutek, da računsko sodišče nima nekih izdelanih kriterijev enotnih ali
               enotnih. Dvomim, če je neka enotni kriterij, ker dela po različnih segmentih. Ampak,
               da neko poročilo dobi konotacija dokončno in negativno neko poročilo s pridržkom ko
               vsaj jaz zase ocenjujem, da je neko poročilo, ki smo ga že imeli na mizi ali ga imamo
               v postopku, mnogo, mnogo težje po svoji vsebini.</p>
               <p>Pridružil se bom vsem tistim sklepom, ki bodo naravnani v to smer, da pozivajo
               parlament, da pohiti pri svojih stvareh in da potem na osnovi te zakonodaje tudi ne
               bo tako kot vidimo kaj eden misli, kaj drugi misli, kaj tretji misli in tudi pravniki
               med seboj zgleda niso enotni. Da bomo nekako prišli čim prej do tistih zakonov, ki
               bodo resnična podlaga in ki bodo tudi vsebinsko sedanje stanje na univerzi vgradili v
               zakon. Ne da bomo <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> imeli
               zakonodajo iz nekih časov izpred 10 let. Stanje se spreminja. Neki predpisi so
               dejansko kot je dr. Mencinger rekel. So stvari včasih, ko lahko delajo samo, če ne
               spoštujejo določenih pravil. So, tako so. Tudi v prometu sami vemo. Če bi šli vse
               znake prometne do konca upoštevati, ne rečem, da jih ne upoštevajo. Če bi se vsi
               znaki upoštevali se promet ustavi. To je dokazano po svetu.</p>
               <p>Še enkrat pravim. Moje mnenje je v tem, da s to dokončno negativno oceno dvomim, da
               bo ugled in avtoriteta računskega sodišča porasla. Računsko sodišče pa je jasno, da
               je njegova moč samo v tem. Ker ni oblastni organ, ni tisti, ki bi sodil, ni tisti, ki
               bi obsodil. Ampak lahko daje jasno mnenje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Predno dam besedo še kolegu Zagožnu, ki se je javil k repliki ali
               razpravi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp48">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Repliki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Samo to bi predlagal spoštovani kolegi. Da po možnosti ne gremo sedaj v širšo
               razpravo o računskem sodišču, ker se bojim, da potem zaidemo in s tem ne oporekam
               legitimnosti in tudi koristnosti te razprave. Vendar mi bomo imeli priložnost imeti
               to razpravo predvsem v naslednjih dneh, ko bomo obravnavali zakon o računskem
               sodišču.</p>
               <p>Vsi, ki tukaj sedimo na tem odboru oziroma smo člani tega odbora se s tem problemom
               srečujemo in vemo, da je tudi računsko sodišče sestavljeno iz ljudi, da je mlada
               ustanova, da je kvaliteta dokončnih poročil odvisna dejansko tudi od strokovne
               usposobljenosti in še od marsičesa. Vendar tudi naša naloga je, da pomagamo k temu,
               da bo to računsko sodišče čim bolj kvalitetno delovalo kot vrhovna revizijska
               ustanova in mi smo tudi do sedaj vedno tako ravnali, da smo dejansko vzeli tudi
               njihove ugotovitve kot dokončne. To ne pomeni, da nismo tudi od njih diskutirali in
               si predvsem prizadevali, da se potem pomanjkljivosti najprej skozi dialog med
               revidirancem in računskim sodiščem odpravi v skrajnem primeru pa če ni šlo to, pa
               potem na seji in tudi po seji odbora kot smo posamezno temo obravnavali.</p>
               <p>Še enkrat bi spomnil na odločitev ustavnega sodišča v nekaterih ustavnih sporih
               okoli poročil računskega sodišča.</p>
               <p>Ustavno sodišče Republike Slovenije je ne samo v enem primeru reklo to. Poročilo
               računskega sodišča je dokončno. Ampak potem v obrazložitvi in tudi pravnem poduku je
               reklo naprej. Da je seveda potem izvajanje sankcij, ki izhajajo iz poročila
               računskega sodišča iz njegovih predlogov, priporočil ovadb in tako dalje, paseveda
               vsakemu dana in pravni osebi in odgovornim osebam, ta možnost zaščite, ker ta
               postopek je treba po vseh predpisih tudi naprej izpeljati. To ne pomeni, da dejansko
               takoj na osnovi poročil računskega <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> sodišča, kar takole padale glave, če rečem zelo tako
               poenostavljeno in drastično.</p>
               <p>Če se vrnem nazaj k zakonu. Namen zakona je prav ta, da se postopek dela v računskem
               sodišču še bolj natančno izdela, in v predlogu je tako predvideno, da se ga
               poenostavi, da ne bo trajalo od predhodnega poročila pa do končnega poročila 18
               mesecev, kot je bilo v tem primeru tudi - če upoštevamo čas revizije, pa seveda še
               več - da se čim več zadev razčisti v razgovorih med računskim sodiščem in revidirano
               osebo prej, in da morda niti ne pride do poročila, ki bi prišlo sem, in da revidirana
               oseba pripravi odzivno poročilo, ki bo povedalo, kaj je bilo odpravljeno, kaj ni
               bilo, in tisto potem oceni računsko sodišče, in šele potem tista poročila pridejo k
               nam. In takrat jih bo gotovo, sem prepričan, polovica manj ali pa še manj. In pa,
               seveda, če bo izveden, in ne vidim razloga, da ne bi bil, čim hitreje - dobro je, da
               je tukaj tudi državni sekretar Cvikl - zakon o javnih financah, da bo dejansko
               izpostavljen notranji preventivni nadzor pri vsehporabnikih javnih sredstev. Gotovo
               bo potem takih problemov in tudi takih debat manj, in učinkovitost celotnega nadzora
               javnih financ večja. Kolega Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp50">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Vem, da moramo čim prej končati, tudi sam se za to
               zavzemam, pa kljub temu mi dovolite, da po svoji vesti povem kratko repliko na
               diskusijo gospoda Pungartnika.</p>
               <p>Če sem ga pravilno razumel, je rekel nekako tako, da je pač včasih treba dati
               prednost tudi racionalnosti pred zakonitostjo oziroma da je treba pač tehtati med
               njima - no, tako sem razumel, in bomo potem lahko šli pogledat v magnetogram. V
               pravni državi ni nobenega tehtanja med tema dvema pojmoma. To je kot zmnožek, lahko
               je ena stvar milijarda, in če je druga nič, je zmnožek nič. Se pravi, lahko je
               izjemno velika racionalnost, če ni zakonitosti, je nula. To je eno.</p>
               <p>In drugo bi želel reči, mislim, da je to okvir političnega razmišljanja, če se reče,
               da računsko sodišče si ne bo točk nabralo. Mislim, da ni zato tu, da si točke nabira,
               zato smo mi poslanci ali pa stranke. Gre za to, da dela strokovno in zakonito, to je
               vloga sodišča. Menim, da točk, pod narekovaji, ne bo izgubilo, lahko pa izgubi nekaj
               milosti pri LDS, to se pa utegne zgoditi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Prej se je javil dr. Antončič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp52">

               <speaker>DR. VOJKO ANTONČIČ:</speaker>

               <p>Kolikor mogoče na kratko sodim za potrebno, da povem naslednje.</p>
               <p>S poročilom o reviziji dodeljevanja sredstev na ministrstvu za šolstvo in šport
               Republike Slovenije se ne nameravam postavljati pred svojimi kolegi iz Velike
               Britanije, Nemčije in še od kod.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Zanesljivo ni take vrste poročilo in mu marsikaj manjka,
               da bi bilo, kot pravijo nekateri, odlično. Ampak pričakoval sem, da danes ni na
               dnevnem redu obravnava poročila v takšnem ali drugačnem pomenu, poročila računskega
               sodišča. Med drugim, računsko sodišče poda državnemu zboru letno poročilo enkrat na
               priložnost, zato da se obravnava tedaj, ali je računsko sodišče se ukvarjalo zgolj in
               samo in po nepotrebnem s preverjanjem pravilnosti, ali bi bilo treba tudi kaj od
               smotrnosti preverjati, in tako dalje. In tudi računsko sodišče, tako kot drugi, je
               seveda podvrženo takemu ocenjevanju, samo vrstni red je pomemben. Danes smo pa imeli
               pred seboj ali je bilo predloženo, in če bi upoštevali recimo uveljavljeno dobro
               prakso drugod, vsaj v nekaterih zahodnoevropskih državah, pa še kakšnih drugih, bi
               bil vrstni red tak - nekajkrat sem bil vprašan, pa nekajkrat smo to tudi že
               odgovorili, kakšen pomen ima to, da je poročilo računskega sodišča dokončno -
               predvsem ta, da računsko sodišče o svojih razkritjih ne razpravlja več. Tam, v
               revizijskem postopku do druge stopnje so še razčiščevalni sestanki. No, in potem je v
               navadi, da revidiranec, v tem primeru ministrstvo za šolstvo, pove, kakšne ukrepeje
               že sprejel, kakšne še bo, da bo odpravil razkrite nepravilnosti ali pa da bo vsaj
               preprečil ponavljanje razkritih nepravilnosti. In k temu počasi težimo, ni še
               uzakonjeno, ampak ni, upam, v navzkrižju s kakim zakonom. In v skladu s tem smo
               dobili poročilo računskega sodišča o reviziji in tako dalje - informacija ministrstva
               za šolstvo in šport, in sem jaz to bral kot ministrstvo odgovarja, kaj je že storilo,
               kaj še bo. In ko me je predsednik odbora prej povabil, da naj, nisem imel -
               vprašanje, kako se je potem izteklo - ni bil namen podaljševati razprave, tiste
               razprave o razkritjih, ampak sem, saj sem ves čas v tale papir gledal, poskušal
               ocenjevati, ali je tu v tem poročilu izkazan zadovoljiv način odpravljanja ali
               preprečevanja razkritih nepravilnosti</p>
               <p>In tisto, kar bi v resnici rad povedal <stage>(to je bil samo uvod)</stage>, je pa naslednje:
               vzamem na znanje dobrohotno te nasvete, naj se računsko sodišče usmeri tudi v
               smotrnost, naj stori še to in ono, da mu manjka še, samo gospod Potrč je rekel, da je
               zaznal prej nekaj napetosti v relaciji ministrstvo-računsko sodišče. Že prav, kar
               mene zadeva, so vsiljene, pa tudi ta tukaj. Imamo pred seboj poročilo ministrstva;
               nobenemu se ne zdi potrebno tega ocenjevati. Sem rekel prej, ob poročilu lahko
               rečete, da je to infantilna regresija, kar sedaj delamo, ampak nič drugega ne
               preostane. Rekel sem, da ob revizijskem poročilu, našem, svojem, se ne postavljam,
               ampak ob tem, ki je prišlo z ministrstva, mi pa ni prav nič nerodno, ko svojega
               zraven postavim. To je sistem iste te <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> javne uprave. Poglejte, kako odgovarjamo. Toliko in toliko študentov
               bi bilo treba odpustiti. Mnoge fakultete pa resno opozarjajo. Ja, saj to je dvomestno
               število fakultet, se jih da prešteti, katere, pa predstaviti probleme, elaborat dati,
               predstaviti problem, to je del, cilj današnje seje, verjetno - oceniti ali
               ministrstvo zadovoljivo ali ne, kako analizira problem. Mnoge fakultete pa resno
               opozarjajo. Toliko in toliko. Enormna eksplozija študentov. Ali vidite ta način
               pripovedovanja? Ja, to se da izmeriti, povedati.</p>
               <p>Potem, kaj je bil glavni problem? Govorili smo o plačevanju nadobremenitev ali
               nadobveznosti. To ne more biti sedaj Trojanski konj za govor o čemerkoli. Saj, kaj?
               Tu enkrat govorimo o nihanju, drugič o rasti, dajmo to zvezati, narediti analizo. Saj
               dobro vemo, da ni linearna zveza med številom študentov in številom pedagoških ur, ki
               jih je treba plačati. Če se v tem letu prvi letnik na eni fakulteti vpiše 120
               študentov, imam določeno pedagoško obveznost za plačati. Drugo leto se jih namesto
               120 vpiše 135. 15 več, preračunano v odstotke - ne znam tako hitro računat, ker so me
               razvadili računalniki -, je tudi nekaj. Ampak, ne vem, če se to bistveno, pomembno,
               če sploh kaj pozna na plači. Ja, pa se izračuna, če se. To je potem poročilo in
               potem, ko bo tako poročilo predložilo ministrstvo, elaborat, pa lepo teklo, pa bodo
               sklepi, pa bo ocenjeno, pa bo izmerjeno, pa smo sicer ravnali, menda ne povsem
               zakonito, vendar racionalno. To ste si pač tako rekli da je ravnanje tisto
               racionalno. Bomo, recimo, predložitek kakšne izmerke, zakaj je racionalno.</p>
               <p>Revizorji uporabljamo drugačne izraze. Recimo: da je varčno, da je učinkovito, zakaj
               ni kakšen drugi način, recimo, manj drag, za enak učinek manj drag ali pri teh
               stroških večji učinek, pa še zmeniti se je treba, kaj je v tem primeru učinek;
               število diplomantov, pa že spet ne vem, kakršnihkoli, ali število diplomantov,
               tistih, ki diplomirajo leta 1999, znajo vsaj toliko kot so znali tisti, ki so
               diplomiralileta 1991 in kaj še vem kaj. Nekaj od tega, potem pa bomo recimo, potem
               rečem, pa res pride na vrsto poročilo računskega sodišča, kot poročilo, ki ni zadosti
               sofisticirano in kaj vem še vse. Do tedaj, recimo, na takem dnevnem, na taki seji, bi
               bilo pa zelo dobro, koristno, da se to poročilo pogleda in se temu poročilu reče, da
               naj se še kaj doda. Ne enostavno, aha, če računsko sodišče sodi to in ono, pa še naj
               pove, kako naj bi bilo.</p>
               <p>To pa res niso prave delitve vlog. Najbrž. Ali na kratko: Zavedam se - sedaj govorim
               v svojem osebnem imenu, sicer ne v imenu državljana iz Zgornjega kašlja, ampak v
               osebnem imenu, pa še vedno kot predsednik računskega sodišča - zavedam se, na žalost
               še preveč dobro, da nam še marsikaj manjka, da bi se lahko primerjali z odličnimi
               vrhovnimi revizijskimi institucijami, tistimi, ki delujejo že po več stoletij. To se
               pozna na revizijskih poročilih in se to pozna<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> na revizijskem poročilu, zaradi katerega sedimo tukaj. Ampak, zbrali
               smo se pa danes v prvi vrsti zato, da bi poslušali ministrstvo, kako odpravlja
               nepravilnosti. Opisalo jih je v svojem poročilu. In, da ne bom začel vse še enkrat
               znova, vas vabim, da še v to poročilo malo pogledate s temi sodili, očali, kriteriji.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Dovolite mi potem, da dam predlog sklepov. Gospod minister!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp54">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Hvala lepa, za besedo. Jaz nikakor ne bi v nikakršne polemike ali karkoli podobnega
               vstopal. Bi pa po tem krogu razprave želel vsaj na eno vprašanje, ki se je pojavilo,
               odgovorit. Ga bom poskušal formulirati tako: Ali smo 1. januarja 1994, ko je zakon o
               visokem šolstvu stopil v veljavo vedeli, da te in te zadeve niso v skladu z zakoni in
               pa, če hočete drugače, ali smo poznali predpise.</p>
               <p>Glejte, tudi tu ne bi navajal na dolgo. Želel bi mogoče samo ...<stage>(Ni razumljivo.)</stage>, da
               smo, gospodo predsednik, mislim, dober teden pripravljali to poročilo. Če bi nam dali
               na razpolago bistveno več časa, tako kot se pripravljajo druga poročila, bi ga
               verjetno pripravili bistveno bolj obsežno, tako smo pa v njemu zgolj z referencami
               poskušali opozoriti na materiale, ki se jih da uporabiti, pri tem razmišljanju. Ampak
               poglejte. Samo en stavek iz obstoječih predpisov, ki ga je iz predpisov izpred zakona
               o visokem šolstvu, ki ga je zakon tudi prevzel v svoj 96. člen, sedaj veljaven, pravi
               na nekem mestu: Dejanska povprečna tedenska obremenitev posameznika ne sme presegati
               štiri tretjine normativne obremenitve oziroma z zakonom določenega neposrednega
               izobraževalnega dela s študenti. To je bil stavek, zaradi katerega leta 1994
               seveda nismo računali s tem, da moramo kaj spreminjati, še zlasti zato ne, ker je bil
               privzet v zakon. Res je in tudi praksa je potem pokazala, da je bilo vrsto problemov,
               ampak eno od pomembnih stvari je vendarle ta, da smo 1996 leta, ko se je revizija
               začela, pravzaprav dostikrat sedeli na povsem strokovnih razpravah, kar sem danes
               uvodoma že omenil. Te razprave, ta analitika takrat, je pravzaprav pripeljala do
               tega, da smo tudi nekatere rešitve znali formulirati in smo jih, kot sem v uvodu
               povedal, ali že realizirali ali pa tudi ustrezno predlagali. Jaz tudi za naprej
               razumem in z naše strani ni nobene potrebe, da bi se v kakršnikoli dispute, te vrste
               med institucijami šli, da bomo takšen način pogovorov ohranili in na ta način tudi
               poskušali rešiti stvari do konca.</p>
               <p>Gospod predsednik, lahko poveste; z nekaterimi stvarmi smo jih tudi vmes, v tem
               času, vsaj informativno seznanili, tudi s stvarmi, ki se bodo sedaj pač morale
               opraviti, ko bo parlament svoje delo na zakonu o visokem šolstvu končal. To se mi zdi
               pravzaprav najbolj bistveno. Seveda, za detajle bo pa gotovo še priložnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Kelemina, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp56">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte. Samo, če se, kljub temu, da sem že malo zamudil, nekako navežem
               na tisto, kar je gospod Antončič povedal, da bi morali danes govoriti o tem poročilu,
               to se pravi, ministrstva za šolstvo in pa seveda sedaj tudi to, kar gospod <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> minister predstavil tukaj svoje
               opravičilo spet. Jaz pa pravim tako, teh poročil dejansko ne bi bilo potrebnih, in
               vas vprašam samo, koliko to stane, da bomo mi tukaj sedaj ne vem kakšne analize in ne
               vem kakšna poročila izvajali, delali pa pripravljali, kolikoljudi je tu zaposlenih,
               koliko to stane. Ali je to vse skupaj potrebno? Veste, treba je iti na izvor, na
               izvor, na začetek se je treba vedno vračati. In jaz tega niti nočem, recimo,
               razpravljati, pa v črke brati, ker enostavno vem, da boste našli za vsakodeset
               opravičil. Mislim, da je osnovna relacija, ki jo morate dejansko vsi tisti, ki ste na
               odgovornih delovnih mestih, pravočasno izvesti, je ta, da se odzovete na opozorila
               revizijske hiše, ki na določene pomanjkljivosti opozori. To je osnovno in nobenega
               poročila ne rabimo. Ali ni škoda denarja pa časa? Ali bomo tole počeli mi v naši
               državi? Samo lovili nekoga za rep? Ali nimamo dosti drugih pomembnih zadev za
               reševati? Zato se vedno vrnite na začetek in v koreninah stvari odpravljajte; veste,
               kje so korenine, in jih dajte tudi tako rešiti. Samo toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Če ne želi nihče več razpravljati, bi dal predlog sklepov, ki je potem tudi
               predmet razprave. Imamo pa še dodatne tri predloge sklepov, dva je dal kolega Lenič
               in kolega Kelemina.</p>
               <p>Najprej - ta verjetno ne bo sporen - ugotovitveni sklep, da se je odbor seznanil s
               poročilom računskega sodišča, z odgovorom ministrstva za šolstvo in šport ter drugimi
               gradivi, ki smo jih imeli na razpolago.</p>
               <p>In po tej razpravi predlagam kot drugi sklep, da odbor predlaga vladi Republike
               Slovenije, da obravnava poročilo računskega sodišča in odgovor ministrstva za šolstvo
               in šport - to je ta odgovor - s tem, da bi tu takoj predlagal, glede na ugotovitve
               dr. Antončiča, ker je računsko sodišče včeraj oziroma danes dobilo poročilo in je
               dejansko on dal ustni komentar na to poročilo, da kot že sam minister pravi, da je
               bilo časa premalo, da bi lahko to poročilo bilo bolj temeljito, in tudi sam mislim,
               da bi moralo biti - da smo izvedeli danes tukaj iz uvoda gospoda ministra, iz ustnega
               uvoda še dosti več konkretnih zadev v zvezi z izvajanjem teh priporočil računskega
               sodišča - da ne bi bilo nesporazuma, to, kar pravi gospod Kelemina, da niso potrebna
               obširna poročila, ampak predvsem odgovori na to, kaj se je naredilo na osnovi
               priporočil računskega sodišča. Tudi rektor in prorektor mariborske univerze sta dala
               nekaj koristnih informacij o tem, kaj se dela dejansko, da se zadeve ureja,
               nepravilnosti odpravlja. Predlagal bi, da daste dopolnitev tega vašega poročila za
               vlado, da ima vlada potem res natančno poročilo, kaj se je zgodilo, kaj se dela in
               kaj se bo še naredilo glede na priporočila računskega sodišča, tako na zakonodajnem
               področju kot pri podzakonskih aktih in pa seveda tudi drugi ukrepi.</p>
               <p>Naslednje predlagam, da k temu vašemu poročilu, k temu dopolnjenemu, bi predlagal,
               da da potem pismeno mnenje računsko sodišče; da poda oceno, ali je glavnim zahtevam
               oziroma priporočilom računskega sodišča zadoščeno. In to se mi zdi, da je potem neko
               zadosti solidno kvalitetno gradivo o ugotovitvi dejanskega stanja in dogajanja in
               namerah za obravnavo na vladi; da vlada ta poročila in ti dve dodatni gradivi
               obravnava, in da sprejme stališča in ukrepa za odpravo <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> nepravilnosti in priporočil, ker, dobro, večina stvari se tiče
               ministrstva za šolstvo in šport, nekatere zadeve pa verjetno tudi še drugih v okviru
               vlade, vključno s potrebno spremembo predpisov. Tu malo povezujem to s tem, kar
               predlagajo poslanski kolegi iz liberalne demokracije, in to je povezano z zakonom o
               visokem šolstvu - očitno bo treba najbrž zakon še kaj dopolniti, kajti po neki taki
               hitri debati danes zjutraj s predsednikom računskega sodišča in s strokovnim
               sodelavcem, ko smo na hitro pogledali, ali so odgovori na odprta vprašanja, ki jih
               tudi računsko sodišče ugotavlja v tem zakonu po drugem branju, je bila na hitro
               ugotovitev, da ne v celoti. Tako da kaže še ponovno preveriti in potem tudi
               pripraviti še amandmaje za zakon v tretjem branju oziroma za dokončni sprejem zakona.
               In da seveda ob tem vlada, ko bo obravnavala ta poročila in ukrepe, da tudi ugotovi
               potem tudi vprašanje odgovornosti; vedno se pri teh zadevah ne da mimo tega, nekaj
               predlogov je bilo tudi v razpravi na to temo danih.</p>
               <p>In naslednji sklep, da odbor predlaga čimprejšnji sprejem zakona o visokem šolstvu
               in čimprejšnji sprejem nacionalnega programa o visokem šolstvu.</p>
               <p>Predlagal bi še to, da glede na izkušnje, ki jih imamo z vlado, da včasih dolgo ne
               odgovori na naše sklepe ali pa sploh ne, da damo tudi rok, ker gre res za pomembno
               zadevo, in da bi lahko zadevo potem enkrat zaključili v doglednem času, da damo rok.
               Sedaj je to odvisno predvsem od tistih, ki imate največ dela; verjetno gospod
               minister ne bo rabil dosti časa za dopolnitev tega poročila in računsko sodišče tudi
               ne za oceno tega vašega poročila oziroma te informacije o izvajanju priporočil
               računskega sodišča - da rečemo, recimo, rok v 30 dneh, da pričakujemo odgovor vlade,
               da bi v tem letu potem po možnosti zadevo tudi zaključili.</p>
               <p>Sedaj sprašujem kolege iz liberalne demokracije oziroma najprej je dal kolega
               Kelemina, če sem korekten in grem po vrstnem redu, tako kot so bili predlogi dani,
               kolega Kelemina, prosim, popravite me, če ne bom dobro interpretiral vašega predloga
               sklepa - da naj računsko sodišče poda predloge za sankcije, torej denarne kazne,
               razrešitve in kazenski pregon, glede na svoje ugotovitve. Tu bi sedaj vprašal, ali
               predsednik računskega sodišča lahko na tak predlog sklepa karkoli reče, ker se nanaša
               na vas in to je potem tudi predlog pravzaprav vam? Prosim, gospa Ferrarijeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp58">

               <speaker>GOSPA ŽNIDARČIČ-FERRARI:</speaker>

               <p>Torej, računsko sodišče že po samem zakonu, v kolikor ugotovi, da so podani znaki ali
               sumi kaznivih dejanj, je dolžno vložiti predlog za storiteve nekega prekrška oziroma
               ovadbo za storitev kaznivega dejanja. Tako da tukaj ni potrebne nobene dodatne naloge
               oziroma naloge računskemu sodišču. Ne izreka pa računsko sodišče nobenih denarnih
               kazni, to se pa ve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Razumljivo. Hvala. Kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp60">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Eno vprašanje bi imel. Zelo dobro poznam zakon o računskem sodišču in vem, kakšne so
               pristojnosti, in me zanima, če ste vi te ukrepe, ki vam jih zakon nalaga, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> izkoristili, če te to naredili,
               dejansko sem tukaj s tem predlogom hotel samo to, da vam odbor da podporo, da
               dejansko to naredite. Samo to. Ne, da vi dejansko sedaj morate ali kakorkoli, ampak
               da vam damo podporo, da dejansko ukrepaš v skladu z veljavnim zakonom.</p>
               <p>Zanima me, če ste vi to storili? Hvala lepa. Ker navadno tega ne naredite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp62">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Kot jaz vem še ni bilo. Tok dogodkov je tak, da ko postane dokončno gre v pravno
               službo in se potem iz strani pravne službe pišejo zahtevki. Mislim, da še ni
               bilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Se pravi, da vi vztrajate pri svojem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp64">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Podpori, da da odbor podporo, da računsko sodišče ukrepa v skladu z zakonom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp65">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>... <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp66">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Da jim damo podporo, da bodo ukrepali. Vi pa lahko glasujete proti, če želite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Potem še dva. Kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp68">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Samo toliko. Strinjam se z mnenjem nekaterih poslancev opozicije, da je bilo
               opozarjanje, predvsem gospoda Kopača in še koga na to. Kaj bi bilo še vse treba
               narediti. Na nek način opozarjanje kaj naj računsko sodišče dela. Moram reči gospod
               Kelemina, da je opozarjanje naj spoštuje zakon ravno tako opozarjanje nekaj in to ni
               pametno.</p>
               <p>Če mi želimo povečati ugled dela računskega sodišča, potem takih sklepov ne bomo
               dajali, ker mi verjamemo, če bo to možno in potrebno, da bo to storil. Ne, da mi o
               tem sklepamo. Mislim, da je to na drugem koncu prav tako nespametno.</p>
               <p>Računsko sodišče je svoje mnenje dalo in meni je najbolj všeč to, kar je na koncu
               rekel gospod Antončič. Mi pa bomo morali to poročilo ministrstva, ne pa v poročilu
               računskega sodišča. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp70">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Vam ne nasprotujem in vem, da je to malo nesmisel. Ampak na osnovi spremljanja
               dosedanjega dela računskega sodišča končnih epilogov ni gospod Potrč. Niti vlada ne
               ukrepa, niti tožilstvo niti noben ne ukrepa na osnovi tega kar dejansko v poročilih
               je. Zakaj se to dogaja? Potem dejansko računsko sodišče je samemu sebi namenjeno in
               zato, da se mi tukaj nekaj drug drugemu mečemo pod noge.</p>
               <p>Končnih epilogov pa ni. Saj imam zadeve, ki sem jih predlagal tudi vladi, pa nič ne
               ukrepajo na osnovi poročila računskega sodišča. Ne bodo naredili ali razumete.
               Dejstvo je, da se stvari potem ne premaknejo tudi kar računsko sodišče že poda
               predloge, ker drugega ne more. Predloge za ukrepanje, ostali organi, ki so za to
               pooblaščeni dejansko stvari ne izvajajo naprej. Kako naj potem računsko sodišče
               dejansko sploh učinkovito delo.</p>
               <p>Drugo pa je, da računsko sodišče v vseh primerih kadar bi bilo potrebno ukrepa, teh
               vseh ukrepov oni imajo to pravico, da ocenijo določenih pobud ne dajo za ukrepanje
               sklada z zakonom, se pravi sankcioniranje in tako naprej. Ne dajo.</p>
               <p>Tudi sedaj je vprašanje, če bodo tudi v tem primeru dali. Zaradi tega lahko tudi
               umaknemo ali kakorkoli že. V vsaki pravni državi mora vsaka zadeva priti do končnega
               epiloga. Tega pa pri nas in sedaj ne vem. Ali ima sploh namen, smisel neko stvar
               obravnavati, če ni končnega epiloga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp71">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Gospod Kelemina. Najbrž nima smisla, da mi razpravljamo. Samo to sem želel
                  poudariti.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Če želim jaz
               ocenjevati ali je računsko sodišče naredilo prav kar je prijavila ali ni prijavilo. S
               tem vrednotim delo računskega sodišča. Mislim, da to ni pametno in jaz tega ne bom
               storil. Tako kot nisem storil po vsebini, kar je v poročilu napisano v tem smislu sem
               mislil, da to ni pametno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp72">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>... <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp74">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Samo nekaj bi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp76">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Kolega Kelemina, umakni ta predlog sklepa. Ravnokar slišim, ampak mislim, da je to
               govorjeno na pamet. Povedati je le treba. Računsko sodišče daje predloge za ovadbe od
               sebe. Predaja stvari tožilstvu, ki jih potem samo tožilstvo vlaga ovadbe in tudi
               računsko sodišče samo jih je že vložilo. Predlagalo je razrešitve. Kadar je menilo,
               da je teža storjenih nepravilnosti tako težka. Vprašajte jih koliko primerov je
               bilo.</p>
               <p>So bili primeri. Samo niso bili medijsko tako zelo znani. Zato ne govorite na pamet.
               Treba je malo vedeti o delu računskega sodišča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp78">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Gospod Kopač! Ne govorim na pamet, bilo pa bi prav, da pod naslovom tega, v kolikor
               nam ni jasno kje smo dejansko, ker mislim, da vi tudi govorite na pamet sedaj, če že
               mene obsojate. Potem naj ta odbor prosi računsko sodišče naj mu pošlje analizo vseh
               dosedanjih ukrepov, ki jih je sprejelo na osnovi poročil računskega sodišča.</p>
               <p>Potem bomo pa videli kako daleč stvari so pripeljane. Tega pregleda nimam. Dejansko
               ga nimam in ga tudi nihče verjetno tukaj nima. Če ga pa imajo na računskem sodišču,
               če ga ima odbor, mi ga predložite kot poslancu, da bom jaz te stvari seznanjen in da
               bom lahko tudi poskušal vplivati na določene institucije, ki so odgovorne za
               nadaljnja ukrepanja, da bodo tudi ukrepale. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>To je praviloma predmet letnega poročila računskega sodišča. Mi smo že pri zadnji
               obravnavi poročila za lansko leto sprejeli sklep, da bi moralo računsko sodišče dati
               večji poudarek oziroma posebno poglavje na koncu prav v sprejetih ukrepih tovrstnih
               in tudi drugih za odpravo nepravilnosti in tudi pregled po ministrstvih, kdo je
               nepravilnosti odpravil in upošteval sklepe računskega sodišča in kdo jih ni
               upošteval.</p>
               <p>Če mislite, da je treba pred poročilom zahtevati od računskega sodišča. Potem
               počakamo na poročilo in takrat imamo to. Temu damo poudarek za obravnavo. Prosim, da
               se izjasnite glede predloga sklepov. Najbrž ni treba, da jih ponovno predlagam in
               predstavljam. Dopolnitev poročila ministrstva za šolstvo, mnenje k temu računskega
               sodišča in potem obravnavati vse skupaj vlada. Sprejme sklepe in stališča in se
               sistemske narave in tudi druge in potem da povratno informacijo v roku 30 dni.</p>
               <p>Pri tem prosim <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> tudi
               računsko sodišče, predsednika, da v smislu svetovanja, da tudi sodeluje naprej tudi
               pri tem oblikovanju po tem predlogu za samo vlado. Zdaj videti je pa potem treba, a
               je možno potem tako hitro zakon sprejeti, da bo lahko v naslednjih dneh, da pripravi
               te amandmaje, ampak to je stvar potem strokovne ocene, ali je možno, ali ni možno, bi
               pa bilo koristno prav gotovo, da je potem zakon tak, da potem tudi tisto, kar je
               materija zakona, da tudi rešuje vsaj nekatere od teh problemov.</p>
               <p>In zdaj, še dva predloga sklepov, ki so jih predlagali, kolega Lenič in kolega
               Kopač. Prvi sklep se glasi takole:</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp80">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Zdaj je že konzumirano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Je že konzumirano. Ta prvi. Pa drugi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp82">

               <speaker>JOŽE LENIČ:</speaker>

               <p>Drugi pa ni bil konzumiran.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ja, drugi pravi takole: Računsko sodišče poročilu o reviziji dodeljevanja
               proračunskih sredstev ministrstvo za šolstvo in šport, za izvajanje visoko šolskih
               izobraževalnih programov v letu 1996, ugotavljamo predvsem nepravilnosti z oziroma na
               obstoječe predpise o financiranju visokega šolstva, ni pa ugotavljalo racionalnosti
               in gospodarnosti prehodnega sistema financiranja. Odbor ugotavlja, da so bila
               sredstva za izplačilo pedagoških nad obremenitev porabljena gospodarno, ter da je
               takšen način izplačil omogočal, da je bila možnost študija v danih razmerah dana
               večjemu številu študentov.</p>
               <p>Jaz, če lahko povem svoje osebno mnenje. Mislim, da mi takega sklepa, tudi če je
               vsebinsko korekten, da ni primerno, da bi ga odbor sprejemal, kajti mi bi se s tem
               spuščali v to, da delamo en del posla računskega sodišča. ... strokovne ocene o
               nekaterih zadevah. To pa mislim, da ni, tega doslej nismo delali. Tega doslej nismo.
               Tako, da bi predlagal, da umaknete ta predlog sklepa, ali pa ga daste kot svojo
               razpravo, svojo izjavo, ki se lahko vključi v poročilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp84">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Dobro. Če je temu tako, potem ta drugi del predloga sklepa umikava, medtem ko ta
               prvi stavek, pa mislim, da velja kot dejstvo in na njem vztrajava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Torej da je računsko sodišče v poročilu o reviziji dodeljevanja proračunskih
               sredstev ministrstva za šolstvo in šport za izvajanje visoko šolskih izobraževalnih
               programov v letu 1996, ugotavljajo predvsem nepravilnosti z ozirom na obstoječe
               predpise o financiranju visokega šolstva. Pika je potem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp86">
               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>
               <p>... <stage>(Ni vključen.)</stage> ... dveh skupin ...</p> 
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ni pa ugotavljalo ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp88">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>... <stage>(Ni vključen.)</stage> ... Naj pa ... ugotavljanje nepravilnosti ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Kolega Janez Kopač, mi tega še nikoli nismo delali. Mi ne ocenjujemo poročila
               računskega sodišča, pa da bi nekaj dodajali, ali nekaj odvzemali. To kar pa pišete v
               tem sklepu, to pa itak že pravi samo računsko sodišče v svojem poročilu. Kaj je
               pogledalo in kaj je ugotovilo. Zato jaz mislim, da tudi ta sklep ne bi bil korekten.
               Jaz ga ne morem podpreti. Tako, da bi predlagal, da ga ali umaknete, ali pa če
               vztrajate, ga dam na glasovanje. Gospod Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp90">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz na njem vztrajam, vem pa da ne bo izglasovan oziroma
               predvidevam, da ne bo izglasovan. Mislim pa, da je pomembno poudariti. Res je, da
               morda ni najbolj primerno, da zdaj ob nekem konkretnem poročilu o tem govorimo, da je
               bolj primerno, kot je opozoril predsednik dr. Antončič, da o tem govorimo ob letnih
               poročilih. Je že res. In lahko rečem, zamudil sem priložnost, ali pa nisem izkoristil
               možnosti, da bi o takih stvareh govoril ob letnem poročilu. To je res. Ampak dejstvo
               pa je ne, da je v bodoče, pa ne govorimo zdaj ne o tej vladi, pa ne o tem
               ministrstvu, ampak v bodoče, po moje je treba dati v poročilih računskega sodišča
               težo vsem vidikom revizijske obravnave. In eden od vidikov revizijske obravnave je
               tudi ugotavljanje gospodarnosti in učinkovitosti. V resnici je to glavni vidik.
                  Proračunska<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> inšpekcija se
               ukvarja pa bolj z nezakonitostjo, pa ne, ali pa z zakonitostjo itn. Skratka,
               kvaliteten preskok od inšpekcije k reviziji se še mora zgoditi. Ne rečem, da se ne
               dogaja, se, ampak vsaj v tem konkretnem primeru, po mojem mnenju, še žal temu ni
               tako. Zato bo rekel kot neke oblike sporočila, ki pa očitno ne bo dobilo podpore, pa
               vseeno vztrajam pri tem predlogu sklepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dajem predlog sklepa na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp92">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Katerega zdaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ta prvi del. Tako kot...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp94">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>... <stage>(Ni vključen.)</stage> ... A ja, a tisti, ki smo ...predlagal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dobro. Prav. Potem dam jaz najprej, potem dajem. Ja, izvoli kolega Henigman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp96">

               <speaker>BENJAMIN HENIGMAN:</speaker>

               <p>Jaz menim, da o tem sklepu, ki je prav z obrazložitvijo gospoda Kopača, bi se lahko
               tudi strinjal, da mora računsko sodišče delati celovito. Vendar o tem sklepu ne smemo
               odločati. Tako kot ste povedali v svojem začetku, preden smo ta dva sklepa formirali.
               In gospod Antončič, kot predsednik računskega sodišča, nam je jasno, na tisto
               vprašanje, prvo moje proceduralno, odgovoril, kaj je bistvo današnje razprave. In če
               bi o tem sklepu danes odločali, saj ni pomembno trenutno kakšen bo izid glasovanja,
               ampak potem smo kršili pravila, ki veljajo za, vsaj po moje, tako jaz ocenjujem, za
               ta odbor. Se pravi, da bomo enkrat v bodoče, ali pa naši zanamci, bodo tudi odločali
               o nekih takšnih sklepih, ki bodo direktno se vtikal v poročilo računskega sodišča
               oziroma bodo napotovali kaj računsko sodišče sme, kaj pa ne sme, pa kaj je bolj
               pomembno. Zato se bojim, da je tak sklep zelo nevaren. In predlagam, da ne daste na
               glasovanje tega sklepa. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp97">

               <speaker>GOSPOD DR. ANTONČIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dr. Antončič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp99">

               <speaker>GOSPOD DR. ANTONČIČ:</speaker>

               <p>Samo nepravilnosti, samo neskladnosti s predpisi, nič ni preverjalo smotrnosti. A
               veste to, preverjanje smotrnosti je mogoče, če poenostavimo podrobnosti na dva
               osnovna načina. En način je, da je revidiranje smotrnosti v resnici a play ...,
               uporabna raziskava, revizorji sami določijo mere, s katerimi, indikatorji s katerimi
               merijo učinkovitost itd. Ampak je tudi drug način mogoč, pa tudi uveljavljen, na
               Švedskem recimo. Da ministrstva razen finančnih poročil, predložijo tudi .... reports
               in je potem revidiranje teh v načelu, dokaj podobno revidiranju prvih. Revizor
               preverja ali si oni, ki v poročilu pravi, da je v 90 odstotkih <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> uresničil cilje ali da je bil ne vem kako
               učinkovit, ali ima te trditve uprte na popolne in točne podatke, ali jih stresa iz
               rokava, kot se mi zdi, da jih tu in tam stresamo mi danes, ko pravimo, da je bilo
               sicer, vendar in lahko ja, rečem, recimo, se domenimo tako: Ministrstvo po sklepu,
               oziroma ni še menda sklep, morda bo, če bo izglasovan po predlogu, pripravi dopolnilo
               k danes predloženemu poročilu. Pa naj bo to dopolnilo tako, da bo v njem za to
               obdobje, od leta 1991 pa do sem, ne samo to, ta žagovina, predpis sem predpis tja,
               ampak naj bo res nekaj o tem, zakaj je bilo, je bil način financiranja v teh letih
               učinkovit, ali se ni dalo izmisliti nobenega boljšega, zakaj je bil uspešen itd.
               Ampak, ne tako, da reče: Jaz sem prepričan, da je bil maksimalno mogoče učinkovit in
               maksimalnomogoče uspešen, in maksimalno mogoče varčen, ampak naj to z, kot običajno,
               upre na neke analize, na neke podatke. Potem bo računsko sodišče opravilo to kar
               sedaj od nas pričakujete, pričakujete lahko dokaj hitro, ker bo to, čemur se reče
               preverjanje smotrnosti, v resnici preverjanje ali so podatki na katere se sklicuje
               ministrstvo, ko trdi, da so bili maksimalno učinkoviti, popolni in točni itd.</p>
               <p>Tako, da se opravičujem, ker še dodatno zapravljam čas, ampak že nekaj ga bilo.
               Potrebujemo najbrž nekaj teh razčiščevanj, nekaj tega, kaj se od koga pričakuje, kaj
               je čigava naloga, kaj je čigava odgovornost, kaj je prej, kaj je potem, kaj vem kako
               še. In seveda, ni samo računsko sodišče, ki rešuje probleme, zato vračam spet,
               poročilo iz katerega bo razvidno, da je bil ta način učinkovit in naj bo ta ocena
               oprta na neke podatke, na neko analizo, na nek elaborat. Na ministrstvu za šolstvo
               bodo pa že to znali narediti. Ali ne? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp100">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Prav, se strinjam. Samo, potem moramo pa vseeno govoriti o drugačnih časovnih
               dimenzijah. Ravnokar sprejeti oziroma uveljavljeni zakon o javnih financah, prav po
               švedskem modelu uvaja tako imenovani "performans report" tudi v Sloveniji. Vsa
               ministrstva in zavodi morajo do 28. februarja tekočega leta narediti "performans
               report", imenuje se tudi to "poročilo o uresničevanju ciljev", za preteklo leto. To
               bo moralo narediti tudi ministrstvo za šolstvo, verjetno to ve. Od 15. oktobra zakon
               velja. Letos, samo potem, če mi pričakujemo tovrstno poročilo, jim moramo pa dati, po
               moje, čas do 28. februarja. V enem mesecu pa drugega kot te žagovine, malo bolj
               obilne, predpis sem predpis tja, pač ni moč narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>To je res. Minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp102">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Gospod predsednik. Mi smo seveda pripravljeni tudi v relativno kratkem času narediti
               takšno dopolnilo, ki se ga v relativno kratkem času da narediti. Želel bi pa še
               enkrat opozoriti in vi poznate različna gradiva, ki so bila pripravljena, ne
               natančno, s tem naslovom. Ampak, gradivo, ki jeizšlo tudi v posebni knjižici,
               izhodišča za nacionalni program visokega šolstva, je do leta 1997 povzelo kar
               največji del tovrstnih vprašanj. Sedaj, če gre za to, da to zadevo obnovimo in
               obdelamo, potem vam seveda moram reč, da se to v tridesetih dneh pač ne da narediti,
               tudi, če že hočete, zaradi nekaterih<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> statističnih dejstev, podatki bodo prišli v resnici šele nekje na
               začetku naslednjega leta za to leto. Tako, da v tej točki bi pač potreboval dosti
               natančno definicijo tega kaj je treba narediti. Če gre za tiste stvari, ki so bile
               vmes, med razpravo nakazane, se seveda da iz šestih strani tudi kaj več, tudi s
               prilogami z drugimi gradivi, nekatere smo tu notri citirali, če gre pa za tako
               zahtevno analizo, potem boste pa pač razumeli, tako kot rabijo druge institucije leto
               ali dve, da pripravijo, bomo verjetno tudi mi ob vsem drugem delu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz mislim, da bi zapletali zadeve, za en tudi časovno odmikali in to ni dobro
               niti za ministrstvo ne za vlado, ne za parlament, ne za univerze, da to zadevo lahko
               zaključimo, se zmenimo tako, da to dopolnitev pripravite v zvezi s tem poročilom, mi
               pa imamo itak predvideno obravnavo poročil za posamezne fakultete in druge, za obe
               univerze, ko bo tudi mariborsko dokončno poročilo in je to lahko kvečjemu takrat, to
               pa itak prej verjetno ne bo kot v roku dveh mesecev in se takrat lahko te vidike tudi
               potem dodatno obdela. Tako, da sedaj ostanemo na tem in da lahko potem zadevo čim
               prej zaključimo, in to je vezano tudi na zakon, ta, ki je sedaj v sprejemanju, pa
               morda še na kakšen predpis. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp104">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Glede na to, da smo sedaj v pripravljanju nacionalnega programa za drugo branje, ker
               ste prvo branje opravili pred kratkim, je potem seveda ena od možnosti, da vendarle
               dodatek, kot je bil v prvem branju, ohranimo, si vzamemo kakšen teden več časa in
               potem vam tudi v tistem okviru ta del študije prinesemo zraven.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Potem pa dajem na glasovanje predloge sklepov, ki sem jih predlagal.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sprejeto, soglasno in s tem zaključujemo to točko.</p>
               <p>Prehajamo nanaslednjo točko. Tisti, ki nas boste ob tej točki zapustili, se vam prav
               lepo zahvaljujem za sodelovanje. Bilo je naporno, dolgo, ampak upam, da ne brez
               koristi. Prosim člane odbora, da še malo ostanejo. Upam, da bomo sedaj dosti hitreje
               nadaljevali, zaključili zadevo.</p>
               <p><stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> Odmor je ja.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 12.57 uri.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 13.01 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Gospe in gospodje, smo sklepčni in nadaljujemo. Besedo bo dobila gospa Praprotnikova,
               članica računskega sodišča. Tu so prisotni predstavniki vlade, službe vlade za
               lokalno samoupravo, namestnik direktorja, gospod Železnik - lep pozdrav, moral je
               dolgo čakati in potrpeti - in bil je še predstavnik ministrstva za notranje zadeve,
               ampak izgleda, da je odšel, ali se bo pa vrnil, gospod Humar. Gospa Praprotnikova,
               imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp107">

               <speaker>GOSPA PRAPROTNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Kot ste videli, smo pripravili poročilo v sektorju oziroma oddelku za lokalno
               samoupravo, da je to v bistvu en oddelek, v katerem nas je zaposlenih, ne pa tudi na
               delu, 12, in da se od vseh ostalih sektorjev razlikuje po tem, da se vseh ostalih 7,
               ker predsednik nima sektorja, ukvarjajo z ministrstvi pa državno ravnijo, mi pa se
               ukvarjamo z lokalnimi skupnostmi in vsemi organizacijami, ki tvorijo ekonomsko enoto
               posamezne občine, ker drugih lokalnih skupnosti tudi zaenkrat še nimamo. V drugih
               deželah praviloma to revidiranje občin nima vrhovna revizijska inštitucija, ampak se
               to opravlja v samostojni organizaciji. Tam, kjer pa je v računskem sodišču, pa je
               tudi to organizirano tako, da ima ta oddelek metode dela in svojo tehnologijo dela
               prilagojeno področju, ki ga revidira. Za vse je pa značilno to, in rekla bom, da tudi
               pri nas se tega zelo dobro zavedamo, da smo državna inštitucija in da je treba pri
               revidiranju oziroma da kot državna inštitucija preverjamo delo lokalnih skupnosti, ki
               so samostojne, in da je potrebno ves čas paziti na to in jim pustiti tisto, kar jim
               po ustavi in zakonu gre; se pravi, da sme - nismo inštitucija, ki bi smela, ne vem,
               odrejati določene zadeve lokalnim skupnostim.</p>
               <p>Pomembno je za nas kot državne revizorje, da vemo, v katerih vlogah se pojavljamo.
               Računsko sodišče tega nima opredeljenega, v našem oddelku imamo, ker se mi zdi, da
               mora revizor, ko se pojavlja na terenu ali kjerkoli, ko nastopa, vedeti, v katerih
               vlogah se pojavlja.</p>
               <p>Prva vloga je, da smo zastopniki slovenskih davkoplačevalcev. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Druga zelo pomembna je, da nastopamo kot
               svetovalci državnega zbora in zato bom tudi na koncu povedala, kjer vidim jaz kot
               priložnost, ki jo ima državni zbor na tem področju. In tretja, da nastopamo kot
               svetovalci organom lokalnih skupnosti, ki smejo, seveda v mejah zakona, sprejemati
               odločitve.</p>
               <p>Naš glavni cilj, ki ga zasledujemo, je ta, da spodbudimo pri vseh, ki so odgovorni,
               se pravi pri vas, ki ste poslanci, pri županih, da jih spodbudimo, da delajo pravilno
               in tudi smotrno. Se pravi, oboje, zakonito in smotrno.</p>
               <p>Ker je bilo v razpravi prej dosti govora o tem, kaj naj računsko sodišče dela, bi
               rekla, da je nam povsem jasno, kaj je naša vloga. Zgodovinska naloga, in pri nas bo
               še kar nekaj časa, je odkrivanje napak in prevar pri ravnanju z javnimi sredstvi. To
               je v razmerju do občin. V razmerju do državnega zbora je pa sporočiti državnemu zboru
               ali pa temu odboru, kjer imamo neposreden dostop, kje so predpisi slabi, jih je težko
               izvajati in bi jih bilo smiselno bodisi dopolniti ali pa sploh sprejeti, ker jih ni.
               No, in ta vloga svetovanja je pravzaprav sodobna naloga revizijskih inštitucij. Rekla
               bi, da se mi pojavljamo, vsaj v našem oddelku, kar v dveh vlogah oziroma v vseh teh
               vlogah enakovredno, saj za razliko od drugih sektorjev, ker vidite, da pretežno
               dobite poročila prek senatov, z odločanjem negativno-pozitivno, pri nas rešimo in
               mislimo naprej; prvi dan, ko načrtujemo revizijo, razmišljamo o tem, kako jo bomo
               pripeljali do konca, in zadeve razčistimo z revidirancem. Če se revidiranec z nami ne
               strinja, sestavimo zapisnik, v katerem vse napišemo, kaj smo mu pokazali, katere
               listine, kaj nam on prilaga kot protidokaze, in na koncu v tem dvogovoru, bi rekla,
               vsaj zadnji dve leti smo vse rešili že revizorji sami, brez senatov in ostalih članov
               računskega sodišča.</p>
               <p>Res je tudi, da ne izrekamo negativnih mnenj. Za občine je bilo negativno mnenje
               izrečeno samo takrat, kadar je bilo odločeno na senatu, pa bom povedala, zakaj ne.
               Zato, ker so predpisi novi, nedorečeni, in se nam zdi, da ne bi dosegli namena.
               Mislimo, da večji namen dosežemo, če izpostavimo, kaj je narobe, ampak ko rečemo, da
               je nepravilno, veste, ko je bilo prej veliko debate, ali je potem gospodarno - ne,
               mislim, da korečemo, da je nekaj narobe, da smo kot revizorji dolžni reči, ali je s
               tem nastala škoda in koliko je bilo te škode, ali je nekdo se okoristil s tem, ko je
               do tega prišlo, in ali je, ker je vsaka škoda pa tudi priložnost za izboljšavo, se
               pravi, ali bodo doseženi trajni učinki ali gre samo za enkraten učinek. In če berete
               naša poročila, mislim, da je to dovolj jasno napisano. Res je, da <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> v občinah se dostikrat ne strinjajo. Mi
               ocenjujemo to škodo in rečejo, da jim merila ministrstva dopuščajo več zaposlenih,
               oni pa z manj zaposlenimi naredijo isto.</p>
               <p>Mi trdimo, da če kršijo predpis, recimo pri razporejanju delavca, ki nima ustrezne
               izobrazbe na določenem mestu, ker je tudi delo ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Prejemal
               plačo z visoko, da gre in smatramo tudi, da potem delo ni moglo biti niti po obsegu
               niti po kakovosti enakovredno opravljeno. Da gre s tem na škodo.</p>
               <p>Res je tudi, da te škode, ker delamo iz ocene, ne rečemo morate ... <stage>(Šumenje s
               papirjem-ni razumljivo.)</stage> ... Izterjati nazaj od delavcev, ampak prepustimo občini
               sami, da presodi ali je smiselno iti v tožbe, ker takrat jih je treba tudi točno
               izračunati ne samo oceno. Se pravi občinskim organom mislimo oziroma prepričani smo,
               da je treba krepiti njihovo sposobnost samoodločanja in da se pojavljamo bolj v
               funkciji, da mu povemo kaj ni prav in jim svetujemo.</p>
               <p>Ker je bilo, ker je ta isti odbor sprejel en sklep, da naj bi računsko sodišče
               opravilo revizijo izplačil. Kako se bodo spoštovali predpisi o plačah funkcionarjev,
               zajeto v vseh občinah za leto 1995. Smo pripravili svoje stališče na ta predlog
               odbora. V tem stališču povemo, da nas je oziroma sem že prej rekla 12, da je na drugi
               strani sedaj 92 občin ali 95, da jih je bilo 147. Da je poleg občin tisoč krajevnih
               skupnosti inne vem koliko skladov in več 100 zavodov ... <stage>(Ni razumljivo-odprto
               okno-šumi.)</stage> ... Mislimo, da ni smiselno početi, ker je še cel kup področij, ki so
               zelo pomembna in se jih še dotaknili nismo. Ker gremo po nekem redu.</p>
               <p>Pripravili pa smo eno poročilo in ker je predsednik tega odbora je želel to
               informacijo oziroma je pričakoval, da jo bomo mi na podlagi te seje tudi pripravili,
               bom jaz povedala.</p>
               <p>Mi spremljamo učinke svojega dela in enkrat letno pogledamo suma sumarum, toliko
               revizijskih poročil, pozovemo revidirance. Pokažite kaj ste naredili, če še prej
               nismo ugotovili, da je realizirano. Na ta način pravzaprav vidimo ali smo koristni
               ali je sploh smiselno, da nas imate, tako bom rekla. Ali zaradi davkoplačevalcev, da
               se nas plačuje. ... <stage>(Predsednik se pogovarja-ni slišati govornice.)</stage> ...</p>
               <p>V 17 občinah smo naleteli na primere, da je bil dan nalog za evidentiranje teh
               terjatev. Previsokih izplačil plač funkcionarjev in da naj se izvrši, naj se gre v
               izterjavo. Znesek je bil 142,5 milijonov in do 31.8. je bilo vrnjeno 10,3 milijone
               oziroma 7%. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Sedaj sem dolžna
               povedati kaj se je tu dogajalo.</p>
               <p>17 občin je bilo bivših, pravne naslednice bivših ljubljanskih občin in občine Nove
               Gorice. Tu se je zgodilo sledeče.</p>
               <p>Ljubljana je ne glede na to oziroma mestna občina Ljubljana jaz bi tu celo rekla, da
               mislim, da ima velike, velike zasluge gospa županja. Ne glede na to, da ni delitvene
               bilance je mestna občina Ljubljana vložila tožbe, nekatere so že rešene, denar se
               vrača. Tudi imamo za vsako občino koliko je že vrnjeno in za vseh teh 17 postopki
               tečejo, oziroma 16. Ker eno imam tukaj rdeče napisano. Postopki tečejo in zadeve ne
               bodo zastarale.</p>
               <p>Se pravi, sedaj se odvija pot, če ne plačujejo. Samo preko rednih sodišč. To je
               občina Nova Gorica, kjer smo naleteli na zanimiv primer. Da smo jih nekajkrat pozvali
               in so ne samo občina Nova Gorica kot pravna naslednica, ampak vse pravne naslednice
               so najprej odgovorile, da nimajo delitvene bilance, ne morejo iti. Niti evidentirati
               niti izterjati. Potem smo jih zopet pozvali in v tem času smo ugotovili, da so
               delitveno oziroma bili smo sami v Uradnem listu, da so objavili delitev premoženja in
               potem smo hoteli vedeti kako s temi terjatvami. V en glas so nam odgovorili, da so se
               odločili, da ne gredo v izterjavo. Dobesedno bom povedala.</p>
               <p>Da je izplačilo funkcionarjem bilo vsebinsko utemeljeno in so v bistvu odstopili.
               Tako, da v 16 postopki tečejo, bodo funkcionarji ali so sami vrnili, ... <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> ... Nekateri so sami vrnili. Tu so se odločili, da jih niti evidentirali
               niso. Ne da bi kogarkoli pozvali, da bi kakšen tolar vrnil. To je en posebej primer.</p>
               <p>Na drugi strani, če mi v reviziji ugotovimo, da pripravljenost, da revidiranec sam
               zadeve uredi, pridobimo od župana, ki je odgovoren izjavo, kaj bo ukrenil in ne
               izdamo sklepa. Tu vidimo, da to, ki zaupamo ljudem, da je učinek tudi dosti večji.
               6,7 milijonov smo mi 11 <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               občinam zahtevali, da evidentirajo in izterjajo. Evidentirano je bilo sedem in pol,
               ker so evidentirani, niso samo za tisto leto, ker mi se moramo omejiti. Če rečemo
               1995 ne smemo niti o prvem dnevu 1996 pisati, ampak se omejimo. Oni so šli in sami
               izračunali, koliko je tudi v tistem času, ko nismo mi preverjali in v bistvu je denar
               vrnjen, kotvidite. Vrnjeno 7 milijonov, to je sedaj od tega, tako, da je preko,
               vrnjeno več, ampak to je zaradi tega, ker so sami izračunali še za tisti čas, ko niti
               mi nismo ugotavljali. Tako, da je, skupaj je pa učinek okoli 12 %. Povsod v bistvu,
               bom tudi povedala za Koper, ko je bilo veliko problemov, tudi tu so sedaj dane
               izjave, neke vermanske naloge smo dobili, tako da denar se vrača, za en del no, ne
               bom - na drugi strani, pa tam oziroma tam v Novi gorici je zraven teh izjav in ker so
               podali <stage>(Ni razumljiva)</stage> izjavo, tudi stališče, da bodo vložili tožbe. Sedaj, to je,
               dokončno bo pa res o pravilnosti tega odločalo redno sodišče. Ampak vračajo, denar
               vračajo. Tako, da je, v bistvu po tej strani je, če gledamo kaj se dogaja, kakšna je
               učinkovitost našega dela, je zadeva, vidimo, da upoštevajo računsko sodišče. Je pa
               res, ko boste videli poročila, ne vem, čez par mesecev, ker imamo neke stvari v teku,
               da je sedaj zakon, verjetno tudi zaradi naših opozoril, zelo jasen, ampak smo
               naleteli na primer, pri jasnem zakonu,nedvoumnem zakonu, gospod najbrž se smeje, ker
               je rekel, sedaj pa noben ne bi smel kršiti, ampak, če nas ne bi bilo, bi se zopet
               nabralo pri tistemu županu, mimogrede, v mandatnem obdobju 6 milijonov, vam kar
               povem. Boste videli, ker je takoj, ko smo prišli, a veste, je pa v tistem momentu se
               je nehalo izplačilo in izjava, in že vrača. Samo, ko sem vam jaz zadnjič rekla, da se
               eni smejijo, sem mislila na to veste, ker tisti, ki hoče delati nepošteno s tem
               javnim denarjem, ve kako nas je malo, tudi če skrivamo. Pač, si misli, če jih je tako
               malo, je zelo malo verjetnosti, da bodo prišli ravno k meni. Tu so naši načrti
               takšni, glede revizij, ne revidirati leto 1995, ker so že predpisi spremenjeni, ampak
               se usmeriti na nov predpis, zelo zožene revizije in dejansko poiskati v Sloveniji
               tiste, in to tudi sedaj delamo, ne vem, mogoče kdo ve, od 100 občin smo zahtevali
               neke podatke in na podlagi tega bomo pač izbrali oziroma se bom potem odločili, kam
               bi bilo najbolj smiselno iti in vas potem tudi informirali. Toliko glede plač.</p>
               <p>Seveda pa, ker je to poročilo za štiri leta, nismo gledali samo tega. Dostikrat se
               reče: Ja, gledate samo to. To ni res. Mi smo začeli s tem, ker smo začeli ozko. V tem
               obdobju pa je segment, ker smo se tudi sami morali veliko naučiti. Sedaj imamo,
               mislim, da okoli, dokončnih je 14 tu notri, mislim, da je 12 zajetih, celovitih
               revizij. Tu smo pregledali<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> vsa
               bistvena, ključna področja o poslovanju občine kot pravne enote. Res je, občine kot
               pravne enote ne pa tudi ekonomske. Tu se lotevamo in pripravljamo, pa v javnih
               podjetjih že vedo, revizije komunale.</p>
               <p>No, pri teh ostalih nepravilnostih, bi pa jaz, imam pa to, ja, so pa glavna
               razkritja. In sedaj, da ne bom vedno tisto kar je slabo povedala najprej, bom
               najprej, kaj, kje pa mi ugotavljamo pozitivne premike. Pozitivne premike ugotavljamo
               pri zadolževanju. Mislimo, da ima veliko zaslug tudi zakonodajalec, ker je bolj jasno
               določil normo in je, recimo, v letu 1998 smo nekaj še ugotovili, ampak gre zadeva na
               boljše.</p>
               <p>Pri rezervah je ravno tako, boljše stanje. Čeprav sedaj, glede na zakon o javnih
               financah, imam tam spodaj tako, eno poslabšanje pomeni tisto, ker mislim, da je sedaj
               manj jasno, kakor je bilo prej.</p>
               <p>Potem, preseganje proračuna. To je standardna, standardna nepravilnost, ki kaže na
               nizko raven, jaz bom rekla, spoštovanja, demokratično oblikovanje volje. To voljo, to
               je pa v bistvu volja občinskega sveta. Tu tudi mislim, da bo tega manj in to zato,
               ravno tako zaradi, po zaslugi zakona, predvidevam,ne, da bo manj, ker je sedaj
               predvidena kazen, pred tem je ni bilo in tudi v drugih deželah je nimajo. Ampak, jaz
               mislim, da pri nas, dokler je še taka kultura, ko je, da je to kar potrebno. Je pa
               res, da dostikrat ne veš, ko imaš stike z župani, ali je bilo tisto čisto namenoma
               ali je to tudi nepoznavanje. Ne vem. Ne znam vedno presoditi, kdaj je bilo tisto,
               oziroma, ne bi dala vedno roko v ogenj, da je bilo tisto namenoma.</p>
               <p>Potem so preseganja pri - naziv sem dala - investicije. Namreč, obvezno preverimo
               dve, tri investicije in gledamo ali je spoštovan zakon o javnih naročili, zakon o
               financiranju občin, kjer govori o predplačilih, pa tudi spoštovanju proračuna. Tudi
               tu mislimo, da bo izboljšanje. Pa bom povedala zakaj. Naše revizije in našo
               tehnologijo delo imamo tako, da je, ko je poročilo dokončno, a veste, že vse roke
               zamudimo, tudi za prekršek, ker je eno leta zastaralni rok oziroma dve leti, po tem
               od je absolutni. In tu poboljšanje, veste v čem mislim, ravno zato ker mislimo
               naravnati naše revizijetako, da bomo že med postopkom, imamo že domišljeno način
               dela, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> že med postopkom bomo
               predlagali predsedniku, da predlaga uvedbo postopka o prekršku sodniku za prekrške,
               in bomo sledili - skratka, mislimo, da pri nas brez sankcij ne bo šlo, žal; mislila
               sem, da bo šlo tudi brez tega, pa morda je bilo tudi prav, ker smo skoraj štiri leta
               minimalno predlagali, bolj opozarjali, ampak včasih ima človek tiste dobre vere
               nekako zadosti.</p>
               <p>Potem so plače. Sedaj o plačah ne bi več. O plačah bi morda opozorila še to, da tu
               ni rešeno vračanje davkov in prispevkov. Za tisti znesek, ko ga mi izračunamo, je
               bruto, da smo mi ne vem kolikokrat pisali vladi ali direktno jaz sama, potem še celo
               s pomočjo predsednika, ker sem rekla, dobro, mogoče bo to kaj bolj zaleglo, in da tu
               ni nihče naredil ničesar. Tako da nekatere občine tudi pravijo oziroma rekla bi, da
               se tudi bolj izgovarjajo, "ne bomo šli v tožbe, ker ne vemo, kako je s prispevki".
               No, potem smo jih prepričali, oni kar naj gredo vtožbe, pa naj bo vsaj neto vrnjeno,
               ampak ostajajo pa še vsi prispevki, kar ni rešeno, veste. Tako da občine, recimo,
               dobijo neto, bruto pa ne. Mi pa mislimo, če premalo plačaš, moraš absolutno plačati
               še prispevke, če si plačal preveč, bi moral dobiti potem nazaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ali ni to avtomatska storitev terjatve do države?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp109">

               <speaker>GOSPA PRAPROTNIK:</speaker>

               <p>Ni avtomatsko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Oziroma do tistega, do kogar je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp111">

               <speaker>GOSPA PRAPROTNIK:</speaker>

               <p>Veste, kako je, bom povedala. Ministrstvo za finance se je postavilo na stališče, naj
               funkcionar ali pa tisti, ki vrača, naj on državo... - veste, to. No, in to se pa nam
               zdi nesprejemljivo. Če delodajalec vse plača za tebe, ne bo potem zadeva - zdelo se
               mi je, da to ne zdrži. Tako da sedaj mi vztrajamo - morate najmanj neto, ostalo naj
               bo pa občina-država. Ampak to ni urejeno, veste, in že dolgo časa, in ne vem koliko
               opozoril smo dali. To sem tudi izrecno poudarila v tem poročilu, da bi bilo to treba
               rešiti.</p>
               <p>Potem, pri plačah je še ena zadeva okrog delavcev. Mislim, da so sedajle plače, tako
               kot so, funkcionarjev - nimamo problemov. In tudi, ko pokažemo, da je narobe, nihče
               ne reče, veste, ker je res zakon. Najbolje je, da se zakoni spoštujejo, da so jasni
               in nedvoumni. Tu pri plačah bi pri delavcih opozorila, da smo ravno tako v tem našem
               oddelku sprožili problem 9. člena te uredbe o količnikih za plače zaposlenih v
               državni upravi in lokalni samoupravi. Za ta člen mislimo, da ni - da je vlada s tem
               obšla oziroma presegla svoje pristojnosti da to sodi, da lahko tako določbo sprejme
               samo državni zbor, in na podlagi tega našega stališča je potem tudi računsko sodišče
               na ustavnem sodišču vložilo predlog za presojo. In to smo v tem poročilu tudi
               napisali.</p>
               <p>No, potem je pa pri <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               računovodenju, tako sem napisala, v bistvu tu mislim na računovodska poročila. Tu je
               tudi veliko napak, veliko nepravilnosti, ampak tudi tu vemo, da predpisi niso dobri,
               in taki, kot so sedaj sprejeti novi in bodo začeli veljati s 1.1., mislimo, da bodo
               poslabšali stanje.</p>
               <p>In ker ne bi rada oziroma ker mislim, da je tudi vloga državnih revizorjev, da
               opozorijo na priložnosti, ki jih ima državni zbor oziroma politične stranke pri
               svojem delovanju, sem zlasti izpostavila to dvoje. Prvo, da bi morali biti finančno
               računovodski predpisi za lokalne skupnosti svoji, taki, da jih bodo ljudje razumeli,
               pa lahko uporabljali, ne pa da se neka - veste, tako kot je sedaj, tisti enotni
               kontni plan, je pravzaprav kontni plan od državnega proračuna prepisan za občine in v
               občinah nam ljudje rečejo, "mi celo leto zbiramo tiste podatke, se trudimo, na koncu
               pa sploh tega ne moremo uporabiti, ker ni prilagojeno našim potrebam". In zato so
               tudi v vsakem poročilu velike nepravilnosti. Ampak ker vemo, da bi ljudje tega ne
               delali nalašč, ampak imajo velike težave, to tudi vedno napišemo na zadnjem mestu. In
               sedaj, ko bo ta zakon začel veljati, imamo že dogovor, da bomo delovali svetovalno.
               Istočasno pa vam predlagali, da se na tem področju res skuša narediti tako kot imajo
               drugje, predpisi, ki jih bodo občine lahko spoštovale in ki tudi mislimo, da jih
               bodo, ker taki slabi predpisi pravzaprav koristijo samo tistemu, ki nima dobrega
               namena.</p>
               <p>Drugo, mislimo, da je nadziranja premalo. Ne vem, če sem vam rekla, ampak na
               komisiji za lokalno samoupravo sem zagotovo že povedala, da ima mesto Graz z 230.000
               prebivalci samo svojih revizorjev 17, da jih ima cela Slovenija pa - ne vem, z mano
               vred pa s tajnico nas je v tem oddelku 12. Tako da mislim, da je treba na tem
               področju okrepiti ta nadzor oziroma saj nadzor ni sam sebi namen, ampak se skozi to,
               koliko je revizorjev, kaže pravzaprav skrb za javna sredstva. Če po tem merim, bi
               rekla, da je ta skrb za javna sredstva v Sloveniji - da se ne moremo primerjati z
               drugimi. Mogoče kar za primer: dežela Badenbuertenberg ima 10 milijonov prebivalcev,
               pa 180 zaposlenih v, imenuje se zavod, zavod za revidiranje občin, ker ima svojo
               inštitucijo, nima tega v računskem sodišču. In če iz tega izračunam, bi jih v
               Sloveniji - ima pa še zelo močno notranjo revizijo, imajo mesta, pa urejen pravni
               sistem - se pravi, da bi jih najmanj moralo biti, ne vem, za to področje 36.</p>
               <p>Potem mislimo tudi, da bi bilo potrebno za velike občine - to so take z več kot
               20.000 prebivalci - da bi morale imeti obvezno revizijo letnih računovodskih izkazov.
               To ni državni nadzor, ampak je samonadzor. Res je, da je v zakonu o javnih financah
               zapisano, da naj bi minister za finance določil te zahteve za notranjo revizijo,
               ampak to, veste, se meni zdi zelo nenavadno ko primerjamo z drugimi, da zakonodajalec
               to prepušča ministru in celo ne ministru, ki je pristojen za lokalno samoupravo,
               ampak ministru za finance. V bistvu je to, kako je s samonadzorom, praviloma drugje
               urejeno v zakonu. In jaz upam, no, čeprav bo tominister za finance določal sam, da ne
               bo samo zahteva, je notranja revizija, ker ni tako pomembno, veste, kdo dela, važno
               je, da je to narejeno, in ni važno, ali je to oddelek za notranjo revizijo ali oni
               nekoga najamejo, ki zna to narediti. Mislimo, da bi s tem, če bi imele občine, vsaj
               te velike, obvezno revizijo letnih računovodskih izkazov, da bi se potem lahko mi
               ukvarjali še s čim drugim, kot pa nam, žal, preostane sedaj, da se res ukvarjamo
               praviloma s spoštovanjem predpisov. Ker je pač toliko - šetisto, ko vam napišemo,
               veste, tisto imamo zelo močno selekcijo, kar vidite v poročilu, ker rečemo, zakaj bi
               sedaj tisoč stvari napisali, pa se zožimo, pa rečemo, samo tole bomo, drugo jim pa
               povemo, ali pa napišemo tisto poročilo, ki ga damo njim.</p>
               <p>Toliko bi imela kot uvod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp112">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo, pa bom kar sam nekaj besed rekel, pa se boste potem še
               ostali oglasili.</p>
               <p>Najprej mislim, da je zelo spodbudno to, da smo dobili to informacijo, tudi
               odzivnost že pravzaprav, kaj se je zgodilo, kaj se dogaja, ker sva ravno z Jožetom
               pripravila nek predlog sklepa, da bi ga sprejeli, da dobimo odzivno poročilo. Torej,
               imamo ga, in bi prosil, da sprejmemo sklep, da nam to posredujete, da dobimo to
               poročilo o izvajanju vaših ugotovitev in priporočil. To je eno.</p>
               <p>Drugo. Menim, da bi bilo koristno glede na to, da je tudi ta tema zanimiva za
               javnost, da bi to bolj spravili v javnost, ker običajno se bolj - to je v naravi
               stvari, da se bolj negativno, kar je pa pozitivnega, pa ne pride toliko ven. In ker
               so nekateri podatki tudi o nadzorih v občinah, predvsem kritične ugotovitve se
               pojavljale v medijih, pa da bi dali tudi to informacijo potem, kaj se je pa dejansko
               sedaj dogajalo potem v "follow up-u", in bi mogoče to vaše poročilo,ki ga daste nam,
               bi ga potem tudi objavljali v Poročevalcu - poročilo in potem odgovor, kaj se je
               potem naprej dogajalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp113">

               <speaker>GOSPA PRAPROTNIK:</speaker>

               <p>Samo, gospod predsednik, to je zelo podrobno. Ne vem, ali je smiselno za vsako
               občino...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp114">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ne, to bi raje v nekem pregledu ali nekem povzetku - takem, zelo nazornem, kratkem -
               tako da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp115">

               <speaker>GOSPA PRAPROTNIK:</speaker>

               <p>Krajše, ja, ker to je zelo podrobno, veste.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp116">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Morda bi celo, ne vem, o tem lahko razmislite pri vas v računskem sodišču,
                  tiskovko<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> na to temo posebej
               pripravili ali pa vsaj to, da se eno tako kratko poročilo pripravi, ga daste nam in
               da se ga tudi objavi potem v Poročevalcu.</p>
               <p>Naslednje. Jaz samo, ko sem gledal to poročilo, število pregledov, ki jih opravite
               in zato sami ugotavljate tudi v tem uvodu, meni se zdi, da je teh pregledov malo. Jaz
               verjamem, da je to res, kar pravite, da vas je premalo, lahko vse ali pa večino ali
               pa večje število občin pogledamo, ampak tu je za razmisliti znotraj računskega
               sodišča, pa mogoče skupaj z ministrstvom za finance, še skupaj s službo za lokalno
               samoupravo, kaj narediti, kako izboljšati, povečati, intenzivirati ta nadzor, posebno
               še glede na to, da so občine sorazmerno mlade, da so te strokovne službe sorazmerno
               mlade, ne dovolj izkušene, ali okrepiti pri vas v računskem sodišču ali pa tudi
               povezano z zakonom iskati kakšno drugo rešitev. Spomnimo se, avstrijsko računsko
               sodišče je postavilo mejo, od 20.000 gre za računsko sodišče, za ostala področja
               nekoga drugega država, ki potem opravlja ta nadzor, tako kot pravite recimo tam za
               nemški primer, da je posebej. Hvala. Da ne bom preveč besede jemal, edino eno
               vprašanje v zvezi z računovodstvom. Če jaz prav razumem, zakon o računovodstvu,ki je
               bil sprejet v državnem zboru in ki velja tudi za občine, ni ustrezen. Ali bi ga bilo
               treba dopolniti ali narediti kakšen nov zakon, ker v zakonu o javnih financah se
               spomnim, da se je dosti bolj podrobno ločeno tudi urejalo tudi zadeve za občine,
               skoraj v vsakem pomembnejšem členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp117">

               <speaker>ANA PRAPROTNIK:</speaker>

               <p>Mi mislimo, da sodijo zadeve s področja financ v zakon o lokalni samoupravi ali
               zakon o financiranju občin, se pravi v ta dva zakona, ki urejata področje občin.
               Ostalo računovodstvo, ki naj bi pravzaprav vse računovodstva ali pa računovodenje ni
               nič drugega kot sistematično prikazovanje podatkov, ki jih je možno potem uporabljati
               pri odločitvah, bodisi na državni ravni, bodisi na ravni lokalnih skupnosti, to pa
               mislimo, da sodi v podzakonski predpis, pri nas imamo pa in na to opozarjamo, ne vem,
               več zakonov, ogromno členov, ki tudi niso, terminološko sploh je problem, da niso
               usklajeni, da ne veš, kaj nekje pomeni nek pojem oziroma neka beseda in kaj v drugem
               zakonu in mi smo v letnem poročilu predlagali, da bi za računovodstvo, se naj bi
               urejalo bodisi v okviru instituta za revizijo, lahko bi bila tudi kakšna druga
               institucija, ampak jo jaz ne vidim, morda vi veste, morda je to kakšen institut za
               lokalno samoupravo, skratka nekdo, ki to področje pozna ali po računovodski plati ali
               pa plati vsebinski in da se vključi tudi računsko sodišče in da so predpisi
                  takšni,<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> da na eni strani
               zadostijo potrebe države in na drugi strani istočasno potrebe občin. Danes imamo
               predpise take, veste, da morda, morda rečem, nisem prepričana, ustrezajo potrebam
               ministrstva za finance. Nikakor pa ne občina, to pa ni dobro in potem ni čudno, da
               rečejo, ja, sem kršil predpis, ampak v dobro občanov. Ali veste, ker to je najlepši
               odziv ljudi, ki mislijo s svojo glavo, če je predpis slab, pa tak, da je res, ne vem,
               zelo težko ga spoštovati. Jaz bi vas na to opozorila, da je pri teh predpisih res
               problem in da recimo zakon, mogoče bi vam povedala avstrijski primer, ko ne velja
               samo za lokalne skupnosti, ampak tudi za državni nivo oziroma za ministrstva, da
               finančne predpise, podzakonske, sprejema zvezna vlada ali pa ministrstvo za finance,
               računovodske pa predsednik računskega sodišča. Mislim, zanimiva rešitev, ampak ker je
               računovodstvo, pravzaprav ni neko odločanje, ampak je samo čimbolj pregledno
               prikazovanje, da je slika poslovanja jasna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp118">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kdo želi besedo? Kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp119">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Mene veseli, da smo dobili to poročilo, nek pregled v zvezi z
               lokalnimi skupnostmi. Jaz namreč zelo dobro ali pa mislim, da poznam na enem ali pa
               tudi na večih primerih poslovanje, funkcioniranje lokalnih skupnosti, tako iz
               normativnega, kot tudi iz praktičnega vidika, ker sem pač ogromno s temi stvarmi
               oziroma se zanimam za te zadeve, pri tem verjetno iz tega naslova in vem, da je
               dejansko ogromno problemov, ki v zvezi s tem nastajajo. Zdajle, jaz popolnoma
               verjamem ali pa se mogoče celo strinjam z delovanjem računskega sodišča, ko na eni
               strani deluje nekako bolj v smislu kot neki svetovalni institut pri reviziji vseh teh
               oziroma teh poslovanj, ampak vseeno se mi zdi, da bi morala, kakor se tudi že
               ugotavlja, vse te kontrole pa zakonodaja biti tako pripravljena, da bi računsko
               sodišče bilo resnično potem tisti institut, tako kot je po zakonu določen, da bi samo
               naredil primerjavo, ali se dejansko dela v skladu z obstoječo zakonodajo ali se ne
               dela in potem tudi seveda sprejel tiste ukrepe, jaz k temu pa še pravim, tiste končne
               ukrepe, ki so sicer res radikalni, ampak brez tega, vam jaz povem, ne gre. Če bomo mi
               samo vsakega nosili takole po rokah in bomo rekli, dajte, lepo vas prosim, odpravite
               te, ne delate prav, oni se vam bodo pa v brk smejali, to ne gre. Ne vem, če se
                  zavedate,<stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(nadaljevanje)</stage> ampak moč županov na nekaterih področjih je izredno velik vpliv. Vse
               te institucije od občinskih svetov do tistega nadzornega odbora, to nadzora proračuna
               odbora za proračun v občinah. To so vse samo. Povedal vam bom in sem že povedal
               velikokrat in tudi danes.</p>
               <p>Večinoma samo farse. To ni nič. Ti ljudje se navadno tam postavijo, župani si
               postavijo tam svoje ljudi, postavijo vpliv na njih, večino si zagotovi in karkoli
               hoče nekdo je takoj radikalen, je tako revolucionar in vse drugo. Samo tisto, kar
               dejansko naj bi v nekih normalnih pravilih odigral.</p>
               <p>Zavzemam se za to, da je prav da so ta opozorila, da zakonodaja ni v redu, da bi
               bilo potrebno še druge stvari sprejeti. Ampak, da bi le računsko sodišče vršilo točno
               tisti nadzor in nobenega drugega, ki mu je po zakonu naložen. Čeprav sem seveda tudi
               za to, da je veliko pozitivnih elementov v opozarjanju, v svetovanju in tako naprej.
               Absolutno. To je to.</p>
               <p>Bolj radikalno zastopam ta stališča.</p>
               <p>Drugo, kar je. Ko ste nam poskušali povedati, da bi naj razširili ta nadzor. Povedal
               bi vam. Absolutno se strinjam s tem, da naj računsko sodišče poišče možnosti, da bo v
               širšem obsegu izvajalo to kontrolo, ker je potrebna vam povem, da je potrebna. Ker je
               potrebno delati zakonito, potrebno je upoštevati predpise. Drugače dejansko na vseh
               nivojih, predvsem tudi na občinskem, ker to vse raste. Od vrha dol se vse enostavno
               stopnjuje, ponavlja. Z svojimi, ker vas ni dovolj dejansko z svojimi pogodbami z
               drugimi strokovnjaki iz tega področja, da vam poskušajo te stvari pomagati in to
               pripeljati. Če je finančno vprašanje tukaj, da zaradi tega ne morete določenih stvari
               naredit, ker vas tudi finance odirajo. Mislim, da morate pravočasno opozoriti državni
               zbor. Sicer ste vi kot samostojni predlagatelji proračuna. Čeprav vam ga državni zbor
               oziroma vlada potem reže. Ampak vi morate znati zahtevati na osnovi svojega obsega
               dela in pomembnosti in vsega, kar zraven sodi. Se postaviti, da se vam tisti
               proračun, ki ga vi predlagate, da se vam ga tudi odobri. To je to.</p>
               <p>Kar se tiče nadzora ministrstva pri financah samih kot takih. Po zakonodaji vemo, da
               je pooblaščena. Vendar je tega nadzora malo. Pozitiven je nadzor in se tudi opravlja
               pri vseh ministrstvih, kjer gre za konkretne projekte, poznam te stvari. Kjer
               ministrstvo, da neka sredstva za namensko porabo sofinancira določen del. Tam je
               dejansko povratna informacija, celo kontrola na terenu, pregled če se dejansko tisto
               dela kar se dela. Te informacije potekajo. Ampak samo<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> računovodsko tukaj ministrstvo za finance dejansko ne
               naredi svojega tisto, kar bi moralo narediti. Ne naredi. To je pomanjkljivost in
               tukaj je treba opozoriti, da dejansko poskušajo ta nadzor uvesti.</p>
               <p>Kar se tiče nadzora, ki ste ga sedaj samo nadzora, ki bi ga naj občine, večje občine
               obvezno naredile pri letnih računovodskih poročilih. Da bi občine same nekako
               določevale kdo bi naj ta nadzor, tako sem zastopil se opravičujem, če sem narobe.
               Nekoga, ki bi jim to naredil, mislim da ne. To mora izvesti računsko sodišče v taki
               ali drugačni obliki ali pa preko ministrstva za finance. Ker ti nadzori sem trdno
               prepričan, se bodo ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Bodo enaki občine in enaka mogoče
               neučinkovitost kot je pri obstoječih organih lokalne skupnosti.</p>
               <p>Toliko mogoče iz moje strani. Malo me tudi zanima. Če bi mi lahko kdo povedal. Kako
               je s to finančno policijo ali bomo sploh kdaj dobili in ali bo ona imela vlogo tudi,
               da bo te stvari urejala. Ne vem kako daleč smo s temi zadevami sedaj. Ali bo to sploh
               kdaj prišlo in če bodo imeli to pristojnost? Toliko mogoče iz moje strani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp120">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp121">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Mogoče bi morali začeti tako. Meja maksima Kolpa. Tudi moji
               grehi so tu zraven.</p>
               <p>Ampak v tem smislu kje je taka zakonodaja okoli računovodstva o katerih je gospa
               govorila in tu je kar velik problem. V manjših občinah kjer ni ekip, ampak posameznik
               opravlja resnično ogromna dela. Se ti kontni plani imenujejo tako kot gnila jajca.
               Zajebavanje države iz te strani lokalne skupnosti je neizmerno veliko in uspešno.</p>
               <p>Na koncu potem tudi, ko prihajajo iz računskega sodišča in enostavno ne moreš dati,
               ker enostavno ni možno vsega tega izvesti, kar se od teh občin zahteva.</p>
               <p>Po drugi strani preseganje proračuna ter investicije presega proračuna so običajno
               na postavkah investicij. Kdaj dobivajo občine sklepe posameznih ministrstev. Koliko
               bodo posamezne projekte sploh financirale. Lepo vas prosim. Po septembru. Šele
               takrat, ko pride državna gospoda iz dopustov. Potem pa sklep. Čez 14 dni zahtevajo od
               občin, če hočejo ta sredstva imeti, pošljite nam, da ste virmansko nakazilo ... <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> ... Se opravičujem izrazu. Ampak to so norci. Norci, kaj se zahteva.
               Potem pošljemo virman in nakazila in nismo butlji, da bi plačali v naprejše neko
               neopravljeno delo. Ampak papir pravijo prenese vse. Potem razumem in se sam še bolj
               jezim kot se jezijo predstavniki računskega sodišča.</p>
               <p>Na koncu pa tako. Kazni za župane imamo, dobro. Nisem bil proti temu. Za vse ostalo
               pa seveda nimamo. Vsi ostali so ribice, ki lahko delajo<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> kar hočejo, ali se pa milijarde, milijarde pokradli,
               ali dobesedno pokradejo, ko se izvajajo naročila brez javnih naročil, brez javnih
               spisov itd., primer obrabnega ministra, ki je nepojmljivo, pa se seveda ne dogodi
               nič. Izkazalo pa se in to me pa res veseli, kar potrjuje računsko sodišče, kar sem
               tudi sam prepričan, da velika večina občin dela temeljito, pošteno, skratka trudijo
               se, da bi zadeve pač bile dobro narejen, da je zelo malo tistih, vsaj na novo
               nastalih, ker tisti, ki ne vračajo tistega denarja, preplačila plač itd., v glavnem
               se je ugotavljalo, koliko sem razumel iz tega poročila, v kontinuiranih občinah, kjer
               imajo seveda za seboj in strokovni kader in vse tam, ki tega nimajo, ah ne, rajši ne
               bomo tega izplačali, saj ne vemo, je prav, ali ne. In počakajo, in šele ko so
               prepričani, da se lahko to naredi, se pač naredi.</p>
               <p>Skratka, dobro predsednik, da tudi ta pozitivni del okrog tega in se mi zdi, ki če
               kateri sektor "laufa" v tej državi, potem torej "laufa", ali pa deluje še daleč
               najbolj, tudi po drugih kriterijih, vrednotah življenja, prav lokalni sektor. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp122">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Javil se je gospod Potočnik, Jurij Malovrh, pa Pungartnik. Prosil bi pa, če
               bi bili lahko čim krajši, ker nam hočejo nekateri pobegniti in potem ne bomo več
               sklepčni, da lahko ... Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp123">

               <speaker>GOSPOD POTOČNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi samo ... da je v občinah zelo težko delati. V redu. Mi obvladamo tu, imamo
               službo, tu ... obvladamo, ampak recimo, eno je tisto, kar moramo po predpisu voditi
               računovodstvo, me razumite, drugo pa je tisto, kar daš svetnikom, da sploh razumejo,
               kako je stvar sestavljena, kako se porablja, kako se knjiži itd. Tu se pravi, moram
               delati dvakrat. Najlepša stvar je pa to, karsi mi privoščimo, ti dobiš tako kot je
               rečeno. Septembra obvestilo, da bo v nekem skladu odnosno nekje, kamor si denar ...,
               spomladi ne vem kdaj poslal, da ti bodo, da so odobrena sredstva. Ampak ti moraš zdaj
               dokazati do konca tega meseca, do konca prejšnjega meseca, če hočeš letos denar noter
               dobiti, da je stvar opravljena, da je pogodba jasno in da je račun izstavljen in da
               je tudi potrjen od nadzornega, od nadzornega, da je to in zdaj smo pa tam. Zdaj smo
               pa tam gospodje. Sem razumel v tem smislu, da zdaj v tem primeru, pa ni nič hudega,
               če mi akceptni nalog pošljemo ne, gospodje, ker gre za korist občine in je ta
               koristna malverzacija zdaj upravičena, upravičena in nujna, tako. Tukaj mislim, da bi
               moralo finančno ministrstvo, pa tudi to, kar se je letos zgodilo, zaradi luknje, ki
               jo pač ustavno sodišče z razsodbo in plan, ki je bil, proračuna, da te konec oktobra
               obvestijo, da je tvoja podlaga proračuna za letos bistven drugačna, da ti je on
               naračunal nekih novih lastnih prihodkov, ki jih občina ne bo ustvarila, a me
                  razumete<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> in da, skratka
               težko je potem reči, če bo pa nekdo rekel, ali je res, saj je zakonito, ampak
               počakajte, letos se bo verjetno v mnogih občinah naredilo, da tistale stvar, ko bo,
               prebitje proračuna. Enostavno. Ker so občine še zdajle, nedavno tega, zdajle
               dobivajo, koliko morajo lastnih prihodkov ustvariti, me razumete, za letošnje leto.
               In bo verjetno cel problem spet in halo. Torej, nek, nek proces teče, saj se bo
               verjetno v parih letih tudi to zgodilo. Če bomo letos januarja proračun sprejeli,
               bomo mogoče pa le julija dobil obvestilo, da neka sredstva dobivaš. Je pa
               problem.</p>
               <p>V občinah to povzroča to določene probleme, ki imajo lahko tudi vpliv. Sem pa
               absolutno za to, da se pa brez milosti, tam kjer je pa jasno evidentno, da so
               izplačila, ali neke, neke take zadeve, ki že dišijo po nekih privilegijih, pa niso
               skladne z zakoni, da se to pa res preganja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp124">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Jure.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp125">

               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>

               <p>Jaz bi mogoče pa res čisto na kratko ... Moram reči, da to sodelovanje z računskim
               sodiščem, jaz ocenjujem kot izredno pozitivno, kajti lahko bi rekel, da vsi župani,
               brez razlike želijo delovati v smislu zakona, da pa tu pa tam pač pride do tega, da
               malce zavijejo ali v levo, ali desno. Vendar pa to, kar je bilo prejle povedano. Mi
               bomo zdajle delali proti koncu leta rebalans proračunov zaradi tega, ker smo šele
               seznanjeni z višino sredstev primerne porabe v občinah. In to je težava. Težava je
               tudi v drugem, da je zdaj predpisan način proračuna, katerega sprotno spremlja tudi
               ministrstvo za finance, ker mu mora sprotno pošiljati tudi podatke in je izredno
               nepregleden. Izredno, izredno ne pregleden, tako za poznavalce, kot za tiste, ki po,
               katerim je to namenjen, to so občinski svetniki. Pri meni obstoja, mislim obstoja
               bojazen, da bodo svetniki zahtevali po starem načinu, zdaj pa kako, ali boš dvakrat
               delali, ali boš dvakrat razbijal, pa vendar to ni smisel, ker potem, ker potem boš pa
               z novim letom spet ponovno, ponovno delal tako.</p>
               <p>Drugo kar je, so investicije. To kar je prej gospod Pukšič rekel. In to napeljuje
               dobesedno finančno ministrstvo napeljuje občine k lažnemu izkazovanju odnosno k
               lažnemu financiranju in pa podobnih stvari, da potem dobiš tisti svoj delež, ta
               delež, ki pa nakazuje tako kot je rekel Pukšič, ali septembra, ali oktobra. Za
               demografijo vemo pa kdaj je treba narediti razpis, kdaj je treba izbrati najboljšega
               ponudnika, kdaj vse ostalo in seveda tudi, tudi vse ostalo.</p>
               <p>Najhujše pa kar je, je pa to, kar je bilo tudi prej opozorjeno, plače funkcionarjev,
               pa plače občinskih delavcev. Mi kadrov, kvalitetnih kadrov ne dobimo. Kljub temu, da
               imamo veliko število nezaposlenih, bom tako rekel, pravniki naredijo pravosodni izpit
               in gredo. Leto, dve leti je še na občini, takoj ko dobi neko boljšo plačo, za 120,
               130 tisoč ti pa diplomirani pravnik s pravosodnim izpitom že ne bo delal na občini.
               Isto so arhitekti, isto so gradbeni inženirji. Bom povedal primer, mi gradbenega
               inšpektorja odnosno komunalnega inšpektorja ne dobimozato, ker komunalni inšpektor
               naj bi bil praviloma poznavalec predpisov, pa izredno zagulen, pa za majhen denar bi
               delal. To troje, to troje ne gre skupaj. Z domače občine noče biti, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ker potem sem mora zameriti svojim soobčanom
               in ima veliko možnost, da bo kdaj dobil kakšne batine kje, tako pač je. No, kar je pa
               prej povedal gospod Kelemina o nadzoru, tu se pa jaz z njim niti približno ne bi
               strinjal. Mi imamo, prvič, nadzor preko vseh svetnikov, ki so mi še kako gorki,
               drugič pa nadzorni odbor, ki do potankosti pregleda določene zadeve, je pač mogoče od
               občine do občine različno, kakšne ljudi so si zbrali v ta nadzor. In pa še nekaj, kar
               bi tudi opozoril, tu je zavarovanje kreditov, zavarovanje kreditov, ki ga zahtevajo
               ti razno razni skladi, ali preko banke ali preko hipotečnega jamstva in če najameš
               majhen kredit med 10 in 15 milijoni, te pride kredit, če izračunaš po obrestnih
               merah, tudi 20% obresti, kar vse moraš predložiti, pa vendar je tukaj državno jamstvo
               zadaj, država, občina in pa skladi to lahko računamo, da je skoraj vse eno z drugim
               povezano in ne vidim, zakaj bi se nekdo bogatil, dobesedno bogatil na račun občine
               zato, da bo 2,5% zaračunal hipotečnega jamstva, zavarovanja preko banke ali pa celo
               več, tako da tuso neke takšne zadeve, ki jih bomo morali v bližnji prihodnosti še
               urediti, da bodo občine kolikor toliko normalno funkcionirale. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp126">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp127">

               <speaker>GOSPOD POTOČNIK:</speaker>

               <p>Mislim, da je primerno, da dve informaciji taki operativni dam v kontekstu te
               razprave. Prva je tam, da mi v proračunski inšpekciji ministrstva za finance ne
               nadzorujemo dopolnilnih sredstev, ki se vodijo pri ministrstvu za finance in to
               predstavlja pomemben delež v občinskih blagajnah. Takšen je pač dogovor, sklicujejo
               se naši na konvencijo v Evropski uniji in se smatrajo ta sredstva kot poleminarna
               sredstva, torej tako kot tista, ki pridejo po kategoriji lastnih prihodkov. Mislim
               pa, da o tem boste seveda na odboru še govorili, da pa temeljito pregledujemo porabo
               drugega dela sredstev, ki pride v občinsko blagajno in to so sredstva preko
               ministrstev, bodisi za gospodarsko infrastrukturo, za manj razvita območja itn. V
               tistem delu smo kar nekaj pomanjkljivosti že ugotovili in naša ocena je, da največ
               teh pomanjkljivosti iz naslova javnega razpisovanja in iz naslova sklepanja pogodb o
               sofinanciranju in mislim, da nismo nikjer rigorozno ukrepali kar tako na pamet in da
               smo to, kar smo pa ukrepali, smo pa ukrepali v skladu z drugim odstavkom 68. člena.
               Priporočali smo drugačen način poslovanja in to, kar sem, zaradi česar sem se
               pravzaprav oglasil in sodim, da je današnja razprava tista, ki lahko pravzaprav
               motivira k pripravi podrobnejših navodil, ki jih je minister za finance po 100. členu
               zakona o javnih financah, 5. točka, dolžan pripraviti v 120-ih dneh približno od
               uveljavitve tega zakona, kar bi pomenilo tam nekje po novem letu in jaz vas vabim, na
               nekatere se bomo direktno obrnili, kako ta podrobnejša navodila čimbolj praktično
               napisati. Naš oddelek konkretno je zadolžen in seveda to, kar je kolegica Ana
               govorila, vse te izkušnje je treba strniti zato, da ne bi preveč zgrešili temo, kako
               naj bodo organizirani notranji nadzori v lokalnih skupnostih in enostavno pozivam in
               prosim za sodelovanje, ko bo ta prvi koncept tega navodila narejen. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIDJF-Redna-031-1999-11-03.sp128">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Moram reči, da si mi zelo olajšal, ker sem študiral, koga vse, predvsem koga
               dati za nosilca za to medsektorsko sodelovanje pri pripravi teh zadev, ki so odprta,
               o katerih je tekla beseda od gospe Praprotnikove <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> naprej in predlagam, da zaključke, pa potem še, če ima
               kdo še kaj, lahko doda.</p>
               <p>Prvo, da smo se seznanili s poročilom, da z zadovoljstvom ugotavljamo, da se izvaja
               priporočila računskega sodišča in odpravlja nepravilnosti in da bi imeli točnejšo
               informacijo o tem, prosim, da na računsko sodišče tudi to informacijo posreduje in da
               bi potem poročilo in to informacijo tudi objavili v Poročevalcu.</p>
               <p>Drugo, da predlagamo, da ocenjuje odbor, da bi bilo potrebno okrepiti nadzor v
               občinah. Zdaj kako, to pa je treba dejansko potem na tem skupnem sestanku strokovno
               razčistiti in na tem skupnem sestanku je zdaj več stvari za razčistiti. Eno je, kako
               okrepiti nadzor, kdo bi ga delal. Drugo, kako izpopolniti zakonodajo in ta navodila
               na osnovi zakona o javnih financah, zakon o računovodstvu, kaj je treba prilagoditi,
               pa še mogoče kakšno zadevo.</p>
               <p>Tretja zadeva, tole vračanje prispevkov za vračane plače, ker dejansko ni korektno,
               če funkcionarji plačajo, neto vrnejo, država pa ne vrne občini plačanih prispevkov,
               tako da tudi to bi bilo treba, to so tri vprašanja in bi predlagal, da se potem to,
               da je nosilec, ker je že določen v okviru financ, gospod Potočnik, da tukaj zraven
               sodeluje potem služba za lokalno samoupravo, računsko sodišče, sektor gospe
               Praprotnikove, ocenite zdaj, če še kdo, če mogoče Tekavčič, ki ta drugi del pokriva,
               sofinanciranje občin, vprašanje komisije za lokalno samoupravo, to je pa stvar ocene,
               ali vključiti zraven komisije te tu v parlamentu eventualno tudi.</p>
               <p>Kdo je za to, da sprejmemo take sklepe? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Zaključujem to točko.</p>
               <p>Zdaj pa hitro samo še glasujemo, dvakrat roke dvignete in je končana zadeva. Pri 4.
               točki - predlog zakona o računskem sodišču, da predlagamo predsedniku zbora, da ga
               uvrsti na prvo naslednjo sejo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej, da smo začeli obravnavo in jo bomo potem nadaljevali z oblikovanjem stališč.</p>
               <p>Pod <title>TOČKO RAZNO</title>, da predlagamo računskemu sodišču na osnovi pobude sindikata RTV in pa kolege
               Kelemine, da opravijo revizijo finančnega poslovanja v zavodu RTV. Jaz sem že
               samoiniciativno tudi napisal pismo predsedniku računskega sodišča, da to upošteva v
               programu dela računskega sodišča, ampak dobro je, da imamopokritje, čimprej.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala za zelo intenzivno in produktivno sodelovanje.</p>
               <stage type="time">(Seja se je končala 3. novembra ob 14.08 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>