<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranjo politiko in pravosodje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">4EDF6BF3AE3AF77AC12567E00028CED0</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">3349DD6E24E67B9CC12567FC0041CAE4</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=3349DD6E24E67B9CC12567FC0041CAE4</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.OZNPIP" n="038">
               <name>Izredna</name>
               <date when="1999-09-30"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.OZNPIP">
                        <orgName key="OZNPIP">Odbor za notranjo politiko in pravosodje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO IN PRAVOSODJE</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 38. izredne seje</stage>
            <stage type="date">(30. september 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Darja Lavtižar-Bebler, predsednica komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.42 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Predlagam, da začnemo z delom. Gre za nadaljevanje 38. izredne seje odbora za
               notranjo politiko in pravosodje. Glede na to, da sta 2. in 4. točka našega dnevnega
               reda. Predvideni, da boste šli na dnevni red na oktobrsko sejo državnega zbora.
               Predlagam, da ti dve točki obravnavo teh dveh točk odložimo. Kar zadeva volilnega
               zakona je tudi še nova okoliščina. Da se ustanavlja posebna komisija za pripravo
               volilne zakonodaje in najbrž potem tudi ne bo naš odbor pristojen več oziroma ne bo
               več matično delovno telo za volilno zakonodajo. Tako, da bomo do nadaljnjega tudi to
               stvar razčistili. Predlagam, da gremo naprej z delom od tam, kjer smo na zadnje
               končali. To je spremembe in dopolnitve zakona o društvih skrajšani postopek. K tej
               točki smo vabili ministrstvo za notranje zadeve, sekretariat za zakonodajo in pravne
               zadeve. Naknadno ste prejeli kot delovno gradivo dopolnjen pregled predlogov
               amandmajev, pripravljeno na podlagi pripomb sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve, ter v soglasju z ministrstvom za notranje zadeve kateri naj bi odbor
               obravnaval in sprejel kot svoje.</p>
               <p>Glede na to, da smo že opravili glasovanje in odločanje o treh amandmajih, prehajamo
               po dopolnjenemu pregledu predlogu amandmajev na obravnavo in odločanje o predlogu
               amandmaja za novi 2.a člen. Ali nam lahko pri tem pomagate predstavniki ministrstva
               za notranje zadeve? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp2">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Gre samo za uskladitev določbe v novem zakonu o varstvu osebnih podatkov. Tako, da
               ne bo prihajalo do nobenih bistvenih sprememb. Samo za uskladitev ... (Ni
               razumljivo.) ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ali želi kdo besedo k temu predlogu amandmaja? Na delovnem gradivu je tudi
               obrazložitev podrobnejša. (Ne.) Potem dajem ta predlog amandmaja za novi 2.a člen na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Prehajamo na predlog amandmaja k 7. členu. Tudi ta amandma je redakcijske narave. Če
               ne želi nihče besede bi ga dala, kar na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet.</p>
               <p>Predlog za novi 7.a člen. Tudi ta je redakcijske narave. Dali bi ga na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejeto.</p>
               <p>Amandma k 9. členu. Tudi ta je redakcijske, so trije. Prvi amandma je redakcijske
               narave, drugi: z amandmajem se opredeljuje vrsta poročila in obdobja na katero se
               poročilo nanaša. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp4">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>K drugemu amandmaju. Letno poročilo o poslovanju. Tu bi naredili piko. Mislim, da je
               terminološko bistveno bolj jasno, obdobje določa računovodski standard. Gre lahko
               tudi za neko vmesno poročilo in se mi zdi, da je nekako<stage type="mag"/>(nadaljevanje) bolj redakcijsko, gre za redakcijski amandma in po
               drugi strani gre za terminološko boljšo jasnost. Samo letno poročilo o poslovanju
               pika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Saj gre za neke vrste plevnazem, ker ima dvakrat letno. Tretji amandma je tudi
               redakcijske narave. Ali lahko dam vse tri v paketu na glasovanje? Lahko.</p>
               <p>Kdo je za? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi trije amandmaji sprejeti.</p>
               <p>Amandma k 11. členu. Tudi ta je redakcijske narave. Dam ga na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo ga sprejeli.</p>
               <p>Imamo amandma k 13. členu. Tukaj je potrebna obrazložitev? Ne. Ali želi kdo besedo?
               Ne. Dajem ta amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Amandma k 18. členu, ki predlaga, da naje se 18. člen črta. Redakcijske narave.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejeto.</p>
               <p>Amandma k 19. členu, ravno tako predlog, da se 19. člen črta in je prav tako
               redakcijske narave.</p>
               <p>Kdo je za? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ali je še kakšen dodatni predlog? Ne. Predlagam, da po tej opravljeni drugi
               obravnavi, glasujemo še o tem, da podpiramo, da se sprejme zakon v celoti.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta sklep sprejeli.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O ZAČASNIH POGOJIH ZA VPIS
                  LASTNINSKE PRAVICE NA POSAMEZNIH DELIH STAVBE V ZEMLJIŠKO KNJIGO. </title>
               </p>
               <p>Gre za hitri postopek. K tej točki smo vabili ministrstvo za pravosodje, ministrstvo
               za okolje in prostor, sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve. K tej točki ste
               prejeli predlog zakona, ki je objavljen v Poročevalcu števila 57. Na to mnenje
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, mnenje odbora za infrastrukturo in
               okolje. Pripombe k predlogu zakona, ki sta ga pripravila Golajt Krničnik Marija in
               KrničnikRado. Najprej bi, če dovolite, dala besedo predstavniku predlagatelja. To je
               gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp6">

               <speaker>MARIJA GOLAJT KRNIČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovani poslanci. Pred vami zakon,<stage type="mag"/>(nadaljevanje) ki po vsebini ureja materijo večih predpisov nad
               katerimi pa je treba predvsem omeniti zakon o urejanju prostora, stanovanjski zakon
               in ta zakon o zemljiški knjigi. Vsi ti predpisi skupaj omogočajo vpis lastninske
               pravice na posameznih nepremičninah, med drugim tudi na nepremičninah kot so stavbe,
               ne glede na to ali so to poslovni prostori v teh stavbah ali pa so to stanovanja.</p>
               <p>Stanovanjski zakon in zakon o zemljiški knjigi sta v uzakonila, eden iz formalnega
               vidika, drugi pa iz materialnega vidika, tako imenovan institut etažne lastnine.
               Stanovanjski zakon za enkrat ureja le možnost ustanovitve etažne lastnine na stavbah
               v katerih je večina prostorov, ki predstavljajo stanovanja. Na ostalih stavbah, kjer
               večina prostorov predstavlja poslovne prostore, po sedanjih predpisih ni možna
               ustanovitev etažne lastnine.</p>
               <p>Sam vpis etažne lastnine, postopek za vpis etažne lastnine pa določa oziroma ureja
               zakon o zemljiški knjigi, ki kot veste je bil kot nov sistemski predpis sprejet leta
               1995. Ta zakon je seveda postavil tudi nekatera nova pravila, glede vpisa v zemljiško
               knjigo, ki se sicer bistveno niso odmaknile od sistemskih rešitev, vendar pa od
               prejšnjega zakona so povezana z ostalimi predpisi, ki urejajo.</p>
               <p>Na primer: odmero funkcionalnega zemljišča, parcelacijo zemljišča, določitev
               stavbišča, tu je med temi zakoni povezava, da bi po zakonu o zemljiški knjigi
               dokončno dosegli cilj, to je vpis etažne lastnine v zemljiško knjigo.</p>
               <p>Zakon o zemljiški knjigi iz leta 1995 je predvidel, da se bodo pri vpisu etažne
               lastnine za nazaj pojavili nekateri problemi v zvezi z vpisom. Zato je določil
               nekatere olajšave pri vpisu etažne lastnine in tudi določil rok do katerega morajo
               investitorji, ki so gradili stavbe, ki so bile zgrajene do uveljavitve zakona o
               zemljiški knjigi iz leta 1995, urediti zemljiško knjižno stanje. Ta rok je določen do
               junija leta 2000. Glede na to, da je to že 5 letni rok in glede na to, da smo
               ugotovili, da v tem roku ni bilo doseženih rezultatov, kar zadeva vpisov obstoječe
               etažne lastnine v zemljiško knjigo in da glede na to, da pričakujemo, da se v temletu
               nič revolucionarnega na tem področju ne bo zgodilo, tudi zaradi težav, ki jih drugi
               predpisi, ki sem jih prej omenila, niso rešili v zvezi z vpisom etažne lastnine v
               zemljiško knjigo, smo pripravili predpis, ki na eni strani širše olajšuje, na širši
               način določa olajšave za vpis etažne lastnine v zemljiško knjigo in sicer samo na
               tistih stavbah, ki so bile zgrajene do leta 1995 in ki ne izpolnjuje pogojev, da se
               vpišejo v zemljiško knjigo po novem zakonu o zemljiški knjigi iz leta 1995.</p>
               <p>Zaradi roka kot sem že omenila, ki se izteka junija 2000, smo predlagali tudi hitri
               postopek, poleg tega pa so razlogi za hitri postopek, ki ga predlagamo tudi te, da so
               to zahteve Evropske unije<stage type="mag"/>(nadaljevanje) v
               procesu vključitve zaradi ureditve zemljiško knjižnega stanja, da to zahtevo pri
               svetovne banke, ki predstavlja vzpostavitev enotne evidence katastra in zemljiške
               knjige in na koncu koncev, da so razlogi za tako ureditev za nazaj tudi na čelu
               zaupanja v zemljiško knjigo, kjer je potrebno zemljiško knjižno stanje urediti.</p>
               <p>Ne nazadnje so ti razlogi utemeljeni tudi z vidika državnega fiskusa, saj država
               mora od prometa z nepremičninami in tudi pobirati davek in seveda glede na to, da ni
               vpisov v zemljiško knjigo, ni mogoče izkazati lastninske pravice in tudi ni mogoče
               potem izterjati oziroma določiti davka na to premoženje.</p>
               <p>Če grem oziroma začnem z rešitvami, ki jih ponuja zakon. Moram uvodoma povedati kaj
               je potrebno pri postopku oziroma kakšni pogoji so potrebni v sistemskem predpisu za
               vpis etažne lastnine in bom vzporedno s tem povedala tudi, kje se težave pojavljajo
               pri starih stavbah. Kjer ostaja 650 tisoč stanovanj ne vpisanih v zemljiški
               knjigo.</p>
               <p>Za vpis etažne lastnine so zlasti ključnega pomena naslednji podatki. Zemljišča na
               katerem stavba stoji, zemljišče, ki je neposredno namenjeno redni rabi stavbe, to je
               funkcionalno zemljišče, potem stavba in posamezni deli stavbe in seveda tudi pravice,
               ki na posameznih delih stavbe obstojajo. Potem pa tudi lastninsko stanje na skupnih
               delih prostorih in objektih. Ter posamezni imetniki pravic na posameznih delih
               stavbe, ter druga pravna dejstva, ki so potrebna za vpis raznih zastavnih pravic na
               nepremičninah.</p>
               <p>Posamezni deli stavbe za etažno lastnino se vpišejo v podvložke osnovnega vložka,
               vendar pa je predpogoj za ustanovitev tega podvložka vpisano zemljišče z stavbo v
               etažni lastnini. Dokler etažni lastniki ne pridobijo odločbe občinskega upravnega
               organa pristojnega za urejanja prostora o odmeri funkcionalnega zemljišča, zemljiško
               knjižno sodišče ne dovoli vpisa stavbe v etažni lastnini v zemljiško knjigo.
               Definicijo funkcionalnega zemljišča pa vsebuje stanovanjski zakon. Prav tu se
               pojavljajo največji problemi.</p>
               <p>Prvič, kot sem povedala definicija funkcionalnega zemljišča je kot je določena v
               stanovanjskem zakonu pomanjkljiva. V drugem primeru pa zakon o urejanju prostora
               določa postopek, kako priti do funkcionalnega zemljišča. Kako ga odmeriti. Zato pa so
               potrebne dokumentacija projekta in gradbena in kar za stare stavbe, ki so že
               zgrajene, torej za stare bloke, za stara naselja, danes ni več mogoče tega dobiti za
               nazaj in zaradi tega nastajajo pri sedanjem sistemu, ko bi se lahko etažni lastniki
               vpisali, do tega, da ti pravzaprav ne tvorijo neke skupnosti, enotne skupnosti, ker
               bi začeli in s postopkom določitve funkcionalnega zemljišča in nastane tako status
               quo, da nihče ne more začeti s takim postopkom, ki je zelo zahteven in ki bi bil zelo
               dolgotrajen.</p>
               <p>Funkcionalno zemljišča pa je pogoj za vpis v zemljiško knjigo. Torej nastane ta
               začaran krog in rešitev, ki jo predlagamo v tem zakonu je, da se namesto odmere
               funkcionalnega in pogoja funkcionalnega zemljišča odmeri samo stavbišče pod katero
               stavba stoji. Ta je dokaj enostaven, enostavnejši kot so funkcionalno zemljišče in da
               se potem na podlagi vpisa stavbišča v zemljiško knjigo vpiše tudi stavba in naknadno
               potem tudi posamezni deli stavbe.</p>
               <p>Nadaljnji problem, ki se pojavlja pri<stage type="mag"/>(nadaljevanje) sedanjem sistemu, ki je tudi pravzaprav tudi nerešljiv, je
               tudi etažni načrt stavbe in določitev solastniških deležev na skupnih delih in
               prostorih. Pogoj za določitev oziroma pripravo etažnega načrta bi morala biti delilna
               pogodba oziroma pogodba o opravljanju, ki pa jo v večini primerov imetniki pravic na
               posameznih delih stavb sedaj ne sklepajo oziroma ne morejo najti skupnega jezika, ne
               pride do te skupnosti, ko bi sklenili pogodbo, določili posamezne deleže. Tako na
               deleže glede na njihov posamezni del, ga zasedajo, katerega imetnik so in potem
               sorazmerno temu delež na skupnih delih in prostorih.</p>
               <p>Zato v tem delu predlagamo poenostavitev oziroma se odmikamo od sistema etažnega
               načrta, ki je sedaj določen po pravilniku o vodenju zemljiške knjige in skupaj z
               geodetsko upravo bo pripravljeno oziroma je že pripravljen osnutek navodila o sestavi
               etažnega načrta, kjer bo imetnik pravice imel možnost sam pripraviti ta etažni načrt,
               ki pa se bo poposiral oziroma bo poudaril predvsem na njegovem posameznem delu
               stavbe. Ta etažni načrt pa bo vseboval tudi grob opis oziroma oris same stavbe.</p>
               <p>Kar zadeva solastniških deležev na skupnih delih in prostorih. Kot veste etažna
               lastnina je sestavljena iz dveh aksicornih pravic. Ena je lastninska pravica na
               posameznem delu stavbe in druga solastninska pravica na skupnih delih in prostorih je
               tu zopetproblem delilne pogodbe ali pogodbe o opravljanju, na podlagi katere bi
               morali biti določeni solastniški deleži na skupnih delih in prostorih, ker teh pogodb
               v večini primerov sedaj ni, zakon predvideva v skrajnih primerih, če ne bodo olajšave
               iz tega zakona dovolj stimulativne, da bodo ljudje začeli se združevati in sklepati
               delilne pogodbe in pogodbe o opravljanju, da se bo štela domneva, da se na skupnih
               delih in prostorih vzpostavi domneva, da so solastniški deleži enaki.</p>
               <p>To je neke vrste sankcija zaradi neaktivnosti in vzpodbuda za tiste, ki bodo začeli
               z vpisi etažne lastnine v zemljiško knjigo. Seveda bo pa povzročala neenakost, tako
               ko je sekretariat opozoril v svojem mnenju. Za tiste, ki bodo imeli manjša stanovanja
               bodo pač imeli enaki delež naskupnih delih in prostorih in bodo enako morali
               participirati pri vzdrževanju. Vendar jih bo seveda to sililo, da bodo zemljiško
               knjižno stanje skupaj z ostalimi imetniki pravic na posameznem delu stavbe uredili.</p>
               <p>Na odstop od sistema solastništva oziroma solastništva v etažni lastnini, pa je
               vsekakor sistem, ki ga predlagamo oziroma rešitev, ki jo predlagamo ta, da odstopamo
               od vseh soglasij, ki so sedaj po sistemski zakonodaji potrebna za vodenje takih
               postopkov. Torej vsaka oseba, ki je imetnik pravicena posameznem delu stavbe ima
               pravico zahtevati oziroma predlagati, da se začne s postopkom vpisa etažne lastnine
               in zato ne potrebuje nobenega soglasja ostalih imetnikov pravice na posameznem delu
               stavbe.</p>
               <p>V tem delu predlagamo tudi stimulacijo in sicer, da se prvega predlagatelja, ki bo
               prvi predlagal parcelacijo vpisa stavbe v zemljiško knjigo in svojega posameznega
               dela stavbe, oprosti plačila sodne takse in da se oprosti plačila sodnih taks tudi
               vse nadaljnje, ki se mu pridružijo v roku 1 leta. Sodna taksa znaša za predlog za
               vpis v zemljiško knjigo in za sam vpis predlog za vpis je sicer nizek, je pa vpis ta
               sodna taksa za vpis v zemljiško knjigo precej visoka, saj znaša 0,5% od vrednosti
               nepremičnine. Tako, da predlagatelj vidi v tem neko stimulacijo, da bo stimuliral
               posamezne imetnike, da se bodo vpisovali v skupaj s predlagatelji v zemljiško knjigo.</p>
               <p>V tretjem delu pa zakon<stage type="mag"/>(nadaljevanje) daje
               rešitve oziroma podaja rešitve v zvezi s problematiko, ki pa se nanaša zgolj na sam
               vpis oziroma na listine, ki so potrebne oziroma sposobne za vpis v zemljiško knjigo.
               Znano vam je, da se problemi pojavljajo z listinami, da v verigi prodaj, ki so se
               pojavljale ni bilo sklenjenih medsebojnih zemljiško knjižnih pogodb ali pa vpisov ni
               bilo. Zato imamo večkratno prodajo, kar odstopa od načela zemljiško knjižnega prava,
               da je možno predlog za vpis v zemljiško knjigo predlagati samo zoper tistega od
               katerega si pridobil pravico. Če ta ni vpisan v zemljiško knjigo, seveda nastane
               veriga teh vpisov in v tem delu predlagamo odstop od sistema in se šteje, da tisti,
               ki je sklenil prodajno pogodbo je istočasno tudi oseba zoper katero se predlaga vpis
               v zemljiško knjigo.</p>
               <p>Prav tako so problemi tudi z listinami, ker jih ni v izvirniku. Tudi v tem primeru
               predlagamo rešitev, da ni potreben izvirnik.</p>
               <p>Tretji problem, ki se nanaša na listine pa so problemi, da te listine niso bile
               overjene. Tudi v tem delu predlagamo rešitve, ki so določene v tretjem delu zakona.
               Sicer odstopajo od sedanjih načel, vendar pa je to edini možen način, da pridemo do
               cilja, ki ga zasleduje ta zakon. Toliko bi jaz na kratko. Če dovolite gospa
               predsednica. Mnenje imam še do sekretariata, pa bi mogoče sedaj ali gremo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Najprej bi prosila, da predstavnik sekretariata predstavi to mnenje in potem bom
               dala takoj vam besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp8">

               <speaker>MARIJA GOLAJT KRNIČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp10">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Dolenc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp12">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Torej na sekretariatu se zavedamo, da gre za zelo pomemben zakon, čeprav je njegova
               veljavnost že v naprej omejena na 5 let. Zavedamo se tudi oziroma zelo nam je
               poznano, da je ta problematika zelo neurejena oziroma, da je vpisovanje etažne
               lastnine tako zamotano, da je skoraj ne izvedljivo.</p>
               <p>Sedaj ob tem zakonu nekako ugotavljamo, da bi ta materija morala biti pravzaprav
               urejena kot prehodno obdobje v zakonu o zemljiški knjigi, ki bi seveda vzpostavila
               neko izhodišče za temeljito urejanje vpisa etažne lastnine. Tako situacijo sedaj
               imamo in s tem interventnim zakonom seveda menimo, da bo možno potegniti zadevo
               toliko naprej, da se bo dalo v bodočnosti vpisovati posamezna stanovanja oziroma
               posamezne dele stavb. Seveda pa imamo nekaj pripomb, ki smo jih že navedli v tem
               mnenju.</p>
               <p>Predvsem se začne zapletati z etažnim načrtom. Etažni načrt je naveden oziroma
               predviden le za posamezno stanovanje, ni pa povsem jasno kje leži v stavbi to
               stanovanje. Predvsem pa koliko enot ima neka stavba. To je pomembno zaradi vpisa
               solastnine na skupnih delih in napravah, kjer je po stanovanjskem zakonu sedaj delež
               enak deležu v površini stavbe. Ta zakon interventni pa sta sistem solastnine na
               skupnih delih in napravah izenačuje nekdanjo skupno lastnino, kjer so deleži, če niso
               določeni seveda enaki. Poleg tega smo napisali, da bo to precej nerealna <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ta zakonska presunkcija oziroma
               domneva glede na minimalno garsonjero proti 6 sobnemu stanovanju in seveda stroških
               pri investicijskem vzdrževanju. Tudi menimo, da je neizvedljivo, če ne vemo koliko je
               stanovanj v stavbi. Mi moramo seveda dati pripombo, da se seveda menjava sistem z
               interventnim zakonom; sistem, ki ga je uvedel stanovanjski zakon glede skupnih
               delovnih naprav, odstopa od tega sistema. Če pa že odstopa, pa mora biti seveda
               urejen. To se pravi, da se ta etažni načrt, kolikor je zamišljen, nekoliko popravi in
               seveda uvede zaznambo, oziroma da se že pri prvem vpisu navede koliko enot je to, da
               bo tudi zemljiška knjiga vedela koliko bo vpisov.</p>
               <p>Ta napotitev za pravdo za določitev točnih deležev je seveda v bistvu pravilna
               oziroma sistemsko pravilna. Tisti, ki se ne strinja s presunkcijo, mora v pravdi
               dokazati drugačno lastninsko razmerje, vendar vemo, da so to najtežje in praviloma
               najdolgotrajnejše pravde. Zato bi bilo seveda že v izogib nadaljnjemu pravdanju
               oziroma napotitvi že ob sprejemu zakona na pravde nekako to zadevo urediti.</p>
               <p>Prav tako menimo, da bi moral prvi predlagatelj spisa seznaniti ostale stanovalce na
               nek običajen način ob prvem vpisu, da bi seveda tisti enoletni rok prvega vpisa tudi
               ostali stanovalci lahko pravočasno ujeli. To je seveda tudi težko. Včasih v velikih
               blokih ne vemo kdo vse so lastniki stanovanj, torej na več vidnih mestih ali neko
               oglasno desko ali kaj podobnega bi bilo potrebno urediti.</p>
               <p>Še prehodne določbe. V prehodni določbi v 12. členu je pravilno, da preneha veljati
               tudi 254. člen zakona o izvršbi in zavarovanju, ki določa, da za primere, ko etažna
               lastnina ni vpisana, da za hipoteke in tako naprej je neka bližnjica napravljena
               oziroma začasna ureditev, da se vpisujejo hipoteke, vendar menimo, da bi ta prehodna
               določba prišla v poštev šele po petih letih, ko ne bo več te veljavnosti zakona in
               popustev pri vpisovanju v zemljiško knjigo. Toliko za enkrat. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj bi dala besedo gospe Marinškovi in prosim ob tem tudi upoštevajte
               stališče odbora za infrastrukturo, kjer se v bistvu naslanja na naše mnenje kar
               zadeva 5. člen peti odstavek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp14">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se zahvaljujem tudi za mnenje sekretariatu. Najprej pa bi se ustavila
               tam, kjer govorimo o solastnini in pa o solastniških deležih oziroma o domnevi po
               enakih deležih. Ta rešitev je edina možna zato, da dosežemo, da se bodo vpisovala
               tudi tam etažna lastnina, kjer recimo polovica lastnikov oziroma imetnikov pravice ne
               bodo za to, da bi se vpisovali in bi s tem seveda povzročili ustavitev postopka,
               oziroma ti imetniki ne bi hoteli pristopiti k sklenitvi delilne pogodbe ali pogodbe o
               upravljanju. Vendar pa predlagatelj meni, da v večini primerov s temi olajšanimi
               pogoji, ki jih nudimo, kar zadeva funkcionalnega zemljišča in ostalih pogojev, da bo
               prihajalo v večini primerov<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) do
               tega, da se bodo imetniki posameznih delov stavb odločili in sklepali delilne
               pogodbe, zato predlagatelj meni, da bo v manjših primerih treba uporabiti domnevo po
               enakih solastniških deležih. Je pa to edina možna rešitev in seveda odstop od
               sistema. Ta zakon vsebuje polno odstopov od sistema, vendar pa gre za en cilj, da
               dosežemo, da tisti, ki so sedaj samo imetniki, postanejo tudi lastniki na posameznih
               delih stavbe.</p>
               <p>Kar pa zadeva etažnega načrta, bi rada poudarila, da se strinjamo s sekretariatom in
               predlagamo tudi amandma. Etažni načrt je bil sestavljen oziroma ta del zakona je
               predlagatelj sestavil skupaj z Geodetsko upravo, vendar pa menimo, da ga je potrebno
               dopolniti skladno s pripombami sekretariata, in sicer v tem delu, da je potrebno dati
               grafični prikaz celotne stavbe in pa število posameznih delov stavbe. Pri tem bi rada
               povedala, da zakona napotuje tudi na sprejem posebnega podzakonskega akta "Navodila
               za izdelavo etažnega načrta", ki ga predpiše minister pristojen za geodetske zadeve.
               Gospod Kupic, ki je tudi tukaj, bo lahko povedal, da je ta v osnutku že pripravljen
               in da tudi sami ugotavljamo, da bo potrebno še neka dopolnitev 4. člena pripraviti,
               vendar bo to vlada naredila v kratkem z amandmaji. V tem delu pa predlagamo amandma k
               4. členu, in sicer naj bi se ta dopolnil tako, da bi se glasil:</p>
               <p>Etažni načrt, tretji odstavek 4. člena se spremeni tako, da se glasi: "Etažni načrt
               mora obsegati grafični prikaz celotne stavbe, iz katere je razvidna lega posameznega
               dela stavbe, ki se vpisuje v zemljiško knjigo, z njegovimi osnovnimi merami ter
               podatke o njegovi površini, o številu posameznih delov stavbe, ki predstavljajo
               stanovanje in o številu posameznih delov stavbe, ki predstavljajo poslovne prostore,
               podatke oznake parcele, na kateri stoji stavba ter o naslovu stavbe."</p>
               <p>Predlagamo, da bi mogoče odbor sprejet ta amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp15">
               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>
               <p>Jaz mislim, da je bolj prav, da ga vložite glede na
            to, da že zdaj veste, da je ta člen sporen. Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp16">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Še eno stvar imam. Ker je sekretariat opozoril tudi na obveščanje stanovalcem o tem,
               da je nekdo začel s predlogom za vpis, tudi v tem delu predlagamo amandma, in sicer
               bi se ta glasil, to je amandma k 9. členu: V četrtem odstavku 9. člena se za besedo
               "stavbe", doda vejica in besedilo, ki se glasi: "Če tega (upravnika stavbe) ni,
               obvestilo o predlagani vknjižbi objavi na oglasni deski oziroma na drugem vidnem
               mestu v stavbi."</p>
               <p>Potem pa še k 12. členu, se tudi strinjamo s pripombo sekretariata in predlagamo
               amandma k 12. členu:</p>
               <p>"V prvem odstavku 12. člena se črta beseda "uveljavitve" in se nadomesti z besedama
               "prenehanje veljavnosti"."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Dobro. Zdaj bi odprla splošno razpravo. Glede tega 5. člena je zdaj odprtih veliko
               vprašanj. Zastavlja se vprašanje, zdaj pravzaprav celotno breme prevalimo na lastnike
               najmanjših stanovanjskih enot. De facto, ne. Ali je tako? Seveda se zastavlja
               vprašanje, ali je to sploh sprejemljivo. Ker tisti, ki bodo lastniki velikih
               stanovanj, tistim sploh ne bo do tega, da bi se kakorkoli podvizali v tej zadevi, ker
               ne bodo nič s tem zgubili. (Neka pripomba.) Že, ampak breme prenesejo na manjše
               lastnike. Dobro, jaz bi odprla splošno razpravo s tem, da se zavemo, da je državni
               zbor že sprejel predlog, da se ta zakon sprejema po hitrem postopku, razen, če bi ta
               odbor imel kakšne resne argumente zoper,predlagam, da to dejstvo upoštevamo v
               razpravi. Gospod Ribičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp18">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. To o hitrem postopku je stara tema, pa je ne bom posebej
               odpiral, ker je več argumentov tukaj za hitri postopek kot marsikje drugje, ker gre
               končno za zadevo, ki se tiče zelo širokega kroga ljudi in je interes ljudi (ne samo
               države), da se te stvari čim hitreje in čim bolje uredijo. Kljub temu pa z vidika
               poslovnika moram izraziti pomislek zoper to. Neke izredne potrebe države vendarle to
               niso, vsaj tako kot jih jaz razumem.</p>
               <p>Hotel sem razpravljati o 5. členu še z enega drugega vidika, z vidika ustavnosti
               tega člena. Enakost pred zakonom, ki je v naši ustavi zelo jasno opredeljena, je na
               ta način prizadeta, celo mislim, da je zavestno vpeljana. Zakonodajalec, če bi to
               sprejel, bi zavestno postavljal ljudi v neenak položaj z obrazložitvijo, da jih bo s
               tem stimuliral, da ta položaj uredijo v skladu s predpisi. Za tako kršitev ustave v
               ustavi ne vidim podlage in dvomim, naj pač izrazim ta dvom, da bi lahko takšna
               določba zdržala v sporih pred ustavnim sodiščem. Ne izrazim tudi dvom v to, da tudi
               ni nič drugega mogoče. Jaz ne bi zdaj rad sam ugibal, kaj je mogoče, ampak neka
               domneva, ki bi poskušala ugotoviti približne deleže bi bila seveda veliko bližje
               zagotavljanju enakosti prizadetih kot pa neka, ki gre na enake deleže, s tem, da se
               moram s predsednico strinjati, ko je ugovarjala oceni, da bo to stimuliralo urejanje
               teh predpisov. Seveda stimuliralo bo večje, stimuliralo bo ... (kašljajo) bodo v
               neenakem položaju, večje bo pa zdaj simuliralo oziroma jih sililo, da zavlačujejo. Ta
               določba bo ugodnejša za večje in seveda ne bo stimulacije za njih, da bi te stvari
               uredili. Tukaj imam pomisleke in bi bilo treba poskusiti iskati še kakšno boljšo
               rešitev, jaz tega ne morem podpreti.</p>
               <p>Zdi se mi tudi dobra ta rešitev o oprostitvi sodne takse. Mislim, da je to en takšen
               ekonomski način spodbujanja, da se hitreje te stvari urejajo. Postavljam pa bolj
               vprašanje, ker premalo poznam te zadeve. Ali ne obstaja neka nevarnost, da bodo
               stvari stale do sprejema zakona. Sicer je hitri postopek ne pa uveljavitev. Ali je
               tukaj nekakšna nevarnost, da se zdaj čaka ta zakon sprejet. Sicer če bo sprejet po
               hitrem postopku in hitro, potem to ni velik problem. Ampak tisti, ki so zdaj
               nameravali začeti ta postopek, da ne bi čakali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp19">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Tisti verjetno, ki so zdaj začeli postopek, bi z velikimi težavami prišli do njega
               ali pa sploh ne, tako da se sploh sprašujemo kako upravniki stavb oziroma tisti, ki
               so spodbudili ljudi, da začenjajo s tem postopkom, ker je odmera funkcionalnega
               zemljišča danes skoraj nemogoča. Brez tega pa vpisa v zemljiško knjigo ni. Ravno zato
               je ta zakon tisti, ki bo zdaj vzpostavil lastništvo na posameznih delih stavbe,
               dobili bomo skupnost lastnikov. Ta skupnost lastnikov bo pa zainteresirana in bo
               imela pravni naslov in bo pravna oseba, ki bo lahko potem začela postopek za odmero
               funkcionalnega zemljišča.<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Ravno
               to je tisto, da ta rešitev, ki jo ta zakon ponuja.</p>
               <p>Sedajšni postopki imajo pa možnost, da tisti, ki so začeli postopke po sedanjih
               predpisih, nadaljuje po teh predpisih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp20">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>V mislih pri tem vprašanju je bilo to, kako bi zajeli s to določbo. Rekel sem, da jo
               podpiram in da se mi zdi smiselna. Tudi tiste, ki bi v tem času, ko je zakon v
               postopku začel to, se pravi, da bi se tam mogoče nadaljevanje tega postopka štelo.
               Skratka, če bi se dalo vključiti tudi tiste, ki so neposredno pred uveljavitvijo tega
               zakona začeli ta postopek. To bi morda bilosmiselno, ker bi potem ne bi bil slabši
               položaj postavili tiste, ki so že vedeli za to določbo in so kljub temu začeli ta
               postopek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp21">

               <speaker>MARIJA GOLAJT-KRNIČNIK:</speaker>

               <p>V zvezi z oprostitvijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp22">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Z oprostitvijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp23">

               <speaker>MARIJA GOLAJT-KRNIČNIK:</speaker>

               <p>Po dosedanjem sistemu se štejejo vsi za prvi vpis. Oni morajo skupaj predlagati.
               Prvi vpis je že po sedajšnjem zakonu o sodnih taksah oproščen plačila sodne takse.
               Prvi vpis. Ampak oni so sedaj vsi skupaj morajo biti, ker drugače vpis sploh ni
               možen. Vsi imetniki neke stavbe morajo biti skupaj. Ker pa sedaj predlagamo sistem,
               da samo eden začne je on prvi, on je vsekakor po sedajšnem sistemu oprostitve sodnih
               taks oproščen. Ampak mi smo oprostili še vse nadaljnje, ki se v 1 letu njemu iz bloka
               pridružijo.</p>
               <p>Če sedaj vsi ta trenutek vsi skupaj predlagajo, se to šteje za prvi vpis in so
               oproščeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp24">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Mozetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp25">

               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zahvaljujem se predvsem za lepa predavanja o zemljiški knjigi. Ne vem,
               kaj naj bi odbor za notranjo politiko s tem si pomagal, ker smo vsi veliki
               strokovnjaki za zemljiško knjižne vpise.</p>
               <p>To je za hec. Ampak dejstvo je to, mi se tukaj oziroma se dajate o teh strokovnih
               tehničnih in ne vem kakšnih pravnih vprašanjih, za katere sploh ne zastopimo. Včasih
               sem nekaj tudi zemljiško knjigo študiral in tudi brskal in iz izkušenj vem, da se teh
               stvari ne narediti in da je zemljiška knjiga do podatkov, ki so tja do leta 1941, če
               izpustimo medvojno stanje, pa še kakšno leto po vojni, se da čudovito dobiti ven
               zadeve in čudovita knjiga, zgodovinska. Marsikaj. Potem je pa konec. Ampak jaz
               postavljam eno vprašanje.</p>
               <p>Namen zakona je verjetno cilj in glavni in to je politična odločitev, da se to
               zadevo uredi. Iz tega vidika jaz podpiram to stvar. Ali so rešitve take, da ne bomo
               čez 5 let spet prišli do tega, kar ugotavljamo, da je minilo 5 let in ni nič
               storjenega in bo čez 5 let ponovno postali modrejši, ampak takrat bo že 10 let in
               bomo zopet za 5 let ugotovili, da še vedno ne gre in da je potrebno še nekaj posebne
               pogoje dati. Bojim se ene stvari, kar sem poslušal in kar se malo spomnim okoli teh
               zemljišč.</p>
               <p>Še zmeraj bo ostalo odprto vprašanje zemljiškega katastra. Zemljišče kot tako,
               zemljišča kot taka ne bodo urejena. Ne bomo uredili ne funkcionalnih zemljišč, ne
               ostalih zemljišč. Tista stavba bo visela v zraku. Seveda bo visela v zraku. Bo sicer
               na toliko in tolikih kvadratnih metrih, ker toliko je stavbe, to je jasno. Ampak kje
               bo umeščena v zemljiškem katastru? Ker ta je popolnoma neurejen. Polovico novih
               blokov v Ljubljani sploh ne vem na katerem zemljišču je. Na travnikih, na njivah in
               podobne zadeve. Vse to je stvar katastra, ki je neurejen in kolikor vem, vlada ne
               namenja posebnega denarja, normalnega ne dodatnega in proračun tega ne namenja, ker
               to naša država še vedno šteje, da je ta zadeva nepomembna. Tako kot je bilo prej v
               sistemu družbene lastnine, dejansko to ni pomembno in zato tudi so ti problemi.
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) To je že od leta 1970
               naprej, kmalu po letu 1970 imamo neka pravila o vpisu etažne lastnine, pa nimamo niti
               ene stavbe. Investitorji, ki so bili v glavnem občine in država in gradbeniki so bili
               vsi dolžni narediti na koncu, ko je bila stavba zaključena, so bili dolžni narediti
               te etažne načrte in ne vem kaj, ki so bili podlaga za vpis v zemljiško knjigo. Pa jih
               nihče ni naredil.</p>
               <p>Ampak kupci so vse plačali. Tako, da jaz ne mislim, da je sedaj stimulacija to,
               ampak da bi država dejansko morala vso to stvar urediti in plačati. Za vse, ker so
               plačali. Ljudje, ki so kupili stanovanja ali v najemninah, ki so bile seveda
               prenizke, so to plačevali. Kar zadeva tistega domneve, če ni dogovora, domneve enakih
               deležev. Mislim, da verjetno se da najti tudi drugo rešitev.</p>
               <p>Saj bloki niso od danes. Tudi prej, ko so bili ljudje in so bili najemniki so bili
               skupni prostori in so sorazmerju velikosti svojega stanovanja, prispevali in
               plačevali tiste fičnike za skupne prostore. Če je v bloku od garsonjer 30 kvadratnih
               metrov in do ne vem koliko sobnih stanovanj, 100 kvadratnimi metri, verjetno se da to
               ugotoviti. Ampak predpostavka je to, da se točno ve. Kakšna je stavba, koliko je
               velika, kakšna so stanovanja. Ne gre to za lastnino, tisto bo še nerazdeljeno. Ampak
               tisti del, ki predpostavlja, da bo tisti, ki je lastnik nekega stanovanja ali
               solastnik ali skupni lastniki, kakorkoli se temu reče, skupnih prostorov. Od strehe,
               stopnišč in vsega tega in mora sorazmerno velikost stanovanja prispevati k temu
               vzdrževanju. Verjetno, da je ta rešitev možna, ne vem. Tako mislim, da jebilo v
               preteklosti, vsaj določeno. Sam sem samo en čas stanoval v enem bloku in v tem smislu
               mislim, da je bila zadeva postavljena.</p>
               <p>Postavljam samo še to vprašanje, ker se nisem nikoli kaj resno s tem ukvarjal. Ali
               bo čez 5 let ta zadeva urejena ali ne bo? Samo v tem ima smisel tak zakon, da bo
               zadeva urejena in da bomo prišli do te ureditve. Vendar najbrž da do takrat, ko bo
               možno trgovati s temi nepremičninami, ne da se vpiše v zemljiško knjigo, ne da se
               izkazuje lastništvo, do takrat ne bo vpisov. Če to lahko teče brez tega, se nihče ne
               bo šel vpisovati, zlati, če ima velike težave, da to zadevo vpiše. Toliko, hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp26">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Mežan, ne. Gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp27">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spomnim se, da smo takrat po Jazbinškovem zakonu imeli neke
               formularje s katerimi smo bili prisiljeni prodajati občinska stanovanja in sedaj me
               zanima. Ali mogoče lahko poveste ali so bile te pogodbe po vseh občinah enake? Ali je
               vsaka občina imela svojo? Na koncu je tam pisalo, da bomo vprašanje ustreznega deleža
               funkcionalnega zemljišča pa kasneje urejali. Tega se dobro spomnim, tam je to pisalo.
               Roka pa nobenega tam ni bilo. Kdaj bo to? To je bila samo formulacija, za to bomo
               kasneje urejali. Zato je moje vprašanje.</p>
               <p>Ali so bile te pogodbe tipične? Ali je imela vsaka občina kaj drugače? Za občino
               Škofja Loka vem kakšna je bila. Druga misel pa je. Odmera funkcionalnega zemljišča s
               tem, da nekatere občine so to pri nekaterih teh skupnih blokih ali stolpnicah že to
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) delale. Vendar do soglasja
               pa ni prišlo. Zato, ker so hoteli imeti konkreten delež tam nekje pri stolpnici. Vsak
               lastnik je rekel, tu je moje. Nekateri so celo nastreške delali, zapirali in tako
               naprej. Zato bi se tudi z gospodom Mozetičem soglašal. Mislim, da se tega ne bo
               uredilo, če ne bo tega naredila država. Noben ni zainteresiran. Občina ni
               zainteresirana, da bo sedaj dala zemljišče pri blokih in stavb zastonj. Občina bo
               gledala, da bi imela čim večji del zemljišča oziroma,da bi to iztržila.</p>
               <p>Govorim o konkretnih primerih, ker nekatere občin poznam. Prebivalci seveda pa
               zahtevajo ustrezne deleže, tudi tega funkcionalnega zemljišča. Če pa ni možno tu, mi
               dajte pa tam čez cesto, kjer je še prazen prostor. Zato mislim, da to stvar bo morala
               urediti država, volje med temi prebivalci blokov in stolpnic pa ni niti polovične, da
               bi bilo 50% ljudi za to, da bi se to uredilo. To bo moralo iti na stroške države. Kje
               bo država dobila denar pa ne vem. Bi pa želel tisti odgovor na tisto prvo vprašanje.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp28">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Maks Lavrinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp29">

               <speaker>MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Bi šel kar naprej. Z nekaterimi stvarmi, ki so bile povedane se strinjam, z
               nekaterimi ne. Recimo pri nas v Kamniku je gradbeno podjetje, ki je gradilo za trg in
               tudi drugače je v letu 1995, ko so se lastninili preneslo to vse skupaj na občino.
               Ker jim je bilo to breme in župan je bil ves vesel takrat, ko so to bili. Sedaj pa ne
               ve kaj bi s tistim počel. Prav zaradi teh razlogov. Zato pri vseh tehzgodbah poleg
               tega, da ne govorim, da ni dovolj parkirnih prostorov, da ni prostorov za igrišča
               otroška in tako naprej. Skratka, da za tisto nihče ne skrbi, da je grozljivo, kar
               lahko tudi v nekaterih kompleksih. Zato je sedaj vprašanje. Čigavo naj bi to bilo in
               da naj se ta zemljišča najbolj koristno uporabijo.</p>
               <p>Ampak mene zanima to, kar je gospod Mozetič opozoril. Tukaj se na nek način rešuje
               en problem. Vem, da vsa tista zemljišča, ki jih je graditelj na občino prenesel so v
               zemljiškem katastru kot travniki. Ljudje stanujejo že.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp30">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ali pa pota.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp31">

               <speaker>MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Če že druga generacija. Zanima me. Po moje bi morali mi imeti eno vizijo. Kako se
               bodo vse stvari v nekem doglednem času uredile. Kako bomo prišli do enega dejanskega
               stanja v zemljiškem katastru? Kako bomo prišli do nekega bolj urejenega stanja v
               zemljiški knjigi? Vse te stvari bi morale biti vsaj v nekih kulturah po moje
               predstavljene, da bi potem človek vedel, da je to delček neke celote, ki se ta
               trenutek ureja. Strinjam se, da je zelo pomembno tudi, da pridemo do nekaj bolj
               resnih knjig kot jih sedaj imamo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp32">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Marinškova ali boste odgovorila na vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp33">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>... (Ni vklopljeno.) ... Domneve solastniških, enakih solastniških deležev.
               Stanovanjski zakon določa, da imajo na skupnih delih in prostorih posamezni lastniki
               posameznega dela stavbe v sorazmernem deležu solastniški delež na skupnih delih in
               prostorih. To je res in to je specialni predpis, stanovanjski, ki ga je potrebno
               upoštevati. Vendar pa je predlagatelj, ko smo ugotavljali, da do tega pravzaprav v
               nekaterih primerih, verjetno ne bo prišlo, da ne bo možno vpisati v zemljiško knjigo,
               ker pogoj za vpis v zemljiško knjigo je, da se ulomki vpišejo. Brez tega ni možen
               vpis. Torej mi do nekih deležev za to, da pridemo do vpisa v zemljiško knjigo moramo
               priti. Brez tega ne gre.</p>
               <p>Takrat, ko ne bo sklenjena delilna pogodba in ko ne bo sklenjena pogodba o
               upravljanju v kateri pa so te določeni deleži, v ulomkih smo se postavili na
               domnevno, ki pa omogoča zakon o lastninski temeljno lastninsko pravnih razmerjih. Ko
               pravi, če med solastniki ni soglasja glede deležev, se domneva da so solastniški
               deleži enaki. Torej, vzeli smo potem možnost oziroma domnevo, ki jo daje sistemski
               lastninsko pravni predpis.</p>
               <p>Na to domnevo smo se postavili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp34">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>... (Ni vklopljeno.) ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>To je nekaj drugega. Zastavila sem tudi to vprašanje zaradi razloga, ker dejstvo je
               in to se sedaj že dogaja, ko gre za neke investicije v zvezi z neko stavbo, se pa
               potem stroški te investicije delijo na lastnike po teh deležih, kar bi pomenilo, da
               mora potem lastnik, plačati pri investiciji toliko kot <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) in tudi za večjega, tako da je to zelo sporno in
               tukaj se mi zdi, da ima gospod Ribičič nesporno prav, ko govori, da je to v neskladju
               z ustavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp36">

               <speaker>GOSPA _____:</speaker>

               <p>No, ampak jaz sem hotela poudariti, da smo vzeli sistemsko rešitev, ki je zakon o
               temeljnih lastninsko-pravnih razmerjih ima. Je pa tu dejstvo, ki je pa brez te
               rešitve potem tudi pravzaprav tega zakona ne bomo mogli speljati, ker to se bo
               dogajalo, to se bo dogajalo, da mi, ljudem bo prišlo kasneje v zavest, da ko bodo
               urejali to stanje, da morajo sklepati te pogodbe, kjer bodo ti solastniški deleži
               določeni, do takrat bo pač stanje tako, da bodo prispevali za vzdrževanje po enakih
               deležih. Jaz se pa ne bojim, da lastniki večjih stanovanj ne bodo hoteli na to
               pristati, ker ravno oni bodo verjetno tisti, ki bodo zainteresirani in bodo verjetno
               v večini primerov tudi predlagatelji vpisa v zemljiško knjigo, tako da v bistvu na
               boljšem bodo manjši, lastniki manjših enot oziroma na slabšem, ker bodo več
               plačevali. Oni se bodo pa tudi potem pridružili k sklenitvi te pogodbe, delilne
               pogodbe, kjer bodo določili deleže. Skratka, to je skrajna rešitev, ki jo zakon
               predlaga, primarna rešitev je, da lastniki morajo skleniti delilno pogodbo, v skrajni
               sili, to je skrajna rešitev, kjer je zakon dal, če pa do tega ne bo prišlo, zakaj bi
               ustavljal nekoga, ki pa se je pripravljen v prvi etaži vpisati v zemljiško knjigo
               zato, ker se nekdo v 10. nadstropju noče, se pa tudi on ne more in v tem primeru bo
               nastala domneva, da ima enak solastniški delež, ker drugače ne gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ampak, ko nekdo vpisuje svojo stanovanjsko enoto v zemljiško knjigi, saj se tudi ve,
               kako veliko stanovanje pravzaprav vpisuje. Se ne more recimo reči v sorazmerju, kakor
               je veliko stanovanje, takšen delež potem tudi ti gre na skupnih prostorih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp38">

               <speaker>MARIJA GOLAJT-KRNIČNIK:</speaker>

               <p>To je zdaj pa problem etažnega načrta, ki bi pa moral lastnik posameznega dela
               stavbe, se pravi lastnik v 10-nadstropni stolpnici bi moral zdaj predlagati detajlni
               oziroma predložiti detajlni etažni načrt celotne stavbe zato, da bi se takoj pri
               sestavi tega etažnega načrta videlo, koliko je stanovanj, koliko so velika, koliko
               posamezno stanovanje zavzema površine, tukaj je pa sporen zdaj poseg, priti nekomu v
               stanovanje z geodetom, recimo nekdo iz 1. nadstropja pride v stanovanje nekomu iz 10.
               nadstropja, reče, odprite zato, da zmerimo vaše stanovanje. To je pa že poseg v
               lastninsko pravico, to se pa predlagatelj pri sestavi zakona je zavedal, to pa je
               poseg v lastnino, kar je pa dejansko protiustavno, zato se v temzakonu imenuje etažni
               načrt posameznega dela stavbe, torej jaz predlagam za moje stanovanje etažni načrt
               mojega dela stavbe in ga umestim v neko zgradbo, ki je pa taka in taka, zato imamo v
               amandmaju potem grafični prikaz celotne stavbe, iz katere je razvidna lega
               posameznega stanovanja in ko bo prišel drugi s predlogom za vpis svojega stanovanja,
               bo spet umestil to stanovanje v ta grafični prikaz celotne stavbe. To bo pa vsebovalo
               navodilo, ki ga bo izdala geodetska uprava, kako se ta načrt pripravi in glede tega
               napovedujem že zdaj, da bomo nekaj delno amandmirali v 4. členu, ker smo z geodeti
               prišli do enih zaključkov, da je treba zakon v enem delu, ampak samo glede priprave
               samega načrta stavbe in posameznega dela stavbe pripraviti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospa Marinškova, vi ste že prejle predlagali en amandma v zvezi s 4. členom. Ali
               zdaj napovedujete še dodaten amandma?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp40">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Ja, zaradi tega, ker tukaj smo dodali to, kar je sekretariat predlagal, da se
               število posameznih delov stavbe tudi označi v tem zato, da pridemo do končnega
               števila, da bo zemljiška knjiga vedela, koliko je stanovanj in kdaj končamo vpis in
               pa zato, da bomo vedeli, na koliko delov je razdeljen ta solastniški delež v primeru,
               če bo prišlo do <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) te situacije,
               ko bo treba po enakih delih določati lastnino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Repliko ste želeli?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp42">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Poglejte, gospa, vi ste ravno zdaj v tem sklopu, zadnjem govoru povedali, da ne
               morete priti v sosednjo stanovanje, ker je lastnik in pravica tega stanovalca, lahko
               te spusti ali ne, istočasno ste pa rekli, da boste umestili lahko eno stanovanje iz
               etaže v celoto. Če nimate celote, tega ne morete narediti, to pomeni, da iz tega,
               kjer se bo nekdo uprl, da ne pusti ljudi v stanovanje, iz tega ne bo nič. Žal ste
               sami povedali, da to ne bo šlo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp43">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>... (Ni vključena!)... en osnutek, ki je narejen, kako bo zgledalo, kakšen je načrt,
               kjer bo umeščeno samo eno stanovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp44">
               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>
               <p>Najprej bi repliki. Gospod Ribičič.</p> 
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp45">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Saj moja replika bo kratka. Jaz sem, zdaj, kadar se ne da drugače oceniti, je jasno,
               da ocenjevanje teh stvari, kako veliko ima kdo svojo enoto, mora po zakoniti poti in
               moramo tudi tukaj spoštovati predpise, ampak tam, kjer se ne bi dalo drugače
               ugotoviti, tam bi morali pač približno ugotavljati ali pa iti na podlagi neke ocene.
               Taka ocena bi bila veliko manj sporna kot pa zavestna odločitev, da postavimo v enak
               položaj ljudi, ki so očitno v neenakem položaju in taka zavestna odločitev pomeni
               zavestno kršitev načela enakosti in zdaj vaš argument, gospa Marinškova, v tem
               smislu, da male bo to stimuliralo k vpisu, velike pa ne bo, pa pač ne gre, logika je
               zelo enostavna. Če nekoga, ki je zaradi tega v slabšem položaju, stimulirajo, da se
               bo tega lotil, seveda bo tudi drugega, ki bo v ugodnejšem položaju, destimuliralo.
               Pač taka je logika, posledica takšne rešitve, tako da so tu načelni pomisleki, ali je
               ta ureditev skladna s pravnim sistemom in na drugi strani pomisleki, ali bo imela
               takšne učinke kot jih vi predvidevate. Mislim, da ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp46">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Dolenc, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp47">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>No, ravno o tej približni oceni kot je govoril gospod Ribičič, smo zelo veliko
               govorili na odboru za infrastrukturo. Namreč, če nekdo vpisuje svoje stanovanje,
               kolikšna je njegova kvadratura in s predpostavko oziroma prvi dokument za vpis etažne
               lastnine je pa izmera fondusa oziroma stavbišča. To se pravi se ve, koliko je
               stanovanje, ki se vpisuje proti eni etaži v sorazmerju na to, kar se lahko šteje in
               približni solastniški delež na celi hiši se da izračunati, seveda samo približni,
               samo približni. Na ta način bi lahko recimo sledili sistemu, ki ga imamo sedaj v
               stanovanjskem zakonu, to je solastnina in v skladu s solastniškim deležem na skupni
               hiši tudi solastniški delež na nerazdeljenih prostorih oziroma skupnih prostorih, da
               bom natančno rekel. Namreč tam, kjer je stvar razdeljena, se uporabljajo pravila o
               solastnini, le pri stvari, ki ni razdeljena, se lahko ugotavljajo enaki deleži na
               stvari. Hiša, ki je pa večstanovanjska, je pa že razdeljena in v tem je tisti odstop
               od sistema, ki ga mi pravimo, da ga v tej, zaznavamo. Stavba, ki je bila prodana
               oziroma, ki je bila že napravljena kot hiša z etažnimi stanovanji in deli so
               pravzaprav znani, se seveda lahko tudi približno enak solastniški delež na teh
               skupnih delih pripravi. Zanimivo je oziroma škoda, da ni tukaj tudi predstavnikov
               civilnega oddelka vrhovnega sodišča, kajti zelo zanimivo je bilo v neformalnih
               razgovorih ugotoviti, da vrhovni sodniki pravzaprav nimajo nič proti zakonski
               "persunkciji" in sem bil zelo kritziran v svojem mnenju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp48">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Avšič najprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp49">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bom sicer na neki način skušal biti malo kritičen zaradi tega,
               ker se mi zdi, da na današnji seji odbora ne bomo mogli nič kaj pametnega narediti,
               pa vendar smo 10. septembra, se mi zdi, da smo na odboru za infrastrukturo, kjer sem
               tudi član, podobne zgodbe vrteli. Odbor je seveda v interesu, kot zainteresirano telo
               zakon podprl in tudi hitri postopek podprl, ker je problem akuten in ga je treba zelo
               hitro rešiti. Hkrati je pa opozoril na to, kar se danes pogovarjamo, mi pa v
                  tem<stage type="mag"/>(nadaljevanje) času nimamo čisto nič
               novega pred seboj in se neumno pogovarjamo in tu podpiram gospoda Mozetiča o stvareh,
               ki bi jih morala stroka rešiti, ne odbor. Na tem odboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp50">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Predlagatelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp51">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Predlagatelj seveda s stroko. Na tem odboru mi ne moremo rešitev iskati skladnosti z
               ustavo deležev in podobno.</p>
               <p>V drugem delu te moje razprave bi vseeno rad tudi vprašal, to kar je že gospod
               Mozetič vprašal. Kakšno podlago zakonsko so imeli ti evidenčni listi stanovanj? Na
               podlagi katerih so se stanovanja kupovala. Te obrazce poznam in sem jih videl, nisem
               bil takrat lastnik na žalost stanovanja, ko se je po Jazbinšku to kupovalo. Ampak ta
               stanovanja so imela evidenčni list v katerem je pisalo, koliko kvadratnih metrov,
               česa to stanovanje ima in tudi kaj vse to stanovanja uporablja in na podlagi tega
               danes, vsi plačujejo stroške v stanovanjih in to plačujejo s pristankom volje, da se
               strinjajo s tem koliko kvadratnih metrov stopnišča morajo participirati, če se mora
               preveriti. Koliko čistilke za to isto stopnišče plačujejo in podobno. Ali ima to
               osnovo zakonsko ali nima? Ampak to bi kazalo ograditi kot neko prehodno fazo v tem,
               ker potem ne bi bilo več na pamet in ne bi bilo te krivice, kakor piše.</p>
               <p>Se bom še enkrat nazaj vrnil. Ta zakon seveda v hitrem postopku sem podprl vedoč, da
               je problem res akuten. Takega kot je sedaj pa enostavno ne moremo spusti naprej
               dokler to ni rešeno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp52">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Lavrinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp53">

               <speaker>MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospod Mozetič in moj kolega sta opozorila na stroške oziroma to, da bi celo padla
               ideja, da bi morala to breme tega postopka na nek način prevzeti država, v finančen
               smislu. Bom rekel, da sam ne upam kar tako tvegano reči, da naj se to tako naredi.
               Ampak dejstvo je, da je država ta ali ona prejšnja kriva, da je do take godlje
               prišlo, kakršno imamo.</p>
               <p>Drugo dejstvo je, da so lastniki stanovanj sedaj tudi ljudje, ki komaj zmorejo
               sprotne stroške. Iz lastnih izkušenj pa vem, starih sedaj nekaj 14 dni vem, da je en
               obisk geodeta pomenil, torej za to, da smo odmerili mejo in tri kvadratne metre
               zemljišča pomenil zame strošek okoli 70.000 tolarjev. Pri poslanski plači to ni
               problem, pri pokojnini 70.00 tolarjev je pa to po mojem hud problem. Mislim, da o
               tehstvareh bo treba nekaj reči. Na kakšen način priti do cenejše variante, ker sedaj
               to veste, da ti geometri so privatniki, služijo toliko kot se jim zdi prav. Zato
               pravim, da na to bi jaz še rad slišal nekaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp54">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Mozetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp55">

               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Glede stroškov. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Malo sem
               specificiral. Mislim, da bi država morala kriti tiste stroške do tiste stopnje
               ureditve, do katere je do vsake normalne družbe urejeno. Ko jaz kupim stanovanje
               moram dobiti in tudi plačam, dobiti in sem tudi plačal tisti, ki je kupil stanovanje,
               dobiti vse dokumente, ki so podlaga za vpis v zemljiško knjigo. Pogodba ovirjena in
               tako naprej. Od tam naprej je potem lahko stimulacija in ne vem kaj. Do tam je pa
               država,recimo država, ker je to najsplošnejši pojem, kriva, da ni spoštovala svojih
               predpisov.</p>
               <p>Saj smo že ne vem katerega leta naprej imeli možnost vpisa etažne lastnine in
               zahtevo in gradbeniki in investitorji bi morali vse to narediti. Zato sedaj postavlja
               vprašanje.</p>
               <p>Ko sem jaz nekaj let, precej let nazaj se selil v eno stanovanje, sem dobil v najem
               sem ga dobil sicer takrat in ga potem tudi pošteno vrnil. Ko sem šel ven iz tiste
               službe, vrsto načrtov, kje je to stanovanje, kakšno je to stanovanje, koliko ima
               metrov. Ko se pogovarjamo in zato izhajamo iz predpostavke kakor da ni nobene te
               dokumentacije na razpolago. Ali so se res gradili do leta 1995 vsi bloki oziroma vse
               to, kar se je gradilo v tej organizirani gradnji, brez kakršnekoli dokumentacije.
               Brez spremembe ureditve v katastru, brez načrtov, brez vsega. Ko to poslušam in tako
               kot je tudi delno zakon nastavljen izhaja iz tega, da vsega tega ni in da je sedaj
               treba narisati ena okenčka in potem v tiste okenčke umestiti moje stanovanje in potem
               še stopnišča in streho.</p>
               <p>Tukaj mi stvari ne gredo čisto skupaj. Da ne bo pomote. Sam cilj in namen zakona
               podpiram. Bojim se, da bo čez 5 let, da rešitve niso take, niso dovolj pretehtane.
               Ampak jaz nisem strokovnjak iz tega področja, to je samo moja domneva, da bo čez 5
               let isti problem. Ker očitno nimamo instrumentarija, ki bi prisilil občino, državo in
               podjetja, da to uredijo. Če v 5 letih nismo. Čeprav zakon že velja 5 let, nismo nič
               uredili. To je problem. To je nujno urediti in tukaj bo morala država ugrizniti
               Država bo morala zagotoviti določena sredstva, da se tiste temeljne zadeve, ki se
               tičejo zlasti zemljišč, ureditev katastra in vsega tega, umesti to v stavbo, prostor,
               to mora biti urejeno. Tega ni urejenega in iz tega ven potem izhaja vrsta
               problemov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp56">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Nekaj bi rekla med tem. Ura je deset minut do desetih in bi bilo prav, da bi vsaj to
               točko tudi zaključila do zasedanja državnega zbora.</p>
               <p>Če se strinjate. Glede na to, kar je bilo do sedaj v razpravi rečeno, bi jaz
               ugotovila. Da sicer odbor meni, da je ta zakon nujno potreben in v tem smislu bi
               morda lahko podprli prvo fazo tega zakona, se pravi, da je to primerno besedilo
               zakonsko oziroma primerno za to, da se pripravi za drugo branje. Ker mi težko sedaj
               tukaj sprejmemo hitri postopek, ker nimamo teh amandmajev. Nekatere je že gospa
               Marinškova tukaj prebrala in izhajajo tudi iz mnenja sekretariata v bistvu. Težko bi
               o njih glasovali in en amandma oziroma dva sta sploh napovedana in ne vemo kakšna
               bosta.</p>
               <p>Predlagala bi, da odbor reče. Da je zakon primerna osnova za prvo branje, kot prvo
               branje, da si pripravi za drugo branje. Da se v drugem branju upoštevajo, da
               predlagatelj upošteva vse te pripombe, ki so bile tukaj izrečene in da potem pride z
               amandmaji, s predlogi amandmajev sem v parlament. Mi pa potem lahko predlagamo, da se
               drugo in tretje branje po posebnem poslovniškem določilu pač takrat združita oziroma,
                  <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) da se ti dve fazi opravita
               čim bolj skupaj, in s tem pravzaprav tudi ne naredimo velike škode samemu postopku
               oziroma namenu, da se ta zakon čim prej sprejme, glede na to, da je nujno potreben,
               temu pa nihče ne ugovarja. Gospod Dolenc, si hotel kaj povedati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp57">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Ja, mogoče še to, da se lahko tudi takoj druga obravnava opravi. ...(Medsebojni
               pogovor)...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp58">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Ja, ne, samo sedaj se moramo zmeniti, ali odbor predlaga ponovno glasovanje o hitrem
               postopku...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp59">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ja, državni zbor, mi pa ne. ...(Medsebojni pogovor)... Državni zbor je to sprejel.
               Naš odbor kot matično delovno telo pa lahko predlaga drugače in potem ponovno državni
               zbor glasuje o tem, ali to sprejme ali ne.</p>
               <p>No, kot rečeno, predlagam, da odbor reče, da je za prvo obravnavo to primerno
               zakonsko besedilo, da pove tudi, v kateri smeri bi bilo treba dopolnitve pripraviti,
               pri čemer se opiramo na mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, in da ko
               bo predlagatelj pripravil amandmaje v tem smislu, bo odbor te amandmaje obravnaval in
               bo potem tudi, v kolikor bodo amandmaji ustrezni, predlagal tudi časovno strnitev
               naslednjih dveh faz obravnave tega zakona na isti seji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp60">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Potem je to še vedno hitri postopek in čakamo samo na amandmaje in se ponovno
               vsedemo. ...(Medsebojni pogovor)... Edino ta varianta je možna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp61">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Mozetič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp62">

               <speaker>MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mene moti naslov zakona - o začasnih pogojih. Začasnost teh pogojev je
               sicer to, da veljalo 5 let, ampak to so v bistvu neki izredni, posebni pogoji, ne pa
               začasni. Tako da bi bilo verjetno bolje reči zakon o posebnih pogojih za vpis, v
               končnih členih pa imamo, da velja to 5 let.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp63">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Se pravi, da dodamo še...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp64">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Vladi še v razmislek, da spremeni naslov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp65">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Se pravi, da smo se v tem smislu odločili pravzaprav, da podpiramo hitri postopek,
               vendar pa da način obravnave znotraj tega hitrega postopka upočasnimo, in da pride
               predlagatelj že z izdelanimi predlogi amandmajev. Še kdo kaj, prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp66">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Samo toliko, torej jaz, glede na to, da sem s temi stvarmi imel po službeni dolžnosti
               na občini veliko opravka, vidim, ker sem to bral, da to tudi ne bo v taki obliki
               operativno, in zato ne morem dati svojega glasu za to, da je sedaj to primerna
               podlaga. Izvedljivo ne bo, to vam povem, da se bo zapletlo in ne bo šlo. V taki
               obliki ne. Ko bi pa po arhivih pobrskali, kar je ohranjenega, drugo pa izrisali,
               potem bi pa ta stvar šla. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp67">
               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>
               <p>Gospod Mežan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp68">

               <speaker>JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Ob teh problemih, ki so bili že izrečeni, pa v glavnem očitno obstajajo, bi opozoril
               še na 7. člen, ta se mi zdi tudi zanimiv, ko pravi, da ni potrebno za vknjižbo v
               zemljiško knjigo original oziroma podpis prodajalca, ne vem, ni overjen. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) To se mi zdi tudi, tudi čudno,
               to je potem v neenakopravnem položaju do tistih, ki pač morajo predložiti original
               oziroma overovljen podpis pri notarju. Ta člen si mi zdi tudi, jaz bi, sicer sem
               hotel vprašati, zakaj ste pač to napisali, neki razlog ste pač imeli, ampak vendarle
               se mi zdi tudi eden od tistih odstopov od sistema, o katerem ste rekli že na začetku
               gospa Marinškova. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp69">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp70">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, lahko samo, da ne bo dolžna ostala odgovoru. Glede teh
               predpostavk, ali se, ali padejo vsi pod ta zakon, ali ne. Tisti, ki imajo pogoje po
               sistemskih predpisih se vpisati v zemljiško knjigo, se pravi, da so bila funkcionalna
               zemljišča odmerjena,da je investitor predlagal etažni načrt, da je vse bilo v redu,
               se pravi, da kjer predpostavke so izpolnjene, gre po novem sistemskem predpisu.
               Nobenih problemov. Ta zakon ureja samo tam, kjer smo v praksi videli, da so težave,
               da vsega tega ni, to so recimo blokovne gradnje, ala Fužine, ki so zgrajene na
               travnikih in tam ta trenutek tako, ni mogoče sploh odmeriti funkcionalnega zemljišča,
               to bodo tisti primeri, tisti primeri, ki pa imajo vse pogoje po zakonu, gredo pa po
               normalnem sistemskem predpisu.</p>
               <p>Jaz se oproščam, ampak nisem razumela glede teh pogodb. Tipične pogodbe o
               prodaji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp71">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>... (Ni vključen.) ... A so bile ..., ali je vsaka občina po svoje delala, glede na
               ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp72">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>A ko ste odkupovali stanovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp73">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>... (Ni vključen.) ... Ne, ne, ko smo morali občino, smo prodajali stanovanja po ...
               zakonu. In smo prodali, kaj pa jaz vem, 3 tisoč stanovanj</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp74">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Investitorji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp75">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>In mi v roki imeli ...izpalo, tako kot je bilo že povedano. (medsebojno
               pogovarjanje.) Ali je imela občina ..., Ravne na Koroškem, tisti formular.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp76">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Aha, to bomo pa poizvedeli, ko bomo ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp77">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Torej jaz predlagam no tako (medsebojno pogovarjanje.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp78">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Ti obrazci, vsaj za tista stanovanja, ki so še v lasti občine, ne. Obstajajo pri
               občinskih upravnih organih pristojnih za stanovanjsko gospodarstvo. To so, to je bil,
               v bistvu je stanovanjska skupnost nekoč, prenesla potem na občino. In to je bila
               osnova za sklenitev pogodbe, to je verodostojen dokument bil, jaz ne vem. Jaz
               enostavno sem bil v poziciji, da smo prodajali ta stanovanja, ker sem bi v firmi
               direktor in sem podpisoval te pogodbe, to je en obrazec, kjer je lepo pisalo ... in
               je napisalo tudi, točkovanje. No, pravzaprav na tem obrazcu se je stočkovala vrednost
               stanovanja in se je potem na podlagi tega tudi prodajalo. In na podlagi tega
               obrazcev, so hišni sveti izračunali stroške, ki pripadajo na posamezno stanovanje, do
               vsake žarnice, ki je svetila, ker, in v bloku, kjer je različno mešano, struktura
               stanovalcev, je bilo veliko soglasij do teh stroškov, ker sem prepričan, da nihče ni
               bil dokončno prepričan v nekaj, preden je kaj plačal. Ga ni tistega, ki bi želel več
               plačevati za čistilko, več plačevati za skupne prostore ipd. in so se to na hišnih
               svetih zmenili z velikim soglasjem. In tu neka pravna osnova ne bo naredila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp79">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Samo na podlagi teh pogodb, pa ni noben vknjižil v zemljiško knjigo. (medsebojno
               pogovarjanje.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-038-1999-09-30.sp80">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>A, bi lahko prosim predlagala, da vendarle nekaj, neki sklep sprejmemo. Predlagam,
               glede na to, kar smo se pogovarjali, mi bomo v poročilu opozorili na vse te slabosti
               oziroma pomisleke, predloge in te stvari. Predlagam pa, da mi vseeno podpremo hitri
               postopek, da pa predlagamo državnemu zboru, da po opravljeni splošni razpravi prekine
               to točko dnevnega reda in potem na isti seji, ali pa na prvi naslednji seji nadaljuje
               to razpravo v drugem branju. Medtem bo pa predlagatelj pripravil ustrezne predloge
               amandmajev. A smo za takšen sklep, prosim?</p>
               <p>Kdo je za? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>No, potem zaključujem to točko dnevnega reda in hvala za danes.</p>
               <p>(Seja je bila zaključena 30.9.1999 ob 9.58 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
