<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranjo politiko in pravosodje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">DC9A4C6424A7C0DCC125692700287040</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">D7B94708D727407CC125692800264399</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=D7B94708D727407CC125692800264399</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.OZNPIP" n="045">
               <name>Izredna</name>
               <date when="2000-07-25"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.OZNPIP">
                        <orgName key="OZNPIP">Odbor za notranjo politiko in pravosodje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO IN PRAVOSODJE</stage>
            <stage type="session">45. izredna seja</stage>
            <stage type="date">(25. julij 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Darja Lavtižar-Bebler, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.08 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Potem pa bi predlagala da kar začnemo z sejo in sicer 45. izredno sejo odbora za
               notranjo politiko in pravosodje.</p>
               <p>Na dnevni red sem dala predlog zakona o dopolnitvah zakona o evidenci volilne
               pravice. Gre za skrajšani postopek. Ta zakon oziroma uskladitev z odločbo ustavnega
               sodišča je nujna tudi zaradi razpisa rednih volitev, ki bodo upajmo sledile. Potem
               pod točko 2 - predlog zakona o dopolnitvi zakona o prekrških in pod točk 3 - predlog
               zakona o spremembah zakona o popravi krivic.</p>
               <p>Ugotavljam da smo sklepčni, torej lahko delamo.</p>
               <p>Zdaj, predlagatelja tega zakona sta gospod Battelli in gospa Pozsončeva. Ali bi
               gospa Pozsončeva vi lahko povedali, mislim pa da je bistveno to, da gre pač, tako kot
               sem že rekla, za obveznost državnega zbora, da pač uskladi ta zakon z odločbo oziroma
               ustavno sodišče je odločilo, da mora državni zbor uskladiti ta zakon z ustavo. Prosim
               gospa Pozsončeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp2">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zelo na kratko. Seveda vsi vemo, da se je ustavno sodišče odločilo za
               to, da je to neustavno - sestava volilnega imenika za narodnostne volitve. In tole
               pravno praznino hočemo popraviti s tem, da k 19. členu dodamo nekaj oziroma dva
               dopolnila in tak 19. člen obsega pet odstavkov. Glede na to, da mi, predlagatelji
               zakona smo storili napako, v upravnem tehničnem smislu bom morala jaz danes dodati
               popravilo, kar lahko prevzame odbor ali pa jaz sama podpišem.</p>
               <p>In sicer zdaj tako. Da prvi odstavek govori o tem, kdo sestavlja volilni imenik, to
               vsekakor po lastni presoji vsak sam določa, da je član te skupnosti in da sodi v ta
               volilni imenik. To se pa dogaja tako, da samoupravna interesna skupnost imenuje
               komisijo, ki na podlagi splošnega volilnega imenika, pa na podlagi lastne izjave
               sestavlja ta volilni imenik. Mi imamo že en imenik in menim, da je tisto v redu, da
               je treba dopolniti, to pa bo možno po tem postopku, kar bomo danes sprejeli.</p>
               <p>Drugi odstavek govori o tem, da vsako volišče ima poseben imenik in tretji pa, kdo
               se piše v volilni imenik državljanov - pripadnikov narodne skupnosti. To je tisti, ki
               se za to izjavi.</p>
               <p>V četrtem odstavku pa je govora o ugotavljanju pripadnosti, če je res pripadnik
               narodnostni, to pa se ugotovi <stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               na podlagi dejavnosti posameznika za narodne skupnosti. Ali je ta, ki trdi, da je
               pripadnik narodne skupnosti, tudi govori ta jezik, uživa to kulturo ali je sploh
               prisoten v življenju narodne skupnosti. Če te stvari postavlja dvom, potem je možno
               to ugotoviti in komisija narodne skupnosti izvede ugotovitve postopek v skladu z
               zakonom, ki ureja splošni upravni postopek ter ugotovi ali so izpolnjeni pogoji za
               vpis ali ne. Če niso izpolnjeni pogoji, potem izda odločbo.</p>
               <p>In še v petem odstavku govori o tem, da narodna skupnost lahko predpiše podrobnejša
               merila za izpostavljanje in izpopolnjevanje pogoja iz tretjega odstavka. Torej kdo se
               vpiše v volilni imenik državljanov pripadnikov narodne skupnosti.</p>
               <p>To, da to dejavnost opravi narodna skupnost, to je pa normalno, ker jim ustava da
               možnost, da jih država pooblasti za razne dejavnosti in kot navedeno od teh je ta
               sestava volilnih imenikov.</p>
               <p>Vem jaz, da do zdaj tu ni bilo problemov. Sodelovali so zmeraj z komisijo pri
               upravni enoti in to je teklo brez problema, vendar je treba to pravno praznino nekako
               dopolniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp4">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Glede na to, da je prišlo do tehnične napake bi jaz morala vložiti dva amandmaja
               ampak res samo iz tehničnega vidika, ker to niso novi členi ampak k 19. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa Pozsončeva. Gospod Roberto Battelli želiš ti k temu še kaj dodati?
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp6">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se opravičujem za zamudo ampak sem izvedel za ta sestanek pred
               natanko eno uro v Kopru.</p>
               <p>Gre za to, da v besedilu členov manjka pravzaprav ena vrstica, ki je izpadla iz
               računalnika in ki pove seveda, da se v 19. členu dodajo novi tretji, četrti in peti
               odstavek.</p>
               <p>Prav tako kar zadeva 2. člen, to je pač posledica dejstva, da smo to besedilo
               usklajevali z narodnimi skupnostmi še včeraj do 12.00 ure. Glede na 2. členu pa je
               treba tu dodati glede na tesnost rokov, da ta zakon začne veljati naslednji dan po
               objavi v uradnem listu, ne pa 15 dan po objavi v uradnem listu.</p>
               <p>In jaz bi prosil da se upoštevajo tudi določeni popravki v obrazložitvi členov. Te
               napake in netočnosti so prav tako posledica tega, da je ta obrazložitev bila narejena
               kar nekaj časa nazaj za besedilo 1. člena, ki je sedaj spremenjeno.<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Tako bi prosil, da se upošteva, da se da v
               tretji vrstici italijanske in madžarske narodne skupnosti, ker je to ustavni naziv
               narodnosti.</p>
               <p>Naprej se govori o posameznikih, ki želijo biti pripadniki avtohtone samoupravne
               narodne skupnosti. Seveda gre tu za avtohtone narodne skupnosti, kajti samoupravne
               narodne skupnosti so oblike organiziranosti narodnih skupnosti, pravzaprav mesto
               njihove samouprave.</p>
               <p>In prav tako prosim, da se upošteva, da se v prvem odstavku obrazložitve členov
               brišeta zadnji dve vrstici, kajti kumulativnost lahko velja samo za jezik in
               kulturno, ne more pa veljati za povezanost z narodno skupnostjo, jezikom in kulturo,
               kajti mnogi pripadniki narodnih skupnosti niso vključeni v organizirane oblike
               življenja narodnih skupnosti.</p>
               <p>Prosim to komisijo, da podpre skrajšani postopek in da podpre tudi sklep, da se ta
               zakon sprejme po skrajšanem postopku. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Battelli. Predlagala bi tudi, glede na to, da si že sam povedal,
               da je prišlo na nek način do tehnične napake, na katero pravzaprav tudi sekretariat
               za zakonodajo opozarja, to je pač pripomba v mnenju sekretariata, in bi predlagala,
               da kar vidva kot predlagatelja tudi vložita ustrezen amandma, ki bo to napako
               odpravil.</p>
               <p>Odbor pa naj bi se predvsem odločil o tem, ali so pogoji in ali podpira predlog, da
               se ta zakon sprejme po skrajšanem postopku, kajti od tega je tudi odvisno, ali potem
               lahko danes predsednik državnega zbora uvrsti to točko dnevnega reda na sejo
               državnega zbora.</p>
               <p>Sedaj bi vas prosila - najbrž ni potrebno kaj drugega reči s strani sekretariata za
               zakonodajo, ker ta zakon podpira, opozarja pa na to napako, o kateri je že
               predlagatelj povedal, da je do nje prišlo.</p>
               <p>Zaradi tega bi se kar lotili razprave o skrajšanem postopku, če ima kdo k temu kaj.
               Gospod Kangler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp8">

               <speaker>FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Želel bi samo slišati mnenje vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Virant.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp10">

               <speaker>GREGA VIRANT :</speaker>

               <p>Kar se tiče skrajšanega postopka, mislimo, da je predlog za skrajšani postopek
               utemeljen, ker gre za uskladitev z odločbo ustavnega sodišča.</p>
               <p>Kar se tiče vsebine, pa imamo pripombe, in ne vem, to bo verjetno na vrsti kasneje,
               kajne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Dobro. Gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp12">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ker se je tule nekoliko slabše slišalo, ko je bilo govora o tem, kje
               so napake, in potem sem slišal, da zadnji odstavek - ni prav, da je notri - in sedaj
               ne vem, kateri odstavek je to, ali je to pri besedilu 1. člena ali kje. Zato bi
               prosil, če lahko vsaj poveste, katere stvari v tem gradivu, ki smo ga dobili, ne
               veljajo Opravičujem se, ampak gospoda Battellija nisem slišal, ko je rekel, da -
               mislim, da je rekel zadnji odstavek, zadnji dve vrstici - kje je to, pa ne vem. Zdaj
               pa, ali vi, predsednica, ali vaša služba ali pa predlagatelji povedo, tako da bom
               vedel, o čem je govora. Hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Demšar. Bo gospod Roberto še enkrat povedal na glas? Ampak morda
               je Ciril Ribičič - ste mislili v zvezi s postopkom? Prosim, potem bi dala najprej vam
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp14">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Preden to rečem, sem samo hotel opozoriti - tu imam pred sabo to pobudo oziroma
               ugotovitev, ki jo je v imenu kritične skupine študentov prava podpisal Boštjan
               Vernik, ki je opozoril tudi na to, da je to treba urediti med tremi drugimi zadevami.
               O tem smo nekaj razpravljali že na tem odboru in nekaj tudi na sami seji državnega
               zbora in pa na ustavni komisiji, če se ne motim, in mislim, da so imeli študenti
               prav, ko so na to opozorili, in je prav, da to omenimo, ko se je ta postopek zdaj
               formalno sprožil.</p>
               <p>Glede skrajšanega postopka pa imam enako stališče kot vlada. V poslovniku smo
               predvideli, da v primeru, ko terja neko spremembo ustavno sodišče z odločbo, ko gre
               za nujne zadeve, in tu gre za toliko bolj nujno zadevo, ker je ustavno sodišče
               sklenilo, naj se to neskladje odpravi do razpisa naslednjih rednih volitev, se je s
               tega vidika tudi pokazalo, da se to najbrž ne da samo s prakso urejati, ker izrecno
               terja zakonska merila odločba ustavnega sodišča. In je prav, da damo to na dnevni red
               in otem odločamo po skrajšanem postopku. O vsebini pa pozneje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, mi bi vedeli, da je treba ta zakon uskladiti z ustavno določbo
               oziroma odločbo ustavnega sodišča, tudi če nas na to ne bi študenti prava opozorili.
               Gospod Roberto Battelli, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp16">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ne vem, zakaj se je ta, kako bi rekel, zakon pojavil šele sedaj oziroma zakaj
               prejšnja in sedanja vlada nista tega naredili, kajti to je bila najprej dolžnost
               vlade. Tako da smo bili na koncu prisiljeni, jaz in gospa Pozsonec, vložiti to
               zadevo.</p>
               <p>Ampak vendar, mislim, da je zadeva zdaj pravočasno v proceduri in da ne bo nobenih
               zapletov in problemov glede pravočasnega sprejemanja tega zakona, katerega sprejem je
               ustavno sodišče zahtevalo že pred dvema letoma ali več, če se ne motim.</p>
               <p>Kar pa zadeva gospoda Demšarja, gre za zadnji vrstici obrazložitve. Veste, kako
               delajo računalniki in kaj se lahko zgodi, še posebej, če se dela na daljavo, ko
               človek mora usklajevati tekst v Kopru, zadeva se pa piše v Ljubljani. In zgodilo se
               je tako, da je ta del obrazložitve brezpredmeten, ker se nanaša na nek tekst 1.
               člena, ki ga sedaj ni več. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Ribičič. Repliko je imel gospod Ribičič, boste prišli na vrsto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp18">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Februarja 1998 je bila ta odločba ustavnega sodišča izdana in
               da takrat ne vlada ne poslanci nismo vložili sprememb zakona, tako da se mi je zdelo,
               da je bilo opozorilo študentov na to, da ni to pravočasno popravljeno, da je to treba
               nujno storiti pred volitvami, da je to opozorilo bilo na mestu, da je bilo koristno
               in je prav, da ga registriramo tudi ob tej priložnosti. Kot profesor pravne fakultete
               moram tudi vztrajati pri tem, da so take pobude gotovo koristne in da so tu študenti
               pač pokazali nekaj več kot pa mi poslanci ali pa vlada pri realizaciji tistega, kar
               je naša obveznost. Mislim pa, da se bo pokazalo v današnji razpravi, da smo si vzeli
               izredno malo časa za dokaj zahtevno vprašanje, ki lahko pripelje do takih in
               drugačnih zapletov v državi in <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) kar zadeva položaj naših slovenskih narodnih manjšin v sosednjih
               državah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Ribičič. Gospod Virant prosim, državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp20">

               <speaker>GREGA VIRANT:</speaker>

               <p>Ja, glede na to, da je bila omenjena vlada prejšnja in sedanja. Res je bila to
               obveznost vlade in res je, da prejšnja vlada tega zakona ni poslala v postopek. Moram
               pa reči, da je nova vlada ta zakon pripravila in prvi ukrep, ki ga je ministrstvo
               storilo je bil, da smo, kar se mi zdi neizogibno in nujno potrebno, povprašali obe
               samoupravni narodni skupnosti za mnenje. Nismo namreč želeli pripraviti tega zakona
               mimo obeh skupnosti. In ko smo ti mnenji dobili, smo tudi pripravili predlog zakona.
               Tako, da ta vladni predlog bi šel ta četrtek na sejo vlade.</p>
               <p>Zato bi rad opozoril, prej sem rekel, da nimam nič proti skrajšanemu postopku. Bi pa
               vseeno opozoril na to časovno dinamiko. Mislim, da bi morali glede na to, kako bo
               seja potekala, dati vladi možnost, da če se bo izkazalo po današnji razpravi tudi
               vloži amandma, ker sedaj te možnosti praktično ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp22">

               <speaker>GREGA VIRANT:</speaker>

               <p>Odvisno od tega kako, kako no potekala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>No, saj zato bi jaz tudi predlagala, najprej je že gospod Roberto Battelli povedal,
               da bo najbrž že on kot predlagatelj vložil amandma, glede na opozorilo sekretariata
               za zakonodajo. Drugič je zdaj gospod državni sekretar dr. Virant povedal, da utegne
               tudi vlada vložiti svoj amandma, oziroma amandmaje. Zato bi jaz predlagala, da se mi
               zdaj opredelimo zgolj o tem, ali podpira odbor za notranjo politiko in pravosodje
               skrajšani postopek. Če želi še kdo k temu besedo, če ne pa glede na to, da gre
               dejansko tudi po našem poslovniku za to, da se tiste stvari, ki jih je treba
               uskladiti z odločbami ustavnega sodišča, sprejmejo po skrajšanem postopku, se pravi,
               o tem ne more biti spora. In dajem torej ta predlog na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira skrajšani postopek? (14 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Torej podpiramo skrajšani postopek.</p>
               <p>A želi kdo zdaj še o vsebini tega zakona. Prosim gospod Ribičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp24">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Ja zdaj v tem zakonu gre, nedvomno je pač treba merila noter vključiti, ker tako
               pravi odločba in mislim, da je to, tudi ta ugotovitev v odločbi argumentirana in
               smiselna. Gre za dve možnosti, dve možni skrajnosti po mojem mnenju. Eno, da bi se
               preveč omejevalo to, da bi se nekomu, ki to želi in ki se počuti pripadnika narodne
               skupnosti, to preprečevalo s preveč strogimi kriteriji, druga nevarnost pa seveda
               obstoji in najbrž je ta bila zdaj v ospredju, ko merila niso bila določena, da bi
               bilo to možno zlorabljati, da bi pač nekdo zaradi tega, da bi vplival na volilni
               izid, ne zaradi svoje pripadnosti, ampak iz drugih razlogov, skratka se razglasi za
               pripadnika narodne skupnosti. In to je tisto, kar je treba v tem primeru rešiti.</p>
               <p>Jaz mislim, da glede na to, kar smo dobili gradiva, en od odgovorov s strani
               pomurske madžarske samoupravne narodne skupnosti, vidimo, da se je tudi doslej v
               praksi nekaj kriterijev uporabljali, zlasti seveda ta subjektivna volja in ta
               subjektivna opredelitev je bilo temeljno merilo. Iz tega bi jaz izhajal in če bom
               dobil podporo tukaj in če bom videl, da je to realno, sem pripravljen tudi amandma
               oblikovati, ali pa če ga odbor oblikuje. Prehodne rešitve, ki bi bila v bistvu
               takšna, da teh pogojev, ki so na novo določeni, vključno s to izjavo, ni treba
               izpolnjevati tistim, ki so že doslej bili v občinskih volilnih imenik narodnih
               skupnosti, da ne bi zdaj po nepotrebnem, prosim, no, če je samoupravno, še toliko
               boljše, ampak bojim se, da je najbrž treba v prehodni določbi to reči in šteti, da se
               šteje, da so pripadniki samoupravne narodne skupnosti in da imajo pravico do vpisa
               tisti, ki so bili doslej v tem imeniku. S tem bi marsikaj razrešili. Potem bi to bilo
               samo za dodatne, nove primere.</p>
               <p>Zdaj, ko sem gledal kako je vsebina. To, da mora biti neka izjava, tudi
               formalizirana izjava, se meni zdi smiselno/?/. Jaz mislim, da to že vnaprej ob
               mnogočem odpravlja možnost zlorab. Ker tisti, ki bo tako izjavo podal, seveda taka
               izjava potem ostane, da jo ne dajo za ene volitve, da jo dajo kot neko osebno
               opredelitev, ki ima pač določene posledice itn. Tako, da s tega vidika jaz
                  mislim,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) da ta procedura je
               smiselna, medtem ko vsebinsko se mi zdi, da so ti pogoji, ki so predvideni, precej
               strogi. Se pravi to, kar je tukaj rečeno, da se pripadnost ugotavlja na podlagi
               povezanosti posameznika z dejavnostjo narodne skupnosti oziroma z njegovo
               pripadnostjo italijanskemu oziroma madžarskemu jeziku in kulturi. To je po eni strani
               široko, po drugi strani pa so tukaj lahko neke skrite pasti, ko bi nekdo lahko dobil
               tukaj negativno odločitev, negativno odločbo, se sicer počuti pripadnika, istočasno
               pa tisti, komisija, ki to ugotavlja, ugotovi, da ne izpolnjuje teh pogojev. To je še
               posebej občutljivo s tega vidika, da lahko potem v naši zakonodaji kdo v sosednjih
               državah najde kakšen razlog, saj veste za zelo občutljivedejavnosti, nasproti
               pripadnikom slovenskih narodnih skupnosti v drugih državah. Spomnite se zelo
               občutljivih vprašanj v zvezi s preštevanjem itn. Zaradi tega se mi zdi, da je to zelo
               občutljivo vprašanje, malo časa imamo, ampak jaz bi se nagibal in bi podpiral tiste
               predloge, ki bi čim manj zavezujoče to postavili in torej dali v ospredje dve stvari.
               Prvič, subjektivno opredelitev posameznika, da hoče glasovati kot pripadnik
               manjšinske narodne skupnosti in drugič avtonomijo samoupravne narodne skupnosti, da
               sama presoja, kdo je tisti. Se mi zdi, da ta formulacija, meni je zelo všeč ta
               formulacija v primeru dvoma v resničnost izjave, odloča o tem, se v upravnem postopku
               odloča. Čim bomo tukaj pretiravali s kriteriji, za katere sicer pravi ustavno
               sodišče, da jih je treba določiti kot merila v zakon, bomo potem, spet bo država
               presojala ali je nekdo je, ali ni. Zdi se mi, da bi morali to bolj poenostaviti. No,
               izjava je nujna, brez izjave ne gre. V primeru dvoma v resničnost izjave je pa možen
               upravni spor. S tem je zelo poudarjena tudi avtonomija samoupravne narodne skupnosti.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo zdaj je pač tukaj neka dilema. Mi gremo v dopolnilo oziroma
               spremembo tega zakona ravno zato, ker je ustavno sodišče naložilo podrobnejše
               kriterije oziroma merila. V svoji razpravi si se pa na nek način zavzel proti nekim
               podrobnejšim merilom, razen izjave. Najbrž je to zdaj malo sporno oziroma kako bi
               človek rekel, ja kontradiktorno. Prosim, gospod Battelli.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp26">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, to je pač tako. Poglavitni razlog, zakaj smo se odločili imeti pravzaprav tri
               kriterije, je v tem, da smo se bali, da potem odločanje o teh stvareh se pravzaprav
               oziroma ta problematika, ki je precej absurdna, po mojem osebnem mnenju, preseli
               ravno na državne organe. Torej, da problem ni rešen od strani samoupravnih skupnosti
               oziroma z zakonom in tako naprej, ampak da se ta spornost pravzaprav preseli v
               presojo v upravne in sodne organe v državi.</p>
               <p>Kako se pa da definirati narodno pripadnost, gospodje, to je pa nekaj, česar se ne
               dela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Pozsončeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp28">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Po mojem mnenju je ta dilema samo tu na papirju in v zakonu, ker doma
               vsakdo ve, kdo je kdo. Pravzaprav so družine že mešane, tako da je oče Slovenec, mati
               je Madžarska in podobno, tako da ostre meje ni med tem. In tudi je to nekako tako
               osebno, da se človeka niti ne spodobi o tem vprašati. Ker če niso bili vpisani v
               imeniku, potem so se lahko sami prijavili. Takšnega pa niti ni bilo, ki bi bil
               neupravičeno zapisan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Virant.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp30">

               <speaker>GREGA VIRANT:</speaker>

               <p>No, mislim, da je odločbo ustavnega sodišča razumeti predvsem v tem smislu, da
               sedanja ureditev omogoča zlorabe, ki jih morda v praksi niti ni bilo, ampak dejstvo
               je, da ta ureditev omogoča zlorabe. Tako rekoč kdorkoli lahko pride, se proglasi za
               pripadnika italijanske ali madžarske narodne skupnosti in doseže vpis v imenik.</p>
               <p>Glede na to bi bilo v duhu odločbe ustavnega sodišča, če bi bilo to merilo zelo
               široko in če bi po drugi strani dopuščalo obema skupnostima, da podrobnejša merila,
               če menite, da je to potrebno, določita sami. Ker te zlorabe, morebitne, so predvsem
               njima v škodo.</p>
               <p>Drug problem je pa tudi v tem, da - torej to, da je izjava temeljno, bi rekel,
               dokazilo za ugotavljanje tega pogoja, se mi tudi zdi prav. In prav je, da
               ugotovitveni postopek nastopi samo takrat, kadar se res pojavi dvom, takrat je treba
               o tem odločiti. In prav je, da nad to odločitvijo ima kontrolo tudi sodišče,
               nedvomno. Ob tem se pa pojavlja to vprašanje, ki ga je republiška volilna komisija
               izpostavila, namreč doslej ti imeniki niso nastali tako, da bi se vsakič znova
               posamezniki vpisovali, ampak je vedno podlaga za nov imenik prejšnji imenik, za
               razliko od splošnega volilnega imenika, za to posebno volilno pravico <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ne obstaja nobena stalna evidenca
               volilne pravice in v bistvu ti posebni volilni imeniki dejansko igrajo neko vlogo,
               neformalno sicer, stalne evidence volilne pravice.</p>
               <p>Tako da s tega vidika bi bilo res dobro omiliti to določbo o izjavi, da ne bi recimo
               pred tokratnimi volitvami od vseh, ki so že bili vpisani v imenik, zahtevali ponovno
               izjavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Virantova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp32">

               <speaker>IRENA VIRANT:</speaker>

               <p>.../Govorila je brez mikrofona!/... da samo izjava enega pripadnika. On tudi lahko
               izjavo prekliče. Kaj pa v takem primeru? Torej menim, da objektivna merila so, jaz
               jih ne poznam, skupnost jih pa pozna in se po teh objektivnih merilih zapiše, kakšna
               so. In mislim, da je tu samostojna ta skupnost, vsaka, in bi merila le sprejeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Virantova. No, saj v sedanjem tretjem odstavku 1. člena je ravno to
               določeno, da samoupravna narodna skupnost lahko predpiše podrobnejša merila za
               izpolnjevanje pogojev iz tretjega odstavka tega člena. Se pravi, da je to tukaj že
               predvideno.</p>
               <p>Predlagala bi tako, da naš odbor, glede na to, da smo podprli sprejem po skrajšanem
               postopku, sprejme stališče, da ta zakon tudi podpira in predlaga državnemu zboru, da
               ga sprejme, seveda pa z dopolnilom, ki ga je napovedal gospod Roberto Battelli, ki
               ustreza tudi mnenju sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, in z dopolnilom, ki
               bi v prehodnih določbah določilo, da se te izjave ne terjajo od vseh vpisanih v
               volilni imenik, ampak da se upošteva imenik že doslej. V tem smislu bi napisali to
               svoje stališče. Ali ste za to?</p>
               <p>Potem pa dajem tudi ta predlog sklepa na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to, da takšen predlog posredujemo državnemu zboru? Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp34">

               <speaker>GREGA VIRANT:</speaker>

               <p>Ali lahko samo dve opozorili...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Sta povezani s tem sklepom, ki sem ga zdaj predlagala v glasovanje? Prosim,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp36">

               <speaker>GREGA VIRANT:</speaker>

               <p>To se še na vsebino nanaša. Samo da pojasnim, kateri so vsebinski pomisleki, zaradi
               tega, ker je to glasovanje zdaj že vsebinsko in mislim, da so vsebinski pomisleki tu
               relevantni.</p>
               <p>Sporen se nam zdi kriterij povezanosti posameznika z dejavnostjo narodne skupnosti.
               To namreč že zahteva neko aktivno ravnanje, ki pa lahko potem omogoča tudi arbitrarno
               odločanje. Kaj zdaj to pomeni, povezano z dejavnostjo - ali to pomeni biti član
               društev, ali to pomeni sodelovati na organih narodnih skupnosti in tako naprej. To je
               ta pomislek.</p>
               <p>In ko že ravno o predvidenih amandmajih govorite, v vladnem predlogu smo nameravali
               popraviti tudi eno tehnično določbo 14. člena. Namreč, v drugem odstavku napotuje na
               temeljno sodišče. Temeljnih sodišč nimamo več, in smo predlagali, da bi to "pristojno
               temeljno sodišče" spremenili v "upravno sodišče".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Glede tega je tako ali tako vlada lahko vloži amandma, pri čemer je treba opozoriti,
               da je skrajšani postopek, se pravi, da ga morate kar takoj napisati in oddati v
               korespondenčno sejo vlade.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               Drugače pa mislim, da, jaz bi vseeno, a lahko glasujemo o tistem sklepu, ker glejte
               ura je že toliko, a se še to povezuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp38">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz sem poskusil to isto, se pravi, moj predlog bi bil, da bi ob tem, kar je
               predlagano, bilo še eno stališče, ki bi se glasilo približno tako, da so bili
               izraženi nekateri, na odboru nekateri pomisleki v zvezi s širino teh določenih
               kriterijev in poudari na to, da je treba to urejati tako, da bo poudarjena
               avtonomnost samoupravnih narodnih skupnosti pri odločanju o tem vprašanju. Se mi zdi,
               da je to bil skupni imenovalec. Na podlagi tega bo pa seveda treba najti formulacijo.
               Jaz pa osebno bi zelo podpiral idejo, da se te kriterije v zakonu nekoliko ožje, manj
               strogo določi in bolj prepusti presoji. Ampak zdaj na načelni ravni bi dovolj bilo
               samo to, če rečemo, ker je to zelo podobno tistim dvem stališčem, ki sta že v sklepu
               zapisana, še zraven.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Dobro. Potem tisti dve stališči, prosim, gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp40">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Kakorkoli že, zato sem prej spraševal za kateri odstavek gre. Torej jaz mislim, da
               bi v tem primeru moralo v 1. členu tretji odstavek, tako kot je zdaj predlagan,
               beseda "lahko" črtat. To pa, kaj bojo naredili, to je njihova stvar. Naj pa napišejo.
               Zato predlagam, da se besedica "lahko" črta. In je lahko amandma naše, našega odbora.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Ribičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp42">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi to idejo podprl ob predpostavki, da nekaj spremenimo v drugem odstavku. Ker
               če smo mi te kriteriji tako napisali kot so tukaj napisani, potem ni treba siliti
               narodno skupnost, da to podrobneje ureja. Če bi pa tukaj nekoliko bolj splošno, k
               čemur se je nagibala večinoma ta današnja razprava, potem bo ta predlog zelo smiseln.
               Ker ustavno sodišče zahteva kriterije in mi z zakonom zagotovimo, da ti kriteriji
               bodo napisani. Ne, da jih lahko uredi. Tako, da jaz bi to podprl ob predpostavki, da
               nekoliko manj natančno stvari opredelimo v začetku drugega odstavka. Drugače so
               kriteriji v zakonu in ni potrebno to delati še v samoupravnem aktu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Če pa črtamo besedico "lahko", pa pomeni, da so te samoupravne narodne skupnosti
               dolžne predpisati merila. Podrobnejša merila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp44">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Ja, da je ustavno sodišče reklo, da jih moramo določiti skupaj, lahko jih z zakonom,
               lahko jih s samoupravnim aktom. In če je zdaj z zakonom, potem jih ni treba siliti,
               da morajo to še natančnejše določiti. Če pa bomo z zakoni bolj splošni, kot smo
               sedaj, bi pa o bilo smiselno. In to bi bilo v skladu s tistim, kar je tukaj bil
               govor, da je to stvar avtonomnega odločanja znotraj samoupravne narodne
               skupnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>S tem, da je pa odločba ustavnega sodišča povedala, da to pričakuje od zakona.
               Gospod Roberto Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp46">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker je namen ta, da se v bistvu onemogočajo zlorabe, potem mora biti
               tudi namen naš kot zakonodajalca, da onemogočamo, kako bi rekel, preveliko
               obremenitev upravnih sodišč s tem vprašanjem. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Virant.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp48">

               <speaker>GREGA VIRANT:</speaker>

               <p>No, jaz zelo dvomim, da bi prišlo do obremenitve, ker najbrž gre res samo za
               izjemne, izjemne in zelo redke primere. To je mišljeno bolj kot neka rezerva oziroma
               dejansko za skrajne, skrajne primere. Glede tistega, kar je bilo prej rečeno o tem, o
               prehodni določbi, da naj se za te volitve pač upošteva evidenca oziroma imenik od
               prejšnjih volitev. To bi morala biti najbrž načelna določba, ne samo prehodna. Jaz si
               tako predstavljam. Volilni imenik je bil sestavljen za prejšnje volitve, bi lahko
               služil kot osnova za volilni, imenik za nove, ne čakajte, ne, ne, niste, drugače sem
               mislil. Volilni imenik sestavljen za redne volitve, naj bo podlaga tudi za sestavo
               volilnega imenika za naslednje redne volitve, ali pa izredne volitve. Da se ne
               zahteva vsakič to izjavljanje volje od volitev do volitev. To je bilo mišljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Ribičič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp50">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Zdi se mi, da bi rešitev tega problema bila to, da bi rekli, za nove vpise, ta
               izjava. Mislim, da je to ideja. Mislim, da je ta ideja smiselna. Se pravi, takrat ko
               se nekdo na novo vpisuje, še ni bil v dosedanji, za njega bi veljala in to se
               strinjam, vedno, ne samo v tem primeru, ko na novo določamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp51">

               <speaker>GREGA VIRANT:</speaker>

               <p>Ja, tukaj bi pa mislim, da bi bilo dobro, da bi povprašali za mnenje tajnika RVK,
               glede na to, da je res ta poseben, ta volilni imenik ni mišljen kot stalna evidenca,
               tako kot sicer obstaja, za splošno volilno pravico, imamo stalno evidenco in potem na
               njeni podlagi volilne imenike za vsake volitve. Tu pa v bistvu s tem, dejansko
               spreminjamo volilni imenik v neko stalno evidenco.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp52">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Golubič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp53">

               <speaker>MARKO GOLUBIČ:</speaker>

               <p>Ja, samo ti bi pojasnil torej, da tudi po zakonu o samoupravnih narodnih skupnostih
               obstaja tako imenovani občinski volilni imenik, pripadnikov narodne skupnosti in ta
               občinski volilni imenik torej vodi narodna skupnost sama in da mislim, da je tisto,
               kar bi pač moralo biti potem tudi za državne volitve osnova. In jaz soglašam s tem,
               da torej tisti, ki je enkrat pač vpisan v občinski volilni imenik, se vzame kot
               osnova. Kajti v postopku razgrnitve je vedno možnost, da nekdo ugovarja, da nekdo je
               vpisan, ali da nekdo ni vpisan. Šele zoper odločitev te komisije samoupravne narodne
               skupnosti za sestavo volilnega imenika, pa predvideno sodno varstvo, torej pred
               upravnim sodiščem, v kolikor bo sprejet ta, torej dan in sprejet ta amandma. Tako, da
               mislim, da bi bilo pametno, da bi prehodne določbe vendarle določile, da od zdaj
               naprej izjava, v kolikor bo seveda taka dikcija v zakonu, da je izjava podlaga, da se
               volilni imeniki pripravijo na podlagi izjave, s tem, da za letošnje volitve oziroma
               bom rekel dejansko tako kot predlaga državni sekretar, pa da je podlaga za pripravo
               volilnih imenikov občinski volilni imenik, torej po zakonu o samoupravnih narodnih
               skupnostih. To bi imel. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp54">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi zdaj dala na glasovanje predlog sklepa, ki bi vseboval naslednje
               trditve. Prvič, da podpiramo sprejem tega zakona, drugič, da podpiramo napovedani,
               vsebino napovedanega amandmaja gospoda Battellija, ki se nanaša tudi na mnenje
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, da predlagamo, da se v prehodne določbe
               oziroma, če se ugotovi ustreznost drugače, predpiše, da ta izjava, da je to izjavo
               treba pridobiti samo za ponoven vpis oziroma za nov vpis v imenik in da se pri teh
               kriterijih zagotovi čim večjo ... za avtonomnosti samoupravne narodne skupnosti pri
               oblikovanju teh imenikov. A je prav. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Tisto bom pa dala posebej še na glasovanje, kar ste vi
               predlagali. Zdajle bi te točke, ki sem jih strnila in se mi zdi, da vsebinsko pašejo
               skupaj.</p>
               <p>Kdo je za takšen predlog sklepa? (7 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Torej je bil tako predlagan sklep sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp55">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Tudi glede na to, kar je bilo ravnokar sprejeto, mislim, da je vključevala vaša
               formulacija tudi to, da bodo merila za to zagotovljena. Zato predlagam, da odbor
               sprejme amandma k 1. členu, da se v tretjem odstavku črta beseda "lahko".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp56">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če lahko polemiziram s tem predlogom, sem že prej rekla, da če črtamo
               besedo "lahko", pomeni, da potem to postane obveza teh narodnih samoupravnih
               skupnosti, da še dodatno predpišejo podrobnejša merila. In se mi zdi tako, če takšna
               samoupravna narodna skupnost sodi, da so takšna merila, ki jih vsebuje zakon,
               zadostna, potem najbrž ni potrebe, da bi to narodno skupnost silili, da si izmišljuje
               še neke dodatne kriterije, če smatra, da jih ne potrebuje. Gospod Ribičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp57">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Opozoril bi samo na dvoreznost tega. Če silimo zdaj narodno skupnost v podrobnejša
               merila, pride do izraza po moje druga nevarnost, ker ena je nevarnost zlorab, o
               katerih smo govorili, ampak druga nevarnost je pa nekaj preveč omejujočih določb, ki
               bi nekomu, ki subjektivno želi, mu preprečimo, da bi, in dajemo s tem v roke narodni
               skupnosti preveliko moč ali pa preveč možnosti za to, da bi potem prihajalo do sporov
               z druge ravni, ko bi bilo to preveč omejujoče. Tako da podrobnejša merila so mogoče
               formulacija, ki je lahko s tega vidika dvorezna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp58">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp59">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Sam podpiram, gospa predsednica, vaše mnenje. Torej menim, da ni potrebno črtati
               besede "lahko".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp60">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Demšar, vi predlagate, da bi odbor sprejel tak amandma, imate pa seveda na
               voljo tudi sami vložiti tovrsten amandma kot svojega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp61">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, povedal sem že, da predlagam, da je to amandma odbora. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Izredna-045-2000-07-25.sp62">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Dobro, hvala lepa.</p>
               <p>Potem pa dajem na glasovanje, kdo je za to, da odbor sprejme kot svoj amandma, ki bi
               se glasil tako, da se v tretjem odstavku 1. člena besedica "lahko" črta.</p>
               <p>Kdo je za tak amandma? (7 članov.) Je kdo proti? (5 članov.)</p>
               <p>Se pravi, sprejet je predlog, da je to amandma odbora.</p>
               <p>Mislim, da smo s tem tudi zaključili to točko dnevnega reda, razen če ima kdo še kaj
               k temu dodati? Ne.</p>
               <p>Zahvaljujem se za udeležbo. Glede na to, da nas čas priganja, bi bilo nesmotrno
               sedajle nadaljevati s to sejo. Hvala.<title> (SEJA JE BILA PREKINJENA 25.7.2000 OB 13.51
                  URI.) </title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
