<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranjo politiko in pravosodje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">297CE0CA3CCFC1ECC12565EE0047443D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">3A10C82674712E2AC125660300478908</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=3A10C82674712E2AC125660300478908</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.OZNPIP" n="022">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-05-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.OZNPIP">
                        <orgName key="OZNPIP">Odbor za notranjo politiko in pravosodje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO IN PRAVOSODJE</stage>
            <stage type="session">3. nadaljevanje 22. seje</stage>
            <stage type="date">(12. maj 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Darja Lavtižar-Bebler, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.10 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Pričnemo z nadaljevanjem seje odbora in z dodatnim vabilom sem predlagala, da se
               najprej lotimo predloga zakona o spremembah zakona o popravi krivic.</p>
               <p>Zadnjič smo končali to točko dnevnega reda, tam kjer smo se odločili, da podpiramo
               skrajšani postopek, glede datumov, ker je prišlo do zapleta zaradi tega, ker je 9.
               maj sedaj že mimo. Smo predlagali, da sekretariat za zakonodajo in predlagatelj
               skupaj preučita to vprašanje in pridete z novim predlogom. Ta novi predlog smo
               prejeli. Bi prosila, če bi lahko sedaj na nek način. Gospod Gostiša ali vi lahko to
               sedaj utemeljite, oziroma obrazložite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp2">

               <speaker>LEON GOSTIŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gre za pokritje tega vmesnega obdobja, ki nastane po preteku veljavnosti
               sedanjega zakona in morebitni uveljavitvi spremembe zakona in v ta namen je predlagam
               odboru, še en člen.</p>
               <p>Ali naj ga preberem? Mislim, da ste ga dobili na mizo. Tako, da ga lahko pogledate
               in da daste eventuelne pripombe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ali so vsi člani odbora in drugi dobili? Želi kdo besedo?</p>
               <p>Ravno tako smo prejeli mnenje vlade v zvezi z predlogom zakona o spremembah zakona o
               popravi krivic. Vlada republike Slovenije se z podaljšanjem roka strinja, kot tudi z
               ugotovitvami poslanca v uvodu predlaganega zakona. Opozarja pa, da pravno tehnično
               predlog ni popolnoma pravilen in to smo že mi ugotovili, zato tudi tega mnenja nebi
               naprej brala.</p>
               <p>Glavno je, da vlada to podpira. Jaz sem dobila neko opozorilo s strani kolega
               poslanca gospoda Kopača. Kajti podaljšanje tega roka, tega se zavedamo tudi pomeni
               določeno obremenitev proračunskih sredstev.</p>
               <p>Mi zadnjič o tem nismo razmišljali, čeprav tudi po poslovniku bi morali vsak tak
               predlog preučiti tudi iz vidika kakšne finančne posledice utegne povzročiti. To je
               lahko stvar razprave na samem državnem zboru.</p>
               <p>Če sem jaz prav razumela zadnjič. Razpoloženje članov odbora, mi to podpiramo in bi
               potem tudi to, kar je sedaj predlaga gospod Gostiša sprejeli kot svoj amandma. Želi
               kdo besedo k takemu predlogu? Ima kdo kakšen ugovor? Če ne, dajem to na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira ta predlog amandmaja? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavlja, da odbor to sprejema.</p>
               <p>Prejeli smo tudi predlog sklepa, posebnega dodatnega sklepa s strani poslanca
               gospoda Ribičiča. Gospod Ribičič želiš to obrazložiti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp4">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Z veseljem. Jaz bi bil vesel, če bi odbor to sprejel kot predlog sklepa k tej točki
               dnevnega reda, da bi bil to predlog odbora. Čene bi želel, bi lahko potem poslanska
               skupina to naredila.</p>
               <p>Nisem občutljiv na posamezne formulacije niti sklepa, niti obrazložitve. Gre samo za
               idejo, da bi dobili poročilo zaradi različnih možnih tolmačenj tega zakona in tudi
               reakcijo v javnosti, ki opozarja na to, da bi nekatere tolmačenja privedla do zlorabe
               tega zakona za primere, katerim ni namenjen oziroma nebi smel biti namenjen in to je
               namen tega sklepa oziroma zahteve državnega zbora, da od vlade dobi poročilo.
               Mislimo, da bi to vplivalo na to, da bi se potem še toliko bolj vestno v ustrezni
               komisiji in v vladi pristopilo k uresničevanju tega zakona, to je vse. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da se ta predlog sklepa pravzaprav ujema tudi z tistim mojim
               poprejšnjim opozorilom, glede finančnih posledic in tudi možnosti takega tolmačenja
               zakona. Ali želi kdo besedo k takemu predlogu sklepa s strani gospoda Ribičiča?</p>
               <p>Se pravi, predlog je, da bi takšen sklep predlagal odbor.</p>
               <p>Kdo je za to, da ta sklep sprejemamo kot svoj predlog sklepa? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejet ta sklep.</p>
               <p>Dajem na glasovanje predlog, da odbor za notranjo politiko in pravosodje, državnemu
               zboru predlaga, da sprejme predlog za spremembo zakona o popravi krivic skupaj z
               amandmaji, kakor ga je sprejel odbor svojega in ta zakon tudi sprejme.</p>
               <p>Kdo je za takšen sklep? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Torej smo to točko končali.</p>
               <p>Prehajamo na <title>PREDLOG ZAKONA O IZVRŽBI IN ZAVAROVANJU.</title>
               </p>
               <p>Gre<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> za tretjo... Ne, najprej bi
               še to, ker smo menili zadnjič. Najprej smo pravzaprav dali na prvem dnevu te seje
               prednost, da bomo tretji dan obravnavali izvržbo in ker smo bili naprošeni, da se
               zelo mudi, če dovolite bi najprej to obravnavali.</p>
               <p>Gre za tretjo obravnavo. Želi besedo predstavnik predlagatelja? Predstavnik
               predlagatelj ne želi besede k tej točki? Prosim gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp6">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Gospa predsednica kakor vem, naj bi se udeležila seje odbora naša državna sekretarka
               Marinškova v zvezi z to točko. Ni mi jasno, zakaj je ni. Morda misli, da bomo prej
               obravnavali spremembe zakona o kazenskem postopku, tako kot tudi piše na vabilu.</p>
               <p>Lahko pa jo gremo poklicati in počakamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Potem pa k ZKP. Jaz sem bila vmes naprošena, da naredim to spremembo, sedaj pa
               ugotavljam, da je šlo vabilo vendarle tako ven.</p>
               <p>Prehajano na <title>ZKP.</title>
               </p>
               <p>Gre za drugo obravnavo. Gospod Penko, želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp8">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Hvala gospa predsednica. Torej predlagatelj je pripravil zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o kazenskem postopku za drugo obravnavo.</p>
               <p>Poskušali smo v celoti upoštevati stališča in sklepe, ki jih je v zvezi s tem
               zakonom sprejel državni zbor v prvi obravnavi. Dodali smo nekaj amandmajev, ki jih
               bom kasneje podrobneje pojasnil. Seveda pa bo verjetno treba pojasniti še nekaj delov
               osnovnega besedila zakona, za katera se je tako po mnenju sekretariata, kot tudi po
               pripombah vrhovnega sodišča in slovenskega odškodninskega društva že izkazalo, da
               morda zahtevajo dodatno diskusijo.</p>
               <p>Torej osnovi ideji o pospešitvah in racionalizaciji kazenskih postopkov so se
               pridružili zahteve izhajajoče iz odločb ustavnega sodišča, ki je razveljavilo dve
               celotni poglavji, oziroma predlagatelju je naložilo, da dve bistveni poglavji zakona
               o kazenskem postopku drugače uredi.</p>
               <p>Gre za pripor in gre za uporabo posebnih metod in sredstev. Predlagatelj je to
               storil, pripor je uredil v osnovnem besedilu zakona, ker je bila ta odločba takrat že
               znana v amandmajski obliki pa smo na novo uredili posebne metode in sredstva, ki se
               lahko uporabijo pred kazenskem oziroma kazenskem postopku.</p>
               <p>Glede osnovnega besedila zakona bi morda povedal to. Če pogledate novelo kot celoto,
               potem ste vi ideji, da se lažje kazenske zadeve, torej vse tiste kazenske zadeve za
               katere je predpisana kazen zapora do 3 let, lahko rešijo na drug način, če se stranke
               za to tako dogovorijo.</p>
               <p>Če tako odloči državni tožilec. Ali je to možnost odložitve kazenskega pregona ali
               je pa možnost poravnavanja ko državni tožilec s posebnim poravnalnim svetom, ki bodo
               še oblikovani oziroma poravnalcem odstopi kazenske zadeve.</p>
               <p>Glavna obravnava je v polni meri kontradiktorna. Na glavni obravnavi se bo po
               predlogu zakona beležilo vse v obliki zvočnega zapisa, tako da se bo točno videlo,
               kaj je katera izmed strank povedala. Kar se bo kasneje po potrebi tudi lahko
               preverjalo.</p>
               <p>Potem je naslednja faza predvidena napoved pritožbe, torej pritožba bo oziroma
               pravica do pritožbe ni od ničemer kršena bo pa možno kazenski postopek skrajšati in
               zadevo zaključiti v primeru, če se stranke ne bodo, če stranke pritožbe v roku, ki
               jim je zato dan, ne bodo napovedale.</p>
               <p>To je osnovna ideja kazenska postopka, ki naj ga napravi še bolj kontradiktornega,
               obenem pa krajšega in racionalnejšega oziroma ideja, ki jo sedaj tam prinaša ta
               novela. Morda dve besedi o priporu.</p>
               <p>Torej kakršnakoli oblika obveznega pripora tudi za najhujša kazniva dejanja, seveda
               odpade in tudi vsa naša razmišljanja o tem, da bi morda na nek način le poskušali s
               tem so v direktnem nasprotju s tem, kar je odločilo ustavno sodišče.</p>
               <p>Določili smo nekaj ukrepov, ki naj nadomestijo pripor v primeru, da so sicer
               izpolnjeni priporni razlogi, da obstaja utemeljena nevarnost oziroma utemeljen sum,
               da je bilo storjeno kaznivo dejanje, da pa odreditev pripora ni ustavno nujno
               potrebno. Torej nujno potrebna za varnost ljudi ali poteka kazenskega postopka. Ti
               trije ukrepi so javljeni na policijski postaji, hišni pripor in pripor in približanju
               določenemu kraju oziroma določeni osebi.</p>
               <p>Poskušamo s temeljnimi določbami, ki se morajo sedaj izkazati, če bodo sprejete v
               praksi, ki morajo tudi sodišča oziroma preiskovalni sodniki dati tisto ustrezno
               vsebino ob odločanju vsakokrat o uporabi teh ukrepov. Ob priporu se odloča na
               kontradiktornem naroku, kjer prisostvujejo stanke, ki morajo biti obvezno navzoč
               zagovornik in tudi vsako nadaljnje odločanje o priporu, mora biti opravljeno tako, da
               so z predlogom strank, predlogom tožilca ali preiskovalnega sodnika stranke
               seznanjene in da lahko, predno sodišče o tem odloči na tak predlog tudi
               odgovorijo.</p>
               <p>Torej ocenjujemo, da smo zahtevo ustavne sodišča v tem obsegu v celoti
                  izpolnili.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Glede osnovnega
               besedila zakona, torej besedila, ki ni vloženo v amandmajski obliki na tem mestu, ne
               bi pojasnjeval, da ne bomo šli preveč v detajle, in bi morda potem, če se bodo
               pojavila kakšna sporna vprašanja. Zdi se mi pa potrebno, da povem nekaj o amandmajih,
               ki so izven tega, kar so poslanci v prvi obravnavi že sklenili in že odobrili, so
               novote, ki jih je vlada predlagala zdaj med prvo in drugo obravnavo.</p>
               <p>Opozarjam samo na izvedbo, na procesno izvedbo instituta skesanca, ki smo ga v nekem
               našem sistemu v ustrezni obliki vnesli oziroma dopolnili v 297. členu kazenskega
               zakonika, o čemer smo odločali zadnjič. Torej, na tem mestu imamo določene roke, do
               katerih se lahko ta oseba skesa, imamo določeno osnovno obliko varovanja tega
               skesanca oziroma napotilo na to, kako naj se z njim postopa v kasnejši fazi oziroma
               tudi že prej, če obstaja, in verjetno bo v veliki meri obstajala hipotetična
               nevarnost, da bo življenje tega človeka in oseb, ki so mu blizu, ogroženo zaradi
               tega, kar je povedal. Tako, da amandmaji vsebujejo takšne določbe.</p>
               <p>Potem je pomembna določba, ki se nanaša na ukrepe v predkazenskem postopku. Tukaj
               gre za odvzem denarja ali premoženja iz naslova pranja denarja, podkupnin in
               predmetov podobnih lastnosti, za katere vlada predlaga, da se vzamejo tudi takrat,
               kadar se kazenski postopek ne konča s sodbo, s katero se obdolženi spozna za krivega.
               Verjamem, da bo ta norma verjetno plod nadaljnje kritične diskusije in bi na tem
               mestu samo omenil, da jo novela vsebuje, in bi kasneje pustil morda bolj kompetentnim
               od sebe, da jo podrobno pojasnijo, racijo te norme in tudi zahteve mednarodnih aktov,
               ki so pripeljale do takšnega predloga.</p>
               <p>Zelo pomembna je morda tudi določba - amandma k 70. členu, ki je že objavljen v
               Poročevalcu, ki bi ga posebej izpostavil, kjer gre za neposredno mednarodno
               sodelovanje, če velja vzajemnost ali če tako določa mednarodna pogodba, in to
               sodelovanje preko sodobnih tehničnih sredstev na vseh nivojih pravosodnih in tudi
               policijskih organov. Torej, dosedaj ni bilo nikjer uzakonjeno, da lahko državno
               tožilstvo v naši državi neposredno sodeluje z državnim tožilstvom na primer v Italiji
               ali Avstriji, če gre za primer, ki se v okviru tožilske preiskave oziroma faze
               tožilskega pregona obravnava. Treba je bilo poiskati druge poti ali pa po neformalnih
               osebah, preko osebnih stikov vstopati v takšne oblike sodelovanja. Zdaj ta norma
               odpira tovrstno sodelovanje in s tem izpolnjuje zahtevo konvencije zdaj že Evropske
               unije o medsebojni pravni pomoči, ki je del aquisa in ki jo bo treba tudi izpolniti
               oziroma implementirati, in jo na ta način implementiramo v našo kazensko zakonodajo.</p>
               <p>Amandmaji, ki niso objavljeni v Poročevalcu. Morda bi na tem mestu samo splošno
               pojasnil, da smo na novo uredili posebne metode in sredstva, pri čemer smo poskušali
               - upam, da nam je tudi uspelo - v celoti slediti odločbi ustavnega sodišča, seveda
               tudi sami ustavi in evropski konvenciji o človekovih pravicah, na drugi strani pa
               policiji oziroma organom za notranje zadeve in preiskovalnim pravosodnim organom še
               vedno dati možnost, da se učinkovito borijo proti, v tem primeru seveda najhujšim
               oblikam kriminala. Torej, vsi vsebinski pogoji, na katere je opozorilo ustavno
               sodišče, da v sedanji veljavni ureditvi, ki je že razveljavljena z odložnim rokom,
               niso bili upoštevani, so nekako upoštevani v členih 150 in 151, pa seveda tudi v
               152., kjer se točno navaja, kaj vse mora utemeljitev takšnega ukrepa in torej tudi
               vsebina takšnega ukrepa prinašati, da je lahko njena uporaba utemeljena in skladna s
               tem zakonom in z ustavo Republike Slovenije. Torej gre za kompleksno ureditev.
               Obrazložitev je, mislim, da dovolj podrobna; če ste si jo prebrali, potem vam je
               kakršnakoli dodatna obrazložitev nepotrebna oziroma bo pač pojasnjeno tisto, kar je
               morda potrebno dodatno pojasniti. Verjamem, da bo tudi na tem mestu še tekla
               diskusija. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> No, nekaj dodatnih
               tehničnih sprememb, o katerih morda zdaj, če niso sporne, niti ne gre izgubljati
               besed.</p>
               <p>Pripravili smo tudi že nekaj odgovorov na pisno stališče oziroma mnenje sekretariata
               v zvezi s tem, ki bi jih podal potem, ko bo sekretariat zavzel svoje mnenje. Poznane
               so nam tudi bistvene pripombe vrhovnega sodišča, na kar bi tudi kasneje potem
               odgovorili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Penko. Gospod Rozman, s sekretariata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp10">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi na začetku opozoril zgolj na določbe, ki so po našem mnenju v
               neskladju z zakonom o policiji, ali pa na tiste norme, ki bi po našem mnenju morale
               biti obdelane in dodelane v zakonu o kazenskem postopku oziroma v noveli, pa niso. In
               sicer, najprej glede neskladja z zakonom o policiji.</p>
               <p>Drugi odstavek 49. člena tega zakona med drugim določa, da "pristojni državni
               tožilec izda dovoljenje za uporabo ukrepov, tajno policijsko delovanje oziroma tajno
               policijsko sodelovanje v primerih, ko se pri uporabi teh ukrepov uporabi tudi ukrep
               prirejene listine ali ukrep prirejene policijske oznake". Med naloge državnega
               tožilca, ki jih sicer opredeljuje 45. člen zakona o kazenskem postopku, bi veljalo
               umestiti oziroma povzeti predmetno določbo, ki se nanaša na izvajanje posebnih
               operativnih metod in sredstev.</p>
               <p>Prav tako bi bilo v predlogu novele zakona med določbami, ki se nanašajo na 15.
               poglavje, tudi glede teh ukrepov smotrno opredeliti dokazne standarde in pogoje ter
               način uporabe teh ukrepov.</p>
               <p>Potem bi po našem mnenju veljalo v noveli zakona urediti tudi problematiko preiskave
               osebnih vozil. Namreč, v tem delu novela zakona o kazenskem postopku ne opredeljuje
               standardov, ki so potrebni za preiskavo osebnih vozil v tujini. Recimo v Franciji je
               potrebna odredba sodišča za preiskavo osebnega vozila, v Angliji pa imajo pravno
               distinkcijo med preiskavo in pregledom vozil, tako da je za preiskavo vozil potrebna
               odredba sodišča, za pregled vozila pa lahko policija to dejavnost opravlja sama.
               Skratka, predlagamo, da bi se opravila distinkcija med preiskavo vozila in pa med
               pregledom vozila s strani delavcev policije in carine. Ker namreč menimo, da gre
               lahko tudi v teh primerih za posege v osebnostne pravice.</p>
               <p>Zdaj pa še naslednja pripomba, ki se nanaša na konvencijo Sveta Evrope. Namreč ta
               konvencija v četrtem delu, ki se nanaša na zaplembo protipravne premoženjske koristi,
               določa, da je protipravno premoženjsko korist mogoče odvzeti storilcu kaznivega
               dejanja ali tretji osebi, na katero je bila prenešena. Nadalje konvencija določa, da
               se zaplemba v državi podpisnici konvencije izvrši tudi na podlagi sodne odločbe druge
               države. Drugi odstavek 14. člena konvencije določa, da zaprošeno državo zavezujejo
               ugotovitve o dejstvih, če so navedene v obsodbi ali sodni odločbi državne pogodbenice
               prosilke, torej odločbi pravosodnega organa tuje države. Pri tem se zastavlja
               vprašanje, ali ima slovenski pravni red vključno s predlogom novele zakona izdelane
               kriterije, na podlagi katerih bi bilo mogoče zaščititi slovenske državljane in
               njihove premoženjske pravice, lahko tudi pred pravno dvomljivimi posegi tujih
               pravosodnih organov. Ob tem bi opozoril še na 15. člen ustave, ko pravzaprav govori o
               tem, da so posegi v človekove pravice oziroma v pravice slovenskih državljanov mogoči
               samo na podlagi - ki jih določa slovenska ustava; slovenska ustava nikjer ne govori o
               tem, da bi pravzaprav lahko brez kakršnegakoli pregleda s strani slovenskih
               pravosodnih organov direktno uporabili tujo sodno odločbo, o čemer govori četrti del
               konvencije in konvencija, ki smo jo mi ratificirali. Tukaj bi opozoril na to, da je
               na primer Francija svoje državljane pred pravno dvomljivimi posegi tujih pravosodnih
               organov zavarovala z zakonom o boju proti pranju denarja in prometa z mamili, in
               sicer je določila pogoje za avtorizacijo prošnje tujega sodišča za zaplembo lastnine
               na ozemlju Francije.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Določene
               so pristojnosti sodišča, ki odloča o tujih prošnjah, saj sodišče lahko zasliši
               preiskovalno komisijo, obtoženca ter vse osebe, ki imajo pravico nad predmetom, ki je
               predmet zaplembe po tuji odločbi. Vse stranke postopka pa imajo pravico do
               odvetnika.</p>
               <p>Gre torej za vprašanje suverenosti državnega pravnega reda. Ali je naš pravni red
               suveren na ozemlju Republike Slovenije ali ne? V takšni obliki kot ga imamo sedaj, ko
               lahko direktno implementiramo tujo sodno odločbo v stanje, ko je izvršljiva se
               dejansko postavlja vprašanje ali je ta pravna neurejenost v skladu s 15. členom
               ustave ali ne.</p>
               <p>In nazadnje bi še opozoril na odločbo ustavnega sodišča št. 249/96 z dne 12.3.1998,
               s katero je bila določba 28. člena zakona o konfiskaciji premoženja in izvrševanju
               konfiskacije oziroma v tem primeru je ustavno sodišče odločilo, da je uporaba v
               današnjih sodnih postopkih te odločbe v neskladju z ustavo. In sicer iz odločbe
               ustavnega sodišča izhaja sugestija, da se spremeni 416. člen ZKP in opravi
               distinkcija tako, da bi bilo osebam, ki so bile obsojene vojnih zločinov, jim je bilo
               premoženje zaplenjeno, onemogočeno, da bi na podlagi te odločbe ustavnega sodišča
               ponovno prišli do premoženja. Zaenkrat toliko. Kasneje pa o posameznih odločbah
               zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gre za drugo obravnavo. Mi moramo vsak amandma posebej obravnavati, ampak morda bi
               dala tudi besedo vsem dodatno vabljenim, ker morda je tudi pri tem zakonu, kot je
               bilo pri kazenskem zakoniku prav, da smo se tudi malo bolj načelno lotili teh
               predlaganih spremembe in potem tudi amandmajev, ki jih sicer moramo konkretno
               obravnavati. Dala bi besedo predstavnikom stroke in drugim, ki smo vas vabili, če
               imate na tej načelni ravni. Prosim, gospod Fridel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp12">

               <speaker>GOSPOD FRIDEL?:</speaker>

               <p>Tukaj smo se nekoč domenili, da bi vendarle tiste pripombe, ki jih je imelo državno
               tožilstvo Slovenije k zakonu o kazenskem postopku obravnavali in na podlagi obravnave
               potem izdelali določene predloge.</p>
               <p>Nekateri naši predlogi so sicer bili upoštevani. Se mi pa dozdeva eden izmed
               najpomembnejših, ki bi lahko prispeval k hitrosti kazenskega postopka je sprememba in
               dopolnitev 83. člena ZKP, ki govori o tako imenovani ekskluzi dokazov. Tisti, ki
               prihajajo iz Evrope k nam na najrazličnejše kontrole in ugotavljajo ali je naša
               zakonodaja prilagodljiva Evropi pravijo, da ne vidijo razlogov za to, da se pri nas
               tiste izjave oziroma obvestila, ki jih da obdolženec policistu ne smejo uporabiti kot
               dokaz v kazenskem postopku.</p>
               <p>Naš predlog je bil, da bi tudi taka izjava, ki jo da osumljenec policistu, da bi se
               lahko uporabila kot dokaz v kazenskem postopku. Kakor veste neposredno po storjenem
               kaznivem dejanju je storilec pripravljen policistu odkrito povedati kako in kaj se je
               kaznivo dejanje pripetilo. Kasneje v nadaljnjem kazenskem postopku pa taka izjava
               izgubi vsako vrednost. Obdolženec se premisli<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> njegov zagovor gre čisto v drugo smer. In veliko stvari se prelaga in
               zavlačuje na sodišču prav zaradi tega, ker taka izjava ni dokaz v kazenskem postopku.
               Mi smo predlagali, da če se obdolženca pouči v skladu s sedaj veljavnim 50.a členom
               zakona o organih za notranje zadeve, ki ga je policija že leta 1989 vgradila v svoj
               zakon, torej še pred spremembo so šli v neko demokratično pot v policiji. In so
               uvidili, da je treba vendarle našim občanom zagotoviti v postopku večje pravice, kot
               so jih imeli do sedaj. Če so oni spoznali, da je treba vendarle občana poučiti, česa
               je obdolžen, da ima pravico do molka, da ni dolžan odgovarjati na vprašanja, da ima
               pravico vzeti si odvetnika, potem ne vem zakaj v sedanje demokratični družbi ne bi
               bilo možno urediti tega, da se izjava osumljenca upošteva v kazenskem postopku, če je
               dana pod vsemi garancijami in ob vsem pouku, ki je dan obdolžencu, pritrdi ob
               zbiranju obvestil. Tak predlog naš je podprlo tudi ministrstvo za notranje zadeve in
               zakaj tega ne bi sprejeli. Če ima cela Evropa to, ne vem zakaj mi ne bi tega imeli.
               To je en naš predlog.</p>
               <p>Drugi predlog pa je bil podaljšanje roka za obsojence, da bi smeli vložili zahtevo
               za varstvo zakonitosti.</p>
               <p>Tretje, da bi glede pristojnosti tožilca, tistega ki je pristojen za vlaganje
               zahteve za varstvo zakonitosti, to sedaj v zakonu o kazenskem postopku ni urejeno, da
               bi to vprašanje bilo rešeno. Po praksi vlaga zahtevo za varstvo zakonitosti državni
               tožilec Republike Slovenije. Vendar pa mora on to zahtevo vložiti pri okrožnem
               sodišču. Vemo pa, da načelno je za postopek pred okrožnim sodiščem pristojen okrožni
               državni tožilec. To stvar bi bilo treba razmejiti.</p>
               <p>Potem pa k temu, kar je gospod učeni kolega Penko povedal. In sicer, glede možnosti
               tožilskega neposrednega sodelovanja z drugimi tožilci. Najprej nam mora biti jasno,
               da je tožilska organizacija pri nas nekaj povsem drugega, kakor v tujini. V tujini
               imajo tožilci pravico zasliševati in so dejansko organ kazenske preiskave. Pri nas je
               pa tožilec takole, en kurir tako rekoč. In po mojem tole sodelovanje neposredno med
               tožilci bi bilo treba vendarle prepustiti tako imenovanemu posebnemu postopku
               mednarodne kazensko pravne pomoči in to zadevo tamkaj urediti. Ker primarno to
               sodelovanje med posameznimi pravosodnimi organi urejajo mednarodne pogodbe,
               konvencije, dvostranske ali pa multilateralne in ZKP se pravzaprav subsidiarno
               uporablja, če za konvencijo ni nič določeno. In kot je meni znano, ni nobene
               konvencije, ki bi urejalo to sodelovanje med tožilstvi. Jaz sicer nisem pričakoval,
               da bomo danes tudi o tem razpravljali, zaradi tega se morda motim. Toliko bi imel.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim, gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp14">

               <speaker>GOSPOD HORVAT:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, jaz bi želel v imenu vrhovnega sodišča dve načelni pripombi dati.
               Prva je ta, da je splošno znano, da se veljavni zakon v kazenskem postopku ocenjuje
               kot eden izmed vzrokov za dolgotrajnost sodnih postopkov, s tem za velike zaostanke
                  na<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> sodiščih in posledici
               tega, da sodišča ne morejo odločati v nekem razumnem roku, kot ustava pravi "brez
               nepotrebnega odlašanja". Predlog novega zakona prinaša določene spremembe glede
               hitrejšega reševanja postopka in mislim, da je potrebno vse to podpreti. Hkrati pa
               želim opozoriti, da so nerealna pričakovanja veljavnost ali politike ali kogarkoli,
               da bodo te spremembe takšne, kakršne se predlagajo, da bodo vplivale na bistveno
               hitrejše reševanje postopkov. Mislim, da je boljše, da to zdaj povemo kot pa da imamo
               neka nerealna pričakovanja glede tega.</p>
               <p>Druga stvar, na katero bi želel opozoriti, ampak žal se tudi ne da v tej fazi nič
               narediti, je to da sedanji predlog zakona za drugo obravnavo je seveda bistveno
               drugačen, kot je bil za prvo obravnavo, kar je posledica dveh odločb ustavnega
               sodišča, ki so razveljavile določbe zakona glede pripora in glede posebnih ukrepov.
               Tako bodo torej zdaj ta vprašanja, ki so najbolj delikatna, ker gre za poseganje
               človekove pravice, in tudi s strokovne vidike najzahtevnejše. Jaz moram priznati, da
               je bil tu predlagatelj v dejansko zelo težkem položaju, kako po eni strani te določbe
               narediti takšne, da se ugodi visokim standardom, visokim zahtevam, ki jih je
               postavilo ustavno sodišče v svojih odločbah, po drugi strani pa, da so te določbe le
               takšne, da so za prakso uporabne. Ker gre torej to za drugo obravnavo, so tu možne
               samo neki konkretni amandmaji, ni možno neke širše razprave odpirati in jaz se torej
               bojim, da bo tudi pri teh določbah veliko takih stvari, ki bodo strokovno nedorečene
               in tudi morda ustavno problematične. Zaradi kratkih časovnih rokov in ker bi vrnitev
               v prvo fazo lahko pomenila nevarnost, da ne bi do tega roka, ki ga je ustavno sodišče
               postavilo, glede te spremembe sprejete s strani, ne predlagam, da bi se ta zadeva
               vrnila v prvo fazo, ampak da je treba zdaj res maksimalno narediti, kaj bi se še do
               tretje obravnave dalo popraviti in izboljšati. Jaz bom potem kasneje predvsem te
               pomisleke glede posebnih ukrepov, metod in sredstev dela povedal. Tam, kjer so
               amandmaji, bo to možno, glede ostalih pa je možno potem samo za bodočo tretjo oziroma
               drugo spremembo zakona o kazenskem postopku, da bi bilo to predmet. Bi pa bilo seveda
               potrebno, zdaj jaz ne vem, ali bi bilo potrebno, da tudi odbor zavzame sklep. Takrat,
               leta 1991 ko se je pristopilo k sprejemu sedaj veljavnega zakona, je bilo rečeno, da
               je to začasna rešitev, da bo potrebno pristopiti k reformi cestnega zakona, k
               sprejemu nekega novega modernega zakona. Zdaj je že sedem let od tega in mi smo še
               vedno samo pri tem delu. Hvala. Toliko za načelo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Mi samo popravljamo tisto, kar bi bilo začasno. Prosim, gospod profesor Bovcon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp16">

               <speaker>DR. LJUBO BOVCON:</speaker>

               <p>Hvala, gospa predsednica. Spoštovani poslanci! Jaz bi najprej izrazil soglasje s
               tem, kar je pravkar kolega Horvat rekel, da bi bilo dobro določbe, ki se nanašajo na
               pripor in na posebna sredstva in metode<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> vendarle še temeljiteje pretuhtati. Mislim, da ni treba
               vrniti stvari nazaj, ker s tem izgubljate preveč časa, ampak bi bilo dobro vendarle
               še enkrat pogledati in preveriti nekatere rešitve, kajti ne glede na to, da se osebno
               globoko strinjam z obema odločbama ustavnega sodišča, zlasti z njuno usmeritvijo, z
               orientacijo, ki jih dajeta ti dve odločbi, je ostalo še ali je nekaj vprašanj, ki so
               sporna. Najprej nisem povsem prepričan, da se je formulatorjem posrečilo ustreči
               zahtevam ustavnega sodišča, zlasti ne, kar zadeva posebna sredstva in metode.</p>
               <p>Tu sta dve ravni obravnavanja teh stvari. Ena raven je zakonodajna in tudi glede
               tega soglašam, da je to izredno težavna naloga, kako preliti to, kar zahteva ustavno
               sodišče v obsežni obrazložitvi, v telegrafski stil zakona, in sicer tako, da bodo
               stvari kolikor se le da, jasne in usmerjevalne za sodno prakso. Drugo je pa vprašanje
               potem pravne prakse -sploh policijske in družinske in sodne, kjer je stvar najbrž še
               bolj težavna, še bolj problematična, ker je treba odločati v posameznih primerih in
               iskati tiste meje, ki jih je abstraktno še nekako mogoče postaviti, vprašanje pa je,
               kako jih postaviš v posameznem konkretnem primeru. Če je zdaj čas za splošno debato,
               potem bi opozoril samo še na amandmaje k 68. in 69. členu. Mislim, da so to tisti
               amandmaji, ki se nanašajo na odvzeme premoženjske koristi. Moram reči, da se z idejo
               teh amandmajev ne morem strinjati. Ideja teh amandmajev je v nasprotju z duhom odločb
               ustavnega sodišča, ki tam, kjer gre za posege kakršnekoli pravice človeka, zahteva
               postavitev visokih standardov varovanja. To je pa kar tako, da sploh ne govorim o
               vprašanju, ali je poleg 499. člena, v katerem so stvari že določene, potreben še en
               člen, ki ... samo brez "kavtel", kjer so te "kavtele" postavljene, zdaj v novem členu
               pa sploh ni več nobenih "kavtel" in varovalk.</p>
               <p>Posebej bi rad opozoril že zdaj tudi na tisti amandma, ki dovoljuje vstop v tuje
               stanovanje, to je amandma k 40. členu, da smejo pooblaščene uradne osebe izjemoma
               itd., vstopiti v tuje stanovanje in po potrebi opraviti preiskavo, če obstaja itd.,
               kar je določba, ki je direktno nasprotna ustavni določbi. Lahko razumem potrebe in
               želje policije, da bi imela takšna pooblastila, ampak v ustavi je stvar popolnoma
               jasno povedana in nobena interpretacija ustavne določbe ne more iti v to smer.
               Zaenkrat uvodoma k splošni debati to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Prej je gospod Fridel konkretno omenil 83. člen ZKP in njihove predloge v
               zvezi s tem.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Ampak v teh
               predlaganih spremembah, ta določba sploh ni zajeta, tako da najbrž da to potem tudi
               ostaja neka zadeva za bodočnost. To bi morali tudi z vidika poslovnika malo preučiti
               glede na to, da je državni zbor obravnaval v prvi razpravi to načelno usmeritev, ki
               jih zajema konkretni predlog vlade za spremembo ZKP-ja in tudi tisto vsebino, ki je
               tam predlagana in zajeta. Zdaj, ne vem, ali bi se dalo, da bi mi vseeno tudi na neki
               člen, ki sploh ni predmet spremembe zakona, obravnavali in dali svoj amandma. Gospod
               Ribičič. Ne bi bilo prvič?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp18">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Treba je upoštevati, da gre tukaj za zelo resno področje in da celo za tiste stvari,
               ki so bile že v prvi obravnavi, mnogi ocenjujemo, da marsikatera ni dovolj
               premišljena itn., tako da ti pomisleki so tukaj še toliko večji kot pri kakšnem
               drugem zakonu, ampak formalne poslovniške ovire za izboljšanje mnenja v drugi smeri
               pa ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz to vprašam zaradi tega, ker se tudi bojim sama, da ne bi naš odbor
               se iste metode poslužil, da bi na hitro predlagal neko rešitev, za katero bi se potem
               kasneje izkazalo, da ni dovolj premišljena. To samo kot opozorilo, ampak mogoče
               predstavnik predlagatelja nam lahko tukaj pomaga, saj ko bomo obravnavali sproti,
               lahko pridemo tudi do te točke. Prosim, gospod Fridel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp20">

               <speaker>GOSPOD FRIDEL:</speaker>

               <p>Tole bi rad samo povedal še, okoli 162. člena. Torej nekako smo se trudili v
               skupini, ki je ZKP pripravljala leta 1994 še in dan danes je ta člen, mene so napadli
               tako, kakor da bi iz lune padel, ker zdaj uvajamo neke čudne nove metode v naš ZKP,
               čeprav je ideja dejansko izvira od profesor Vodopivčeve, pa profesor Šelihove, pa je
               v tujini takšna ureditev, kakršno imamo sedaj v veljavnem 162. členu. Gre za to, da
               ima tožilec možnost se dogovoriti s storilcem kaznivega dejanja, da ne bo začel
               kazenskega postopka, če bo storilec prostovoljno plačal preživnino ali pa bo izpolnil
               neke druge obveznosti, povrnil škodo iz kaznivega dejanja itn. in ta ideja je zdaj
               tako naša postala, da je samo po sebi razumljivo, da jo je treba samo še razvijati.
               Ravno tako je pa s 83. členom. Ekskluzijsko pravilo smo mi vnesli po Brionskem
               plenumu v naš ZKP, to je bilo v nekem drugem sistemu in pod nekimi drugačnimi pogoji,
               pa drugačnim ravnanjem policije takratne, mi pa, ravno to sem hotel poudariti,
               policija je sama prišla do spoznanja, da tako, kakor je nekoč bilo, ne more iti v
               novi državi in je že leta 1998 pripravila spremembe, ki gredo v tej smeri, da se
               spoštujejo človekove pravice in temeljne svoboščine in z garancijami, tako kot smo mi
               tole predlagali v našem predlogu, pa ministrstvu za notranje zadeve, so vse kavtele
               zgrajene, da bi lahko potem sodišče na podlagi izpovedbe oziroma obvestila obdolženca
               lahko tako obvestilo štelo za dokaze v kazenskem postopku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Fridel. Ja, ne vem, ali imate drugi tudi to veljavno besedilo
               ZKP-ja. Imate? Tako da vsak je lahko prebral ta 162. člen. Če bi se nam medtem
               posrečilo najti takšno formulacijo, ki bi bila tako dobra kot je ta, kakor vi
               zatrjujete, potem lahko tudi sprejmemo potreben amandma. Gospod Bavcon, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp22">

               <speaker>DR. LJUBO BAVCON:</speaker>

               <p>Kar je kolega Fridel govoril, nima nobene zveze s 162. členom<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> to je bila samo primerjava, češ takrat je bilo to
               zelo čudno, pa je zdaj sprejeto. Ampak k predlogu bi pa jaz predlagal vam, da ne
               sprejmete, ker to je natanko tisti predlog, ki pomeni, da se kazenski postopek začne
               in konča na policijski postaji, da ne bom predolgo govoril. To je v nasprotju z
               elementarnimi principi modernega kazenskega postopka in ni sprejemljivo. Razen v
               primeru, če bi uvedli ameriški kazenski postopek, kjer je kontrola sodišča nad
               delovanjem policije takšno, da imamo primere Simpson recimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Saj to, če si lahko dovolim kot predsednica tudi eno svojo pripombo, namreč imam
               občutek, da smo mi v našo kazensko zakonodajo vnesli nekatere elemente nekega drugega
               sistema in samo tiste izluščili ven in ga vcepili zdaj na naš sistem, nismo pa v
               celoti pretehtali, kako se to ujema sicer s sistemom in zdaj, tukaj se moram
               strinjati s profesorjem Bavconom, tam imajo sicer to tako urejeno, ampak sodišča
               imajo zelo rigorozno kontrolo nad delovanjem policije, pri nas pa tega ne bi bilo.
               Gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp24">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, hvala za besedo. Torej rekel bi samo to. Poleg tega, kar so
               našteli moji spoštovani kolegi, obstaja vsaj še 20 ali pa bom raje rekel 50 sprememb,
               ki bi jih moral doživeti naš zakon o kazenskem postopku, da bi postal en kompetenten
               celovit zakon, ki bi sledil eni ideji, ne vem, nekega pač bom rekel kontra diktornega
               kazenskega postopka "kozatornega" tipa, od začetka do konca, to, kar naj bi vsaka
               država pač naredila, če bi želela zadostiti kriterijem neodvisnega in nepristranskega
               sojenja. Mi se zavedamo vseh teh stvari, pa še marsičesa drugega in tudi poskušamo
               pripraviti eno celovito reformo kazenskega postopka, vendar to ne gre od danes do
               jutri. Videli smo leta 1994, ko je bil v treh letih pripravljen ta zakon, ki ga zdaj
               spreminjamo, da to ne gre. Saj že ta novela zdaj ima 80 členov približno, pa še 20
               amandmajev, za katere lahko v tem trenutku ocenimo, da so nujno potrebni ali pa je to
               že ocenilo ustavno sodišče, kljub temu, da smo 1994. leta rekli, da izpolnjujemo
               kriterije evropske konvencije in ustave itn., pa smo videli, koliko teh kriterijev
               nismo izpolnili. Tako da zdaj dejansko tisto, kar se je do tega trenutka pojavilo za
               najbolj sporno in najbolj akutno, poskušamo pač rešiti in bi bilo verjetno zelo prav,
               da bi se omejili na ta vprašanja, ki jih je že tako veliko in da bi te dodatne
               predloge ob vedenju, da bo predlagatelj se potrudil in pač angažiral tudi ostali del
               stroke, da bi nekako pripravili en celovit, dober kazenski postopek z vsemi poznanimi
               rešitvami, da bi, mislim, bom rekel z rešitvami, ki se jih da optimalno izvesti in ne
               odcepljati na ta zakon, ki ga imamo zdaj, ki je dejansko mutant dveh postopkov in
               povzroča ogromne težave, tako praktikom, kot teoretikom, ki ga razlagajo. Torej, da
               začnemo od prvega koraka in da stvar izpeljemo. Seveda verjetno nikjer na svetu
               nimajo takšne določbe, kot jo imamo v tem trenutku pri nas, da se izjava, ki jo je
               obdolženi dal policistu, pod vsemi možnimi garancijami izloči in se z njo ne more
               početi ničesar več, ampak tam, kjer imajo možnost, da se ta izjava uporabi, to pomeni
               lahko, da gredo s takšno izjavo na glavno obravnavo ali pa, da se začne tožilec
               pogajati recimo o krivdi in o kazni itn. v naslednji fazi, ne pa, da se ta faza
               ponovi pri preiskovalnem sodniku, tako kot bi bilo to pri nas in potem še na glavni
               obravnavi in imamo potem namesto dveh dokazov, tri dokaze, ki so si lahko v popolni
               kontradikciji in ne prinesejo popolnoma nič, samo možnost zlorab, pač bom rekel
               takšnih, o katerih je govoril profesor Bavcon in številnih procesnih ugovorov, ki bi
               jih odvetniki naslavljali na tovrstna zaslišanja, od tega, da je bil osumljeni lačen,
               do tega, ne vem, da je kriminalist postavljal "kapiciozna" vprašanja itn., to je samo
               prenos preiskave, ki smo jo zdaj postavili na drugo mesto. Pripravljamo celovito
               rešitev, zavedamo se problemov, predlagam pa, da obravnavamo tisto, kar je pred nami
               in da ne širimo tega, ker ne bomo prišli nikamor. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>No, jaz tudi to predlagam s tem, da če pa kdo od članov<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> odbora ali pa kdo drug kakšen konkreten predlog
               amandmaja formuliran in lahko potem tudi o tistem govorimo. Ne bi hotela zapirati
               razprave, čeprav sem omenila, da utegne biti to problem, če bi šli na širjenje izven
               predloga, kakršnega nam je pač predočil predlagatelj zakona.</p>
               <p>Potem bi predlagala, da gremo kar k prvemu amandmaju. In sicer ste prejeli pregled
               amandmajev. Gre za predlog novega 1. člena. O tem smo že prej govorili. Ali je
               potrebno k temu kaj reči? Se pravi, da se 5. členu doda novi četrti odstavek, ki se
               glasi: "Če gre za kaznivo dejanje hudodelskega združevanja po 297. členu kazenskega
               zakonika, je obdolžencu potreba povedati tudi, v katerih primerih se mu mora kazen
               odpustiti." Prosim, gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp26">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Samo kot pojasnilo, gospa predsednica. Zadnjič ko ste glasovali o materialni
               zakonodaji ste sprejeli naš predlog, da se pod določenimi pogoji kazensko sankcijo
               mora opustiti. In sedaj tukaj v tem amandmaju dajemo pač nalogo organom preiskovanja,
               organom pregona, da obdolženca oziroma osumljenca o tem obvestijo, da mu to povedo.
               Da to lahko tekom kazenskega postopka stori. To je del pravnega pouka, ki je pač že
               sedaj vsebovan v 5. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Dobro. Prosim, gospod Bele.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp28">

               <speaker>GOSPOD BELE:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni vključen.)</stage>... Pravim, da je tukaj ena slaba rešitev, materialno ima za
               posledico slabe rešitve. Tukaj se da nekaj med temeljna načela, ker so načela sedaj
               eno drobnarijo kazoistično, ki se tiče samo enega člena in pri uporabi enega člena
               ene specialne situacije, da se to sedaj pa daje tukaj. Če bomo v zakonu zameglili to
               kaj so temeljna načela, kaj so pa podrobnosti. Če se da to kasneje kam v postopek,
               kaj mora sodnik delati pri prvem zaslišanju, to ja, ampak v temeljnih načelih pa ne
               kaže kaziti.</p>
               <p>Sicer pa ponavljam to, da materialna rešitev glede skesanca, kakor je bila sprejeta
               tudi v procesnem pravu ni najboljša. Ta skesanec bo imel položaj obdolženca. Ne bo
               imel položaj priče. Boljše bi celo bilo, da bi mi rekli, da pod takim pogojem pač to
               ni kaznivo dejanje. Tako kot razžalitev, ki je bila napravljena za obrambo neke
               pravice in podobno, da se pač ne kaznuje že od vsega začetka in da bi tistega pustili
               pač pri miru, ne da se vodi postopek in na koncu reče, se odpusti kazen. Sedaj pa,
               ali ne bi bil boljši položaj tudi za obtožbo in za vse, če bi on nastopal kot priča
               in bi bil zavezan govoriti resnico kadar nastopa kot priča, ne pa da imamo tukaj pa
               sedaj opravka njegov zagovor. Mislim,da nedomišljena stvar materialne ... ima za
               nedomišljeno procesno pravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp30">

               <speaker>GOSPOD HORVAT:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni vključen.)</stage>...Glede na to, da je v kazenskem zakonu bilo to sprejeto, se
               strinjam s tem, da to ne spada v temeljna načela in bi konkretno poudaril, da se ta
               določba kot je predlagana da kot dopolnitev 223. člena drugega odstavka. Tam je
               namreč rečeno kakšen ... mora dati obdolžencu ....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Katerega člena ste rekli?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp32">

               <speaker>GOSPOD HORVAT:</speaker>

               <p>To je drugi odstavek 223. člena veljavnega zakona, ki določa kakšen pouk mora dobiti
               obdolženec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Potem dajmo ta problem odložiti vsaj začasno, pa bomo potem videli, če se ga da
               nekam drugam umestiti. <stage type="mag"/>
               </p>
               <p>Amandma k 2. členu. Prosim, gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp34">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Pripomba sekretariata in sicer iz uvodnih pojasnil veljavnega zakona o kazenskem
               postopku izhaja, da je bila ločitev med funkcijo sojenja in funkcijo preiskav v
               postopku zoper mladoletnike uvedena zaradi prilagoditve določil kazenskega postopka,
               zahtevam in stališčem evropskega sodišča za človekove pravice. Povedano drugače,
               evropsko sodišče za človekove pravice šteje kot standard in nedvoumen standard,
               ločitev sojenja na najprej funkcijo preiskave in funkcijo sojenja. In to jemljejo kot
               pravico, ki jo imajo polnoletni. Stališče evropskega sodišča je, da morajo imeti
               mladoletniki povsem enake kavtele, kot jih imajo polnoletni v kazenskem postopku.
               Zaradi tega opozarjam na to določbo, ki pravzaprav govori o tem, da bi mladoletniki
               imeli zgolj enega sodnika, ki bi vodil preiskavo, potem vodil tudi postopek, kar
               menim, da bi v postopku pred evropskim sodiščem take sodbe padle. Ravno zaradi tega,
               ker to sodišče eklatantno in brez dvoma stoji na stališču, da je treba postopek
               ločiti. Ločitev pa je vidna tudi preko tega, kdo vodi preiskavo in kdo vodi
               obravnavo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Se pravi, da sekretariat nasprotuje takemu amandmaju. <stage>(Da.)</stage> Prosim, gospod Bovcon.
               Tudi s tega mnenja ali očitka, ker so se tudi na vas sklicevali. Prosim. Ali želi še
               kdo besedo? Gospod Horvat, še enkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp36">

               <speaker>GOSPOD HORVAT:</speaker>

               <p>...<stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage>... Jaz moram reči še, da je profesor Širkova, ki je
               prvotno tudi zagovarjala to stališče, ki ga ima tu sekretar za pravosodje, bo kasneje
               spremenila stališče in rekla ... glede evropskega sodišča, praksa glede
               mladoletnikov, kot vem se evropsko sodišče z mladoletniki kaj dosti ne ukvarja.
               Sodniki za mladoletnike pa opozarjajo zopet na številna stališča, ki jih sprejmejo
               svetovna združenja mladoletnikov ter da je možno, priporočljivo in koristno, da
               sodnik za mladoletnike, ki opravlja kazenski postopek potem izreče tudi sankcijo
               takemu mladoletniku. Tak amandma pa je za eno kompromisno rešitev, torej da ta ...
               pri mladoletniku izredno vzgojen ukrep naj ne bi bil izločen. V tistih velikih
               primerih, ko se mladoletniku predlaga kaznovanje pa naj bi bil izločen, ker tam pa
               imamo približno enako sojenje kot za polnoletnike, ker so taki mladoletniki ... Zato
               mislim, da ta amandma, kot nekaj prej smo premislili rešitve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp38">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Skratka, amandma je vezan na predlog za mladoletnikovo kaznovanje. Sodnik za
               mladoletnike glede izreka vzgojnega ukrepa ali pa mladoletniškega zapora ni vezan na
               predlog sodišča, pardon, na predlog tožilstva. In stvar je v temu, da je izrek sodbe,
               takšne ali drugačne razvojni proces dojemanja glede dokazov, glede stopnje
               odgovornosti in to pravzaprav prinese glavna obravnava. Tako da vezanost na predlog
               se mi zdi dosti nerodna in nedorečena zadeva. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp40">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Hvala. Tukaj gre za kolizijo dveh pravic. Pravico<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> do nepristranskega sodišča, ki v enem svojem ali pa
               bistvenem segmentu izključuje sojenja tistega, ki je vodil preiskavo, na drugi strani
               pa zaščito ali pa pravico do koristi mladoletnika, ki mu je, bom rekel vsaj po
               obstoječi praksi in po tem, kako se vodijo ti postopki velikokrat ali pa v večini
               primerov v korist, če tisti sodnik za mladoletnike, ki je ocenjeval v predhodnem
               postopku njegovo osebnost, ki se je pogovarjal s starši, ki je ocenjeval pogoje, v
               katerih živi, dobival poročila socialne službe in tako naprej, s tem vedenjem
               mladoletniku izreče vzgojni ukrep. Torej, zdi se nam, da je to pač tista izjema, o
               kateri na več mestih govori tudi konvencija o otrokovih pravicah, to je konvencija
               OZN, ki recimo dopušča odstopanja od sodnega obravnavanja mladoletnikov v tistih
               delih, kjer je to mladolentiku v korist. Tudi enako je pri priporu. Lahko je priprt
               samo takrat, kadar je to v njegovo korist skupaj s polnoletnimi. In to je tudi ena od
               teh, bi rekel koristnih stvari, da bi tisti, ki pozna mladoletnikovo osebnost o njem
               tudi odločal. Zdaj smo se zavedali pomislekov in smo šli v ta kompromis, da smo
               rekli, kadar je pa podan predlog za kaznovanje, ki ima za posledico lahko izrek kazni
               mladoletniškega zapora, čeprav bom rekel, osebno se predlagatelju tudi to ne zdi
               toliko utemeljeno, da ne bi sprejel celotne ideje, ampak zaenkrat je to takšen
               kompromis, ki ga predlagamo, da naj na tisti točki sodi drug sodnik, da bo res takrat
               sodil, da bo to sodišče, da tam ne bo mladoletniški postopek pri izreku vzgojnega
               ukrepa. Kar se pa tiče vezanosti, se mi pa zdi, da je uporabna tukaj na tem mestu in
               obvezujoča splošna določba o prekoračitvi obtožnega akta. Če mi te predloge štejemo
               za obtožne akte, sem prepričan, da sodnik za mladoletnike, ki mu je bil predlagan
               vzgojni ukrep, ne sme izreči mladoletniškega zapora. Sicer, del ki govori o
               mladoletnikih tega izrecno ne predpisuje oziroma reče, da ni vezan na to. Ampak, če
               pa pogledamo ostale določbe, pa nekdo, če je predlagan v vzgojni ukrep, sodnik ne sme
               izreči zapora, ker pri tem prekorači obtožni predlog, predlog za kaznovanje ali pa
               predlog za izrek ukrepa. To je moje prepričanje, zato predlagatelj vztraja pri takšni
               določbi, pri takšni spremembi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če ni nikogar več k tem amandmaju, dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdor je za, naj prosim dvigne roko. <stage>(5 članov.)</stage> JE kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>Prehajamo k amandmaju k 6. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp42">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Samo kratko pojasnilo. V bistvu gre tukaj za to, da se otroku da obveznega
               pooblaščenca, da sami ne nastopajo pred sodiščem, če so žrtve določenih kaznivih
               dejanj. O tem smo že govorili v prvi obravnavi, tako da mislim da je to logično in
               potrebno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Dajem ta amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdor je za, naj prosim dvigne roko. <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta amandma sprejeli.</p>
               <p>Pred tem tukaj gospa Rosova opozarja, da ima sekretariat še eno pripombo, in sicer k
               45. členom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp44">

               <speaker>GOSPA ROS:</speaker>

               <p>Glede na 45. člen, kjer se opredeljuje naloge tožilca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Predhodno in uvodoma sem navedel, da je bilo glede na določbo zakona o policiji
               potrebno opredeliti naloge državnega tožilca v zakonu o kazenskem postopku. Tako da
               pričakujem, da bo predlagatelj podal tukaj en uskladitveni amandma, ker enostavno ni
               jasno po določilih zakona o kazenskem postopku, kakšna je funkcija državnega tožilca
               pri odrejanju teh ukrepov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp46">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Če ne gre za čisto uskladitveni amandma, bi mi morali nekaj zdaj reči, pa en svoj
               amandma oblikovati, pa tudi če bi bil slab, zato da v tretjem branju lahko potem
               popravimo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp47">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>...<stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage>... Mislim, da to ni potrebno, ker 47. člen tako kot
               je, določa samo <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> najvažnejše
               funkcije... v kazenskem postopku, tako da se ne more tu našteti vsega. Ima pa v
               tistem tretjem odstavku določbo, "državni tožilec opravi tudi druga dejanja, ki so
               določena s tem zakonom". V teh določbah je določeno vse, kar... <stage>(ni vključen)</stage>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp48">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da ste rešili naš problem, lahko tako štejem.</p>
               <p>Gremo k amandmaju za nova 18.a in 18.b člen. Je potrebna kakšna obrazložitev, gospod
               Penko?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp49">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Amandmaji so povezani s skesancem. Morda bi o teh lahko ločeno odločali, ker karkoli
               bomo naredili, pač neko varnost bo potrebno zagotoviti. Tukaj so amandmaji, ki
               najprej postavljajo dolžnost organom, da zagotovijo to varnost, nato napotijo na
               podzakonske akte, ki jih bodo izdajali pristojni ministri v sodelovanju s službami,
               ki naj bi to varnost zagotovile. Ocenjujemo, da se na abstraktni ravni ne da nič bolj
               podrobnega napisati, ker nikdar ne vemo, kakšne bodo osebne okoliščine tiste osebe,
               ki bo tako varnost potrebovala. Tako, da se mi zdi, da bi bilo ta amandma, ne glede
               na ostale odločitve, potrebno potrditi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp50">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Dobro. Želi kdo besedo? Če ne, predlagam, da najprej... Prosim? Gospod Bele.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp51">

               <speaker>GOSPOD BELE:</speaker>

               <p>Tu se ureja nekaj novega v zakonu o kazenskem postopku - zagotavljanje varnosti.
               Nedvomno je treba zagotoviti varnost pričam, to se pravi osebam, ki so udeležene v
               kazenskem postopku, če jih to ogroža, in da bo to največkrat v zadevah organiziranega
               kriminala. Vendar se tukaj rešuje zadeva zopet kazuistično, nanaša se na tistega
               obdolženca, ki se mu mora odpustiti kazen - to se pravi, da je izdal svojo
               organizacijo ali pa razkril - in pa njegovim sorodnikom; ja, cel kup ljudi, ki
               nastopajo kot priče, so ravno tako ogroženi, ravno tako jim lahko strežejo zaradi
               tega po življenju, ker bi utegnili obremenilno izpovedovati. O tem pa zakon o
               kazenskem postopku ne govori nič. Torej, človeku ostane za varnost edino to, da se
               najprej včlaniš v organizacijo, potem jo pa takoj izdaš in potem boš pa deležen
               ustrezne zaščite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp52">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp53">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Za varnost prič oziroma njihovo posebno obravnavanje v primerih, ko je ogrožena
               njihova varnost ali varnost njihovih bližnjih, je v noveli ZKP-ja posebna, druga
               določba. To je določba, mislim, da novega odstavka 240. člena, ki na primer dopušča,
               omogoča pričam anonimno zaslišanje, tako da sploh ne pride do razkritja njihove
               identitete. V tem primeru gre za varnost osebe, ki ji lahko rečemo skesanec - morda
               ime ni najbolj pravo, ampak vseeno. Še enkrat bi opozoril, da je direktna zahteva
               pravno obvezujočega akta Evropske unije, da na ustrezen način vsaka država uredi
               obravnavanje teh oseb in uredi ta obravnavanja ali pa predpisani pogoji zajemajo tudi
               varovanje teh oseb. Zdaj, boljšega kot to, kar smo naredili na tem mestu, v tem
               trenutku nismo znali narediti. Če odbor sprejema to pač z vedenjem, da je to nujno
               potrebno storiti oziroma če pozna boljšo rešitev, potem bi predlagal, da sprejmete
               boljšo rešitev. Drugače pa moram opozoriti, da je to potrebno narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp54">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Bovcon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp55">

               <speaker>DR. LJUBO BOVCON:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal, da bi odbor naložil predlagatelju, naj celovito uredi problem, ki
               ga je izpostavil prof. Bele, ker jaz mislim, da ima prav. Treba je celovito urediti
               varstvo prič, skesancev in vseh teh, ki nastopajo v kazenskem postopku in bi lahko
               prišli v nevarnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp56">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Samo zdaj spet v predlogu sprememb tako daleč ta predlog ne seže, da bi... Kaj vi
               mislite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp57">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> to je
               eden osnovnih delov te novele, ta celovita skrb za žrtve kaznivih dejanj, za priče.
               Tukaj imamo pooblaščence za otroke, imamo možnost anonimnega pričanja, imamo varnost
               za skesanca in imamo možnost poravnavanja in tako naprej - cel kup ukrepov, ki naj
               ravno v ta segment posežejo, da bodo tisti udeleženci kazenskega postopka, ki so bili
               prizadeti, bolj varni, da bodo bolj pošteno obravnavani. Če greste skozi novelo,
               boste videli, da je zadeva celovito urejena; urejena je pač na tistih mestih, ki se
               nanašajo na določen krog, posebno določene kategorije, vendar kot celota je urejeno
               celovito. Jaz ne vem... Če pogledate samo skesanca, smo v materialni zakonodaji
               uredili materialne določbe, kdaj se mu mora kazen odpustiti, tukaj mu potem na enem
               mestu določamo, da mu je treba dati ta pravni pouk, potem na drugem mestu povemo, da
               se lahko skesa do konca glavne obravnave, in tukaj na tem mestu pač povemo, da mu je
               treba zagotoviti varnost v primeru, da to stori, da razkrije hudodelsko družbo in
               tako naprej. Ne vem - če kdo pozna bolj celovito rešitev, lahko pomaga. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp58">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Kaj, če bi se tako dogovorili - mi bi glasovali o vsakem amandmaju posebej, do tretje
               obravnave je pa tako ali tako možno še preoblikovati to besedilo, dodatno proučiti.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp59">

               <speaker>GOSPOD BELE:</speaker>

               <p>Zdi se mi, da je potrebno dodatno proučiti, ker to zakritje identitete ni isto kot
               fizično varovanje. Ker mi imamo potrebo po fizičnem varovanju osebe, katere
               identitete nima več smisla skrivati, ker je znana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp60">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>No, jaz predlagam, da mi o vseh teh amandmajih posebej glasujemo, bo pa predlagatelj
               to še dodatno proučil, seveda pa smo vsi ostali tudi povabljeni, da predlagamo boljše
               formulacije, in do tretjega branja naj bi se tudi recimo znotraj oziroma v okviru
               tega odbora še posebej potrudili. Prosim, gospod Ribičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp61">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Če sem jaz prav razumel, kolikor sem skušal pozorno slediti tej argumentaciji, ni
               problem v tem, da ne bi bil problem skesanca celovito obravnavan, ampak da pri
               fizičnem varovanju oseb je njegov položaj ugodnejši kot fizično varovanje drugih
               oziroma prič v kazenskem postopku. Samo to je pripomba in samo to stvar je treba
               proučiti. Kolikor so bile v tej diskusiji pripombe na ureditev skesanca, se strinjam,
               reševati jih moramo v materialnem kazenskem pravu, ki pa še ni sprejet - da ne bi
               imel kdo občutka, da odbor sprejema spremembo zakona; to bo sprejeto, ko bo sprejeto
               na zboru. To se pravi, da to priporočilo, da se vidi, ali je to fizično varovanje
               skesanca usklajeno tudi z varovanjem prič, ali se ne bi na tem ali na drugem mestu
               enako zagotovilo tudi za priče, poleg tistih stvari, ki jih je gospod Penko tukaj
               omenil in ki so pomembne - anonimno pričanje in druge zadeve. Ampak gre za to, ali je
               tudi fizično varovanje urejeno do te mere, kot je tukaj za skesanca. Mislim, da tako
               priporočilo bi lahko dali predlagatelju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp62">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Kos.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp63">

               <speaker>DRAGO KOS:</speaker>

               <p>V bistvu gre za zelo malenkostne popravke, ki so potrebni. Mi imamo dejansko v praksi
               največ problemov s pričami - dobro, zdaj skesancev še nimamo - s pričami, čeprav
               nimamo ustrezne določbe v kazenskem postopku, jih že tako urejamo po splošnih
               določilih trenutno veljavnega zakona o notranjih zadevah. Se pravi takrat, ko je
               ogroženo življenje ljudi, mi takoj izvajamo vse ukrepe, za katere smo pooblaščeni in
               zavezani izvajati. V bistvu gre tu bolj za to, tudi na ta način, da se poudari ta
               privilegiran položaj skesanca. Je pa samo ena bistvena razlika: če bo to uvrščeno v
               zakon o kazenskem postopku, bodo to stroški kazenskega postopka, če pa tega ne bo
               notri, bodo pa to stroški organov za notranje zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp64">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Jaz bi predlagala, to da
               sprejemamo predlog gospoda Ribičiča in priporočimo predlagatelju, da do tretje
               obravnave še preuči to vprašanje smotrne rešitve, ki je tukaj predlagana v zvezi z
               fizičnim varovanjem skesancev, prič in ostalih udeležencev v kazenskem postopku.</p>
               <p>Da bi pa sedaj prišli, upam da se vsi s tem strinjamo, nihče temu ne ugovarja. Sedaj
               bi prešli na glasovanje o posameznih amandmajih. Najprej bi glasovali o amandmaju za
               novi 18.a člen, imate ga v pregledu. O tem smo sedaj govorili. Želi še kdo besedo?
               <stage>(Nihče.)</stage> Potem dajem to na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to, da se sprejme tak amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet oziroma ga podpiramo.</p>
               <p>Prehajamo na 18.b člen.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ga podpiramo.</p>
               <p>Prehajamo še na en 18.a člen, ta se nanaša na 144. člen.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ga podpiramo.</p>
               <p>Prehajamo na 18.b člen, ta se nanaša na 148. člen ZKP Prosim gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp65">

               <speaker>GOSPOD HORVAT:</speaker>

               <p>... <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> ... Ker niti v sodni praksi, niti v ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Ni
               sporno za kazniva dejanja, ki jih preganja državni tožilec po uradni dolžnosti, da
               tudi tista kaznovanja dejanja, kjer je predhodno potreben predlog oškodovanja. ...
               <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Bi povzročil samo dodatno zmedo, še posebej ker bo imel tudi vsa
               ta kazniva dejanja, ki se preganjajo z dovoljenjem ministrstva za pravosodje in ...
               <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Mi imamo kazniva dejanja ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Uradni
               dolžnosti in nad osebno tožbo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp66">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp67">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Kolikor vem smo z zakonodajo to ki jo sedaj obravnavamo, oziroma njene spremembe
               vnesli predlagatelni delikt. Delikt, ki se pač preganja na predlog in za moje
               razumevanje sedaj ne vem če je šla sodna praksa v drugo smer, pomeni to, da se
               dejanje, da je to dejanje ki je pregonljivo na predlog po vsebini pomeni to, če
               oškodovanec predlog umakne, da potem dejanje ni več pregonljivo. To za mene ni uradna
               dolžnost, ker je državni organ obvezan ostali postopek oziroma izreč zavrnilno sodbo,
               če je predlog umaknjen.</p>
               <p>Torej po razumevanju predlagatelja gre za tri vrste možnih pregonov, pregon na
               zasebno tožbo, pregon na predlog in pregon v celoti po uradni dolžnosti.</p>
               <p>Pregon na predlog dodajamo k 148. členu zato, da imajo v tem primeru organi za
               notranje zadeve možnost opravljati svoje dejavnosti. Torej zaslišati osebe, preiskati
               oziroma opraviti vse tisto, kar pride v okvir policijske preiskave. Ker so to tudi
               dolžni narediti v primeru, da je podan predlog, se o tem naprej postopa po uradni
               dolžnosti.</p>
               <p>Ampak, če se predlog umakne, se ne more več postopati. Torej dodatek, ki se nam zdi
               potreben in vztrajamo zaenkrat pri tem amandmaju. Morda kakšen drug predstavnik
               stroke, jaz ne vem kako drugi gledajo na to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp68">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ali dovolite? V teoriji kazenske postopka ni nobenega dvoma o tem, da poznamo troje
               vrst kaznivih dejan in sicer.</p>
               <p>Kazniva dejanja, ki se preganjajo po uradni dolžnosti in kazniva dejanja, ki se
               preganjajo po zasebni tožbi, kazniva dejanja, ki se preganjajo po predlogu, ki pa so
               v resnici kazniva dejanja, ki se preganjajo po uradni dolžnosti.</p>
               <p>Tako, da ni nobenega dvoma, da taka sprememba ni potrebna. Da se ve, da so to
               kazniva dejanja, ki se preganjajo po uradni dolžnosti, če je podano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp69">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Penko, vi pa vztrajate?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp70">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Enostavno jaz sem preveril ostale določbe kazenske zakonodaje, ki se nanašajo na
               pregon. Nekako na začetku me je ta argumentacija, ki sem jo že slišal prepričala,
               potem pa me je prepričala določba, ki pravi, da če predlog umakneš, da potem pregon
               ni več možen. Kar pomeni, da se dejanja preganjajo na predlog, da je predlagatelj
               tisti, ki ima v rokah pregon teh dejanj in ne državni tožilec in da je to treba
               dodati, če želimo, da bo policija opravila.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Svoja opravila, ki jih mora v tem primeru opraviti. Ne
               vem, mi lahko živimo tudi brez tega dodatka, samo policiji se je to izkazalo za
               sporno. Bili so predlagalni delikti, pri katerih ni mogla oziroma je lahko kvečjemu z
               uporabo analogije uporabljala člen, ki ji omogoča policijska opravila v predkazenskem
               postopku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp71">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Mi se moramo najbrž do tega odpredeliti. Vi umika niste napovedali?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp72">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Ne, seveda ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp73">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Predlagam, da o tem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ga podpiramo.</p>
               <p>Prehajamo k 19., 20. in 21. členu. Gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp74">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Drugi odstavek 150. člena ta določa kazniva dejanja pri katerih je
               mogoča uporaba posebnih operativnih metod in sredstev in sicer.</p>
               <p>Nadzor telekomunikacij s prisluškovalnim snemanjem, kontrola pisem in drugih
               pošiljk, kontrola računalniškega sistema banke, prisluškovanje in snemanje pogovorov
               in kazniva dejanja v zvezi s katerim se lahko odredijo ukrepi ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage>
               ... Tukaj so malce pretiravali.</p>
               <p>Določena so taksativno kazniva dejanja pri katerih je uporaba teh ukrepov mogoča.
               Med temi kaznivimi dejanji je tudi kaznivo dejanje pranje denarja. V prejšnjem
               mnenju, ki se nanaša na kazenski zakonik je sekretariat opozoril, da je kriminalna
               cona tega kaznivega dejanja razširjena na vsa kazniva dejanja. Se pravi.</p>
               <p>Posebne operativne metode in sredstva, uporaba teh sredstev ne bo mogoča zgolj pri
               taksativno določenih kaznivih dejanjih, pač pa, pri vseh kaznivih dejanjih, ki jih
               določa kazenski zakonik. Na prejšnji obravnavi je kolega Stroligo govoril o primerih,
               ko gre za kazniva dejanja, ki se nanašajo na 20 milijonov dolarjev. Ob dikciji, ki jo
               določa kazenski zakon, bi lahko govorili o pranju denarja tudi v primerih, ko bi šlo
               za zneske manjše od 50 tisoč tolarjev in po dikciji tega člena, bi lahko šlo za
               uporabo posebni operativnih metod in sredstev, tudi za tovrstna kazniva dejanja,
               pravzaprav marginalna.</p>
               <p>Ustavno sodišče je v odločbi z dne 27.11.1997 navedlo, da možnost posebna v pravico
               do zasebnosti, da je potrebno možnost posega v pravico do zasebnosti omejiti le na
               primere v katerih bi bil tak poseg v razumnem sorazmerju s ciljem, torej s tisto
               dobrino, ki naj se s posegom zavaruje in z razumno pričakovanim učinkom tega
               zavarovanja.</p>
               <p>Sekretariat meni, da ob taki dikciji 252. člena, ko gremo v neverjetno širjenje tega
               ukrepa, bo pravzaprav pa pokrivamo vsa kazniva dejanja. Da pridemo diskrebanco za 37.
               členom ustave, katerega pa ustavno sodišče razlaga tako.</p>
               <p>Povsem jasno je namreč, da grobi državni upad v zasebnost posameznika, ne more biti
               dovoljen glede vsakega kazenskega postopka. To je glede kateregakoli kaznivega
               dejanja. Tak poseg je lahko dovoljen samo pri tistih kaznivih dejanjih, saj po svoji
               družbeni nevarnosti pridružujejo ravni napada na varnost države kot celote. Jasno je
               naprimer, da tako dovoljenje ne more biti dano za kaznivo dejanje davčne utaje ali
               kakšne družbe, ne tako zelo nevarno kaznivo dejanje. Podana mora biti, tukaj
               ponavljajo sorazmernost med obema poškodbama interesov.</p>
               <p>Zaenkrat toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp75">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Prosim gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp76">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>V imenu predlagatelja bi samo opozoril še enkrat poslance, da gre za del kazenske
               zakonodaje, ki ga je ustavno sodišče razveljavilo in nam dalo odložni rok, po katerem
               bo ta razveljavitev začela veljati<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> in mislim, da je to januar naslednjega leta, tako da se nam zdi zelo
               nujno, da je pač ta del obsežen v noveli, v tem paketu. Zato smo morda tudi pohiteli
               s pripravo novih posebnih metod in sredstev in jih pač priključili zakonu za drugo
               obravnavo v amandmajski obliki. Če bi bile okoliščine drugačne, bi si verjetno vzeli
               več časa in pripravili pač zakonodajo še bolj detajlno in še bolj premišljeno in še z
               večjim sodelovanjem vseh, ki o tem kaj vedo. Vendar, kolikor nam je bilo časa na
               razpolago, smo ga izkoristili, upam, da smo ga izkoristili maksimalno dobro, seveda
               to boste zdaj lahko ocenili vi. Kar želim prositi in apelirati na poslance je to, da
               odbor da potrditev amandmajem, ki se nanašajo na posebne metode in sredstva in da se
               glede vseh tistih podrobnosti, o katerih vem, da se bomo še zdaj v tem trenutku
               pogovarjali, da odbor sprejme zavezujoč sklep glede na to pač, da gre za člene, ki so
               amandmirani, ki se jih da do tretje obravnave spremeniti, da torej sprejme zavezujoč
               sklep, ki bo predlagatelja zavezal, da ponovno preuči iz vseh teh stališč, ki bodo
               zdaj odprta in osvetljena, pač rešitve, ki smo jih predlagali in da dejansko vse
               diskrepance, vse neskladja, ki še obstajajo, do tretje obravnave v celoti reši. Tako
               da že zdaj bi rad povedal to, da seveda bomo z veseljem sprejeli vse vaše pripombe,
               želeli bi pa, da gre pač stvar tekoče naprej, ker drugače bo nastala težka pravna
               praznina, če nam ne uspe zdaj te, pravna praznina, o kateri se sploh ne bo moglo
               ničesar uporabiti, ker ne bo nič obstajalo, ko bo roko potekel. Tako da v tej luči
               predlagam pač, da poslanci tudi ocenjujemo to predlagano problematiko.</p>
               <p>Gospa predsednica, kolega Stroligo me je prosil, če bi mu lahko dali besedo v zvezi
               s tem, kar je sekretariat rekel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp77">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp78">

               <speaker>KLAVDIJO STROLIGO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne mislim ponavljati tega, kar je bilo povedano že pri obravnavi
               določila 252. člena v zvezi s predhodnimi kaznimi dejanji o pranju denarja.
               Argumenti, zakaj se je vlada odločila za pokrivanje vsega aspekta predhodnih kaznivih
               dejanj, ki so seveda pojmovno mogoči, so bili povedani zadnjič, mislim da sem jih
               zelo podrobno tudi okrog modelov pojasnil in ne mislim tega ponavljati. Rad bi pa
               samo v tistem delu, kolikor je aplikacija takih rešitev, ker na to se je skliceval
               sekretariat, kakor se nanaša pač na določilo v zvezi z... v zakonu o kazenskem
               postopku.</p>
               <p>Prvič. Zakaj je problem samo kaznivo dejanje pranja denarja? Če nekdo proda 10
               gramov marihuane in stori s tem kaznivo dejanje, je lahko mogoče uporabiti... Če
               nekdo dobi 50 tolarjev podkupnine, je mogoče uporabiti "pomse" po predlogu. Torej
               zakaj? Zelo logično, ker je dokazovanje kaznivih dejanj, pranja denarja in korupcije,
               ne zaradi teže samo teh dejanj, ampak zaradi težav pri zbiranju dokazov tako, torej,
               da je potrebno uporabiti posebne metode in sredstva. Koncept, da se posebne metode in
               sredstva uporabljajo samo za težka kazniva dejanja, samo delno velja ta koncept,
               delno je treba ta koncept razumeti tudi tako, da se to, da je to potrebno zaradi
               dokaza, torej zaradi težav pri zbiranju dokazov. Da je temu tako, boste videli v vseh
               mednarodnih aktih za področje mamil in pranja denarja, ki izvira iz mamil, konvencija
               OZN, ki je ratificirana še v stari Jugoslaviji, velja v Sloveniji in zadnja
               konvencija, ki ste jo ratificirali na predlog vlade, mislim da prejšnji mesec, ki
               določa tudi<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> v zvezi s pranjem
               denarja uporabo posebnih metod in sredstev. Pri tem uporabe posebnih metod in
               sredstev ne omejuje, poudarjam, ne omejuje na recimo težo kaznivih dejanj pranja
               denarja ali na kakršenkoli drugi način. Pravi, da se "ponsi" uporabijo pri obravnavi
               in pri iskanju kaznivih dejanj ali pri dokazovanju pranja denarja. Ne samo to,
               konvencija gre še dlje in nekatere države primerljalno pravno gredo še dlje, ko jih
               uporabljajo tudi za iskanje in sledenje premoženja, ki bo predmet zaseganj, na primer
               Nizozemska ima poseben postopek, ki določa uporabo vseh, torej postopkov, od
               prisluškovanja itd., celo dve leti po tem, ko je storilec že obsojen za kaznivo
               dejanje, samo zato, da mu bodo našli premoženje, ki bo lahko predmet zasega. Torej,
               da bi šli mi s tem predlogom v kakšno skrajnost, torej to ne drži.</p>
               <p>Druga stvar, ki jo je še treba povedati. Že do sedaj je bilo kaznivo dejanje pranja
               denarja vključeno v to določilo, ki se je nanašalo na uporabo posebnih metod in
               sredstev v zvezi s tem do sedaj v praksi ali pa v kakršnemkoli postopku pred ustavnim
               sodiščem ni bilo posebej izpostavljenega problema. Torej še ena stvar. Morda tudi
               zato ne, ker je sedanji člen pranja denarja tako kot je napisan, v marsičem ožji in
               zožuje kriminalno cono, kot jo je prejšnji. Zožuje jo tako, da določa točno, da se
               sedaj nanaša samo na kazniva dejanja kot predhodna dejanja, ne pa na vse prepovedane
               dejavnosti, tako kot je mogoče teoretično tudi razumeti prejšnji člen, tako da samo
               še enkrat lahko ponovim to, kar je kolega Penko rekel, apeliram na to, da se pri
               pranju denarja, kot tudi pri korupcijskih in kaznivih dejanjih, ki so "harpor"
               organiziranega kriminala, upoštevali še vedno v "pontih". Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp79">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Stroligo. Jaz bi vendarle pa opozorila, vi ste zdaj govorili o
               teh mednarodnih konvencijah, ki niso tako zelo eksplicitne in bi rekla tudi to, da
               glede na to, da sem takrat vodila posebno delovno skupino za pripravo tega dela naše
               ustave, ki govori o človekovih pravicah, vem, da je bil namen takrat ustavodajalca pa
               seveda zelo čvrsto zavarovati človekove pravice in temeljne svoboščine, zlasti seveda
               njegovo zasebnost in te reči, tako da karkoli že sprejmemo, ne glede na to, seveda je
               pomembno, kako bomo s tem realizirali te obveznosti iz konvencij, nobena stvar pa ne
               sme biti v nasprotju z našo ustavo. To je pa nesporno in zato bi jaz tudi rekla,
               dajmo mi to sprejeti, tako kot predlagatelj predlaga, ob tem pa mu naložimo še
               posebej dolžnost, da do tretjega branja to še dodatno preuči, zlasti z vidika
               morebitnih kršitev človekovih pravic in temeljnih svoboščin in morebitnega neskladja
               z ustavo. Ali bi bilo tako? Gospod Horvat se je najprej javil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp80">

               <speaker>GOSPOD HORVAT:</speaker>

               <p>Jaz nimam konkretnih predlogov, ampak želel bi opozoriti, da je dejansko potrebno te
               določbe temeljito predelati. Poglejte, osnovni namen oziroma osnovni smisel ustavnega
               sodišča v 46. točki je bilo, da si ti posegi mogoči samo, kadar so potrebni za uvedbo
               ali potek kazenskega postopka, v drugih primerih pa le kadar to zahteva varnost
               države, torej najbrž za iskanje kakšnega premoženja. Zdaj, drugič, kar je ustavno
               sodišče reklo, potrebno je te ukrepe čimbolj diferencirati glede na to, kako se
               posega v človekove pravice. Zdaj pa je zanj predlagana določba... člena, je sicer
               nekaj postrožila, namesto razlogi za sum so potem sedaj utemeljeni razlogi, vendar pa
               celotna izvedba gre v bistvu za še večjo možnost uporabe teh posebnih ukrepov. Do
               sedaj je bilo to omejeno na organiziran kriminal. Če je ena oseba skupaj z drugimi to
               storila. Sedaj se to ne zahteva, sedaj je to možno tudi za kriminalna dejanja in to
               ne, da bi se diferenciralo, ali je možno za pripravljalna dejanja, za vsako dejanje
               ravno tako kot za organiziran kriminal, tako da zdaj to pomeni, da bo možno, tako kot
               je formuliran pri "ponse", kadar se pripravlja dejanja, za katerega je z zakonom
               zagroženo eno leto zapora in to sploh ni, torej kaznivo dejanje. Zato mislim, da bo
               res potrebno postaviti strožje pogoje takrat, kadar gre za pripravljalna dejanja, naj
               bi bilo to samo takrat, kadar je ogrožena varnost države... <stage>(Nerazumljivo!)</stage>... to je
               lahko tudi v bistvu stabilno, ampak neka najlažja kazniva dejanja... Potem bi naj
               bili strožji pogoji za tisto, če samo posameznik pripravlja, najmanj pa torej so
               strogi tam, ko gre res za oblike organiziranega kriminala. Po drugi strani pa so
               nekatere določbe zopet tako strogo postavljene, da so po mojem praktično nikoli ne bi
               mogle biti opravljene, recimo 151. člen zahteva prisluškovanje v prostorih, da mora
               biti že neposredna nevarnost za življenje ljudi. Ja, pa če je neposredna nevarnost za
               življenje ljudi, potem mora policija ukrepati... da ne bo izgubil življenja, ne pa,
               da bo čakal dovoljenja... <stage>(Nerazumljivo!)</stage>...<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> ...<stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage>... Mislim, tu je cel kup čisto
               strokovnih sprejetih je potem res temeljito treba proučiti. Jaz se zavedam, da je to
               izredno težavna naloga. Mogoče bom malo boljše rešitve za tretjo obravnavo, se bom s
               tretjo obravnavo tudi še takrat glede na stališča ustavnega sodišča ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp81">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Bele.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp82">

               <speaker>GOSPOD BELE:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam, da mi moramo dati možnost, preprečevati nevarne, sodobne oblike
               kaznivih dejanj. Vendar, dobro tu se je poskušalo to skrčiti in upoštevati vse
               kavtele. Čisto vse kavtele še niso zajete tukaj, ki so možne. Če gremo na to, dobro
               priključimo se tistim, ki so odstopali od človekovih pravic, ker so videli, da
               obstoji ena nevarnost in ena potreba, ampak so vseeno ograjevali ene kavtele in ena
               ni notri, je ne najdem, za katero se mi zdi, da tudi sodba ustavnega sodišča
               napotuje, pa tudi sicer napotujejo tudi sodbe strasbourskega sodišča, pa tudi praksa
               v združenih državah Amerike. Namreč, upravičenost posegov glede na to, glede na
               sorazmernost, to kar je prej rekel predstavnik sekretarita za zakonodaje, je smisel
               tega, da je treba omogočiti tehtanje, kljub temu, da imamo tukaj v ozadju neko močno
               določbo, recimo da gre za kaznivo dejanje omogočanja oživljanja omizja. Poslušajte,
               to je enako kot da en mamilaš da drugemu nekaj, tudi takrat rečemo, da mu je
               omogočil. Nekaj svojega mu je dal in že rečemo, da mu je on omogočil, narkoman. In
               zdaj zaradi tega bomo pa mi vse starše ali pa to, spravili ob njihove pravice zaradi
               tega. Tako, da je treba tehtati, ali opravičuje ta namen to sredstvo, ali ne. To
               tehtanje mora biti zagotovljeno in če ne drugo, vsaj reči, da nekdo odloča o tem
               preiskovalnemu sodniku, da lahko zaradi tega tudi izreče izvedbo takega ukrepa, če ni
               utemeljena taka sorazmernost posega in namena, ki naj bi se dosegel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp83">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod profesor Bovcon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp84">

               <speaker>DR. LJUBO BOVCON:</speaker>

               <p>Jaz ne bom ponavljal tega, s čimer se strinjam. Rad bi opozoril samo na to, da je po
               moji sodbi opozorilo sekretariata v zvezi s hranjenjem denarja utemeljeno in da je
               tudi to treba dobro preučiti. Sprememba, ki ste jo zadnjič v nasprotju z mojim
               mnenjem sprejeli briše kakršno koli razliko med pranjem denarja in prikrivanjem.
               Sedanja formulacija pranja denarja je v redu, ker govori o bančnem, finančnem in tako
               naprej poslovanju. Zdaj pa ni več nobene razlike med prikrivanjem in pa med pranjem
               denarja. Je pa jasno, da je pranje denarja samo specialna oblika prikrivanja. To
               razliko je treba, prvič v materialnem pravu pustiti, da bo to jasno, kajti sicer bo
               vsak tatič, ki je ukradel neki dnar, pa ga potem investiral, recimo 100.000 ali pa
               500.000 tolarjev investiral bo že pravi denar. In potem bomo pa lahko rekli: "Ja,
               zdaj pa lahko prisluškujemo, pa tako naprej." To je v natančnem nasprotju, s tem kar
               zahteva duh odločb ustavnega sodišča. Jaz seveda razumem gorečnost, samo mislim da
               mora parlament svojim lovskim psom nastaviti uzde. To drugače ne gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp85">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Stoligo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp86">

               <speaker>KLAUDIO STOLIGO:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Samo dve stvari. Razlike med kaznivim dejanjem, prikrivanjem
               in tudi novim predlogom člena 252 so še vedno še kar številne, da se našteti, jaz
               mislim da ne sodijo v to razpravo o ZKP-ju, to je prva stvar, ki bi jo rad
               povedal.</p>
               <p>Druga stvar je bila vezana na vaš zadnji del, ne mislim toliko na lovskega psa,
               ampak na ukrepe, ki jih je treba dati. Pozablja se dostikrat, da kaznivo dejanje
               pranja denarja ni zgolj bolj razpolaganje<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> ko storilec ukrade 100.000 tolarjev in jih položi na svoj bančni
               račun to še ni pranje denarja. Poudarjam, mene preseneča to, da znotraj strokovne
               javnosti, se take stvari, s katerimi smo odpravili že leta 1995 še vedno pojavljajo
               na dnevnih redih tudi tega parlamenta. Potrebno je prebrati natančno zakon, tako v
               sedanjem določilu, kot tudi predlog zakona. Namen pranja mora biti podan. Podan mora
               biti namen pranja, namen prikrivanja izvora. S tem, ko storilec ukrade denar in ga
               hoče samo porabiti, kupiti avto in tako naprej, še ni storil kaznivo dejanje pranja
               denarja, vsaj ne po teoriji in praksi v Sloveniji, morda v nekaterih državah na to
               gledajo drugače, poudarjam, ker imam kar precejšen pogled na primerjalno pravo.
               Vendar v Sloveniji temu ni tako. Omejitev, ki se nanaša v zvezi s prekrivanjem in tem
               členom, poudarjam, ta člen je še vedno v poglavju zoper gospodarstvo. Se pravi,
               ščitena dobrina je še vedno finančni in gospodarski sistem pri tem členu, za razliko
               od kaznivega dejanja prikrivanja, ki ščiti pravzaprav samo temeljno normo, tisto ki
               je napadena z nekim kaznivim dejanjem, iz katerega so skriva bodisi storilca, bodisi
               predmete tega kaznivega dejanja. To je razvidno iz cele strukture tega kaznivega
               dejanja. Razlog, zakaj smo pa umaknili pri kaznivem dejanju pranja denarja določilo
               finančni ali gospodarski sistem je golo dejstvo, da po podatkih na svetovnem nivoju
               se polovica denarja opere s prenosi gotovine čez mejo. Ali prenos gotovine čez mejo
               bil vključen v naš dosedanji zakon. Zelo težko ga povežemo s finančnim ali
               gospodarskim poslovanjem, če nekdo samo nosi gotovino čez mejo. To je bil razlog,
               zakaj smo zajeli in zakaj smo šli v spremembo v tem delu, ne pa za to, da bi zdaj
               zajeli kar vse in vsako razpolaganje s kaznivim dejanjem. Tudi to naj še poudarim. V
               praksi je žal pri takem izvajanju zakona ni bilo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp87">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ni pa rečeno, da jih ne bo, če bo zakon nejasen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp88">

               <speaker>KLAUDIO STOLIGO:</speaker>

               <p>Vem. Vendar je treba še to vedeti, da so pri ... če se vrnem zdaj na to, ki je
               predmet te obravnave tukaj, pogoji, ki so drugi pogoji, torej poleg sorazmernosti se
               strinjam, sorazmernost je pomemben element. Ne trdim, da je predlog vlade, mogoče me
               bo kolega Penko ali pa kolega Kos popravil najboljše, zbalansiram glede tega. Vendar
               pogoji so dovolj restriktivni. Če ni drugače, je mogoče zbrati dokazov. Naj povem, da
               se zbiranje dokazov pri pranju denarja v 90% v Sloveniji sedaj in tudi v bodoče
               dogaja v uradu na podlagi drugih predpisov, ne kazenskih in ne kazenskega zakonika in
               ne POMS-ov. Kolega Kos naj pove, ne spomne se, da smo imeli ena ali dva primera v
               treh letih, da se je zbiralo dokaze v zvezi s pranjem denarja skozi POMS-e že sedaj
               po dosedanjih določilih. In je tako, da kakšnega velikega strahu, ki bi pomenil zdaj
               skozi POMS-e, ovajanje in pranje denarja, uvajanje pregleda nad vsemi kaznivimi
               dejanji, tudi minornimi, mislim da se ga ni za bati. Glede na pooblastila, ki jih ima
               urad po zakonu o preprečevanju pranja denarja in glede na sistem mislim, da temu ni
               tako. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp89">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Toliko smo si enotni, zakon mora biti jasen. To, da se vi sklicujete na dosedanjo
               prakso, recimo hvala bogu, da je bila pozitivna. Dajmo pa za v bodoče zakon tako
               napisati, da ne bo možnosti zlorabe. In zaradi tega bi jaz rekla, dajmo mi to
               sprejeti, kot se predlaga s še dodatnim sklepom, kot sem ga tudi že predlagala, da
               obvežemo predlagatelja, da do tretjega branja še posebej glede na te pripombe, ki so
               bile danes izrečene in tudi glede na odločbo ustavnega sodišča še preuči to in
               morebiti tudi do tretjega branja nam predloži novo besedilo tega amandmaja. Ali ste
               za to? Gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp90">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Morebiti bi bila kot rešitev v zvezi z 252. členom, ki se nanaša na posebno
               operativno metodo in sredstva ta, da bi taksativno določili tista kazniva dejanja v
               zvezi s pranjem denarja, pri katerih se te metode lahko uporabijo. In sicer, iz
               agende izhaja, pač evropska komisija smatra, da je organiziran kriminal na področju
               Slovenije se pojavlja, pač na področju trgovine z orožjem, trgovina z belim blagom,
               prostitucija, tatvina avtomobilov, tihotapljenje mamil. Glede teh kaznivih dejanj, da
               bi se določilo, da se lahko uporabi v zvezi s pranjem denarja določbo o posebnih
               operativnih metodah in sredstvih in zraven bi se dalo še določilo in v primerih, ki
               se nanašajo na podobno hudo kazniva dejanja, kar pomeni, da bi lahko po analogiji
               intra ... zajeli najhujša kazniva dejanja, se pravi da ne bi mogli iti v splošno
               uporabo tudi pri minornih kaznivih dejanjih. Skratka, samo sugestija, če bi bila
               morebiti lahko sprejeta v tej smeri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp91">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Najprej se je javil gospdo Delak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp92">

               <speaker>ANTON DELAK:</speaker>

               <p>Hvala, gospa predsednica. Zelo pozorno poslušam tele strokovne debate, samo imam
               občutek, da danes celo zadevo ne bomo <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> mogli zaključiti. Zaradi tega podpiram vaš predlog, ki ste ga
               prej dali: dajmo to sprejeti v takšni obliki, kot je, in z obveznostjo, da se do
               tretjega branja še strokovnjaki s tega področja konsultirajo in da pridejo do kolikor
               toliko enotnega predloga. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp93">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Seveda s to usmeritvijo, da naj bo možna ta uporaba posebnih metod in sredstev samo
               izjemoma, ne pa kar... Mislim, da je to zelo pomembna usmeritev. Prosim, gospod
               Kos.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp94">

               <speaker>DRAGO KOS:</speaker>

               <p>V celoti se strinjam z vami in z gospodom Delakom. Rad bi pa poudaril samo nekaj.</p>
               <p>V zakonu, v kateremkoli že, se ne da predpisati recepture, po kateri bo sodnik, ki
               bi naj - kolikor jaz razumem stvari - imel tudi določeno kreativno vlogo, samo
               preverjal, ali so podani pogoji, pa potem stvar "odkljukal". Mi se moramo postaviti
               na to, iz česa smo izhajali, ko smo sestavili ta predlog - iz tega, da moramo
               ugotoviti, katera kazniva dejanja so tista, ki so v najhujši obliki izvedena, takšna,
               da dopuščajo tudi najhujše posege v človekove pravice. Seveda so pri teh kaznivih
               dejanjih možne tudi zelo blage oblike; recimo pri preprodajanju "jointa" je stvar
               sodnika, ali bo ocenil, ali je potrebno za to izdati odredbo ali ne, pri pranju
               denarja, ali je potrebno zaradi pranja 1.000 tolarjev POMS ali ne. To je stvar
               sodišča. Mi moramo sodišču samo odpreti vrata in pustiti, da pride njegova kreativna
               vloga do izraza. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp95">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Pa ne preveč odpreti, kajne? <stage>(Smeh.)</stage></p>
               <p>Jaz bi dala zdaj, če dovolite, na glasovanje. Prosim, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp96">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>V zvezi z drugim ostavkom 150. člena jaz menim, da so malo preveč obširno našteta ta
               kazniva dejanja, celo razširjena, v primerjavi z določbo prejšnjega zakona o
               kazenskem postopku, ki je bila razveljavljena. Med drugim je navedeno tudi nezakonito
               posredovanje po členu 269, za katerega je zagrožena nizka kazen. Zato mislim, da bi
               bilo potrebno vezati kvalificirane oblike nekaterih kaznivih dejanj, uporabo teh
               ukrepov ali pa uporabo v primeru, da je zagrešilo kaznivo dejanje več oseb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp97">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. V bistvu je ta vaša pripomba kar usklajena z našim mnenjem.</p>
               <p>Jaz bi rekla, da dajmo na glasovanje ta amandma k 19., 20. in 21. členu, ki se
               nanaša na člene od 150 do 156, in kar v paketu, če dovolite, bi glasovali.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Se pravi, da to podpiramo, s tistim dodatnim sklepom.</p>
               <p>Zdaj gremo naprej k amandmaju k 23. členu, kajne? Gospod Rozman, tu ima sekretariat
               pripombe na amandma k 23. členu oziroma na 23. člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp98">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Jaz bi dal samo še eno pripombo k 152. členu, in sicer, tukaj se mi zdi, da je malo
               nedorečeno v odnosu do 25. člena ustave. In sicer, 152. člen pravi: "Preiskovalni
               sodnik odobri ukrepe z odredbo, če ga vsebina predloga prepriča o utemeljenosti
               njihove uporabe. V odredbi ni potrebno ponavljati utemeljitve predloga, ki postane
               skupaj z odredbo sestavni del kazenskega spisa." Mislim, da tolmačenje 25. člena
               ustave pravi, da je treba dati prizadetemu možnost, da vloži pravno sredstvo in da
               lahko brani svoje koristi; to pa je mogoče le, če je odločitev sodišča v vsaki
               bistveni točki obrazložena. Vse to pa omogoča naknadno presojo, ali je država v
               zadostni meri izpolnila zahteve, ki jih glede dokaznega bremena nalaga zakonska
               določba 25. člena ustave. Tako, da moram reči, da se mi zdi rahlo nedorečena določba
               152. člena zakona. Morda jaz narobe razumem, ampak bi želel, da morda predlagatelj še
               kanček to pojasni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp99">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>To smo mi že odločili, s tem, da lahko dodamo še en stavek pri tistem našem sklepu,
               da pri tem predlagatelj tudi prouči mnenje in pripombe sekretariata za zakonodajo in
               pravne zadeve. Se strinjate še s tem dodatnim stavkom k prejšnjemu sklepu? Dobro.</p>
               <p>Gospod prof. Bovcon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp100">

               <speaker>DR. LJUBO BOVCON:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni bil vključen)</stage>... ampak ne vem, če bo potem stvar prišla do ministrstva.</p>
               <p>Poglejte, ta člen, ki ga je zdajle sprožil kolega Rozman, po moji sodbi razodeva
               neke vrste nerazumevanje smisla odločbe ustavnega sodišča. Tu pravi, da v odredbi, ki
               jo izda preiskovalni sodnik, ni treba ponavljati utemeljitve predloga, ki ga je podal
               državni tožilec. Veste, stvar je v tem, da na eni strani reke stojita policija in
               tožilec, na drugi strani reke je pa preiskovalni sodnik, ki je varuh človekovih
               pravic. In ne gre samo za to, da bo sodnik prebral razloge, ki mu jih bo poslal
               državni tožilec, pa rekel, se strinjam, ampak jih mora presoditi, jih mora
               pretehtati, mora videti, ali so v skladu z... in tako naprej. Zato ne more kar
               preprosto prepisati to, kar je napisal državni tožilec, kre gre za dve popolnoma
               različni in ločeni funkciji. In preiskovalni sodnik sploh ne bi opravljal svoje
               funkcije, če bi tole napravil, ker mu tu zakon sugerira. Jaz sem se samo zato
               oglasil, da bi to predlagatelj, prosim, če se le da, upošteval in to vrgel ven iz
               zakona. Če ne, bo pa ustavno sodišče v naslednjem obravnavanju vrglo ven.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp101">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod profesor. Jaz bi rekla tako, če bi mi bili res dosledni, bi morali
               reči, tole je zanič, in bi morali to zavrniti. Ampak zdaj, ker smo pa že pred tem
               ugotovili, da so nekatere spremembe nujne, da ne bi izgubljali časa, pač pristajamo
               tudi na tako solucijo, ki ni povsem ustrezna - to vemo - tudi ni korektna. Predvsem
               mi poslanci se na ta način pravzaprav izpostavljamo in nepreštudirane zadeve
               pokrijemo, ampak na čigav račun - najbrž tudi na svojega. To, mislim, da je prav, da
               sem tukaj povedala, zaradi tega, ker velikokrat s slabo vestjo požegnamo kakšne take
               predloge, ki so ne dovolj naštudirani. Gospod Ribičič, si ti hotel besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp102">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Hotel sem samo stavek, dva reči k temu še zraven. Hotel sem na to opozoriti, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> da nam ne bo veliko pomagalo, če
               bomo tukaj šli z nekimi rešitvami, ki ne bodo povsem korektne z ustavno pravnega
               vidika, ker bomo dobili pač odločbo ustavnega sodišča, ki bo to razveljavila. Morda
               si kdo misli, da do tega ne bo prišlo, ker ne bo konkretnih sporov, nihče ne bo našel
               prisluškovalnih naprav, ne bo vedel, da mu sledijo in tako naprej, ampak veste, da se
               to lahko sproža tudi na načelni ravni. Kdorkoli tudi od nas, ki je strokovno
               zainteresiran, lahko sproži takšno pobudo za preverjanje ustavnosti, in ta stvar bo
               padla. Tako, da s tega vidika bi jaz rad apeliral - jaz vidim, zdaj namen
               predstavnikov vlade je pač to, potisnjen naprej v naslednjo fazo, brez večjih
               sprememb, potem bomo neke minimalne korekture uvedli in bomo imeli tukaj sprejete
               odločitve, ki jih oni ocenjujejo kot ustrezno podlago za učinkovito in aktivno
               delovanje na tem področju. Jaz proti temu nič nimam, ampak imamo še drugi kriterij -
               ta kriterij je pa spoštovanje ustavnosti. In mi smo v prvi fazi, ko smo razpravljali
               o teh stvareh, ugotovili, da ustavno sodišče gre v strožje varovanje človekovih
               pravic, kot so v ustavi varovane, medtem ko vlada poskuša tukaj zagotoviti čim večjo
               učinkovitost. Eno in drugo je seveda legitimno in tukaj smo mi v težavi, ker moramo
               kot državni zbor upoštevati tako eno kot drugo.</p>
               <p>Ampak tisto, kar sem jaz hotel apelirati, je ne samo to, da danes rečemo, da se nam
               to ne zdi v celoti korektno, ampak da rečemo nekaj več: da bi želeli imeti v
               naslednji fazi sporazumno opredeljene ali pa kolikor je mogoče sporazumno opredeljene
               rešitve med predstavniki vlade in stroko na tem področju. To je potem neka garancija,
               da bomo lahko v tretji fazi odločali drugače. Nam se je nekajkrat to pokazalo
               uspešno, tudi pri nekaterih manjših zadevah tudi v tem oziroma prejšnjem tednu, ko
               smo stvar odložili, potem je drugi dan prišlo do rešitve, ki ji nihče ni več
               ugovarjal, ampak je šlo za manj zahtevne stvari. In če bi imeli zdaj neko garancijo,
               da bomo v tretji fazi imeli takšne predloge in da bo vmes poskus strokovnega
               usklajevanja med predstavniki vlade in med stroko - ker tukaj je pač na žalost logika
               taka, da so predstavniki vlade tukaj v eni situaciji, medtem ko je stroka v neki
               drugi situaciji, zelo podobni situaciji ustavnega sodišča, ki mora varovati ustavo,
               ki mora varovati človekove pravice in ki mu ni prva in v ospredju najprej
               učinkovitost pa to, ampak ima drugo funkcijo, ima drugo vlogo v tem postopku.</p>
               <p>Skratka, jaz bi bil vesel, če bi neko garancijo imeli, da to ne bo pomenilo
               odložitve in se bomo ponovno srečali z odprtimi vprašanji v tretji obravnavi, ampak
               da je vmes neko usklajevanje, da pride do nekega usklajevanja. Jaz mislim, da je na
               materialnem kazenskem pravu tudi bilo marsikaj doseženega, pa pri zakonu o policiji
               tudi; od začetnih predlogov je na koncu prišlo do nekih kompromisov, s katerimi je na
               nek način bila zadovoljna tudi vladna stran, in kjer je tudi stroka dosegla, da se ni
               šlo v neka pretiravanja, ki smo jih ocenjevali kot nevarna. Tukaj pa mislim, da teh
               stvari še nismo dosegli do te mere.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp103">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Saj, če se spomnite, pri zakonu o policiji smo tudi imeli tak pristop, da smo
               prekinili drugo obravnavo in smo imeli javno razgrnitev mnenj. In ravno po tisti
               javni razgrnitvi mnenj smo prišli do dokaj dobrih rešitev. Jaz bi lahko tudi
               predlagala, da gremo tudi pri tem ali pa pri obeh, samo problem je zdaj te odločbe
               ustavnega sodišča in drugih rokov, ki nas pestijo. Ker mi si še vendarle danes
               prizadevamo, da bi tudi ta zakon bil še uvrščen na to sejo, ki se bo začela 19. maja.
               Gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp104">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, spoštovani poslanci! Jaz se ves čas trudim, da bi bili
               predstavniki vlade oziroma predstavniki predlagatelja, tudi stroke; vsaj pri sebi se
               trudim in mislim, da se moji kolegi tudi zelo trudijo, in da smo na določenih mestih,
               na določenih področjih, tudi na teh, ki jih danes obravnavate, se mi zdi, da smo kar
               kompetentni, kar se tiče strokovnih vprašanj. Če primerjate besedilo prejšnjih
               posebnih metod in sredstev, to, ki ga je ustavno sodišče razveljavilo, s tem, kar vam
               mi zdaj ponujamo, boste videli, da smo, če ne v 100%, pa morda vsaj v 90% ali pa 95%
               zadostili vsem tistim zahtevam ustavnega sodišča, ki jim je bilo v tem trenutku
               mogoče zadostiti. Ker enostavno velika večina stroke, s katero sem se pogovarjal v
               tem vmesnem času in s katero smo tudi skupaj delali, je ocenila te spremembe kot
               najboljše, kar lahko pač v tem trenutku pripravimo. Če greste po vrsti po členih, če
               pogledate, katere vse garancije vgrajujemo, kakšni pogoji vse morajo biti izpolnjeni,
               če zraven štejete, ocenite tudi oziroma veste, da mora sodnik soditi po ustavi in
               zakonu, da mora vsako posebno metodo, ko jo dovoli ali pa ne dovoli, oceniti tudi s
               stališča ustave, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> in iz
               vsebinskega kriterija presoditi ali je res neogibno potrebno za varnost ljudi in
               potek kazenskega postopka ob vseh teh načelih, ki jih proklamira ustavno sodišče.
               Potem boste morda razumeli te zakonske norme.</p>
               <p>Karkoli smo želeli izključiti iz tega, bi nam po drugi strani onemogočilo eno
               učinkovito delovanje, ko bi prišlo do takšnega primera, ker preprosto na abstraktni
               ravni se tega ne da storiti brez tiste sodniške diskrecije, ki mora oblikovati skupaj
               s tem, kar smo napisali eno odločitev. Sam kot predstavnik tega dela kazensko pravne
               stroke, ki ga sedaj zagovarjam teh norm preprosto ne morem oceniti kot zanič, kot ste
               rekla gospa predsednica, ampak jih lahko ocenim v tem trenutku izjemno dobre in
               največ kar se je dalo narediti v času, ki smo ga imeli na razpolago od odločbe
               ustavnega sodišča do danes, ko te norme obravnavamo.</p>
               <p>Odbor jih je že potrdil. Mislim in v imenu predlagatelja tudi pač predlagam, da ne
               bi šli v nikakršno odlaganje obravnave, ampak se bomo potrudili, da bomo vse to, kar
               je bilo danes rečeno, saj to so malenkosti, ali naj bo predlog državnega tožilca
               obrazložen, ki mu potem sodnik reče ali pa udari štampiljko dovolim, ali ne dovolim
               ali pa naj sodnik ponovno napiše. Mendatlno bo ravnal čisto enako. Presodil bo ali je
               ali ni. Mi smo pač želeli stvari racionalizirati.</p>
               <p>Za primerjavo lahko povem v tem trenutku pet sistemov, kjer sodnik udari štampiljko
               na takšno stvar ob tem, ko presodi. Pri nas bi preiskovalni sodnik moral še sam
               iskati in argumentirati tisto. Zakaj bi argumentiral? Tožilec naj argumentira ukrepe,
               naj jih utemelji, sodnik bo pa res garant in bo rekel, ne dovolim, niste utemeljili
               odredbe in bo vrnil zadevo nazaj. Mi pač v tem kvazi inkvizitornem postopku se pač
               lovimo in iščemo neke rešitve. Že prej sem povedal kakšne pomanjkljivosti ima naš
               postopek. V tem trenutku dosti boljše kot je to, ne gre. Zato predlagam, da sprejmete
               sklep, kot ste ga že, saj ste ga v bistvu že sprejeli. Mi se bomo potrudili in
               naredili še boljše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp105">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Predlagam, da oba malo popustiva. Sama sem rekla, da so zanič. Popuščam v tej smeri,
               da niso tako zanič, vi pa popustite v tem smislu, ker pravite, da 95% je dobro, kar
               pa najbrž tudi ni, ker je tukaj bilo že konkretno navedeno pri 152. členu, da je to v
               nasprotju z ustavo. Mislim, da je to nesporno. Pravim, da ni prav, da sedaj pa gospod
               Penko pravi, saj ste že tako ali tako potrdili. Mi smo rekli, da potrjujemo samo
               zaradi tega, da ne zadržujemo stvari. Ne sedaj obračati zadeve. Prosim, gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp106">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Pripomba k 23. členu, in sicer: Predlagane norme in nedorečenost ni jasno določeno
               kdaj naj bi se začel postopek poravnavanja in ali bi lahko vplival na zastaranje
               kazenskega postopka oziroma pretrganje zastaranja. Prav tako ni jasno ali naj bi se
               postopek poravnavanja vpisal v kazensko evidenco storilcev kaznivega dejanja in
               kakšne bi lahko bile sankcije za osumljenca v sklenjeni poravnavi ne bi izpolnil
               obveznosti, ki bi mu bile naložene za sklenjeno obravnavo.</p>
               <p>Poleg tega niso opredeljena in rešena načelna vprašanja, ki se nanašajo na status
               poravnalca, kdo in po kakšnem postopku jih določi, po kakšnem postopku delajo v
               poravnavi in tako dalje. Morda bi veljalo poiskati tudi ustreznejši naziv za osebo,
               ki vodi poravnavo, saj menimo, da izraz poravnalec ni najizbornejši. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp107">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Sicer pa k tem členom ni bilo amandmajev. Ali ima kdo kakšen konkreten
               predlog? Gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp108">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Hvala. Predstavnik predlagatelja na tem mestu meni, da so določbe, ki uvajajo to
               poravnavanje, pač v naš kazensko pravni sistem dovolil ustrezne, da imajo napotilo na
               podzakonske akte in na nadaljnje ukrepe, navodila itd., ki bodo odgovorila na vsa
               vprašanja, ki jih zastavlja sekretariat v svojem mnenju. Morda bi bilo primerno
               sprejeti sklep, da se v določbah materialne zakonodaje, ki govori o zastaranju, vnese
               beseda ali dve glede tega, kaj pomeni poravnavanje za zastaranje. Tukaj ne vidim
               ovire. Člen je odprt v materialni zakonodaji in lahko se zavežemo ali če nam vi
               naložite, da preverimo stališča zastaranja, ta člen, ki govori o poravnavanju. V
               preostalem delu pa ne vidimo nič spornega in vztrajamo pri tem delu besedila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp109">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Potem gremo k amandmaju k 36. členu, če ste za to. <stage>(govor iz klopi.)</stage> Mi nismo
               nobenega amandmaja tule pripravili. Ali je kdo od članov odbora pripravil kakšen
               amandma? Predstavnik predlagatelja bo rekel, da tako, kot je predlagano, je dovolj
               dobro in zdaj ne vem. Gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp110">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Jaz imam še predhodno k 30. členu pripombo, in sicer gre za dva ukrepa, in sicer
               195.a in 195.b člen predloga zakona, in sicer gre za prepoved zniževanja določenemu
               kraju in osebi ter ukrepi, javljeni na policijski postaji, in sicer naj bi v
               določenih pogojih ta dva ukrepa nadomestila pripor. V primerih kršitev teh ukrepov
               normi določata, da bi sodišče smelo odrediti pripor, kar pomeni, da je sodišču dana
               ponovna možnost, da ukrep navkljub kršitvam podaljšuje, pri tem pa čas trajanja
               ukrepov norma ne opredeljuje. Ker gre za ukrepe, ki nadomeščata pripor, bi veljalo
               razmisliti o možnosti, da sodišče v tem primeru, v primeru kršitve ukrepov ne sme,
               pač pa mora odrediti pripor. Tak pristop bi tudi v očeh oseb, ki so bile podvržene
               ukrepom, dal le tem bistveno večjo težo oziroma pomen, saj bi kršitve pomenile
               odreditev pripora. Morda bi veljalo razmisliti tudi o rešitvi, da se le v izjemoma
               določenih primerih pripor ne odredi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp111">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Če sem prav razumela, zdaj to gre za 195.a člen in 195.b člen. Pri 195.a členu naj
               bi se v drugem odstavku beseda "lahko" spremenila v "mora" in pri 195.b členu se v
               drugem odstavku beseda "lahko" spremeni v "mora." Gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp112">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Moram vas opozoriti, da bi ga zakonodajalec močno polomil, če bi sledil takšnemu
               stališču sekretariata oziroma bi naredili ravno nasprotno, kar ste želeli prej, ko
               ste ocenjevali posebne metode in sredstva, preprečiti. Naša ustava prepoveduje
               kakršnokoli obliko obveznega pripora in tudi ustavno sodišče, ko je odločalo o
               priporu in če bi zdaj šteli za domnevo, da če je nekdo prekršil ukrep prepovedi
               približanja določenemu kraju in osebi kot razlog, da se mora obvezno odrediti pripor,
               ob tem pa ne bi istočasno ugotavljali, ali obstaja neogibna nevarnost oziroma
               potrebnost za potek kazenskega postopka ali za varnost ljudi. S tem bi vzpostavili
               obliko obveznega pripora, ki bi bila v neposrednem nasprotju z ustavno odločbo in smo
               se, ko smo ocenjevali, seveda, v neki drugi zakonodaji s tem nimajo problemov. Rečejo
               pač: "Če se boš približal več kot 50 m, te bomo zaprli" in ga tudi zaprejo. Pri nas
               te probleme imamo, ustava je takšna, kot je in interpretacija te norme je takšna, kot
               jo interpretira za nas obvezno ustavno sodišče. Predlagam, da tega stališča
               sekretariata ne upoštevate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp113">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp114">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Strinjam se s pripombo predlagatelja, ampak vendarle menim, da bi bilo treba
               določiti čas trajanja teh ukrepov. Stvar je v tem, da preprosto ni opredeljeno,
               koliko časa lahko traja. Kar se pa tiče ostalega, vsebinskega - sme ali mora, se
               strinjam s tem, kar je povedal ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp115">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ampak dodatno predlagate, da proučimo vprašanje trajanja, časovne omejenosti. Gospod
               Penko, ali imate kakšno idejo v zvezi časovne omejenosti?<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp116">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Ravno premišljujem, če nismo pri vseh ukrepih določili, da trajajo pač dokler traja
               pripor oziroma, dokler bi trajal, bi smel trajati pripor, potem bi se dalo tudi
               smiselno razlago, glede tega od kdaj do kdaj trajajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp117">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Glede na to, da gre za drugo obravnavo, mi lahko še do naknadnega amandmaja pridemo,
               do same obravnave v državnem zboru, pa bi zato imeli čas, dajte še to premisliti,
               potem pa lahko odbor to skliče, ali pa deset poslancev zberemo in vložijo amandma in
               rešimo še ta problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp118">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>Kolegica, saj dejansko, kolega Horvat je najdel odstavek, če glede odreditve, časa
               trajanja, podaljšanj in odprave ukrepov se smiselno iz prejšnjega in tega, to sta ta
               dva ukrepa, se smiselno uporabljajo določbe tega zakona o priporu, tako da je vse
               pokrite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp119">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se pravi, gremo k amandmaju k 36. členu. Želi kdo besedo? Sekretariat
               nima pripombe. Želi kdo kaj k temu dodati? <stage>(Ne.)</stage> Dajem amandma k 36. členu na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>Zdaj imamo amandma za nova 40.a in 40.b člen. Prosim, gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp120">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Skratka, s 40. členu s predlagano normo, ki se nanaša na peti odstavek 215. člena
               zakona ZKP-ja bi bilo pooblaščenim uradnim osebam urada za notranje zadeve dano
               pooblastilo, da v primerih, ko bi bila podana resna nevarnost, da bi bili uničeni
               sledovi kaznivega dejanja brez odredbe sodišča vstopijo v tuje stanovanje in opravijo
               preiskavo. Ustava Republike Slovenije v četrtem odstavku 36. člena določa, da sme
               uradna oseba brez odločbe sodišča vstopiti v tuje stanovanje ali tuje prostore in
               izjemoma brez navzočnosti priče opraviti preiskavo, če je to neogibno potrebno, da
               lahko neposredno prime storilca kaznivega dejanja ali da se zavarujejo ljudje in
               premoženje. Pravni teoretiki si niso enotni, ali je pod ustavno opredeljenim pojmom
               za varovanje ljudi in premoženja mogoče razumeti tudi situacijo, ko bi lahko bili
               uničeni dokazi ali sledovi kaznivega dejanja. Moram reči, da sem se zelo potrudil in
               iskal po literaturi pojmovanje tega ustavnega pojma in avtorji knjige ustavno
               kazensko procesno pravo med vrsticami, skratka pod črto na strani 391 govori o tem,
               da pravzaprav bi morebiti lahko bilo za razumeti, da ustava pokriva tudi ta pojem.
               Vendar si je tukaj teorija zelo neenotna in bi bilo potrebno razmisliti, ali se
               sprejme to stališče ali ne. Pred tem pa po mojem mnenju bi bilo res pogledati še
               enkrat v 36. člen ustave, da se ugotovi, ali morebiti norma ni protiustavna.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp121">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp122">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Da bi vas razbremenil nadaljnjega razmišljanja, bi napovedal umik tega amandmaja.
               Vlada bo pač to umaknila, ker dejansko so vsi ti pomisleki utemeljeni. Poskušali smo
               pač doseči večjo učinkovitost, vendar smo tukaj očitno presegali tisto dopustno mejo,
               tako da napovedam umik tega amandmaja. Se pravi, amandma, to je amandma peti odstavek
               215. člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp123">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ampak vseeno tu, če bi prebrali 36. člen ustave, peti odstavek, ki piše: "Pod
               pogoji, ki jih določa zakon sme <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> uradna oseba brez odločbe sodišča stopiti v tuja stanovanja ali v
               tuje prostore in izjemoma brez navzočnosti priče opraviti preiskavo, če je to
               neogibno potrebno, da lahko neposredno prime storilca kaznivega dejanja, ali da se
               zavarujejo ljudje in premoženje." Se pravi peti odstavek ustave 36. člena. Prosim,
               gospod Ribičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp124">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da se to ne da pokriti v tem odstavku. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Jaz vem, ampak
               govorim o argumentih zato, da se vlada ne bi premislila pri umiku tega. Tu je
               napovedan umik in dejansko mislim, da je ta umik nujno potreben, ker bi to drugače
               bilo v nasprotju s tem členom ustave. Tukaj ne gre samo za to, da je pregledana
               literatura ampak da lahko povemo, kako je bilo v ustavi urejeno v prejšnji in v
               sedanji in kako je v drugih členih. Ker, takrat ko se je želelo nekaj takega
               omogočiti, je bilo to izrecno povedano, ali zaradi ... postopku ali zaradi
               zavarovanja dokazov. Tako da mislim da bi se dalo jasno izpeljati, da ta dva pogoja,
               ki sta določena, ne pokrivata teh pogojev. Skratka, zavarovanje ljudi in premoženja
               je primer požara, poplave, teh stvari, ne pa to, da je treba zavarovati dokaze v
               kazenskem postopku, kar je neka druga kategorija, ki jo je ustava namenoma
               izključila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp125">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Dobro. Gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp126">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Glede obsegov umika, da bo jasno. Peti in šesti odstavek 40.b člena oziroma 215.
               člena, ki se spreminja, to je 40.a člen, napovedujemo umik petega in šestega
               odstavka, vztrajamo pri predlaganem sedmem odstavku, ki pač zdaj loči dan med nočjo
               tudi z urami in pojasnjuje bolj tehnično preiskavo, ki se veže na obstoječo ureditev.
               In pa seveda 40.b člen, tudi napovedujemo umik, ker se veže na to izjemno preiskavo,
               ki jo bomo pač eliminirali s tega predloga. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp127">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se pravi, da nam preostane v presojo samo ta del pod številko 7.
               Preiskava se praviloma opravlja med 6. in 22.00 uro in tako naprej. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage>
               Kaj naj naredimo s tem? Prosim, gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp128">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Sedmi odstavek bo treba redakcijsko tudi popraviti. Jaz predlagam, da bi odbor
               recimo izglasoval samo tale del, kaj jaz vem, ali pa potrdil, recimo, da se je
               preiskava praviloma opravila med 6.00 in 22.00 uro in da bi tukaj zaključili, pa bi
               potem mi, če bo treba, dodali v tretji obravnavi še karkoli. Ker zdaj ni bilo jasno
               dejansko, kdaj je dan in kdaj je noč in so se tukaj pojavljali problemi pri
               preiskavi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp129">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Se pravi, da bi odbor sprejel amandma, ki bi se glasil: Preiskava se praviloma
               opravi med 6.00 in 22.00 uro. Kaj pa potem naprej? <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Nič več, to se
               črta. Dajem to na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti?</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>Potem gremo za nov 45.a člen. Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Gremo k amandmaju k 46. členu. Želi kdo besedo? <stage>(Nihče.)</stage>
               Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ga podpiramo.</p>
               <p>Gremo k 50. členu, imamo pripombo sekretariata. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp130">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Gre za redakcijsko pripombo, tako da mislim, da tukaj imamo za napačno sklicevanje,
               mislim da tukaj ni nobenega problema. To se ga bo dalo mimogrede.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp131">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp132">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Ne v redakciji. Mislim, da bi morali predlagatelji popraviti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp133">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Kaj pa pripombe k 59. členu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp134">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Skratka, četrti odstavek odstopa od ureditve, ki jo ima prvi odstavek. Tako, da bi
               bilo verjetno potrebno še kanček doreči. Gre za eno nekonsistentnost nanaša pa se to
               na 420. člen ZKP in mislim, da bi tukaj lahko tožilci marsikaj več povedali.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp135">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Penko prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp136">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Da začnem na koncu. Pripomba k 59. členu se nanaša na zahteve za varstvo zakonitosti
               oziroma na dopustnost vlaganja teh zahtev, ki smo jih mi vezali v nasprotju z
               dosedanjo določbo in tudi prakso vrhovnega sodišča, oziroma interpretacijo. Samo na
               pravnomočno končan kazenski postopek pred tem končanim kazenskim postopkom, pa na
               odločbi, ki se nanaša, ki posega v prostost. V odločbi se nanašajo na odreditev in
               podaljšanje pripora.</p>
               <p>Zdi se nam, da je bila taka tudi tisa ideja, osnovna ideja, ki nas je vodila, da se
               torej z izrednim pravnim sredstvom lahko v tej fazi zaščiti še dodatno zaščiti
               pravice pripornika.</p>
               <p>Vrhovno sodišče je smatralo do sedaj, da se lahko uporabi zahteva za varstvo
               zakonitosti za vse akte. Mi pa smo to omejili samo na te akte v samem kazenskem
               postopku.</p>
               <p>Morda kolega Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp137">

               <speaker>GOSPOD HORVAT:</speaker>

               <p>V zvezi s to pripombo sekretariata bi pa mogoče bilo, če bi se neglede na določbo
               prvega odstavka, da se izjemoma lahko vloži za ta novi drugi odstavek 59. člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp138">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Pa bi bilo smiselno, da odbor sprejme svoj amandma? Ki bi se glasil "neglede na"</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp139">

               <speaker>GOSPOD HORVAT:</speaker>

               <p>Določbo prvega odstavka se lahko med kazenskim postopkom. Teče bolj na tej, tako kot
               je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp140">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Doda se nov četrti odstavek, ki se glasi: "Neglede na določbo prvega odstavka se med
               kazenskim postopkom, ki ni pravnomočno končan sme vložiti zahteva za varstvo" tako
               naprej "zakonitosti samo zoper pravnomočno odločbo o odreditvi in podaljšanju
               pripora". Dajem to na glasovanje, da odbor sprejme takšen svoj amandma.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo sprejeli svoj amandma k 59. členu.</p>
               <p>Prehajamo k amandmaju za novi 52.a člen. Želi kdo besedo? To je konsistenten predlog
               glede na. Prosim gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp141">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Torej gre.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Za povezavo z
               ostalimi ukrepi, ki se izvajajo pri skesancu. Tukaj se je samo pove do konca glavne
               obravnave to stori, ne da bi potem kasneje v pritožbenem postopku, ko je bil že
               obsojen in tako naprej ali kdaj kasneje s tem skesanjem, recimo podelal celotni
               pravosodni sistem in vse tisto, kar se je do takrat v tej smeri naredilo.</p>
               <p>Postavlja samo rok, do kdaj to lahko stori, da mu gre ta benificij. S tem v zvezi bi
               predlagal odboru še eno stvar, če dovolite.</p>
               <p>Da bi še bolj celovito obravnavali tega skesanca in da bi tudi sledili temu, kar je
               dr. Bele uvodoma povedal.</p>
               <p>Je možen še en malenkostni amandma, ki bi ga morda lahko odbor na tem mestu, če to
               sugestijo sprejme, sprejel. In sicer, ker če sedaj ne bomo tega spremenili, potem v
               tretji obravnavi ne bomo mogli, ker ni člen odprt.</p>
               <p>Gre za 163. člen zakona o kazenskem postopku, ki govori o tem, ki v prvem odstavku
               govori, če je v kazenskem zakonu določeno, da sme sodišče storilcu kaznivega dejanja
               odpustiti kazen in potem državni tožilec glede na konkretne okoliščine primer oceni,
               da sama obsodba brez kazenske sankcije ni potrebna. Potem se navezuje na prvi
               odstavek, ki govori, da državni tožilec ni dolžan začeti kazenskega pregona oziroma
               sem odstopiti od pregona. Če bi sedaj tukaj dodali tisto, kar smo v materialni
               zakonodaji že vnesli, samo z dodatkom, da sme oziroma mora, tako kot smo storili že
               na nekem drugem mestu, bi potem dali tukaj možnost tudi tožilcu, da ne začne pregona,
               oziroma, da sem odstopiti od pregona. Mislim, da je ta določba, da bi pa to res
               zaokrožilo konsistentno to in da nebi sililo sodišče, da gremo v obravnave in v
               odpustitev kazni, ampak bi na tej točki lahko tožilec reagiral.</p>
               <p>Tako, da predlagam odboru, če sprejme to sugestijo, da sprejme takšen amandma k
               prvemu odstavku 163. člena sedaj ali pa ob koncu obravnavanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp142">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Najprej dajmo rešiti ta problem, ko smo ravnokar začeli obravnavati nov 52.a člen.
               In dajmo najprej o tem odločati.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ga podpiramo.</p>
               <p>Dajmo rešiti ta problem 163. člena. Ali imate predlog, kako naj bi se glasil ta prvi
               odstavek 163. člena. Državni tožilec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp143">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>... <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> ... To lahko ostane tako kot je v 1. točki prvega odstavka bi
               samo rekli, če v kazenskem zakonu določeno, da bi tukaj samo namesto "sme sodišče" bi
               bilo "da sodišče sme oziroma mora". Namesto besed "sme sodišče" torej "sodišče sme
               oziroma mora" in se vsi ti ukrepi potem lahko izvedejo tudi v prejšnjih fazah
               kazenskega postopka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp144">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Saj je v skladu tudi s tistim, kar smo sprejeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp145">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Absolutno, tisto kar ste kritizirali, se na ta način nekako izpolnjuje. ...
               <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp146">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Penko najprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp147">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Gre samo za to, da državni tožilec ni dolžan začeti kazenskega pregona oziroma sme
               odstopiti od pregona. Nobene obveze mu ne nalagamo, samo dajemo mu možnost, da tudi v
               teh primerih, ko se mora kazen opustiti, ob tem se bomo navezali na 297. člen, lahko
               v neki začetni fazi med preiskavo ali pa še prej, lahko reagira tako, kot določa 163.
               člen. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Če bo pa prišla zadeva
               naprej na glavno obravnavo, bo pa lahko sodišče, bo pa sodišče še vedno uporabilo
               tisto določbo in bo kazen odpustilo, če se bo skesal na glavni obravnavi. Tukaj samo
               prenašamo to ravnanje v fazo, v predhodne faze, ko je postopek še v rokah državnega
               tožilca. Saj je zelo skladno, bom rekel s tistim, kar smo že naredili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp148">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Zaenkrat predlagam, da sprejme naš odbor tak amandma, potem pa pomeni, da ga lahko
               še izpilimo do tretjega branja, če se pokaže kakšna neusklajenost. Se pravi, da bi se
               v 163. členu v prvi točki, bi se glasila: "Če je v kazenskem zakonu določeno, da
               sodišče sme oziroma mora odpustiti kazen storilcu kaznivega dejanja itn." Ali je to v
               redu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp149">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>Ja, samo namesto besed "sme sodišče", zaradi slovnice "sodišče sme" oziroma "mora",
               vsa ostala vsebina ostaja pač nespremenjena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp150">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Kdo je za takšen predlog amandmaja? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma sprejeli. To je amandma odbora za novi a) člen.</p>
               <p>Kaj je pa zdaj s tistim prvim, ki se tudi zadeva tega? Tega smo pustili odprtega.
               Ali bi zdaj tudi obravnavali prvi amandma, za novi 1. člen, ker smo rekli, da je to v
               povezavi s hudodelskim združevanjem, da bi še tisto šli. Ali lahko to zdaj naredimo?
               Gospod Penko, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp151">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Jaz v imenu predlagatelja se lahko strinjam s tem, kar je predlagal magister Horvat,
               da se to prenese v kasnejšo fazo kazenskega postopka. Tukaj ne vidimo posebnih
               pomislekov, če pač to ni del temeljnih načel, tako da k členu, ki govori o zaslišanju
               obdolženca, mislim da je 227., da bi to prenesli v drugi odstavek, če bi odbor na tak
               način amandmiral naš predlog. Je to v redu za predlagatelja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp152">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Že za prejšnjega ne vemo, katera številka bo to, novi kaj. Tisto bo 24.a, novi člen,
               to, kar smo ravnokar izglasovali, novi 24.a člen. Prosim, gospod Fridel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp153">

               <speaker>GOSPOD FRIDEL:</speaker>

               <p>V zvezi s tem, torej jaz sem predlagal, da se to, 227. člen, to bi bilo urejeno za
               vprašanje postopka pred sodiščem za razsodišče, ko ga prej zaslišuje, mora opozoriti
               tudi na to, če je član. Ostalo pa je zdaj vprašanje, ali je, kaj pa policija v
               predkazenskem postopku, ali tudi policija bi naj na ta način stimulirala osumljence,
               da bi jih poučevala... <stage>(Ni vključen!)</stage>... da tudi mora policija na to opozoriti, potem
               bi pa morali seveda tudi v tistih določbah, ki se nanašajo na policijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp154">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ja, zdaj smo ugotovili tukaj medtem, da to naj bi bil amandma k 41. členu. To je
               zdaj čisto tehnična zadeva. Zdaj moramo še formulacijo, priti do formulacije. Ali
               boste pomagali tole amandmirati? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp155">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, jaz predlagam, da se samo dopolni drugi odstavek 227. člena, ki
               se začne<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> oziroma, ki se v
               celoti glasi tako: "Obdolžencu se nato da po 5. členu tega zakona", in potem samo
               nadaljujemo s tem, kar smo mi predlagali. Drugi odstavek 227. člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp156">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Obdolžencu se nato da pouk...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp157">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Po 5. členu tega zakona in potem pa naprej: "Če gre za kaznivo dejanje hudodelskega
               združevanja", tako kot smo predlagali, se pač zaključi ta odstavek. Ja, dopolni se s
               tem drugi odstavek, se dopolni s tem, kar je naše v začetku. Ta 1. člen se prenese v
               nadaljevanje drugega odstavka 227. člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp158">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Kaj pa, če bi kar novo točko dali? Če gre za kaznivo dejanje hudodelskega
               združevanja po tem členu, je obdolžencu treba povedati tudi, v katerih primerih se
               mu. Novo točko bi lahko dali, pa jo potem mogoče še popravimo v tretjem branju. Po 5.
               členu tega zakona in po 297. členu kazenskega zakonika pa je treba obdolžencu
               povedati tudi, v katerih primerih se mu mora kazen odpustiti. Bi s tem nadaljevali?
               Ja, potem pa povejte prosim vi, pa bomo, ekzaktno, pa bomo dali to na glasovanje.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp159">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, k drugemu odstavku 227. člena, pač na predlog vrhovnega sodišča
               in sekretariata, dodal besedilo, bom prebral cel drugi odstavek: "Obdolžencu se nato
               da po 5. členu tega zakona." Nov stavek, naprej: "Če gre za kaznivo dejanja
               hudodelskega združevanja po 297. členu kazenskega zakonika, je obdolžencu potrebno
               povedati tudi, v katerih primerih se mu mora kazen odpustiti." In v oklepaju tretji
               odstavek 297. člena kazenskega zakonika. Zaklepaj. Enako besedilo, kot ga imamo mi v
               prvem amandmaju, ga samo prenesemo sem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp160">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Velja. Edino slovnično "je treba povedati", ne pa "potrebno povedati". Je treba
               povedati, tudi. Dobro. Dajem to na glasovanje, da bi to bil naš amandma.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo tudi to zdaj sprejeli kot svoj amandma.</p>
               <p>Za nov 45.a. Ne, to smo že. 56. člen. Kdo želi besedo k temu amandmaju? Gospod
               Ribičič, ali je kaj narobe s tem členom, amandmajem? <stage>(Ne.)</stage> Potem ga dajem na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo amandma podprli.</p>
               <p>Amandma za nov 68.a člen. To je pa sekretariat imel pripombo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp161">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Ja, predlagani se nanaša na 68.b in 69. člen predloga zakona, določa, da bi se
               storilcu kaznivega dejanja po členu 252., 168., 247., 248., 267., 268. in 269.
               kazenskega zakonika Republike Slovenije lahko v predkazenskem ali kazenskem postopku
               ter v primerih, ko kazenski postopek ne bi bil končan z oprostilno sodbo, lahko
               odvzelo denar ali premoženje, ki bi se sicer po kazenskem zakonu moralo odvzeti.
               Skratka sekretariat meni, da je ta določba<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> ki je sicer vezana tudi na konvencijo Sveta Evrope, ki je bila
               ratificirana v nasprotju s 27. členom ustave, ko govori o domnevi nedolžnosti,
               skratka ta določba ustave je procesne narave in govori o tem, da procesne posledice
               ne morejo nastati dokler kazenska krivda ni dokazana s pravnomočno obsodilno sodbo.
               Dokazno breme naj bi bilo na državi. Hkrati je tudi v nasprotju s 3. členom zakona o
               kazenskem postopku, ki govori, da kdor je obdolžen kaznivega dejanja velja za
               nedolžnega, dokler njegova krivda ni ugotovljena s pravnomočno sodbo. Skratka,
               menimo, da v postopku, ko pravzaprav še ni končan s pravnomočno sodbo, ni mogoče
               posegati dokončno na neko tuje premoženje. Gre tudi za poseg v materialne človekove
               pravice. Če bi bilo to stališče sekretariata sprejeto, bi pravzaprav ostale pripombe,
               ki so vezane tudi na ta člen odpadle. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp162">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Stroligo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp163">

               <speaker>KLAUDIO STROLIGO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se opravičujem, da bom ob taki uri malo daljši, ker je ta zadeva zelo
               kompleksna in malo bolj obsežna kot mogoče samo videti skozi obravnavo tega člena.
               Bom poskusil biti kratek in potem odgovarjati, če bodo kakšna vprašanja v zvezi s
               tem.</p>
               <p>Preden grem na ta člen, na konkreten predlog naj pojasnim dve stvari. Sekretariat je
               v svojih pripombah na uvodnih določbah opozoril na en problem, ki ni vezan na ta
               člen. Vezan je na izvajanje konvencije Sveta Evrope o pranju denarja in zasebni
               zaplembi. Na prvi in drugi strani govori o tem, da je naše kazensko pravo oziroma ZKP
               podnormiran glede izvajanja določitve konvencije in da bi kazalo uveljaviti nekatere
               določbe, zlasti zato, ker naj bi bile ogrožene pravice slovenskih državljanov, v
               primeru, ko bi tujina zahtevala neko blokado za zaseg premoženja. Poudarjam, da to ni
               vezano na korupcijo in pranje denarja, kar potem urejamo v členu, ki bo predmet
               nadaljnje obravnave.</p>
               <p>V zvezi s tem naj povem, da ima konvencija sama v 18. členu konvencije in zakon o
               ratifikaciji konvencije velja, kar nekaj določil, po mnenju vlade zelo veliko
               določil, ki vsa pridejo v poštev. Gre za poglavje, ki govori o odklonitvi in
               odložitvi sodelovanja. Razlogi za odklonitev so vsi osnovni razlogi zaradi katerih se
               običajno v vseh državah na svetu lahko odklanja zaprosila tujih držav in ni razlogov,
               da bi slovenske državljane za razliko od drugih državljanov pač mi branili več, kot
               je to potrebno. Razlogi so vsi temeljni. Ne mislim jih brati. Skratka, od tega, da ne
               gre za fiskalne ali pa davčna kazniva dejanja, politična kazniva dejanja, od tega, da
               so zaprošeni ukrepi v nasprotju s temeljnimi načeli pravnega sistema. Skratka vse
               garancije, ki jih nudi naša ustava in zakonodaja so tudi pri izvajanju tega splošnega
               dela upoštevane.</p>
               <p>Sedaj pa glede tega konkretnega predloga člena, ki je na mizi, ki uvaja, poudarjam,
               poseben ukrep. Do sedaj tega ukrepa ni bilo. Uvaja poseben ukrep, ki se nanaša
               izključno na kaznivo dejanje pranja denarja in korupcije. Zakaj je to potrebno?
               Praktični primer zelo enostavno. Govanni je 100 ton heroina prodal v Italiji in
               nakazal denar v Slovenijo. Janez je ta denar v Sloveniji opral. Janez je v kazenskem
               postopku, v začetku preiskave, ko je bila uvedena preiskava začasno doseženih
               milijonov mark umrl. Po trenutno veljavni zakonodaji je treba vrniti začasno zasežen
               denar užaloščeni Janezovi vdovi. V nasprotju z vsemi standardi, če hočete
               pravičnosti, kljub temu, da imate morda v postopku vsa dejstva in vse dokaze, da je
               Govanni prodal mamila in da ta denar neposredno izvira iz kaznivih dejanj mamil.
               Primer, ki ni tako daleč od resnice, v nekoliko drugačnih okoliščinah se je zgodil z
               celo veliko večjim zneskom denarja v Sloveniji.</p>
               <p>Zaradi tega in takih primerov so države v svetu začele spreminjati zakonodajo in so
               zlasti uredile primere smrti zastaranja in primere, ki so sedaj že v našem zakonu
               urejeni ravno za področje mamil, pornografskih materialov, orožja in tako naprej.</p>
               <p>Sedaj na konkretno pripombo sekretariata, da je to kršenje ustave, lepo prosim
               veljavni 498. člen pravi, da tudi v primeru, da se izda oprostilna sodba, je treba v
               primeru, ko gre za orožje, mamila in druge stvari, ki so v nasprotju z našim pravnim
               redom te stvari zaseči in odvzeti. Torej, nihče še, vsaj v slovenskih ..., v praksi
               tega ni izpostavljal, češ, da tudi če ni obsodilna sodba je to v nasprotju z ustavo.
               Zakaj bi torej uvajali novega ukrepa, ki je glede varovanja in garancij večji in
               strožji kot je ta ukrep, bilo to ustavno ali pa kako drugače problematično.</p>
               <p>Razlogi zakaj poseben postopek. Poglejte, veljavna zakonodaja glede kaznivega
               dejanja pranja denarja in korupcije omogoča obravnavo premoženjske koristi pri teh
               dejanjih na dva načina. Skozi varnostne ukrepe zasega predmetov ali pa skozi odvzem
               premoženjske koristi. Varnostni ukrep zasega predmetov ima v postopkovni določbi en
               režim, odvzem premoženjske koristi ima določen drug režim glede odvzema. Režima sta
               bistveno različna. Pri zasegu predmetov je mogoče v izjemnih primerih odvzeti
               predmete, tudi če je postopek ustavljen, ne z obsodilno sodbo, pri premoženjski
               koristi pa je nujna obsodilna sodba, drugače se pač na poti vse morebitne
               zainteresirane na civilnopravno pri reševanju njihovih zahtevkov vezanih na odvzem
               premoženjske koristi.</p>
               <p>Problem členov kaznivih dejanj pranja denarja in korupcije, da so mešani, da je
               težko reči ali je nekaj kar je predmet pranja denarja<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> predmet ali premoženjska korist. Pri podkupnini je
               ravno tako. Kaj je zdaj predmet kaznivega dejanja - dana podkupnina, premoženjska
               korist je pa tisto, kar je nekdo pridobil z dano podkupnino. Oboje je lahko predmet
               ali premoženjska korist. Govorim v materialnem pravu. Ravno zaradi tega ima v
               posledicah, v postopku to za posledico sedaj, da ni mogoče jasno reči, kaj v takih
               primerih narediti. V izogib nejasnostim in podobno, kot so to rešile druge države,
               uvajamo poseben ukrep v naslovu, ki se nanaša izključno na te vrste kaznivih dejanj,
               vsa korupcijska so noter našteta in kaznivo dejanje pranja denarja, zakaj posebej že
               imamo konvencijo o pranju denarja in mednarodne akte na to temo in imamo novo
               prihajajočo konvencijo Sveta Evrope - v letošnjem letu - o korupciji.</p>
               <p>Kriteriji glede varstva in varstva pravic in tehnične izpeljave tega člena - imamo
               standard varovanja pravic nedolžnih, recimo temu tako - nedolžnih v smislu lastnika,
               ki bi kandidiral na to, je postavljen, je posebno določilo v posebnem odstavku tega
               člena, ki pravi, da lahko vseskozi uveljavlja vse pravice, dokazuje lastništvo itd. v
               primeru, da bi se mu zgodila krivica. Standard je pred tem še postavljen na ta način,
               da je organ, ki odloča o tem, vedno sodišče. Če pogledate sedanji člen glede
               varnostnega ukrepa odvzema, recimo orožja ali mamil, ni sodišče. Lahko to policija
               odloči, lahko tožilstvo odloči. Organ, v katerem se ustavi postopek. Mi ta standard
               dvigamo pri zasegu umazanega denarja in korupcije vedno na sodišče, odločitev
               sodišča.</p>
               <p>Tretjič, kar je, določamo obveznost, ne možnost - sodišča, da ugotovi v postopku, v
               kolikor že v fazi, preden se je postopek ustavil, niso bili zbrani dokazi, ali je
               denar res umazan oziroma ali gre res za protipravnost dane podkupnine, da to mora
               ugotoviti, preden se lahko odloči za tak ukrep. Nekateri pomisleki so bili v zvezi s
               tem, zlasti z vrhovnega sodišča, kaj zdaj v primeru, ko sodišče ugotovi, da je
               storilec recimo nedolžen. Možno bi bilo novo tehnično in pravno tehnično izločiti
               primere, ko bi sodišče Janeza oprostilo, reklo: "Ti si nedolžen, nisi storil
               kaznivega dejanja pranja denarja" in reči, te zadeve niso pokrite. Na videz lepa
               rešitev, ki bi rešila marsikakšen problem, ima v praksi kup težav. Imate 5 storilcev,
               4 sodijo v tujini, 1 v Sloveniji. Denar je umazan, imate vse dokaze, da je denar
               umazan, storilec v Sloveniji umre, ustavite postopek - oprostite, ne umre, je
               oproščen, je nedolžen. Zaradi subjektivnih razlogov mu ne morete tega dokazati,
               postopek je ustavljen, kaj boste naredili z denarjem, za katerega veste, da izvira
               točno iz kaznivega dejanja in da tečejo postopki v tujini. Je kup drugih razlogov. Ne
               bom šel več v detajle, že tako mislim, da sem bil zelo detajlen. Podobno zakonodajo
               imajo evropske države, tako anglosaksonske kot iz kontinentalne Evrope, ki poznajo
               oba sistema; do sedaj v zvezi s to zakonodajo ni bilo težav niti na evropskem sodišču
               niti v okviru Sveta Evrope kakršenkoli ... znotraj stroke in še to poudarjam, da tudi
               modelni zakon OZN je bil pripravljen na področju zaseganj in zaplembe, ponuja tako
               rešitev, s tem da je problem v Sloveniji to, da imamo kompliciran sistem in da je
               treba udejanjanje posebnih postopkov upoštevati, pač kompliciranost sistema in ...
               sistemom. Toliko, potem pa, če bodo kakšna vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp164">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Bovcon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp165">

               <speaker>DR. LJUBO BOVCON:</speaker>

               <p>Jaz sem se čudil, za kaj pravzaprav sploh gre pri teh spremembah - 68. in 69. člen,
               zdaj pa je očitno jasno, da gre samo za primere, ko je storilec tega dejanja pranja
               denarja med procesom umrl. Po mojem sta tu dve vprašanji. Eno vprašanje je tisti
               preventivni zaseg denarja, ki je lahko in ta problem je zdaj rešen. Zdaj je določba
               lahko tudi v pripravljalnem postopku, preiskovalni sodnik z odredbo to opravi in je
               stvar rešena.</p>
               <p>Drugo vprašanje je pa odvzem premoženjske koristi ali pa uporaba varnostnega ukrepa
               in ne vem, zakaj bi bilo potrebno uvajati še tretji ukrep, če imamo varnostni ukrep
               urejen v 498. členu in imamo odvzem premoženjske koristi, ki je urejeno v 499. členu
               in vse to je po mojem urejeno, vsaj predpisani? so postopki, ampak jaz ne bi imel nič
               proti, če bi - mislim, da je potrebno uvajati še en tretji ukrep, če bi bilo v prvem
               odstavku tega novega predloženega člena povedano še kaj več razen to, da se lahko
               vzame in da se vzame tudi tedaj denar ali premoženje, kadar se kazenski postopek ne
               konča s sodbo, s katero se obdolženec spozna za krivega. Zdaj je treba pa povedati, v
               katerih primerih. V 498. členu v zvezi z varnostnim ukrepom so "kavtele", je rečeno,
               da se odvzamejo ti predmeti, tudi če ni obsodilna sodba, če je nevarno, da bi bili
               uporabljeni za kaznivo dejanje, ali če to zahtevajo koristi splošne varnosti le
               razlogi morale. Dajte razloge, ki bodo preverljivi, ki bodo v skladu s smerjo odločb
               ustavnega sodišča in ki bodo povedali, da morajo biti argumenti zadostni, konkretni,
               relevantni, potem bi znala eventualno biti ta določba korektna, če je to sploh
               potrebno. Drugi pogoj, ki mislim, da bi moral biti tukaj spoštovan, ki ga ne bi smeli
               kar tako na hitro odpraviti, je ugovor, ki ga je dal sekretariat. To so pa interesi
               in koristi tretjih oseb, ki bi lahko bile tu prizadete in mislim, da to s petim
               odstavkom, da se je mogoče pritožiti, če meni, da za odvzem ni zakonske podlage;
               opozarjam na to, da je med kazenskim postopkom dovoljen pripor samo, če gre za odvzem
               prostosti, drugače pa samo šele po sodbi, šele po prvostopnji sodbi itd.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Ta čas pa je denar zasežen ali ne
               more biti v prometu. Država in ukrepi lahko povzroči eventuelno nedolžni osebi
               fantastične škode in potem se lahko zgodi, da bodo še bodoče generacije plačevale
               napake današnjega zakonodajalca.</p>
               <p>Ko bodo popravljali krivice čez 20 let, ki jih je storil ta režim, ki to sprejema.
               Jaz bi opozoril na to, da nebi se bilo za šaliti s tem in bi bilo treba to natančno
               premisliti in urediti, da nebi prišlo do težav. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp166">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp167">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Jaz bi tukaj še opozoril na to, da pravzaprav je tu ta predlagana norma v toliko
               nedorečena, ker pravzaprav ni razvidno iz tega, koliko časa traja ta postopek. V
               naslednjem členu je sicer rečeno, da mora sodišče posebej hitro ukrepati v teh
               primerih. Ampak vendarle je znano, da tudi če gre za posebej hitro ukrepanje, lahko
               zadeve trajajo na nedfinirano dolgo časa. In bi se mi zdelo modro, da bi časovno
               omejili trajanje tega ukrepa.</p>
               <p>Saj pravim, jaz bi opozoril tudi na 33. člen ustave, ko govori o zasebni lastnini in
               dedovanju, ko z trenutno smrti preide premoženje v kakršnikoli obliki že na dediča.
               Tukaj se mi res zdi, da so zadeve lahko široke, široke. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp168">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Stroligo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp169">

               <speaker>KLAUDIO STROLIGO:</speaker>

               <p>Samo na kratko. Torej problem na katerega je opozoril prof. Bovcon v zvezi z
               opredelitvijo ukrepov pri dosedanjih varnostnih ukrepih pogojev, kdaj se lahko
               izrečejo sedanji varnostni ukrep, ki je v marsičem strožji od tega, kar mi sedaj
               uvajamo pri pranju denarja in korupciji. S tem, da so opredeljeni ukrepi. Tukaj je
               edina stvar, ki jo je potrebno upoštevati in ki sodišče mora ugotoviti objektivne
               elemente kaznivega dejanja, pranja denarja ali korupcije.</p>
               <p>Se pravi protipravne znane podkupnine in dejstvo, da nek denar ali premoženje izvira
               iz kaznivega dejanja prehodnega kaznivega dejanja. Ne pa subjektivnih elementov. Samo
               v tem smislu je in to je iz same določitve člena razvidno. Zato smo menili tudi v
               posvetovanju naj povem, da bi ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Sodelovalo tako državno
               tožilstvo, vrhovno sodišče, vsa zainteresirana ministrstva, tudi del stroke, tudi
               pravna fakulteta. Naj še to povem, tako da ni ta stvar bila nekaj nedorečenega in
               spaček, ki smo ga ponudili parlamentu v sprejem.</p>
               <p>To je glede tega dela. Menimo, da ni potrebno, da je to razvidno iz določb, ko
               pravi, da mora sodišče zbrati dokaze o tem, da je denar res umazan in da gre res za
               protipravno premoženjsko korist oziroma podkupnino.</p>
               <p>Drugič kar je, če ima te dokaze že odloča o njih. Če ti dokazi niso dovolj dobri in
               če je storilec oproščen, bo vrnilo užaloščeni vdovi v skladu z vso ostalo in vsemi
               ostalimi določili, da ustavlja postopek in končano zadevo. Tako glede zaseženih
               predmetov, kot glede same krivde oziroma same storitve kaznivega dejanja.</p>
               <p>Druga stvar, glede pritožbe. Naj poudarim, ta člen ni izločen iz ostalih členov.
               Veljajo splošna določila Zkp glede na posebno določbo v tem poglavju, ki pravi, da se
               glede vseh ostalih določil, ki niso rešena v teh členih, uporabljajo splošna določila
               ZKP.</p>
               <p>Tretjič, če gre za mednarodno sodelovanje, za problem reševanja mednarodnih zaprosil
               imamo tudi v poglavju, ko govori o mednarodno pravni pomoči, izrecno ... <stage>(Ni
               razumljivo.)</stage> ... Ki pravi, da se dokaze zbira v skladu z našimi predpisi, kakšna je
               dokazana vrednost in tako naprej. Skratka tudi možnosti kdaj se odkloni lahko
               mednarodno sodelovanje, če bi se to nanašalo na izvajanje tega člena.</p>
               <p>Tako, da menim, da je še enkrat v imenu vlade pravim, da je predlog je pripravljen
               je dorečen. Morda problem, ki ga je izpostavil sekretariat glede časovne omejitve.</p>
               <p>Če bi šli v časovno omejevanje izven tistega, kar je določeno, da je treba posebno
               hitro postopati v takem primeru, mislim da je to največ kar lahko naredimo. Posebno
               hitro pomeni v najkrajšem možnem postopku. Če gremo sedaj preverjati koliko časa
               lahko traja postopek, če gre za mednarodno zbiranje podatkov in tako naprej, lahko
               traja 10 let. Karkoli bi napisali v zakon bi seveda porušili sistem. Naj povem, da
               tudi sedanji ukrep izvajanja varnostnih ukrepov, tako kot je napisan v zakonu, ne
               določa časovnih omejitev.</p>
               <p>Denar se lahko pobere, zasežejo se mamila, zaseže se orožje, zaseže se pornografski
               material in ni nobene časovne omejitve, kdaj je treba to vrniti če je sploh in tako
               naprej. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp170">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp171">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Jaz bi rad olajšal vam delo in razmišljanje. Ker so stvari komplicirane.</p>
               <p>Če je za odbor sprejemljivo bi predlagal, da sprejme podoben sklep, kot ste ga
               sprejeli glede posebnih metod in sredstev. Da naložite obvezujoče naložite, da
               ponovno preverimo ta amandma do tretje obravnave s stališča varovanja pravic tretjih
               in stališča varovanja domneve.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               Nedolžnosti, da bi tedve stvari izpostavili in bi nam naložili, da to storimo. Še
               vedno, če ne bomo tega ustrezno storili, lahko v tretji obravnavi amandma zavrnete.
               Mi bomo podkrepili to, kar je povedal kolega Stroligo, morda z eno pisno
               obrazložitvijo, pa spremenili tisto, kar je potrebno spremeniti, nakar so določene
               mere utemeljeno opozarjajo ostale kolege in bi imeli to stvar rešeno, da nebi danes
               nategovali in argumentirali stvari za in proti v nedogled.</p>
               <p>To po mojem ne pelje v neko konstruktivno rešitev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp172">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Člani odbora, kaj menite o tem? Prosim gospod Kangler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp173">

               <speaker>FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Moram reči, da se sedaj prvič oglašam. Ampak da ves čas samo poslušam in moram reči,
               da podpiram gospoda iz ministrstva, da to sprejemamo in naj pripravijo za tretje
               branje in naj tudi ta stališča upoštevajo.</p>
               <p>Bi pa na eno stvar opozoril. Tukaj slišim svojega poslanske kolege, da smo mi sedaj
               na odboru za pravosodje in notranjo politiko in bi prosil, da bi tudi stroka to
               upoštevala, da naj se to nekje drugje, na kakšni okrogli mizi uskladijo in takšna
               mnenja in da nebi prišlo do prevelikega trenja med eno in drugo stroko.</p>
               <p>Mislim, da to nikamor ne vodi in mi dajemo te amandmaje glasovati po pripombi
               upoštevati. Ampak take stvari bi bilo prav, da se na kakšni okrogli mizi rešijo in da
               se tudi stroka tam sreča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp174">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Oprostite gospod poslanec. Če mislite, da stroka pride sem v nasprotje in oteževati
               delo, potem nas ne vabite. Ker mi nismo tukaj zato, da vam otežujemo delo, mogoče vam
               še olajšujemo to.</p>
               <p>Vi sprejmite in bomo mi glasovali instrumentarije uporabili. Saj ga imamo proti
               slabim zakonom. Ampak, če mislite, da smo mi tu odveč in da vas nadlegujemo, gremo
               sedaj. In zaenkrat se zmenimo, ali je stroka nekaj takega, kar hoče druge
               ovirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp175">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz bi. Ali je potrebna replika? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp176">

               <speaker>FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Ne vem, bom čisto kratek. Menim pa, da verjetno nebi dali besede, gospod pa niti ni
               prosil za besedo. Če smatram, da sem na odboru za notranjo politiko in ne vem, zakaj
               je ta gospod tako osebno to vzel. Jaz sem na to samo opozoril, ker to ni samo moje
               mnenje, jaz sem povedal mnenje svoje in tudi mnenje nekaterih tu, ki sem ga sedaj
               slišal.</p>
               <p>In še najmanj to mislim, kar je gospod povedal. Verjetno on mene ni razumel v kateri
               luči v kakšnem pomenu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp177">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi rada tako povedala. Meni se je zdelo zelo potrebno, da povabim
               predstavnike stroke na ta odbor. Kajti, če predstavnikov stroke nebi bilo, bi mi
               imeli bistveno težje delo ali bi pa glasovali za nekaj, kar nam nebi bilo čisto
               prezentno, kaj podpiramo.</p>
               <p>Tako, da jaz se vam opravičujem. Moram reči, da kar se mene tiče, mislim da smo
               tukaj veliko koristnega naredili ravno z vašo pomočjo. Če drugega ne, smo vsaj
               nanizali tiste stvari, ki utegnejo biti problematične in mislim, da smo tudi
               prepričali predlagatelja, ker v končni fazi, danes je bilo tudi že rečeno, tudi iz
               strani stroke. Če ne bomo mi naredili relativno dober zakon, da bomo prej ko slej
               dobili spet nazaj, ker ga bo ustavno sodišče vrglo. Prosim gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp178">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Imam majhno repliko na to, kar ste vi sedaj rekla.</p>
               <p>Jaz smatram, čeprav se vi enkrat danes popoldne rekla, da zgleda, da iz strani vlade
               ni stroke. Jaz pa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp179">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Tega nisem rekla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp180">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Temu nasprotujem in tole kar smo se pogovarjali, smo rekli in je dobrodošla tudi
               široka. Samo jaz smatram stroko, profesorje in doktorje in vrhovnega sodišča,
               ustavnega, fakultet in ne vem kaj vse. Tukaj smatram, da je stroka tudi v našem
               sekretariatu na zakonodaje in pravne zadeve in da je stroka tudi s strani
                  predlagatelja.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> In to, kar
               smo govorili, kolega Kangler, je v temu smislu mislil včasih, da kakšna stvar pride
               usklajena, ne pa da... Meni je dobro, imam nekaj pravnega stanja, ampak ne
               strokovnjaka s tega področja, potem se dejansko postavi v neko dilemo in ne vem, ali
               bi prof. dr. Bovcona poslušal ali ne vem koga, ali bi naš sekretariat za zakonodajo
               in pravne zadeve. Glejte, mislil sem to na koncu rečel. Prej mislim, da je
               predsednica ugotovila med sicer vrsticami, kar ni v sklepih in ne vem kaj vse, da je
               nekdo na mizo od spoštovanih profesorjih doktorjev, da smo zgleda sprejeli, ker smo
               sprejeli amandma k 19., 20. in 21. členu in ki se nanaša na 152. člen, da smo
               sprejeli nekaj protiustavnega. Ljubi moj bog, kje smo potem? Zaradi tega sem rekel,
               mislim da je kolega Kangler in jaz vam repliciram, da smo mislili to vso stroko in če
               je možno potem, da se nam ne zgodi, da bomo na koncu recimo, ko bomo obravnavali vse
               amandmaje k zakonu, da bomo med vrsticami ugotavljali, da smo nekaj tudi
               protiustavnega, ne samo protizakonitega sprejeli, v toliko je to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp181">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ne vem zdaj, o čem je sploh polemika, ampak oglejte si še enkrat 152. člen, drugi
               odstavek, pa še ustrezne določbe ustave, pa boste mogoče verjeli, da je nekaj tam v
               nasprotju z ustavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp182">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>Vi kot predsednica bi morala to, jaz upam s svojim znanjem in s svojim vodenjem tega
               odbora preprečiti, da sprejemamo protiustavne določbe v zakon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp183">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, da ste me spomnili, kaj bi jaz morala početi. Prosim, gospod
               Ribičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp184">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da prav zato gre, zato je tudi stroka tukaj prisotna še izven tiste, ki
               je v vladi in med poslanci in pa v parlamentu, saj to je namen. Vsaka čast
               predsednici odbora, ki je iz vladne koalicije, da raje posluša tukaj pripombe, pa
               razčiščuje stvari, kot pa da se kasneje pokaže, da je neka stvar protiustavna. Jaz
               zdaj ne znam navesti števila protiustavnih določb, ki jih je že razveljavilo ustavno
               sodišče, ampak to ni majhno število in zato so vsaka taka opozorila dobrodošla. Moram
               pa reči, da seveda smo vsi tukaj strokovnjaki, samo smo v različnem položaju. Položaj
               strokovnjaka v vladi je v položaju pač zagovarjanja vladne politike. Položaj
               strokovnjaka v vrhovnem sodišču, ali je na pravni fakulteti, ali pa na ustavnem
               sodišču je zopet druga situacija. Ali pa mene, ki sem v opoziciji, je zopet tretja
               situacija. In tukaj, če že govorimo o teh zadevah in o kontradiktornosti in tako
               naprej, tukaj seveda neke resne kontradiktornosti ni, zato ker imajo strokovnjaki v
               vladi za sabo vladno večino v državnem zboru. In so s tega vidika priviligirani. In
               vsaka čast odboru, ki bo skušal krepiti tisto stroko, ki ni vključena v ta vladni voz
               in v vladno politiko. In to je za Slovenijo za kvaliteto zakonov, zato da bo manj
               zakonov razveljavljenih, pa da bo manj kršitev človekovih pravic lahko samo dobro,
               čeprav je dobro, da zaradi tega porabimo nekaj več časa. Ampak, jaz moram reči da se
               splača. Nekaj stvari je bilo popravljenih pri drugih zakonih. Jaz sem danes že
               poskušal našteti tisto, kar sem se na hitro spomnil. In je bilo, najprej so rekli ne
               odlagati, pa smo potem odložili, pa je bil strokovni nasvet in tako naprej. Ampak,
               vsi skupaj smo bili potem bolj zadovoljni in imamo boljšo vest glede tistega, kar je
               bilo sprejeto. In najslabše bi bilo zdaj če bi mi destimulirali naš sekretariat za
               zakonodajo, da ne daje pripomb, če bi profesorje prepričali, da se ne splača hoditi v
               parlament, če bi s pravosodja ljudje tukaj poslušali in bi bili tiho, pa bi rekli:
               "Saj se ne splača dati pripomb, saj ničesar tukaj ne upošteva." Mi moramo stimulirati
               tiste, ki nam lahko dajo te pripombe zato, da bomo lahko prišli do kvalitetnih
               zakonov. Tako da malo časa več porabiti mislim, da je koristno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp185">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz bi rada povedala še to, da tudi princip recimo učinkovitosti dela državnega
               zbora temelji na tem, da naj bi se čimveč stvari razčistilo na samem odboru. Če boste
               šli gledat katerokoli konvencijo, ali OZN, ali Sveta Evrope ali ne vem koga ali kaj,
               ki se nanaša na človekove pravice, boste videli, da se več kot pol določb nanaša na
               materijo, ki je predmet kazenske zakonodaje. Torej se danes ukvarjamo z neko
               zakonodajo, ki ni isto, kot zakon o podaljšanju šestmesečnega roka v zakonu o popravi
               krivic, ali pa ne <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> vem kaj,
               ampak gre resnično za fundamentalne stvari. In zato, da jih ne bi kar na vrat na nos
               spreminjali ali pa da bi kar na vrat na nos podprli neko rešitev, sem menila, da je
               prav da nam tudi stroka, pri čemer jaz sploh z besedo nisem omenila, da pri vladi naj
               ne bi bilo stroke, ampak zunanja stroka, stroka izven bi nam lahko pomagala. Tako, to
               je vse. Lahko pa se člani odbora tudi dogovorimo, da od zdaj naprej ne bomo nobenega
               strokovnjaka vabili na našo sejo. Tudi to je možen dogovor odbora. Tako da jaz bi...
               Če ima kdo kakšen tak konkreten predlog, lahko o njem debatiramo in ga damo na
               glasovanje in potem večina odloči. Zdaj, kaj bomo naredili z novim 68.a členom? Ker
               pri tem se je začela ta debata in smo prišli na nov 68.b člen, kjer je ta po mnenju
               sekretariata presunkcija nedolžnosti nekako tako. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp186">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>Kršena je presunkcija nedolžnosti. Se pravi, 27. člen, ki temelji na temu, da
               pravzaprav lahko posledice temeljijo zgolj na pravnomočni sodni odločbi, se pravi na
               dokazani krivdi, isto govori 3. člen ZKP-ja. Potem tudi 33. člen ustave govori o
               dedovanju, govori o temu, da v trenutku smrti pravzaprav... In pa varstvo zasebne
               lastnine. Skratka, menimo da je tukaj člen v tolikšni meri nedorečen, da je
               vprašljivo, ali je v skladu z ustavo. V kolikor pa stališče sekretariata glede tega
               ne bi bilo sprejeto, pa menimo, da bi veljalo trajanje tega ukrepa časovno omejiti.
               Tudi recimo pri uporu se morajo dokazi strahotno hitro zbirati, ker konec koncev
               lahko traja samo ravno samo in do konca samo šest mesecev in nič več. Tako, da se mi
               zdi da v teh zadevah bi veljalo, saj pravim, v kolikor ne bo prvo stališče sprejelo,
               da se ukrep časovno omeji, ker gre za korenit poseg v človekovo zasebnost in v svojo
               pravico do lastnine. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp187">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz predlagam, da glasujemo zdaj o tem amandmajih in da tudi tako, kot je že
               gospod Penko predlagal, sprejmemo ravno k tem predlogom za nove a člene še dodatni
               sklep, da predlagamo predlagatelju, da do tretje obravnave še preuči ta vprašanja,
               pri čemer naj upošteva tudi mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in
               tisto, kar je bilo tukaj v razpravi posebej poudarjeno. Ali se strinjate s tem, da bi
               tako to rešili. Torej, najprej glasujemo o predlogu za nov 68.a člen.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>Potem amandma za novi 68.b člen.</p>
               <p>Kdor je za prosim, naj dvigne roko. <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>In potem za nov 69.a člen.</p>
               <p>Kdor je za, prosim naj dvigne roko. <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>Sem sodi najbrž še ta novi 69.b člen.</p>
               <p>Kdo je za novi 69.b člen naj dvigne roko! <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>Že prej sem si formulirala predlog dodatnega sklepa v zvezi s temi predlogi za novi
               68. in 69. člen.</p>
               <p>Kdor je za tak predlog sklepa, naj prosim dvigne roko! <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 70. členu oziroma k amandmaju k 70. členu. Želi kdo besedo? Tu pri tej
               vzajemnosti bo isti problem, kot je vzajemnost tudi pri tistih debatah o možnosti
               nakupa tujcev nepremičnine, ker tam tudi ne vemo, kdo bo določil, ali vzajemnost
               obstoji, ali ne. Ne vem, kako bo to, ta vzajemnost določljiva. Prosim, gospod
               Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp188">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Hvala, gospa predsednica. Torej gre za že poznano napotilno normo, ki tudi v drugih
               primerih mednarodnega sodelovanja na področju kazenskega prava popolnoma na enak
               način vzpostavlja to sodelovanje.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Torej, vzpostavlja ga kot primarno sodelovanju v razmerju do
               notranjega prava pod tema dvema pogojema, če velja vzajemnost ali če tako določa
               mednarodna pogodba. Vzajemnost se bo v tem primeru od primera do primera verjetno
               ugotavljala na način, da bo tudi tista druga država, recimo v enem primeru država
               prosilka, v drugem primeru država, ki je naprošena, morala na tovrstna zaprosila
               odgovarjati; če tega ne bo, potem bo to pomenilo, da vzajemnosti ne bo. Na primer,
               Nizozemska nam je zavrnila neko prošnjo v zahtevi za sledenje pranja denarja, pač v
               zvezi s tem področjem, in zdaj lahko ugotavljamo, da vzajemnost med tema dve državama
               za tovrstne prošnje ne obstaja. Bi pa ponovno opozoril na pomen te norme - dejansko
               izpolnjujemo tukaj en delček aquisa, povzemamo določbo evropske konvencije Sveta
               Evrope o mednarodnem sodelovanju, kjer pravijo, dajte omogočiti, da bo šlo to preko
               videa, preko elektronskih zadev, v vsaki fazi, ko se bo takšna potreba pokazala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp189">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Ribičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp190">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Jaz imam idejo, da bi tukaj rekli, "če velja vzajemnost in če tako določa mednarodna
               pogodba".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp191">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Kumulativno, misliš?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp192">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Kumulativno, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp193">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Se pravi, da bi tudi za vsako državo morali imeti še...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp194">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne, mednarodna pogodba, sem rekel. Saj tu je bilo omenjeno, tu so celo rekli, da
               se tukaj izvajajo mednarodne pogodbe na tem področju. Mislim, da sama vzajemnost ni
               dovolj, se pravi, če bodo oni tam to naredili za naše državljane, potem bomo mi na
               tem področju. Poleg tega bo vedno eden prvi v situaciji, tako kot smo že imeli en
               primer - smo zaprosili, če sem prav razumel, eno državo, pa tega ni hotela narediti.
               Se pravi, eden je vedno prvi, in kako bomo ugotavljali, ali vzajemnost obstoji ali
               ne? Se pravi, vzajemnost je lahko tukaj razlog, da odklonimo tisti državi, ki tega ni
               želela narediti, ko smo mi bili za to zainteresirani. Tu se jaz strinjam, ampak to ni
               zadosten predlog - mora biti tukaj mednarodna pravna podlaga. Če bomo mi v okviru
               Evropske zveze, in bo to z mednarodnimi akti znotraj tega urejeno, jasno, da bo to
               tudi naša obveznost, ki jo bomo prevzeli. Če gre za neko ratificirano mednarodno
               pogodbo, ravno tako. Skratka, kadar je podlaga v mednarodni pogodbi, ki nas zavezuje,
               jaz nimam nobenih pomislekov. Sama vzajemnost se mi zdi pa premalo trdna podlaga za
               to. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp195">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ali je potem sploh smisel, da se vzajemnost sploh zapiše? Gospod Fridel, prosim, če
               se vključite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp196">

               <speaker>GOSPOD FRIDEL:</speaker>

               <p>Gospod prof. Ribičič, jaz mislim takole: če imamo mednarodno pogodbo, potem velja
               mednarodna pogodba. V kolikor pa mednarodnih pogodb ni, tedaj pa prihaja v poštev
               vzajemnost. Mi bomo recimo neki pravni pomoči iz tujine ugodili, če oni nam ugodijo -
               tako, brez vsake pogodbe. Tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp197">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Ribičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp198">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>Zdaj se v tehnične stvari spuščamo. Ampak najbrž ne bomo rekli, dajte vi uporabiti ta
               sredstva v tem primeru, mi bomo pa potem iskali umetno zato, da bomo vzajemni. Enkrat
               bo eden imel potrebo, drugič jo bo imel drugi, in ali je vzajemnost podana ali ne, se
               bo videlo takrat, ko bo to izpolnjeno. Zaradi tega jaz nimam nič proti temu, da je
               tukaj vzajemnost zapisana, samo vzajemnost se mi ne zdi zadostna podlaga za to, da bi
               se lahko takšna mednarodna kazensko pravna pomoč dajala. Mislim, da mora imeti
               podlago v mednarodni pogodbi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp199">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Stroligo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp200">

               <speaker>KLAUDIO STROLIGO:</speaker>

               <p>Če lahko ob tem nekaj povem. V mednarodni praksi in teoriji na podlagi vzajemnosti že
               poteka, vsaj zadnja štiri leta, en kup izmenjav podatkov; na primer med uradom, ki ga
               vodim sam, poteka na podlagi čiste vzajemnosti, ne na podlagi pogodb. In je to
               formalno pravno urejeno, kar je pogoj, da imata obe državi v svojih zakonih, ki to
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> urejajo, določeno
               področje, določilo, ki omogoča vzajemnost. Se pa stinjam s tem, kar je gospod Fridel
               povedal, da če je urejeno to z mednarodnim aktom, potem seveda velja mednarodni akt.
               Ta ukrep je subsidiaren; če nekaj ni urejeno z mednarodnim aktom, potem je pač treba
               upoštevati to subsidiarnost oziroma, pardon, vzajemnost, kar zdajle delamo s tem
               zakonom, da jo dvigamo iz načela - med sodelovanjem, recimo med policijo, med
               administrativnimi organi, jo dvigamo še na sodelovanje med tožilstvi oziroma med
               sodnimi organi, ki je pa, mislim, edina možna prihodnost, ne samo v Sloveniji, ampak
               tudi v Evropi, drugače lahko zapremo polovico zadev, ki jih vodimo ta trenutek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp201">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim, gospod prof. Bovcon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp202">

               <speaker>DR. LJUBO BOVCON:</speaker>

               <p>Če smem opozoriti na opozorilo sekretariata za zakonodajo v zvezi s položajem naših
               državljanov in njihovih premoženjskih pravic, kadar bi šlo za posege tujih
               pravosodnih organov.</p>
               <p>Mislim, da ima sekretariat prav, ko na to opozarja in celo navaja, če se ne motim,
               francosko ureditev. Jaz bi rad opozoril na to, da bi bilo dobro, če bi v tem ZKP-ju
               uredili tudi moderne oblike mednarodne pravne pomoči, kajti ta se zdaj omejuje v
               glavnem na tako imenovano malo pomoč, mi imamo pa tu odstop kazenske zadeve, imamo
               izvršitev tujih kazenskih sodb, priznanje tujih kazenskih sodb - in na vse to nas
               obvezujejo že obstoječe konvencije Sveta Evrope s tega področja in jih prevzema tudi
               Evropska unija.</p>
               <p>Jaz bi tu opozoril na to, da recimo problem vzajemnosti kot enega od pogojev za
               izvajanje tovrstne mednarodne pomoči, vedno bolj odpada in da v glavnem ne figurira
               več. Na drugi strani pa obstaja nekaj, kar se v pravu imenuje nostrifikacija, recimo,
               te tuje kazenske sodbe, ker mora naše sodišče izreči sodbo na podlagi tuje in izreči
               kazen. Ni mogoče - ni tuja kazenska sodba izvršljiva direktno pri nas, ampak mora
               biti izvršena, kot se temu reče, ekzepatura.</p>
               <p>In to bi bilo treba v našem ZKP-ju v glavnem vse urediti, pa ni. Zato se strinjam s
               pripombo sekretariata, ki na to opozarja. Pri teh oblikah, modernejših oblikah, ne
               gre samo za to, da bi tuja država lahko z našo pomočjo izpeljala svojo pravico do
               kaznovanja in kazenskega pregona, ampak gre v teh primerih za več, kot je to; gre
               pravzaprav za priznavanje, čeprav indirektno priznavanje tujih sodb, in druge države
               bodo naše priznavale, ko bomo enkrat vstopili v Evropsko unijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp203">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Penko, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp204">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Hvala. Na tem mestu ne spreminjamo koncepta postopka za mednarodno pravno pomoč. Če
               pogledate, kateremu členu dodajamo to normo, je to 515. člen, ki pravi: "Prošnje
               domačih sodišč za pravno pomoč v kazenskih zadevah se pošiljajo tujim organom po
               diplomatski poti." Na enak način se pošiljajo domačim sodiščem prošnje tujih organov.
               "V nujnih primerih," pravi člen v nadaljevanju, "gre po ministrstvu za notranje
               zadeve," in se že dodaja, "če velja vzajemnost". Zdaj pa tukaj dodajamo člen, ki pa
               govori, da lahko te prošnje potekajo tudi po, ne vem, elektronskih, po zdaj znanih
               sodobnih medijih, pač neposredno med tožilstvom in tožilstvom, in tako naprej, če
               velja vzajemnost ali če tako določa mednarodna pogodba. Če je ta uvodni stavek
               sporen, naj pa opozorim na 517. člen kazenskega zakonika, ki uporablja popolnoma
               enako dikcijo <stage>(to je veljavni člen)</stage>: "Domača sodišča smejo ugoditi prošnji tujega
               organa, s katero se zahteva izvršitev kazenske sodbe," celo, "če je tako določeno z
               mednarodno pogodbo ali če velja vzajemnost." Splošno <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> znani pogoji, ki so alternativno predpisani. Ne
               delamo ničesar takega. Omogočamo neposredno sodelovanje na kar nas vsi ne samo
               naprošajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp205">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Ribičič, ali umikate svoje pripombo? Ne umikate.</p>
               <p>Dajem na glasovanje ta amandma k 70. členu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Amandma za nov 71.a člen. To najbrž ni sporno. Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Amandma za nov 71.b člen. Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage> Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Amandma k 73. členu. To je v redu. Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Amandma na novi 77.a člen. Najbrž to ni sporno. Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Prosim, gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp206">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Uvodoma sem, profesor dr. Bovcon malo pred tem govoril o četrtem delu konvencije
               Sveta Evrope. Namreč gre za problematiko, ko tuja država z resorno odločbo sega po
               premoženju slovenskega državljana. Po mnenju sekretariata slovenski državljani v teh
               primerih niso zaščiteni. Sekretariat je dal tudi v mnenju predloge kako bi se
               pravzaprav to dalo urediti, ob temu, da smo dali za primerjavo francoski zakon.
               Menimo, da bi bilo utemeljeno, ker pravzaprav gre za stanje, ko slovenski državljani
               preprosto niso zaščiteni in jim niso priznane tiste dobrine, na podlagi izostanka te
               določbe, ki jih sicer odreja ustava. Predlagal bi, da bi se naložilo predlagateljem,
               da vsaj proučijo ali naj bi bilo modro teh določb umestiti v predlog zakona.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp207">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Stroligo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp208">

               <speaker>KLAUDIO STROLIGO:</speaker>

               <p>Samo odgovor k temu. Konvencija, na katero se sklicuje sekretariat ima 18. člen.
               Sedaj ga bom prebral, zato da ne boste mislili, da nimamo zaščite slovenskih
               državljanov.</p>
               <p>"Sodelovanje na podlagi tega poglavja o mednarodnem sodelovanju se lahko odkloni, če
               bi bili zaprošeni ukrepi v nasprotju s temelji in načeli pravnega reda sistema
               zaprošene države, se pravi, Slovenije, če bi izvršitev zaprosila utegnila škodovati
               suverenosti, varnosti, javnemu redu ali drugim bistvenim interesom države, se pravi
               Slovenije. Tretjič, po mnenju zaprošene pogodbenice tehtno zadeve, na katero se je
               zaprosilo nanaša, ne opravičuje zaprošenih ukrepov, se pravi, če bi šlo za minorne
               zadeve, se lahko odkloni. Naslednjič, če je kaznivo dejanje, na katero se zaprosilo
               nanaša politično ali davčno kaznivo dejanje, naslednjič, če zaprošena pogodbenica
               meni, da bi bilo izvajanje zaprošenih ukrepov v nasprotju z ... in tako naprej, če
               kaznivo dejanje ni kaznivo v Sloveniji in tako naprej."</p>
               <p>Skratka vsi standardi, ki veljajo za področje mednarodnega sodelovanja in za varstvo
               pravic tudi slovenskih državljanov so v tej konvenciji urejeni. Ne vem zakaj bi
               morali neke dodatne standarde še uvajati. Če je naša zakonodaja podnormirana, ne vem,
               lahko bi sami navajali primere kot je kolega navedel francoski primer držav, ki
               predpišejo to v svojo zakonodajo, pa s tem niso naredile nič. To je urejeno z
               zakonom, zakon velja. Jasno je, da na podlagi mednarodnega sodelovanja je treba
               spoštovati ta pravila konvencije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp209">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim, gospod Rozman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp210">

               <speaker>BORIVOJ ROZMAN:</speaker>

               <p>Moram reči, da me čudi, ker kolega Stroligo vidi vse odgovore v sami konvenciji.
               Namreč po našem mnenju bi bilo treba določiti v kateri fazi bi se moral nahajati
               kazenski postopek pred tujim pravosodnim organom. Namreč, to ni razvidno. Lahko je
               to. Faza preiskave, kako to fazo obtožbe, lahko je to faza pravnomočnosti. To ni
               razvidno.</p>
               <p>Potem določati katere listine in dokaze bi moral predložiti tuji pravosodni organ,
               da bi se lahko na podlagi tujih zahtev v Sloveniji uvedlo začasne ukrepe ali zaseglo
               premoženje slovenskemu državljanu. Prav tako tudi to ni določeno v sami konvenciji.
               Pa mislim, da je za odločanje to nujno potrebno. Prav tako bi bilo potrebno določiti
               organ, ki bi odločal o zahtevah tujih sodišč ter pristojnosti tega organa, ki bi v
               primerih, ko tuje zaprosilo ne bi bilo popolno ali ne bi bile upoštevane pravice
               prizadetih oseb, zahteval dopolnitev zaprosila. Tudi to po konvenciji ni dorečeno. V
               primerih, ko v postopku pred tujim sodiščem naj bi bile upoštevane pravice obdolženca
               pri prizadetih tretjih oseb, pa bi organ sam ugotovil bodisi z zaslišanjem obdolženca
               ali prizadetih tretjih oseb ali so izpolnjeni pogoji za zaseg premoženja. Tudi to ni
               v urejeno v konvenciji. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp211">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Kaj če bi dodali še k tistemu sklepu, ki smo ga že prej sprejeli ob amandmaju
               za novi 68.a in 69.a člen, če bi tam dodali še en stavek, ki bi se glasil tako, da
               vendar predlagatelj tudi prouči te pripombe. Saj to smo že, ampak tudi te konkretno
               na tej 6. strani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp212">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>... V tem predlaganem ... odbor še en amandma k že veljavnim določilom celotnega
               poglavja, ki ZKP ureja že sedaj postopek za mednarodno pravno pomoč. Tudi na splošno
               glede vseh ukrepov, ki lahko sodijo v to, ima naš zakon v 517. členu točno rešene
               stvari glede krajevne, stvarne pristojnosti, glede pogojev, v katerih je treba to
               urediti. Ne vem, zakaj bi zdaj področje pranja denarja urejali izven določb, ki že
               sedaj urejajo mednarodno sodno pomoč. Konvencija ima samo še nadstandarde, kot
               pravim. Ne vidim posebej razloga, da bi to šlo, ali če odbor meni, da so tukaj
               določene stvari neurejene, potem se vlada strinja s takim sklepom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp213">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Odbor je vzel na znanje mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in
               predlaga predlagatelju, da to mnenje posebej še skrbno prouči do tretje obravnave,
               ker ga bo itak moral upoštevati na nek način glede na to, da je danes bilo že nekaj
               takih stvari, za katere smo rekli, da je treba tudi mnenje sekretariata upoštevati.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp214">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Tudi jaz govorim v imenu predlagatelja in se zavezujem, da bomo vse te pripombe, ki
               jih danes dal odbor in vsi ostali predstavniki, tudi poslanci, ki so dejansko
               utemeljene in tehtne in se nanašajo na varovanje pravic tretjih oseb v teh postopkih,
               podrobno proučili in analizirali in dali državnemu zboru primeren odgovor. Če je
               stvar vsebovana v konvenciji, bomo napisali, na katerem mestu je v konvenciji
               vsebovano, obrazložili in dali zraven primerjalno normo. Če nekaj ni rešeno, kar bi
               tudi moralo biti rešeno, bomo rešili v zakonodaji, ki jo pripravljamo in s tem vam
               bomo postregli do tretje obravnave. Zdaj, ko smo pri zadnjem členu, v bistvu lahko
               samo to rečem, da se bomo držali vseh tistih sklepov, ki nas že zavezujejo v tej
               smeri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp215">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ni potrebno še dodatnega sklepa. Gospod Jazbec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp216">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala. Slovenija uporablja že 4. leto zakon, ki nima ustavne podlage. Danes je bilo
               v razpravi omenjeno precej pripomb s strani sekretariata. Precej pripomb so dali tudi
               izvajalci tega zakona. To se pravi, da lahko ugotavljamo, da verjetno tudi v
               amandmajih, ki so bili danes na tem odboru sprejeti, ni vse usklajeno z ustavo. Zato
               bi predlagal, da bi ta odbor sprejel dodaten sklep, s katerim bi do tretje obravnave
               predlagatelj ugotovil, kaj pa je v tem zakonu dejansko neustavnega. V tem državnem
               zboru se v bistvu dogaja, da skoraj vsak mesec ustavno sodišče nekatere njegove
               odločitve razveljavi. To ni v ponos ne predlagatelju, še manj pa temu državnemu
               zboru. Zato bi bilo primerno, da se tak predlog nekako sprejme in da v tretji
               obravnavi dejansko vemo, če sprejemamo zakon, ki je usklajen z ustavo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp217">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Jazbec, glede na to, da smo že prej nekaj sklepov sprejeli, ki so tudi
               opozarjali na rešitve, ki so morebiti v nasprotju z ustavo, da iz tega logično
               izhaja, da mora predlagatelj te stvari proučiti in ne vem, če je potreben kakšen
               dodaten - v tem smislu, kot ste ga vi formulirali, pa sploh ne, ker predlagatelj ne
               more reči: Ti in ti predlogi so v nasprotju z ustavo, ampak mi jih vseeno predlagamo.
               Najbrž ne.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp218">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Toliko bo verjetno ta državni zbor moral imeti strokovne podlage zadaj, da ne bomo
               sprejemali stvari, ki niso v skladu z ustavo. To mislim, da predlagatelj ali pa
               sekretariat. Sekretariat je v tem primeru opozarjal na x primerov, ne samo na enega.
               Se pravi, da je le osnova, da bi v nečem te stvari preverili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp219">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Ribičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp220">

               <speaker>DR. CIRIL RIBIČIČ:</speaker>

               <p>V osnovi iz tega, kar gospod Jazbec predlaga, ampak je res, da smo konkretne sklepe,
               tam kjer so bile najbolj sporne stvari, smo te sklepe že sprejeli in ravno to
               naložili predlagatelju, da pogleda. Ampak, tisto kar sem jaz že rekel, gospa
               predsednica in kar zdaj ponavljam je to, da bi zame bila dodatna garancija, da je
               bilo to res kakovostno opravljeno, če bi se drugič izrazila večja raven soglasja
               stroke, ne glede na to, kje se dogaja. Se pravi, da b bil tukaj ta poskus razširjen,
               ne samo od predlagatelja, ampak v sodelovanju s stroko v pravosodju in na fakultetah,
               da bi se tukaj dosegla višja stopnja soglasja. To bi bila potem garancija, da so te
               pripombe sekretariata in poslancev v večji meri upoštevane. Samo ne mislim pa zdaj še
               kakšen posebni sklep sprejeti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp221">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da mi zdaj ne moremo predlagatelju naročiti, da se mora usklajevati s
               stroko izven, ker oni to itak počnejo, kolikor jaz razumem. Še vedno pa pride do
               nekaterih razhajanj glede posameznih rešitev. Ampak, to bo večno najbrž. Ali ste
               želeli besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp222">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>Ja. Če ne drugače, gospa predsednica, smo v večini podiplomski študentje pri stroki,
               ki danes tukaj sedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp223">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>In se s tem ne strinjate?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp224">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>Po drugi strani moramo pa upoštevati tudi določene druge stvari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp225">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da ugotovimo, da so tisti sklepi zadostni, bomo pa mi posebej skrbni,
               gospod Jazbec, ko bosta oba ta dva zakona prišla, in kazenski zakonik in ZKP v tretje
               branje, da bomo vse to tudi sami znotraj odbora preučili s pomočjo naše stroke v
               državnem zboru, posebej s tega vidika usklajenosti in skladnosti z ustavo. Zdaj
               moramo mi še odločati o tistih členih tega predloga za spremembo zakona, ki niso
               amandmirani. Želi k tem kdo kakšno besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp226">

               <speaker>GOSPOD HORVAT:</speaker>

               <p>...<stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage>... Gospa predsednica, ali lahko k tem členom
               predlagam, da bi odbor sprejel amandma že za take stvari, ki ne zahtevajo neko veliko
               razpravo, ampak samo zato, da bi bila potem možnost v tretji obravnavi. Če gre za 72.
               člen, tu gre za določbo, da se zahteve za varstvo zakonitosti bi se lahko vlagale
               samo do konca leta 1996, bi se naj ... dveh let zamenjal za štirih let. ... ampak je
               državni zbor to speljal, bi bilo potem to potrebno ... tudi spremenitev teh štirih bo
               pomenilo konec letošnjega leta. Zdaj, če bo zakon sprejet v najboljšem primeru
               jeseni, potem ta določba nič ne pomeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp227">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>In kaj predlagate?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp228">

               <speaker>GOSPOD HORVAT:</speaker>

               <p>...<stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage>... To je pa zdaj tisti problem, ker je dve leti že
               poteklo, boste predlagali namesto dveh štiri leta, ... da se računa tistih dveh, ki
               sta zdaj potekli, potem to ni nič. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp229">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Penko, kaj o tem mislite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp230">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Jaz se seveda strinjam s tem. Saj ratio te določbe je bil ravno v tem, da se
               omogoči, ko bo zakon začel veljati vlaganje teh zahtev. Tako, da bi morda šest let
               bilo primeren primer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp231">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Člani odbora, kaj mislite? Sprejamamo svoj amandma k 72. členu, ki bi besedo
               "štirih" nadomestil z "šestih".</p>
               <p>Kdo je za takšen amandma odbora? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo sprejeli svoj amandma.</p>
               <p>Še kaj? Gospod Horvat, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp232">

               <speaker>GOSPOD HORVAT:</speaker>

               <p>...<stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage>... K 39. členu. Preiskovalni sodniki pravijo, da to
               ne bo izvedljivo. Mi bi predlagali predlog za dopolnitev, pa bi se potem to naj v
               tretji obravnavi prediskutiralo, 39. člen novele. ... ki se nanaša na 205. člen. To
               gre za tisto situacijo, ko poteče rok za pripor, pa je potem podatek predlog za
               podaljšanje in kako bi se naj ugotovilo kontradiktornosti in zahtevam ustavnega
               sodišča. In predlagam, da bi se to dodalo ali pa ... z vsem poseganjem. Ker s tem
               obvešanjem ne bo izkazalo, da smo na nasprotni strani seznanjeni s predlogom za
               podaljšanje in potem ne vem, kaj bo lahko tisti organ povzročal podaljšanje, če nima
               staža, da je ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp233">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ali imate kakšen konkreten predlog?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp234">

               <speaker>GOSPOD HORVAT:</speaker>

               <p>Bi predlagal, da se to dopolni tako da se doda, ali pa v tej ... V tretji obravnavi
               bi pa potem to prediskutirali, celotna sprememba tega 205. člena. Samo ti dve
               možnosti, ker ... konkretno za podaljšanje prostora, ker se mora v določenem roku
               odločiti, tako kot je zdaj tu predlagan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp235">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Penko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp236">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Zdaj tukaj je problem. V bistvu takšen amandma, če bi ga tako sprejeli, pa če ga
               potem mi ne bi spremenili, bi povzročil probleme. Ker preiskovalni sodnik je v tem
               primeru predlagatelj podaljšanja pripora, zraven bi pa opravil še poseben narok.
               Jasno je, da ta narok ne more biti objektiven oziroma ne more biti nepristranski v
               smislu sojenja o tem, ali je to utemeljeno ali ne. Jaz bi tukaj na tem mestu
               predlagal, da vseeno sprejmemo amandma, ampak da ga sprejmemo na malenkost drugačen
               način, da dodamo, recimo črtamo tri delovne dni oziroma črtamo cel prvi stavek tega
               odstavka in rečemo: S predlogom morata biti najmanj tri dni pred iztekom rokov iz
               tega odstavka seznanjena obdolženec in tako naprej. Tako, da ta tridnevni rok, ki se
               je prej nanašal na to, da mora biti predlog podan, zdaj vežemo na to, da morata biti
               tri dni s tem iztekom rokom s tem seznanjena oba, obdolženec in zagovornik.
               Obdolženec je vedno v priporu, zagovornik je v svoji pisarni, tako da tukaj ne bi
               smelo biti potem problema. In se lahko potem izjavita. Tri dni imata časa, da se
               izjavita. To bi vsebinsko že zdaj morda rešili problem, lahko bomo pa še izboljšali
               do tretje obravnave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp237">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Se pravi, s predlogom morata biti najmanj tri dni pred iztekom rokov iz tega
               odstavka seznanjena obdolženec in njegov zagovornik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp238">

               <speaker>GOSPOD PENKO:</speaker>

               <p>Tako ostane do konca. Prvi stavek se pa črta. <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp239">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Tisto ostane. Potem se pa prvi stavek, ki se začne za narekovanjem črta in potem s
               predlogom morata biti najmanj tri dni pred iztekom rokov iz tega odstavka seznanjena
               obdolženec in tako naprej. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Kdo je za tak amandma? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej smo sprejeli ta amandma kot svojega.</p>
               <p>...<stage>(Medsebojni pogovor)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp240">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Torej, 7. člen določa, da bi zagovornika moral imeti osumljenec, ki je bil po
               pridržanju priveden preiskovalnemu sodniku. Ta sprememba pa ne rešuje tiste
               situacije, ki sicer ni tako pogosta, ampak je še vedno, ko je obdolžencu oziroma
               osumljencu odvzeta prostost, pa ni bil pridržan, ker je v roku šestih ur bil priveden
               k preiskovalnemu sodniku. Torej,... <stage>(nerazločno-ni vključen!)</stage>... in po 157. členu bi
               moral imeti primarno doložnost organ za notranje zadeve, da vsakemu, ki mu odzvame
               prostost, takoj pripelje k preiskovalnemu sodniku, pridržanje je pa le izjema. In
               zdaj, če je bila temu odvzeta prostost, potem mislimo, da bi ravno tako...
               <stage>(nerazločno-ni vključen)</stage> odvzeta mu je bila prostost, tožilcu naj bi predlagal...
               <stage>(nerazločno-ni vključen)</stage>. Torej predlagam, da bi se to "po pridržanju" črtalo in bi
               bil enostavno vsak, ki je po 157. členu bil pripeljan k preiskovalnemu sodniku, torej
               ne glede na to, ali je bil pridržan po odvzemu prostosti ali... <stage>(nerazločno-ni
               vključen)</stage>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp241">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>"Ali če je po 157. členu tega zakona priveden k preiskovalnemu sodniku." Se pravi,
               amandma bi se glasil, da se črtajo besede "po pridržanju". Predlagam, da sprejmemo,
               pa bomo potem lahko še...</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(... članov.)</stage></p>
               <p>Se pravi, drugih pripomb ni na neamandmirane člene.</p>
               <p>Predlagam odboru, da sprejme sklep, da predlagamo državnemu zboru, da sprejme
               predlog zakona za spremembo zakona o kazenskem postopku, drugo branje, z amandmaji in
               tudi z amandmaji, ki jih je odbor sam oblikoval, v celoti. Se strinjamo? In tiste, ki
               jih je podprl, seveda.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej smo tudi to delo opravili.</p>
               <p>Vsem se zahvaljujem, ker ste prišli k obravnavi te kazenske zakonodaje, posebej tudi
               stroki. Hvala lepa za sodelovanje in upam, da bomo še v tretjem branju lahko računali
               na vašo pomoč. Nasvidenje!</p>
               <p>Zdaj je ura dvajset do šestih...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp242">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, ali bo naše poročilo na dnevnem redu ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp243">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Danes zagotovo ne. Zdaj bomo verjetno morali - najbrž za poročilo zdaj ne bo časa,
               naj si dovolim pač te besede. Namreč, mi moramo najprej opraviti še obravnavo tistih
               pobud za oceno ustavnosti, ker tam nas že rok, ki nam ga je <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ustavno sodišče dodelilo, priganja, tako da bi
               se morali danes dogovoriti, kdaj skličemo sejo odbora, ki bi imela na dnevnem redu
               samo te pobude za oceno ustavnosti, ker jih je kar veliko.</p>
               <p>Kar pa se tiče zdaj tega poročila, bomo pa presodili. ...<stage>(Medsebojni pogovor)</stage>... Na
               vsak način! Hvala lepa, nasvidenje!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp244">

               <p>
                  <title>PREDLOG ZAKONA O IZVRŠBI IN ZAVAROVANJU.</title>
               </p>

               <p>Ali smo pripravljeni še tole izvršbo spraviti danes pod streho? Kajne, bi bilo
               dobro. Pa predlagam, da to kar naredimo.</p>
               <p>...<stage>(Medsebojni pogovor)</stage>... Kakšno poročilo? ...<stage>(Medsebojni pogovor)</stage>...</p>
               <p>Bi kar prosila predstavnika predlagatelja, da poda uvod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp245">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Bom čisto kratka, da ne bom obremenjevala. Vlada - predlagatelj je pripravil besedilo
               za tretjo obravnavo, pri čemer so upoštevani vsi amandmaji, ki so bili sprejeti v
               drugi obravnavi. Pri tem želim poudariti, da nismo preštevilčili členov v tej fazi
               ravno zaradi možnosti eventuelnega vlaganja amandmajev v tretji obravnavi. Sicer je
               to v mnenju sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve ugotovljeno in predlaga
               redakcijo, s čemer se v celoti strinjamo.</p>
               <p>Vlada dodatno, tudi po mnenju sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, vlaga še
               nekaj amandmajev, in sicer:</p>
               <p>K 4. členu - gre za vladni amandma, ki pa ga bomo morali umakniti oziroma
               napovedujemo umik, ker se strinjamo s sekretariatom, da v drugi obravnavi ni bil
               amandmiran in zato v tretji obravnavi ni možen. Vendar pa menimo, da bo to isto
               vsebino možno pripeljati tudi z razlago tega določila na enak cilj, kot smo ga želeli
               z amandmajem k 4. členu izrecno zapisati.</p>
               <p>Zdaj bi šla, gospa predsednica, kar po mnenju sekretariata, tako da bi istočasno
               tudi to opravili.</p>
               <p>Kar zadeva mnenja sekretariata k amandmaju k 42. členu, moramo povedati, da smo
               proučili predlagane amandmaje iz drugega branja, in da je predlagatelj pravilno
               umestil besedo "premične stvari", vendar je verjetno prišlo pri prepisovanju do
               napake in se pojavlja beseda "nepremičnine". Tako, da mislim, da je treba opraviti
               samo redakcijo pregleda amandmajev.</p>
               <p>Glede mnenja k 52. členu menimo, da je tekst dovolj jasen, tako da je izraženo, da
               gre za prvo in četrto točko, in menimo, da kakršnikoli popravki niso potrebni.</p>
               <p>K 97. členu menimo, da tudi ni potrebnega nobenega popravka, ker je besedilo dovolj
               jasno, tudi tako, kot je spremenjeno, ne glede na spremembe.</p>
               <p>Medtem ko smo mnenje k 275. členu smo pa v celoti upoštevali in smo nadomestili z
               zahtevano srednjo izobrazbo. To je pa amandma k 275. členu, ki ga imate pred
                  seboj.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Potem imamo na 295.
               člen amandma vlade, kjer v bistvu tudi na predlog sekretariata za zakonodajo rešujemo
               prehodno določbo, kar pomeni, da bo zakon začel veljati, razen določb o sodnih
               izvršiteljih, kjer bo pa še vedno veljalo obstoječa določba do imenovanje 50
               izvršiteljev.</p>
               <p>Potem smo prejeli na ministrstvo za pravosodje in gospod poslanec Lavrinc je tudi
               zaprosil, če lahko temu odboru povem, ker danes ni prisoten oziroma je najbrž tudi
               gospa predsednica s tem seznanjena. Amandma v zvezi z registracijo oziroma z vodenjem
               registra zastavnih pravic na premičninah in pa na nepremičninah, ki niso vpisane v
               zemljiško knjigo oziroma je bila zemljiška knjiga v zvezi z njimi uničena. V tem delu
               smo proučili ta amandma, ki ga je predlagal gospod Lavrinc na predlog tudi notarja
               Janeza Novaka so uskladili tudi z notarsko zbornico.</p>
               <p>Če dovolite, gospa predsednica, smo sestavili amandma v tej obliki, za katerega
               mislimo, da bi bil sprejemljiv, tako da predlagamo, da se uvedeta ta dva registra pri
               notarski zbornici, kjer se bodo v bistvu evidentirale zaradi zagotavljanja vrstnega
               reda poplačil upnikov tiste zastavne pravice, ki so ustanovljene na premičnih
               stvareh, ali pa na nepremičninah, ki niso vpisane v zemljiško knjigo. Torej, tam kjer
               evidenca ni možna.</p>
               <p>Potem bi se izrekli do amandmaja, ki ga predlaga DeSUS, poslanska skupina, in sicer
               se z njim strinjamo, s tem, da predlagamo, da se besedilo glasi tako: Na prejemke iz
               pogodbe o dosmrtnem preživljanju in dosmrtni renti ter na prejemke iz pogodbe o
               življenjskem zavarovanju je mogoče seči v izvržbo toliko kolikor presegajo stalno
               najvišjo dajatev po zakonu, ki ureja socialno-varstvene dajatve.</p>
               <p>Potem smo pa proučili tudi pripombe oziroma mnenje državnega sveta, državnega
               svetnika gospoda Jožeta Ilca in v bistvu se z nekaterimi ne strinjamo. Tiste, s
               katerimi se pa strinjamo, to je pa v bistvu register oziroma evidenca registriranja
               zastavnih pravic oziroma izvršbe na pravicah materialnih ali pravicah, ki so
               premoženjske narave in ravno tako imamo s seboj oblikovano besedilo, ki ga bomo
               predlagali, ko bomo o posameznih predlogih državnega sveta razpravljali. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp246">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ali lahko predlagam, da kar gremo k posameznim amandmajem, ker je to pač tretja
               obravnava. Najprej imamo amandma k 4. členu. To je amandma vlade. To imate pred
               seboj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp247">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Tukaj bomo umaknili. Napovedujemo umik, zaradi tega, ker je sekretariat ugotovil, da
               smo se malo všteli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp248">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Potem imamo vmes ta amandma, ki sem ga sedaj dala razmnožiti k 13. členu, ki ga je
               predlagal gospod Lavrinc. Vi se z njim strinjate, tako kot ste ga formulirali. Ali
               imate vi še en izvod in če preberete, medtem ko morda niti ne bo treba, da bi ga
               dobili. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp249">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>... <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> ... V 11. členu se dodajo novi drugi, tretji, četrti, peti in
               šesti odstavek, ki se glasijo. "Za ustavne pravice upnikov na premičninah ali na
               neprimičninah, ki niso vpisane v zemljiško knjigo ali je bila zemljiška knjiga, v
               katero je bila nepremičnina vpisana uničena, pridobljene po tem zakonu. Na podlagi
               predloga o izvržbi ali predloga za zavarovanja denarne terjatve, ter zaradi
               evidentiranja vrstnega reda poplačil več upnikov, ki vpiše v register ustavnih pravic
               na premičninah oziroma v register iz ustavnih pravic na nepremičninah, ki niso
               vpisane v zemljiško knjigo ali je bila zemljiška knjiga v katero je bila nepremičnina
               vpisana uničena".</p>
               <p>Drugi odstavek "Registra iz prejšnjega odstavka tega člena se vodi pri notarskem ...
               <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Slovenije, registra v javni knjigi. Vpis zastane iz prejšnjega
               odstavka tega člena predlaga vpis, stošno vpisan z izvršilnimi stroški. Akt o
               nastavitvi in vodenju registra ustavnih pravic in drugega ostavka tega člena izda
               notarska zbornica Slovenije po predhodnem soglasju ministra pristojnega pravosodje".
               To je ta amandma, ki mislimo, da bi odbor za svojega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp250">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Želi kdo besedo? Gospod ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... in gospod Šlivar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp251">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ta amandma je nekaj popolnoma novega in ne vem ali je ustrezno v tretje branje, brez
               predhodne razprave v stroki sami, predlagati sprejem takšnih amandmajev.</p>
               <p>Naj povem, da je v rubežnem zapisniku bistvu isto zapisano oziroma se isto zapisuje
               zakaj je potrebno to prenašati na notarje, ko je pri vsem tem to bistveno dražje.</p>
               <p>Najbrž ni namen sprejemanje novega zakona, da bi se izvršilni postopek dražili.
               Hvala lepa.</p>
               <p>Težko pa kaj več povem, ker to je sedaj prvič, kar slišim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp252">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Gre za inštitutu, ki ga poznajo tudi v drugih državah in ta notarska zbornica tudi
               pozna. Ne gre nikakor za zavarovanje države v tem smislu ali javnega interesa ampak
               zavarovanju upnikov, zato da se zavaruje to ima z ustavno pravico bodisi na premični
               stvari ali pa nepremični stvari, ko ni možno v neko javno knjigo vpisati te zastavne
               pravice.</p>
               <p>Zastavna pravica nastane na premičninah, na podlagi rubeža, to nam je znano in ta se
               vpiše v ta rubežni zapisnik, se objavi v uradnem listu. Medtem ko nek tretji upnik,
               ki bi na isti stvari lahko zastavil svojo terjatev oziroma dal predlog za izvržbo
               tega ne ve. Zato je predlagano taka rešitev, da pa se nekje le evidentirajo te
               zastavne pravice, zaradi varstva tretjih, ki bi želeli oziroma tu vlagajo predlog za
               izvržbo.</p>
               <p>Rubežni zapisnik se objavlja samo v uradnem listu in tisti, ki ga ne vidi, ni varen.
               To je varnost pravnega postopka v bistvu. Saj to ni naš predlog. Mi smo samo pomagali
               oblikovati amandma s katerim se strinjamo, s predlogom se strinjamo in smo samo
               pomagali oblikovati amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp253">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Gospa predsednica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp254">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz bi rekla takole. Meni gospod Lavrinc tega sploh ni omenil, tako da jaz tudi ne
               vem za ta predlog amandmaja. Njega sedaj ni. Po ovinku je nekaj predlagal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp255">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Meni je on rekel, da boste vi seznanjena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp256">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Mi pač ni. Da bi minister povedal, če vi mislite, da to res nekaj zelo koristnega in
               da rabite in ta pripomba, da je to tretje branje in da je to neka novota. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp257">

               <speaker>TOMAŽ MARUŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala gospa predsednica za besedo. Tukaj gre za zastavo premičnin. V konkretnem
               primeru iz prakse recimo.</p>
               <p>Nekdo zastavi stroje večje vrednosti in to praktično ni vpisano nikjer. Obstoja
               notarski zapis, obstoja lahko tudi pogodba z ovirjenim predpisom, če bo sprejet v tem
               času, ampak to ni nikjer deponirano.</p>
               <p>Pride do izvržbe, odnosno do izvržbe enega druga, se pravi ne tega iz povprečnega
               razmerja, ampak bo vse neke druge osebe.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> In enostavno ta ker tega nebo tega evidentiranega je
               prikrajšan na svoji terjatvi, ker se na podlagi rubežnega zapisnika, na podlagi
               zapisanega uradnega organa, to se pravi tega obrazca na podlagi katerega izvajaš
               rubež, se te nepremičnine zarubijo, hranijo in potem prodajo na dražbi.</p>
               <p>Ta, ki bo prvi, ki bo hipotetično zastavljene pa se lahko izgubi, izgubi svojo
               terjatev. V tem primeru pa imaš inštitutu pri notarskem arhivu, kjer so vse te
               hipoteke, vse te zastavljene stvari evidentirane, torej v bistvu gre za zaščito
               upnika, ne morem drugače reči. Zaradi tega smo tudi akceptirali kot primeren, čeravno
               o tem nismo razmišljali, smo pa akceptirali ta predlog, amandma gospoda Lavrinca, ki
               ima smisel v tem, da zavaruje terjatev upnika. To se pravi, da je ta zastavna pogodba
               nekje evidentirana, deponirana, v tem primeru gre za arhiv notarske zbornice.</p>
               <p>Namreč to ni nič novega. To hrambo teh listin o hipotekah poznajo tudi drugod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp258">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp259">

               <speaker>TOMAŽ MARUŠIČ:</speaker>

               <p>V sosednjih državah mislim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp260">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Samo še eno pripombo. Ali gre to za pogodbeno zastavo ali za zastavo za rubež v
               okviru izvržbe? Po tem, kar sem jaz gospod minister tebe razumel je to potem za
               pogodbeno, potem to sploh ne pride sem notri, potem to ni stvar tega zakona. Tukaj je
               izvršilni postopek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp261">

               <speaker>TOMAŽ MARUŠIČ:</speaker>

               <p>... <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> ... Gre za pogodbeno zastavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp262">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Dovolite. Za vse oblike zastave gre. Zaradi tega, ker na podlagi predloga o izvržbi
               dobi takrat, ko rubežni zapisnik nastane upnik zastavno pravico na premični
               stvari.</p>
               <p>Druga oblika, ki jo ureja ta zakon je zavarovanje. Ko si nekdo ustanovi zastavno
               pravico na premični stvari. Tudi ta zastavna pravica se bo v tem registru
               vpisovala.</p>
               <p>Zato pa piše, na podlagi predloga o izvržbi ali predloga za zavarovanje denarne
               terjatve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp263">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Še enkrat rečem. Mi tukaj obravnavamo zakon o izvržbi in ne pogodbene zastavne
               pravice, pogodbena zastavna pravica ne gre tukaj notri, razen kolikor je tam v okviru
               tistih določb o zavarovanju, o sredstvih zavarovanja. Dajmo ven pogodbe potem.</p>
               <p>Druga stvar pa je. Rubežni zapisnik ima popolnoma isti smisel in isto funkcijo, kot
               evidenca pri notarju.</p>
               <p>In tretja stvar je še. Po tem zakonu o izvržbi je predvideno, da v kolikor bo šlo za
               rubež premičnin, da naj bi se te praviloma hranile pri upniku ali kjerkoli drugje. To
               se pravi, ne bo mogel dolžnik z njimi razpolagati. V rubežnem zapisniku je pa tako
               vse zapisano, kdo je bil prvi, ki je predlagal izvržbo in je prvi, ki naj se poplača
               in prodaje premične stvari, kdo je drugi, tretji in tako naprej.</p>
               <p>Ne trdim, da ni mogoče v določenih primerih to možno, ampak v tretjem branju ne
               prediskutirano to mislim, da ne gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp264">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Dolenc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp265">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Jaz imam tudi nekoliko pomislekov pri tem amandmaju. Da se vrnem v prvo obravnavo
               oziroma v drugo obravnavo.</p>
               <p>V drugi obravnavi je bil sprejet amandma v zadnji vrstici in sicer se je opisala
               beseda "ta" zakon. To je bil edini amandma in zaradi tega je 11. člen amandmiran.</p>
               <p>Ker tako amandmiranemu členu dodamo mi nov institut, dveh registrov<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> in to v tretji obravnavi. To ni ravno
               najbolj higienično. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp266">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp267">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Zemljiška knjiga ima svoje predpise in če je zemljiška knjiga uničena je po svojih
               predpisih kako se obnavlja zemljiška knjiga. Poleg tega, če v zemljiški knjigi
               nepremičnina ni vpisana, verjetno ni pridobil tisti lastninske pravice popolnoma
               zakonito.</p>
               <p>In še nadalje, kar opozarja sodnik Šlibar. Tudi nekaj je. To je zakon o izvršbi,
               ustavne pravice bi se morale pa v kakšnem drugem registru vpisovati. Recimo za
               premičnine, avtomobili, recimo tam pri registru avtomobilov, ne pa tu. Samo toliko.
               To je že storjeno v zakonu o varnosti cestnega prometa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp268">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. To smo takrat že prerazpravljali. Rekla bi tako. Sedaj lahko dosti še
               govorimo zelo na dolgo in široko o tej zadevi. Moram povedati, da v strojepisnici nas
               čakajo, da dobijo to poročilo, zato ker če ga bomo sedaj dali v nekaj minutah, bo šlo
               naprej, če ne bo pa problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp269">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>Rada bi samo povedala zakaj je umeščeno v 11. člen. Zaradi tega, ker govori o
               vrstnem delu poplačila več upnikov. In ravno zaradi varstva tistih upnikov, kjer jih
               je več na isti premični ali na nepremični. To je zelo koristna zadeva. Za varstvo
               upnikov je to zelo koristna zadeva. Ne bomo vztrajali, ker to ni naš amandma, bo pa
               gospod Lavrinc najbrž o tem več znal povedati. Je pa zelo dobra ideja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp270">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Škoda, ker ni prej že prišel z njo na dan. Predlagam, da pač o tem amandmaju
               glasujemo. Če ga odbor sprejme kot svojega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp271">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni vključena.)</stage>... Če avtomobil ostane pri dolžniku, se nikoli ne ve da je na tem
               avtomobilu zastavna pravica. Če bom šla pa k notarju in rekla ali mi poveste na tej
               in tej številki, ali je kakšna zastavna pravica, bo notar mi dal spisek in boste
               takoj vedeli kje je zastavna pravica in ne bom šla k njemu posojati denarja in ....
               za ta isti avto. To je krasna ideja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp272">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod Dolenc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp273">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Ali lahko predlagam nekaj, da bo koza cela in volk sit. Da si pridrži sekretariat še
               pravico do pisnih pripomb k temu predlogu. Ker gre za vsebinsko spremembo bomo mi to
               dali pisno dodatno mnenje k temu. Če bo odbor prevzel ta amandma. Mi bomo dali pisno,
               če ne boste sprejeli, zato da gremo lahko naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp274">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Prosim. Gospod Pungartnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp275">

               <speaker>CIRIL METOD PUNGARTNIK:</speaker>

               <p>Predlagam, da ga vendarle podpremo, če gre v korist in v zaščito upnikov. Potem naj
               pa pravniki do tretjega branja rečejo ... <stage>(To je že tretje branje)</stage>... mislim, do
               obravnave v parlamentu se pa še zmeraj lahko reče ali gremo s tem naprej ali ne.
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Jaz bi predlagal, da naš
               odbor to podpre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp276">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Dajem tak predlog amandmaja na glasovanje. Predlog je, da bi bil to amandma odbora.</p>
               <p>Kdor je za ta amandma, naj dvigne roko. <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej smo sprejeli to kot svoj amandma, s pripombo, da sekretariat že napoveduje
               pisno mnenje in tudi mislim, da je nujno potrebno mnenje sekretariata za zakonodajo
               in pravne zadeve.</p>
               <p>Gremo naprej. Kateri amandma je zdaj na vrsti? Najbrž od skupine DeSUS. Gospod Delak
               je rekel, da se s tako preoblikovanim amandmajem, kot ste vi prej rekli strinja. Se
               člani odbora še spomnite, kako se je glasil ta amandma? Potem ga dajem na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za?</p>
               <p>Ali je to zdaj naš amandma, ali je še vedno od DeSUS-a? <stage>(Glasovi iz ozadja.)</stage> Da
               poenostavimo zadevo, recimo da je to naš amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp277">

               <speaker>GOSPA ________________:</speaker>

               <p>Da damo za besedo stalno, smo rekli najvišjo dajatev po zakonu, ki ureja socialno
               varstvo dajatve. Socialno dajatev. To je potem amandma odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp278">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Nato imamo amandma vlade k 275. členu. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp279">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>...<stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage>... To smo popravili glede na pripombe sekretariata
               in sicer smo oblikovali, da se dokazuje znanje slovenskega jezika, ... smo v osnovnih
               šolah v Republiki Sloveniji s potrdilom o aktivnem znanju slovenskega jezika ali
               ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp280">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>To najbrž ni sporno. Dajem ta amandma na glsovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>Nato je amandma k 295. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp281">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>...<stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage>... Predlagani amandma spreminja uporabo veljavnega
               zakona po uveljavitvi tako, da se bo po izteku vacatio legis po tem zakonu
               uporabljalo zakon v celoti razen določb, ki se nanašajo na opravo ... zavarovanja z
               izvršitelji, zaradi tega, da pač prvi teden izvršitelji, ko bodo imenovani takrat
               potem sodni izvršitelji prenehajo z delom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp282">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Želi kdo besedo? Torej dajem tudi ta amandma k 295. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma podprt.</p>
               <p>Ali je še kakšen amandma? Mislim, da ne. Prosim, gospod Dolenc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp283">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Vseeno se moramo vrniti nazaj na 97. člen, namreč tukaj smo dali pripombo, da gre
               pri omejitvah izvršbe sedaj pri 1. in 2. točki vedno do dveh tretjin, da je možno
               seči, tako pri priviligiranih <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> kot pri nepriviligiranih terjatvah. Zdaj sprašujem, ali je tu
               resnično smisel potem imeti in razlikovati priviligirane in nepriviligirane terjatve,
               da je pri vseh možno do dveh tretjin seči do prejemkov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp284">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Je primerno zaradi tega, ker se prvi in drugi odstavek razlikujeta v končnem tekstu
               odstavka, če gledata, tako da dolžniku ostane najmanj znesek v višini zajamčene plače
               v prvem primeru in v primeru priviligiranih terjatev tako, da ostane znesek v višini
               dveh tretjin zajamčene plače. Še vedno je ostala razlika in morata biti dva odstavka.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp285">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Saj se ne razumemo dobro. Gre za 1. in 2. točko prvega odstavka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp286">

               <speaker>NIVES MARINŠEK:</speaker>

               <p>...<stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage>... ker je še vedno razlika med obema, glede
               ostanka, tako da dolžniku po prvem odstavku ostane najmanj znesek v višini zajamčene
               plače. V drugem primeru priviligiranih mora pa ostati znesek v višini dveh tretjin
               zajamčene, pobere dve tretjini, tako je. Po preostanku sta še vedno različna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp287">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>Ali bi upoštevali to vašo pripombo? Smo gledali ampak ne moremo nič spremeniti
               zaradi tega, ker se še vedno razlikujeta glede na to, kaj mora dolžniku ostati. Enemu
               mora ostati cela zajamčena plača, enemu pa dve tretjini zajamčene plače, pri
               priviligiranih terjatvah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp288">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, zdaj smo še sklepčni. Kaj naj naredimo s to pripombo? Ali jo
               umikaš?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp289">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Jaz sem jo dal, če se odbor zadovolji s tem, je v redu, če se ne zadovolji, pa lahko
               še enkrat pogledam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp290">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Nas je prepričal predlagatelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp291">

               <speaker>BOJAN DOLENC:</speaker>

               <p>Imam pa na koncu proceduralni sklep. Namreč, ker je pač zakon obsežen, po
               preštevilčenju pride do 302 členov in je precej sklicevanja na posamezne določbe, bi
               predlagal da odbor predlaga sklep, da po sprejetju teh nekaj amndmajev se prekine in
               pooblasti sekretariat za zakonodajo, da napravi celovito besedilo, kjer bo s pomočjo
               predlagatelja tudi opravljeno vse preštevilčenje tudi pri sklicevanjih, da bo lahko
               državni zbor odločal na podlagi celovitega in končnega besedila za objavo.</p>
               <p>Še z nečim utemeljujem. Namreč, potrebno bo podati pred dokončnim odločanjem mnenje
               o skladnosti medsebojnih določb zakona. Že sedaj pa ugotavljam, da izvršitelj niso
               izvedeni po celem zakonu, zato bo potrebno vse člene, ki niso bili amandmirani v tako
               imenovani četrti uskladitveni fazi amandmirati vsaj glede izvršiteljev, če nič
               drugega. Uskladitvene amandmaje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp292">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Predlagam, da tako predlagan predlog sklepa dajemo. Gospod Šlibar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp293">

               <speaker>GOSPOD ŠLIBAR:</speaker>

               <p>Ko sem jaz dobil v roke tale poročevalec državnega zbora <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> in pregledal tekst predloga zakona, sem videl tukaj nov
               4. del, ki se nanaša na izvršitelje. Takšen amandma, kot je zdaj tukaj noter sprejet,
               ne vem, če je bil kdaj predlagan oziroma, če je bil kdaj sprejet v tej obliki. Zaradi
               tega imam velike pripombe na ves ta del, ki se nanaša na izvršitelje. Ali je to sploh
               še predmet obravnave ali ne več?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp294">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Ta amandma je državni zbor sprejel v drugem branju. K temu tudi zdaj ni bil vložen
               noben nov amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp295">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>V takšnem besedilu, kot je tukaj, bo živ obup in če gledam še končne določbe, se
               sprašujem tukaj, ali so res v skladu z ustavo. Ne vem točno, kakšen je ta amandmirani
               295. člen, ga nisem točno sledil, ampak če gledam 295. člen, kot je amandmiran tukaj,
               kot je v tem Poročevalcu državnega zbora, potem bo uveljavitev tega zakona,
               neveljavnost zakona, ampak njegova uporaba pogojena z nekim aktom ministra, to je
               navodilo ali pravilnik ali odredba, drugih aktov minister ne izdaja in lahko pride do
               te situacije, da bo zakon veljaven, vendar se ne bo uporabljal pri opravljanju
               izvršbe, ampak se bo pri upravljanju izvršbe uporabljal stari jugoslovanski zakon.
               Zdaj, kako je mogoče vse to spraviti v sklad, jaz ne vem, ampak če bo tako ostalo, bo
               groza.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp296">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Gospod minister, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp297">

               <speaker>TOMAŽ MARUŠIČ:</speaker>

               <p>Imamo v historiatu te novele. Najprej je poslanska skupina DeSUS predlagala amandma
               k 6. členu. Mi smo to stvar korektno izvršili in je bilo na seji tega odbora tudi
               sprejeto. Tik pred drugim branjem pa se je postavilo vprašanje, zakaj spričo nuje
               tega zakona naj bi status izvršiteljev urejali v posebnem zakonu, ko vendar lahko
               uredimo status izvršitelja v posebnem poglavju tega zakona, na kar je prišlo do
               tristrankarskega političnega koalicijskega usklajevanja in je bilo sprejeto potem 4.
               poglavje o izvršiteljih, ki je bilo sprejeto, nakar smo izvršitelji razpravljali tudi
               na tukajšnjem odboru pred drugim branjem, nato pa je bila cela stvar predložena v
               parlament v sklepanje in razpravo in je bilo besedilo, kot je bilo tu prikazano, tudi
               sprejeto v drugem branju. Zanesljivo je to, da je šlo 4. poglavje skozi vse faze;
               poleg tega glede tega prehodnega obdobja mislim, da časovna praznina tu ne more
               nastati, ker bodo izvršbo opravljali sedanji sodni izvršitelji vse do imenovanja
               izvršiteljev, torej kot pooblaščeni, kot oseb z javnimi pooblastili. To se pravi v
               prvi rundi se predvideva tu 50 izvršiteljev. Ko smo skušali analizirati tudi sedanje
               stanje na sodiščih glede sodnih izvršiteljev, smo tudi ugotovili, da gre tu za 72
               sodnih izvršiteljev, da jih ima od teh večina srednješolsko izobrazbo, zaradi tega
               smo tudi prilagodili zakon obstoječemu stanju zato, da bi ti ljudje lahko kot
               pooblaščene uradne osebe - pooblaščene kot osebe javnih pooblastil, to stvar potem
               izvajale dalje, ampak čisto v drugem svojstvu. Zakon predvideva tudi seminarje in
               nenazadnje tudi izpite za sodne izvršitelje in po vsem tem še pridobitev licence in
               nenazadnje zelo stroge pogoje v primeru, v kolikor bi sodni izvršitelj zlorabil
               zaupanje, ki mu ga je dala država z javnim pooblastilom; v tem primeru so predvidene
               tudi v tem poglavju sankcije. Tako je cela stvar potekala. To je bilo sprejeto v
               drugem branju in z veliko večino glasov<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> celo podprto. Ne vem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp298">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Potem, če dovolite, bi še dodala, da smo izhajali pri rešitvi s stališča državnega
               zbora, da naj zagotovimo učinkovito izvršbo, ki sedaj nedvomno ni učinkovita. Iskali
               smo načine, in gospod Šlibar je bil tudi član delovne skupine, ki je oblikovala neko
               rešitev, da bi to opravljale gospodarske družbe in pa samostojni podjetniki, kar pa
               se nam je zdelo, ko smo nadgrajevali to določilo in urejali izvršitelje, preveč
               odprto, dejansko za tisto, na kar opozarja tudi državni svet. Zato smo ravno
               izvršitelje postavili kot tiste, ki bodo delali na podlagi javnega pooblastila, tako
               kot notarji, tako kot stečajni upravitelji, ki bodo imeli tudi določena pravila
               obnašanja, skratka, bodo imeli tudi določeno opremo, ki jo bodo morali zagotoviti, da
               se zagotovi dejansko tisto dostojanstvo, ki mora biti zagotovljeno v opravi teh
               dejanj. To je ta rešitev, za katero menimo, da bi bila tista, ki bo možna, ne moremo
               pa zagotavljati dvojnega sistema izvršiteljev, se pravi, sodnih in zasebnih
               izvršiteljev, ker bosta imela oba čisto drugačen interes nad opravo izvršbe. Javni
               izvršitelj bo od tega živel, medtem ko sodni izvršitelj pa ni zainteresiran, da tisto
               izvršbo opravi. Zato je tudi do tega prišlo, da sodne izvršbe, moramo priznati, niso
               učinkovite.</p>
               <p>Kar pa zadeva mnenje gospoda Dolenca s sekretariata, bi pa rada samo povedala, da se
               strinjamo s tem, da se opravi redakcija, tako kot je predlagal, in da napovedujemo,
               da pripravljamo že vse uskladitvene amandmaje, ki so potrebni v tako imenovanem
               četrtem branju zaradi uvedbe sodnih izvršiteljev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp299">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala. Ste še želeli? Ne? Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp300">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Bom čisto kratek. Pri oblikovanju takšnega predloga, kot je tukaj, nisem nikoli
               sodeloval.</p>
               <p>Enkrat so se pojavili zunanji izvršitelji v enem samem členu, ki je bil zelo
               pomanjkljiv in na njihovi podlagi ni bilo mogoče oziroma s tistim predlogom ni bilo
               mogoče iti naprej. Zaradi eventuelnega dograjevanja sem napisal nekaj misli, kako naj
               bi oziroma v katero smer naj bi šlo. Ta misel je bila, da izvršilni sodnik vodi tudi
               opravljanje izvršbe. Tukaj gre čisto izven sodišča to opravljanje izvršbe. Sodnik
               nima nobene ingerence nad temi izvršitelji, čeprav je v 6. členu lepo zapisano, da
               sodnik vodi izvršbo od začetka do konca. Ves koncept zakona je zgrajen na tem, da
               sodišče odloči o predlogu za izvršbo in opravi izvršbo; lahko so tudi zunanji
               pomočniki. In v to smer so šli razgovori. Tukaj je pa popolnoma drug koncept -
               izvršba popolnoma izven sodišča. Ta koncept se je pojavil v tretjem branju in tak
               koncept je tudi možen, tudi tako se lahko izvršba izvaja, ker se po nekaterih državah
               tako izvaja, ampak to je bilo vnaprej premišljeno. To tukaj ni premišljeno; sodnik
               nima nobene ingerence. Tisto, da bo pa predsednik okrožnega sodišča enkrat na leto
               poročal ministru, kako poteka izvršba, je pa "blažev žegen". Jaz se bojim, da bo
               izvršba na podlagi takšnega zakona bistveno slabša, kot je zdaj. Hvala. Ne bom
               ničesar več rekel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp301">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Lahko, gospod minister, samo mudi se nam, zaradi tega, da napišemo poročilo, če
               hočemo, da gre na dnevni red. Ker če ne bo poročila, ne bo šlo na dnevni red.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp302">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Ali lahko dam pojasnilo? Glejte, tu piše,<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> "neposredno dejanje izvršbe in zavarovanja opravljajo
               izvršitelji, če ni s tem zakonom drugače določeno". Zdaj, ko delamo uskladitvene
               amandmaje, recimo, izvršitelji ne bodo delali sami izvršbe pri prodaji nepremičnin,
               ki je sestavljena iz treh delov - sklep o umiku <stage>(?)</stage>, vse pomembnejše sklepe bo še
               vedno opravljalo sodišče. Skratka, z uskladitvenimi amandmaji bomo premislili, kaj bo
               delal izvršitelj, kaj pa ostane sodišču. Ta trenutek tak zakon, kot je, brez
               uskladitvenih amandmajev, pa dela izvršitelj vse pod ingerenco in pod nadzorom
               sodišča, ker so vse pristojnosti ostale take, kot so, so nespremenjene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZNPIP-Redna-022-1998-05-12.sp303">

               <speaker>PREDSEDNICA DARJA LAVTIŽAR-BEBLER:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagala, da glasujemo o tem, da predlagamo državnemu zboru, prvič, da
               sprejme zakon o izvršbi in zavarovanju v tretji obravnavi, tako kot je predlagan z
               amandmaji, ki smo jih danes podprli oziroma sprejeli, da sprejme ta zakon v celoti,
               tudi z naslovom, da ne bi posebej tudi o njem glasovali <stage>(če ima kdo ugovor, naj
               pove)</stage>; in potem drugič, da predlagamo državnemu zboru, da potem, ko sprejme
               amandmaje, pooblasti sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve, da skupaj s
               predlagateljem pripravita čistopis in uskladitvene amandmaje.</p>
               <p>Dajem ta predlog sklepa na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Vsem se prav lepo zahvaljujem za potrpežljivost!</p>
               <p>Ali lahko skličem sejo odbora prihodnji teden zjutraj ob 8.30 za te pobude za oceno
               ustavnosti? Lahko - v sredo ali četrtek. Hvala.</p>
               <p>Najlepša vam hvala, gospod Šlibar.</p>
               <p><stage>(Seja je bila končana ob 18.21 uri.)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
