<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za obrambo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">AD11358B82F9453FC1256594003205F2</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">6A78F2DABAC1CDB5C12566A60035FD41</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=6A78F2DABAC1CDB5C12566A60035FD41</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.OZO" n="015">
               <name>Redna</name>
               <date when="1998-10-22"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.OZO">
                        <orgName key="OZO">Odbor za obrambo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OBRAMBO</stage>
            <stage type="session">25. SEJA</stage>
            <stage type="date">(22. oktober 1998)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Rudolf Petan, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.10 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Čas je zlato, čas nas preganja. Predlagam, da pričnemo 25. sejo odbora državnega
               zbora Republike Slovenije za obrambo. Vse člane odbora lepo pozdravljam, prav tako
               lepo pozdravljam vse vabljene. Dovolite, da jih naštejem, pa to ni po funkciji ali
               kakorkoli, tako kot so prihajali, tako sem si skušal zapisati. Gospod Krapež,
               minister za obrambo, gospod Podbregar, načelnik generalštaba, gospod Lipič, gospod
               Cvikl iz ministrstva za finance, gospa Ribičeva, gospod Zorc iz kabineta predsednika
               republika, gospod Butara iz združenja slovenskih častnikov, gospod Škrlj, urad
               predsednika vlada. Upam, da nisem nikogar izpustil. Prav tako tudi lep pozdrav vsem
               predstavnikom medijev, ki so prisotni. Dovolite mi, da v skladu s poslovnikom tudi
               preberem, kdo se je opravičil. To so gospod Janša, gospod Peterle, gospod Žnidaršič,
               gospoda Bajca pa po pooblastilu nadomešča gospod Gostiša.</p>
               <p>Predlagam dnevni red, kot ste ga dobili z vabilom, tako da o tem ne bi razpravljali.
               Danes imamo v bistvu samo eno glavno točko.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV OSNUTKOV ZAPISNIKOV 23. IN
                  OSNUTKA ZAPISNIKA 24. SEJE ODBORA ZA OBRAMBO.</title> Osnutka zapisnika sta v
               mrežnih dokumentih Lotus Notes, pa vas sprašujem, ali ima kdo kakšne pripombe na ta
               dva osnutka zapisnikov. Dajem to v razpravo. Očitno ni nikogar. Potem smatram, da
               omenjena zapisnika lahko potrdimo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sta zapisnika potrjena.</p>
               <p>Prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDSTAVITEV PREDLOGA PRORAČUNA REPUBLIKE
                  SLOVENIJE ZA LETO 1999</title> , seveda, ki se nanaša na naše področje, ki ga
               pokrivamo, to je ministrstvo za obrambo. Gradivo ste si lahko ogledali in je seveda
               objavljeno v Poročevalcih. Za naše področje je to številka 59. Dodatno pa ste še
               prejeli gradivo k predlogu proračuna, ki ima oznako zaupne narave. Mislim, da morali
               bi ga prejeti vsi. Imate ga na razpolago. Menim pa, da je najbolje, da po seji to
               gradivo tudi vrnete, da ne bi vsaj s strani te, ki smo tu, bile kakršnekoli težave.
               Torej ugotavljam, da smo sklepčni in seveda bomo tudi lahko sprejemali vse sklepe,
               kot smo že tudi prej bili sklepčni. Sedaj se nam je še pridružil gospod Zagožen, tako
               da je sklepčnost še višja kot je bila pri potrjevanju zapisnikov in predlagam, da
               preidemo na predstavitev. Sedaj samo sprašujem. Ja, prosim, gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp2">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Proceduralno. Gospod predsednik, omenil si, da smo dobili neko gradivo, ki je bilo
               strogo zaupno. Tu prisoten član odbora za obrambo Ivo Hvalica tega gradiva ni dobil.
               Za to ni kriv odbor za obrambo, ampak je kriva tehnologija državnega zbora, ki
               distribuira to po pisarnah. Kdaj sem pa jaz v pisarni? Pri tem neredu, ki velja v tej
               hiši, lahko sem, ampak takrat sem zvečer, ko ni nobenega več tu v državnem zboru,
               takrat sedim jaz v pisarni, tudi do 9. ure in jaz tega gradiva nisem prejel in ga
               hočem zdaj dobiti tu na mizo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro. Gospod Hvalica, samo informativno, za vsakega poslanca, to nismo mi
               distribuirali, odbor za obrambo, ampak to je v okviru državnega zbora. Jaz sem dobil
               izvod številka 61, sem za to moral podpisati. Sedaj, če vi tega niste prejeli, potem
               pa predlagam, gospa Majda, da skušate ugotoviti, kje je za poslanca gospoda Hvalico
               to gradivo. Gospod Hvalica, jaz predlagam, da mi nadaljujemo, da slišimo to
               predstavitev, med tem časom pa, gospod Hvalica, med tem časom pa vam bomo priskrbeli
               ta izvod. Dobro, še enkrat v informacijo, da je to distribucija v okviru državnega
               zbora, tako kot si pravilno ugotovil. Dobro, sprašujem, kdo bo prvi začel s
               predstavitvijo <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ali predstavnik
               ministrstva za finance ali, dobro, gospod Krapež, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp4">

               <speaker>MAG. ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane poslanke, poslanci, ostali prisotni!
               Dovolite, da samo v grobem povzamem predlog proračuna ministrstva za obrambo za leto
               1999. Ta predlog proračuna je bil pripravljen v okviru makroekonomskih izhodišč, ki
               jih je vlada sprejela pred tem in postavila določene zelo restriktivne okvire in
               seveda v tem okviru tudi ministrstvu za obrambo iz te vsote, ki je predlagano na
               osnovi svoje redne dejavnosti in pa na osnovi tudi še paralelnega zakona o temeljnih
               razvojnih programov, ni moglo v sklopu pogajanj doseči tiste vsote, za katero je pač
               predlagalo in s katero bi lahko zagotavljalo izvajanje vseh programov v letu 1999,
               predvsem tisti, ki se nanašajo na izvajanje mednarodnih dejavnosti, kar počasi in
               vztrajno postaja glavna dejavnost in delo in aktivnost ministrstva za obrambo v
               skladu s seveda strategijo vključevanja v Nato, kjer smo jasno povedali in izrazili
               pred mednarodno skupnostjo tudi procent v primerjavi z GDP-jem, katerega bi morali v
               naslednjih letih seveda zagotavljati, vendar bomo skozi predstavitev lahko zelo hitro
               ugotovili, da smo še daleč od tega procenta, ki bi eventualno Slovensko vojsko in
               sploh ministrstvo kot celoto lahko postavil v take okvire, podprto seveda z ustrezno
               finančno podporo in resursi take okvire, ki bi nam to strategijo in ostale
               konceptualne dokumente o vojaški obrambi in vse ostalo zagotovili, da jih lahko
               izvajamo.</p>
               <p>Sicer pa bi na koncu predlagal še, poleg tega, da se proračun kot tak sprejme, še
               dva dodatna predloga oziroma vsaj enega, s katerim bi lahko potem v proceduri, v
               diskusiji, tokom diskusije v državnem zboru lahko še delno modificirali zadeve. Jaz
               bom prešel samo v te globalne pokazatelje in globalne usmeritve ministrstva za
               obrambo, vse detajle bo pa potem podala državna sekretarka in pa moji sodelavci, ki
               bodo lahko detajlneje odgovorili določene zadeve, pa tudi ministrstvo za finance. Kot
               rečeno, predlog proračuna za ministrstvo za obrambo za leto 1999 znaša s plačami, kar
               lahko vidite iz priloženega in prispevki, osebnimi prejemki, okvirno 47 milijarde
               SIT, kar za lažjo oceno oziroma za oceno reda velikosti znaša v ameriških dolarjih
               približno 271 milijonov dolarjev. Udeležba sredstev ministrstva za obrambo za leto
               1999 s sredstvi za plače, prispevki in osebni prejemki znaša 1,29% v ocenjenem bruto
               družbenem proizvodu za leto 1999. V letu 1999 so v ministrstvu za obrambo planirani
               skupni odhodki v višini približno 47 milijard in sicer za plače, prispevke in osebne
               prejemke v višini približno 22 milijard SIT, za redno dejavnost skupaj z
               investicijami v temeljne razvojne programe obrambnih sil<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in seveda tudi požarnim skladom, ker je sistem
               zaščite in reševanja tudi vštet v ta procent, pa so planirana sredstva v približni
               višini 25 oziroma približno 26 milijard slovenskih tolarjev.</p>
               <p>V primerjavi s proračunom ministrstva za obrambo za letošnje leto, ki znaša 41
               milijard in pol, je indeks povečanja sredstev predlaganega proračuna ministrstva za
               obrambo za leto 1999 113,4, realna rast pa 106,5%, kar je v bistvu manj, kot je
               dejansko inflacijska stopnja, ki je bila tudi ena izmed osnov za pripravo proračuna
               za letošnje leto.</p>
               <p>Glede na sredstva, ki so v ministrstvu za obrambo za leto 1999 namenjena v omenjenem
               obsegu, ministrstvo za obrambo ne bo moglo - to lahko s polno odgovornostjo zatrdim -
               realizirati nekaterih programov ali pa bodo izvajani v zmanjšanem obsegu, kar se bo
               definitivno odrazilo tudi v vojni pripravljenosti in v, lahko rečem, tudi obmejni
               moči slovenske vojske. Tako ministrstvo za obrambo ne bo moglo izvajati predvidenega
               programa kadrovanja v slovenski vojski, v skladu z dolgoročnim programom razvoja
               slovenske vojske do leta 2010. V naslednjem letu je bilo prvotno predvideno
               zaposlovanje v slovenski vojski za približno 630 dodatnih zaposlenih. V skladu z
               reorganizacijo slovenske vojske in glede na osebno formacijo enot v slovenski vojski
               je za doseganje tega cilja sodobno razvite vojske potrebno zagotoviti dodatno
               zaposlovanje v omenjeni višini, ki pa se mora v skladu s predvidenim razvojem
               slovenske vojske nadaljevati tudi v prihodnjem srednjeročnem obdobju. Mirnodobna
               popolnitev slovenske vojske je glede na obstoječo formacijo le 61,1%. In, seveda, če
               bi ob obstoječi strukturi želeli doseči približno 80% popolnjenost, kar je bila
               osnovna usmeritev tudi pri vseh dolgoročnih in konceptualnih dokumentih, bi morali
               zaposliti 1.400 oseb. Naj ob tej priložnosti za ilustracijo samo podam informacijo,
               da je deseti bataljon, ki je predviden za mednarodno sodelovanje, popolnjen samo 25%.</p>
               <p>Sočasno smo uvajali tudi nove sisteme, nabavljene na podlagi zakona o temeljnih
               razvojnih programih, ki zahtevajo ustrezno število usposobljenega kadra, seveda tudi
               ustrezno infrastrukturo in pa tehnično vzdrževanje teh sredstev.</p>
               <p>V omenjenem obsegu bo realiziran tudi program vzdrževanja materialno tehničnih
               sredstev, nabavljenih iz naslova investicij v temeljne razvojne programe obrambnih
               sil, saj so sredstva za naslednje leto za omenjeni program zagotovljena v istem ali
               pa celo v manjšem obsegu kot v letu 1998. Tako ne bo možno kakovostno vzdrževati vseh
               materialno-tehničnih sredstev v slovenski vojski, na prvi, drugi in tretji stopnji
               vzdrževanja - to vam bodo lahko eksperti povedali, kaj to pomeni - in v skladu s
               predvidenimi kriteriji dodatno zagotoviti strojev, opreme, delavnic in specialnih
               orodij za opreme, vzdrževanje streliva in minsko eksplozivnih sredstev.</p>
               <p>Z zagotovljenimi sredstvi v letu 1999 tudi programov opremljanja enot slovenske
               vojske ne bo mogoče izvajati v predvidenem obsegu in <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> opremljati enot slovenske vojske v skladu z materialno
               formacijo teh enot.</p>
               <p>Okrnjene bodo aktivnosti predvsem na področju uvajanja sprejetih mednarodnih
               standardov, potrebne opremljenosti pripadnikov in enot slovenske vojske, vodenja in
               poveljevanja, in materialne podpore vseh oblik usposabljanja, tako znotraj slovenske
               vojske kot tudi v civilnem delu ministrstva za obrambo.</p>
               <p>Glede na zagotovljena sredstva za financiranje varstva pred naravnimi in drugimi
               nesrečami bodo v zmanjšanem obsegu realizirani tudi programu Uprave Republike
               Slovenije za zaščito in reševanje. Gre sicer za nakup večnamenske opreme za zaščito
               in reševanje, ob nenadnih onesnaženjih in drugih nesrečah, kot je bil primer letos
               potresa v Posočju, in pa tudi na morju ter drugih vodah ter nakup bivalnikov in
               bivalnih prikolic, prostorov in ostalih drugih sredstev, ki so potrebna za izvajanje
               tega sistema.</p>
               <p>Gre tudi za oblikovanje minimalnih državnih rezerv ter sredstev na tem področju, s
               katerimi bi bilo možno intervenirati ob posameznih naravnih nesrečah. Kot sem že
               omenil, potres v Posočju v aprilu mesecu je pokazal, da bi država kot tudi ogrožene
               občine morale zagotoviti vsaj minimalna sredstva za začasno nastanitev ogroženih
               prebivalcev. V tem trenutku s sredstvi, ki jih imamo na razpolago, ob primeru
               podobnega potresa ali pa neke druge naravne nesreče ali katastrofe tega ne moremo
               zagotavljati.</p>
               <p>V primeru nadaljnjega zmanjševanja načrtovanih sredstev ministrstva za obrambo za
               naslednje leto in tudi v letu 2000 in naprej, bo definitivno pomenilo bistveno
               počasnejše izvajanje nekaterih programov, ki bi sicer omogočili obrambnemu sistemu in
               sistemu varstva pred naravnimi in drugimi nesrečami bistveno večjo učinkovitost,
               operativnost in v končni fazi tudi racionalnost sistema kot takega.</p>
               <p>Naj še poudarim, da bi posledično omenjeno pomenilo tudi zelo težavno vključevanje
               enot slovenske vojske v evropske obrambne sisteme in vojaške asociacije oziroma
               otežkočeno izvajanje izhodišč Vlade Republike Slovenije o prizadevanju ob članstvu v
               Nato.</p>
               <p>Toliko z moje strani, gospod predsednik. O detajlih bi lahko še govorili dolgo časa,
               vendar mislim, da bomo lahko skozi vprašanja, ki jih boste postavljali in skozi
               predstavitev pogleda ministrstva za finance na oblikovanje proračuna ministrstva za
               obrambo lahko potem v nadaljnji diskusiji osvetlili še druge aspekte. Naj ob tej
               priložnosti še poudarim, da se je ministrstvo za obrambo, ko je vlada sprejemala ta
               proračun, vzdržalo pri glasovanju o podpori proračunu za leto 1999 in smernicah za
               leto 2000, da bi s tem pokazali tudi določeno zaskrbljenost pri oblikovanju in
               nadaljnjem razvoju slovenske vojske in pa zagotavljanju tiste bojne pripravljenosti,
               ki jo Republika Slovenija glede na lastne obrambne interese in vključevanje v
               mednarodne asociacije, tako regionalnega tipa kot globalnega, morala izvajati. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Predlagal bi, da pri nadaljevanju
               odbor za obrambo v nekem drugem sklepu tudi eventuelno vzame stališče, da bi bilo
               smiselno v nadaljnji diskusiji, v parlamentu, ko se bo pač proračun ... nadaljnjih
               razpravah oblikoval, da se poskusijo zagotoviti predvsem zelo pereča in bistvena
               sredstva na področju mednarodnih dejavnosti in torej tisto področje, ki bo moralo v
               naslednjih letih biti bistveno bolj finančno podprto. Programi, dolgoročni programi
               in tudi vsi potrebni dokumenti, predvsem tisti, ki se nanašajo na obseg in strukturo
               slovenske vojske. Ko drugo fazo reorganizacije slovenske vojske so pripravljeni
               vendar s takim proračunom in s tako finančno podporo bo to nemogoče izvajati. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Krapež. Sprašujem gospo Ribičevo, če želi še podrobnejše
               predstaviti letošnji predlog proračuna. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp6">

               <speaker>MARIJA RIBIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi želela gospoda ministra dopolniti samo v tem delu, da bi poudarila, da
               je sicer izkazan indeks povečanje sredstev proračuna ministrstva za obrambo 113
               vendar je tukaj potrebno povedati, da predstavlja indeks povečanja sredstev za
               odplačilo glavnic iz naslova kreditov, ki so bili najeti za financiranje temeljnih
               razvojnih programov 196 oziroma znesek teh obveznosti je kar 5,3 milijarde večji kot
               znesek iz leta 1998. Indeks sredstev, ki ga namenjamo za redno dejavnost obrambnega
               sistema znaša tako 98% ali realno 92%. Tukaj moram poudariti, da smo znotraj
               ministrstva, tako kot že v preteklem letu uspeli doseči prerazporeditev sredstev iz
               upravnega dela ministrstva, kjer pa indeks znaša 88 v dobro slovenske vojske, kjer
               smo uspeli zagotoviti indeks povečanja v primerjavi z preteklim letom v višini 103
               ali realno 97, s tem smo uspeli nekako poboljšati tudi strukturo sredstev, ki jih v
               obrambnem sistemu namenjamo za slovensko vojsko. In sicer se ta delež poveča od 62% v
               letu 1996 na približno 97% v letu 1998 in nekako ta trend zadržujemo.</p>
               <p>Poudarila bi rada tudi to, da smo uspeli na vladi v sklopu proračunskih pogajanj
               poenotiti tolmačenje zakona o temeljnih razvojnih programih v tem smislu, da je na
               vladi dogovorjeno enotno tolmačenje o tem, kaj se šteje v dovoljeno kvoto sredstev,
               ki bodo porabljena za investicije v temeljne razvojne programe. Tako je sedaj
               nedvoumno jasno, da ta kvota ni obremenjena z obrestmi in stroški financiranja za
               najete kredite in da je možno te kredite najemati tudi z dobo, ki je daljša, po letu
               2003, ker namreč posledica tega velikega porasta obveznosti v letu 1999 je tudi tole
               tolmačenje, ko smo do pred kratkim menili, da je možno kredite najemati z dobo od
               plačila le do leta 2003, kar pomeni, da precejšen del obveznosti začne zapadati po
               letu 1998. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Jaz se tukaj ne bi
               spuščala, ker bo gospod Cvikl to bolj strokovno in boljše razložil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Ribičeva. Besedo bi dal gospodu Cviklu iz ministrstva za finance.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp8">

               <speaker>MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Gospodje poslanci, gospe in gospodje, jaz bi res nekaj
               besed povedal o tej novi metodologiji in potem bi se pa dotaknil še samega vprašanja
               zakona o TRP in seveda uresničevanje programa TRP. Pomembno je, da po sedmih letih
               samostojne Slovenije in po sedmih proračunih smo za leto 1999 in tudi za finančne
               načrte proračunskih uporabnikov, se pravi tudi za leto 1999 in 2000 uspeli narediti
               metodološki korak naprej, ki ustrezneje po mednarodnih klasifikacijah prikazuje tako
               globalne prihodke kot globalne odhodke državnega proračuna.</p>
               <p>Za kaj gre? Gre za to, da smo tako imenovane proračunske postavke, ki jih poznate in
               ki v bistvu povedo kaj se dela s sredstvi državnega proračuna, razbili na tako
               imenovane ekonomske namene, ki tudi povedo kaj se s posamezne proračunske postavke
               tudi plača. Ne vem, če vzamemo zdaj na primer proračunsko postavko usposabljanja
               zaposlenih za delo v vojni, je ta struktura posameznih tako imenovanih štirimestnih
               konto ekonomskih namenov, pove kaj se po to postavko 8802 dejansko plačuje, kakšne
               vrste stroški nastajajo potem. To je pomembna zadeva, ker ko potem z ustreznimi
               programi podatkovnih baz združujete te posamezne ekonomske namene, seveda potem
               pridete do globalov tako prihodkov predvsem pa strukture odhodkov. Tu moram povedati,
               da je sedaj možno mednarodno primerjati že sprejeti proračun za 1998 in predlog
               proračuna za leto 1999 in seveda potem pogledati strukturo proračuna, ker je seveda
               potem ustrezno ocenjevati za kakšne vrste ekonomskih namenov dejansko porabljamo
               oziroma bo vlada dobila pravice, ali pa bo državni zbor opredelil pravice za porabo
               za leto 1999.</p>
               <p>Metodološko je potrebno tudi povedati, da v skladu z mednarodnimi klasifikacijami,
               izdatki za blago in storitve v kategoriji posebnih materialov in storitev,
               vključujejo kot potrošnji kot tekoči odhodek tudi stroške, ki so povezani z nabavo
               opreme tam, ker se pač to po mednarodnih klasifikacijah šteje kot "potrošnji
               material". Tako, da so zaradi tega ti izdatki za blago in storitve nekoliko večji. To
               nam bo omogočilo mednarodno primerjavo in ocenjujemo, da bo na podlagi tega prvega
               koraka, ki je bil narejen za pripravo proračuna leta 1999, v letu 1999 možno narediti
               pa naslednji korak, to je, da se bo teh nekaj tisoč postavk, ki so se oblikovale
               zgodovinsko, tako kot so pač bile predlagane bodisi v amandmajih bodisi v programih
               ministrstev, da bo možno te proračunske postavke združiti v programe. Mi bomo, upam,
               v začetku novega leta prišli tudi v državni zbor na ustrezne odbore, predvsem na
               nadzor proračuna in pa denarno politiko in fiskalno politiko, kjer bomo v bistvu
               predstavili prve osnutke te klasifikacije. Gre za to, da seveda po desetiškem sistemu
               podobno kot odhodke lahko kategorizirate oziroma združujete tudi posamezne programe.
               Recimo program obrambe je npr. kategorija 2, prva je splošna država, potem je obramba
               in tako naprej. Potem bo možno združevati tudi posamezne proračunske postavke v večji
               sklop. Ali bo zdaj to na primeru obrambe kaj dodatno potrebno. Mi ocenjujemo, da niti
               ne, ker so te proračunske postavke relativno dobro združene. Bo pa verjetno potreben
               takrat ali pa za leto 2000, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               2001 pogovor o posebnosti, ki se ji reče izvrševanje temeljnih programov razvoja
               oboroženih sil, ker to, kar sta minister Krapež in gospa državna sekretarka povedala,
               je seveda dejstvo, da ko je bil zakon o TRP-jih bil sprejet z osnovno dikcijo, da se
               v tekočem letu, na primer letu 96 ne knjižijo v odhodke državnega proračuna dejanske
               nabave, ampak so se za leto 96 knjižile v odhodke državnega proračuna samo plačila
               anuitet in tudi obresti posebej, ki so nastale s krediti, ki so se najemali zato, da
               se je neka oprema kupila, seveda zdaj za leto 1999 in tudi za 2000 in verjetno 2003,
               če bi hoteli vse te kredite poplačati do 2003, se seveda nesorazmerno velik obseg
               odhodkov prikazuje kot odhodki za obrambo. Mi seveda ocenjujemo, to je tudi usklajeno
               stališče ministrstva za finance in seveda vlade, da seveda ustreznejše informacije
               zakona o TRP, ki pravi, da je v bistvu potrebno glede na dikcijo zakona, ki pravi, da
               zakon zagotavlja sredstva za nabavo opreme in seveda ustreznejšo dikcijo, ki razlaga,
               da se gre za dejanske stroške nabave ne pa tudi za vse stroške povezane s
               financiranjem, ker tudi za vse ostale, če hočete odhodke, recimo v letošnjem letu, ki
               smo jih samo ali ki jih samo približno 96% pokrivamo z vsemi prihodki, ker je pač
               deficit 1% BDP-ja in 25% BDP-ja to pomeni približno 4% točke zamika.</p>
               <p>Tudi vseh ostalih stroškov nikoli ne bomo bremenili s stroški financiranja. In v tem
               smislu ima to tolmačenje v bistvu svojo ekonomsko logiko. Zaradi tega je še nekaj
               prostora v sami kvoti, ki jo je določil za uresničitev programa TRP tako v letu 1998
               kot v letu 1999 in v naslednjem obdobju.</p>
               <p>Postavlja se pa seveda potem osnovno vsebinsko vprašanje ali tudi kredite najemati
               po letu 2003. To je seveda pravno možno. Ekonomsko pa je to vprašljivo, ker daljši
               krediti pomenijo višje obresti in najbolj idealna rešitev bi bila ta, da bi na nek
               dan X za proračun, npr., leta 2000, 2001 in 2002 uspeli v obseg odhodkov državnega
               proračuna, tako kot velja za ostale odhodke, tudi za odhodke v obrambnem področju v
               bistvu uvesti ali imeti enako prakso, ki se ji reče normalna praksa proračunskega
               financiranja.</p>
               <p>To, da smo leta 1993 in 1994 uvedli, razlogi so znani. Moram povedati, da tudi
               praksa nekaterih drugih držav še posebej kadar nabavljajo večje zadeve, kot je na
               primer flota F 18 ali F 16, za Španijo uveljavljajo podobno prakso. Mi bomo morali
               tukaj upoštevati mednarodna pravila primerjave fiskalnih izdatkov in seveda bomo
               takrat ustrezno tudi predlagali na kakšen način to zadevo rešiti. Vse je odvisno od
               možnosti proračunskih prihodkov v nadaljnjem obdobju. Naše stališče ali vsaj moje
               stališče tukaj zdaj je ta, da bi bilo treba te zadeve spraviti v normalno prakso.</p>
               <p>Za leto 1999 pa naj samo povem to, da dejstvo, da se program leta 1998 v bistvu
               uresničuje v skladu z omejenimi možnostmi financiranja za leto 1998 z nekaj odloga in
               pa dejstvo, da so razmere na slovenskem bančnem trgu take, da smo uspeli pridobiti
               relativno ugodne kredite, že kaže, da bo obseg anuitet v letu 1999 nižji kot je 10
               milijard, kar v bistvu ustvarja določen prostor tudi pri dopolnjevanju predloga
               proračuna za področje ministrstva za obrambo<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> in seveda to je, bi rekel dobra novica, ki jo bo seveda možno z vidika
               ministrstva za obrambo, ki jo možno seveda tudi ustrezno opredeliti v tem smislu, da
               seveda na drugih izdatkih nekaj več prostora. No, samo to dejstvo, da na neki način
               te anuitete v odvisnosti od vrste kreditoročnosti itn. so preveč, bi rekel varibilne,
               je dodatni element, zakaj menimo, da bi bilo treba to normalizirati, pač v tistem
               letu, ko bomo sposobni ustvariti dovolj prostora med odhodki državnega proračuna.</p>
               <p>Naj koncu naj omenim samo še eno stvar, ki je pomembna, to je vprašanje sredstev za
               plače, ker je to tudi vezano z vprašanjem možnosti dodatnega zaposlovanja glede na
               pač opredeljene mednarodne in druge obveznosti na področju obrambe, pa vam je
               poznano, v obrazložitvi predloga proračuna je vlada jasno pač povedala, da je seveda
               politika plač za leto 1999 opredeljena kot restriktivna, ne samo glede obsega realne
               rasti plač, ki je določen v višini 1,5 za rast gospodarstvu in s tem potem povezano
               tudi za rast v negospodarstvu. Poleg tega je vlada v tekoči proračunski rezervi
               določila določena sredstva za dodatne zaposlene, bodisi v državnih organih, bodisi v
               pravosodnih organih, bodisi v drugih nevladnih uporabnikih in to je tista rezerva, na
               katero se seveda bo glede na potrebe, kot se bodo one v letu 1999 tudi realizirale,
               tudi bi rekel izpolnjevale ali pa zahtevale določene potrebe na področju obrambe.
               Moram pa tukaj seveda to povedati okrog plač, da pa je državna uprava in seveda tudi
               nekateri nevladni uporabniki, predvsem tisti, ki zahtevajo, na primer računsko
               sodišče ali pa nekateri, ki zahtevajo takšno znanje, ki jih na trgu, ki so na trgu
               Slovenije relativno omejena, da je seveda že težko zaposliti ustrezen kader in da
               seveda bo sama plačna politika morala doživeti nek razmislek. Toliko v dopolnitev
               tega in v dodatnem pojasnilu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo od predstavnikov predlagatelja ali zastopnikov predlagateljev
               dodati pojasnilo? Če ne, odpiram razpravo. Preden dam besedo gospodu Pahorju, ki se
               je prvi javil, bi še samo to rekel okrog raznih metodologij obračunavanja velja na
               splošno, ne samo za naše ministrstvo, da tudi krediti so del proračuna, takšnega ali
               drugačne, seveda pa mora biti prikazano vse, to se pravi tako tista prihodkovna stran
               in tudi odhodki. Potem, ne more biti pa samo, da se anuitete obveznosti prikazujejo
               kot del proračuna, seveda tisti del primarni, odkoder je bilo pa zadeva kupljena ali
               iz katerega vira je bilo kupljeno, pa ni prikazano, tako da je to potem pa, vem, vem,
               na splošno govorim, da v določenem obdobju je večja obremenitev na tem področju in
               potem ni več indeks razpoznaven. Samo toliko v informacijo. Ja, proceduralno, gospod
               Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp10">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Tudi letos smo v prilogi dobili gradivo slovenske obveščevalno varnostne agencije in
               me zdaj zanima, ali je namen, da se to gradivo tudi tokrat tukaj obravnava in če je,
               ali je tukaj tudi razlagalec, kajti lansko leto se je zgodilo, da smo dobili gradivo
               in nihče ni bil pristojen za to, da bi ga predstavil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Torej, kot si jaz zadevo predstavljam in zamišljam, mi smo dobili pač to gradivo v
               okviru gradiva, ki ga je državni zbor poslal vsem poslancem in s tem smo bili tudi mi
               obveščeni. Menim pa, da obravnavamo tisto področje, za katerega smo zadolženi, to se
               pravi, to je ministrstvo za obrambo, obveščevalne službe so pa posebej in to gradivo
               se obravnava ob isti uri, žal ob isti uri, na drugem odboru za nadzor
               varnostno-obveščevalnih služb pod drugo točko, prva točka je tekoča problematika.
               Tako da to ni predmet, o katerem bi mi kot proračunska postavka razpravljali. Jaz
               predlagam, gospod Lokošek, vi ste se javili za besedo, ampak jaz sem dal prej besedo
               gospodu Pahorju. Dobro, gospod Lokošek, imate besedo. Gospod Pahor vam daje
               prednost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp12">

               <speaker>GOSPOD (?)LOKOŠEK:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, da sem zamudil s prijavo, ampak s strani predlagateljev bi samo
               še eno pojasnilo dal, da po nepotrebnem ne bi bilo. Prišlo je tukaj do enega
               tehničnega spodrsljaja v zvezi <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               s sredstvi požarnega sklada. Mi smo pri sistemskem urejevanju nekaterih postavk iz
               proračuna smo šli enostavno čez cel proračun po eni tehnični metodi združevanja
               postavk, ki so bile v starem proračunu definirane kot investicije v državno upravo in
               ker smo imeli sredstva požarnega sklada tudi nerodno razvrščena, se je enostavno
               zgodilo, da smo sredstva, ki so sicer ustrezno planirana za to postavko, potegnili na
               postavko, ki se nanaša na investicije v državne organe. To se pravi sredstva so v
               proračunu v višini, mislim da <stage>(?)</stage>941, v celoti predvidena za požarni sklad in mi
               bomo, mi se te napake zavedamo in jo bomo v dopolnitvah v naslednjih postopkih
               ustrezno korigirali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro. To bomo upoštevali. Hvala lepa. Gospod Pahor, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp14">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Imam dve vprašanji. Prvo je lahko odveč, morda sem površno poskušal in tega podatka
               nisem slišali in bodo predstavniki vlade to odpustili, ampak ali lahko zaradi
               jasnosti poveste, koliko procentov državnega denarja namenimo za obrambni sistem. In
               drugič, ali lahko minister poroča pred tem odborom nekaj mesecev po diskusiji, ki smo
               jo imeli v zvezi z mojim predlogom, o varčevalnih ukrepih, ki so jih uvedli v
               obrambnem sistemu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>To je vaše vprašanje, gospod Pahor? Hvala. Gospod minister, boste odgovorili na to
               vprašanje? Gospa Ribičeva, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp16">

               <speaker>MARIJA RIBIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi odgovorila na prvi del vašega vprašanja v zvezi z odstotkom sredstev,
               namenjenih za obrambo v bruto družbenem proizvodu. Če obravnavamo odhodke, ki so
               predlog državnega proračuna, ki znašajo 47,011 milijard tolarjev, znaša odstotek teh
               odhodkov v ocenjenem bruto družbenem proizvodu za leto 1999 1,29. Če od...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospa Ribičeva, oprostite. Če lahko mogoče malo bolj glasneje govorite, tam na koncu
               vas slabo slišijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp18">

               <speaker>MARIJA RIBIČ:</speaker>

               <p>Če od tega zneska odštejemo obveznosti za odplačilo glavnic in k temu znesku
               prištejemo vrednost planiranih nabav iz TRP-jev, se ta odstotek poveča na 1,69. V
               letu 1998 so pa ti zneski, ja, pa povečamo še za vojaške penzije, ki se po mednarodni
               metodologiji štejejo k obrambnim odhodkom, se ta odstotek poveča za 1,69, v letu 1998
               je ta delež znašal 1,81, v 1997 1,8.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospod Pahor, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp20">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Če sem torej prav razumel prvič, da je v letošnji blagajni manj denarja namenjena za
               obrambni sistem, primerjalno z lanskim letom? Rekli ste 1,81, zdaj je 1,69. In
               drugič, to pomeni seštevek vseh sredstev iz blagajne? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Naslednji je bil gospod Košir, potem pa... Ja, gospod Krapež, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp22">

               <speaker>MAG. ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Res je, da je bilo tokom diskusije predloga novelacije zakona o temeljnih razvojnih
               programih, ki ga je podal poslanec Pahor, govoril je tudi o varčevalnih ukrepih,
               vendar smo že takrat poudarili, da varčevalni ukrepi, ki naj bi bili posledica
               notranje reorganizacije, definitivno niso take dimenzije, ki bi lahko zagotavljali
               sredstva za povečanje v osnovne investicije in pa seveda povečanje v tistem segmentu,
               ki se nanaša na mednarodno sodelovanje. Notranje racionalizacije so v toku, narejena
                  je<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> komplet, nova
               sistemizacija civilnega dela ministrstva. Intenzivno se izvaja tudi proces
               reorganizacije slovenske vojske, vendar glede na povedano v moji predstavitvi
               proračuna definitivno ne grejo te racionalizalcije v tej smeri in v taki dimenziji,
               da bi lahko zagotavljali nadomestek tistemu, kar dejansko Slovenija in obrambni
               sistem na področju mednarodnih obveznosti, podpisanih konvencij sporazumov in pa
               seveda izpolnjevanje kriterijev, zaključevanje v Nato mora izvesti in mora
               zagotoviti. Tako da se izvaja racionalizacija, izvaja se sistemizacija, vendar s
               finančnega vidika, ne v taki dimenziji, da bi lahko nadomestili ta sredstva iz tega
               vira.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Košir.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp24">

               <speaker>JOŽEF KOŠIR:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod predsednik! Predvsem bi se naslonil na dva vprašanja in sicer za enako
               ko se pogovarjamo zdaj o proračunu Republike Slovenije na vseh področjih se pogovarja
               tudi občina, proračuni občinskih proračunov oziroma plan za naslednje leto. Vemo, da
               je sprememba financiranja prinesla občini tudi sistem, ki ne bo več tega točno
               naredila, ampak bo občina razpolagala s finančnimi sredstvi, ki so nekje na razpolago
               glede na primerljivo oziroma zagotovljeno porabo. Iz tega vidika me zanima na kakšen
               način, ker smo do danes ugotavljali nekje, da na področju požarne varnosti, predvsem
               na področju službe reševalne zaščite smo imeli nekje krepko premalo sredstev za
               amortizacijo, ne govorim o investicijah. Ker edino v Sloveniji so bila prva gasilska
               društva, ki so dejansko naredila lastninjenje, in dejansko ta društva nekje tudi
               znotraj občine in proračuna zahtevajo nekje od občinskih proračunov reševanje enake
               situacije kot takrat, ko so lastninjenje tudi zastavili. Iz teh izračunov ven je
               nekje v proračunu, če jemljemo merila, kot so bila do sedaj. To zagotavlja približno
               45% ali pa bi lahko rekel 40 do 50% vrednost finančnih sredstev, ki jih porabljajo
               gasilska društva po Sloveniji samo zato, da držijo situacijo, brez tega, da vemo da
               tehnološko gledano oprema sredstva ne gre tehnološko naprej in je vprašanje
               sledljivosti predvsem na področjih z nevarnimi snovmi in na področju izobraževanja s
               tega vidika, ker ravno tudi izobraževanje je tisti vidik, katerega dejansko je tudi
               glede na novi sistem, kateri je pravilen, izobraževanje na Igu in bolj kvalitetno
               izobraževanje potrebuje več finančnih sredstev znotraj občine. Ker dejansko občine
               danes pokrivajo tudi osebne dohodke, ki jih včasih nismo pokrivali, nekje pa je šlo
               brez problema, s kolektivi. Podjetja plačujejo redno zavarovalniške premije, vendar v
               tem sem sprožil že dvakrat vprašanje, je bil dan odgovor, da se s tem povečuje
               požarni sklad. To je vse lepo, samo občina tega ne čuti. Iz tega vidika smo tudi
               lansko leto naredili predlog, da bi nekje v večji meri podprli iz tega sklada občine
               in smo se celo menili, 2/3 do 70% teh sredstev naj bi se vračalo nazaj na občinske
               proračune. Tega občutili v občini dejansko nismo v veliki meri, v določeni meri bi
               šlo približno do polovice. Ta del bi morali imeti v obeh ozirih v vidiku, ker lahko
               se naredi celo nasprotno, da bo še tisti del, ki je bil danes namenjen in se je
               kontroliral znotraj posameznih ministrstev, kar je bilo enostavno preprosto
               prepuščeno občinam, lahko ponekod nazadoval, ponekod se pa tudi dvignil, odvisno od
               strukture, ki je znotraj občinskega sveta. To je ena stvar.</p>
               <p>Drugi del je glede same obremenitve proračuna oziroma bruto dohodka. Mi smo ravno
               imeli danes sejo, tudi odbora za gospodarstvo in dejansko, ko smo tam sedeli smo
               gledali, da bi pač čim manjši odstotek bilo obremenitve podjetij, ker s tem bi tudi
               dvignili gospodarstvo. Čeravno smo nekje po podatkih v povprečju v Evropi oziroma pod
               povprečjem v Evropi, obremenitve s proračunom Republike Slovenije. Mislim pa znotraj
               tega, ko sem grobo prelistal je premalo, tudi opažam, tistega dela domače
               proizvodnje, ki bo dejansko pri TLP-jih pa vseh nastalih nabavah opreme se vključeval
               in kateri so tisti konkretni, ker na razgovorih so bili povedeni, vendar je aktivnost
               na tem področju tudi tekla. Dogovarjali smo se in tudi ta aktivnost, s katero se
               pogovarjamo zdaj na odboru za obrambo, da čimprej pridemo do te slike, bi bilo prav,
               da bi nekje po volitvah lokalno samoupravo se pogovorili skupaj in sklicali odbor za
               gospodarstvo in odbor za obrambo in da preverimo kje, kako daleč je prišlo, katera
               podjetja so tista. Ker dejansko na podjetjih sprejemajo plane.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Mi moramo eno dejstvo sprejeti, da spremljamo
               gospodarstvo znotraj državnega zbora. Nekje pa vidiš tudi, ker se določene poteze
               potegnejo in tudi dosti denarja za to porabljenega v podjetjih in tudi državnega
               denarja, bi bilo prav, da vidimo kje so tiste zadeve, ki so bile zastavljene že leta
               1991 pa do danes tečejo, kaj teče, zakaj teče, zakaj ne teče, poglejmo kje so tiste
               zadeve, ki so se danes ponekod pozitivno pokazale in da dejansko damo enkrat
               konkretne odgovore na ta vprašanja in s tem vsaj tisti del gospodarstva, ki je
               spremljal proizvodnjo ali opremo ali orožja z domačim znanjem in domačo tehnologijo
               in nekje ugotovimo potem, da dejansko delamo na tem področju bolj plansko in bolj
               konkretno naprej v letu 1999.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim, gospod Krapež.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp26">

               <speaker>ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Glejte, kar se tiče požarnega sklada je dejstvo, tudi diskusija, ki smo jo imeli
               pred nekaj meseci na odboru za obrambo o tem, kako zagarantirati večjo finančno
               podporo, predvsem teh namenskih sredstev, smo prišli pač do ocene, da bi bilo
               smiselno to anuiteto, mesečno zavarovalnino res dvigniti mogoče na približno 6% in
               potem zagotoviti večja sredstva, več pa ne, ker so tudi simulacije pokazale, da bi
               povečevanje teh anuitet po drugi strani zmanjševalo število zavarovancev. To pa je v
               bistvu tisti obratni efekt. Vendar glede sredstev požarnega sklada definitivno tudi
               na posvetu z župani na Igu lansko leto, ministrstvo ostaja na stališču, da je treba
               ta sredstva v čim večji meri razdeliti lokalnim skupnostim. Naša opredelitev je, da
               gre 80% nazaj v lokalne skupnosti in 20% so nekje ocenjena sredstva, ki bi
               zagotavljala normalen proces izobraževanja na tem področju gasilcev in tako dalje,
               tako prostovoljnih kot tudi ostalih nacionalnih. Seveda obremenitve GDP-ja so seveda
               če jih seštejemo, pa to finančniki še bolj vedo, če bi vse te GDP-je prešteli bi
               najbrž prišli krepko čez 100%, vendar seveda, transparentnost, ki jo moramo
               prikazovati od zunaj se najlažje izkazuje skozi procent GDP-ja, ker metodologija in
               Nato metodologija je metodologija OVSE-ja, je metodologija, ki pač zahteva, da se
               sredstva opredelijo v tem smislu in potem seveda primerjajo s tistim per kapita
               donosom poglavij in s tem se potem ocenjuje dejansko resnost države, da hoče s
               financiranjem določenega sistema, v tem primeru obrambnega resnično pristopiti in
               izdelati sistem, ki bo kompatibilen recimo v tem primeru z Natovim. Se strinjam,
               težko je reči, da bomo zagotovili sredstva v 2,3% ali 2,2%, kakorkoli. Opredelitev
               vlade je, da se zagotavlja sredstva v skladu s proračunskimi možnostmi in da se čim
               manj operira s procenti, ki nekje državo obvezujejo. Kar se tiče namenske industrije,
               smo vam mi tudi poslali kratko poročilo in tudi poročilo o protidobavah in mislim, da
               ga boste uvrstili na eno izmed naslednjih sej odbora za obrambo in pa seveda danes bo
               na seji vlade, ki bo sicer prekinjena in se bo nadaljevala tekom dneva, bo tudi
               obravnavano poročilo o izvajanju temeljnih razvojnih programov od leta 1994 do konca
               1997. leta in vsi ti trije dokumenti bodo dali neko realno in pravo sliko o tem, kaj
               se je v teh letih dogajalo, kakšno je angažiranje domačega gospodarstva industrije,
               kje bi lahko bilo več tega in kje vidimo možnosti za nadalje.</p>
               <p>Naj ob tej priložnosti še povem, da smo pred kratkim, dva tedna<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> nazaj imeli tudi posvet z vodilnimi ljudmi
               podjetij v Republiki Sloveniji, ki se ukvarjajo z namensko industrijo in tudi širše.
               Izmenjali smo kar nekaj zanimivih stališč. Rezultat tega je, da ocena, da se morajo
               sredstva iz tega proračuna in tudi drugih v čim večji meri vračati v domačo
               industrijo, v domače gospodarstvo, kjer je le to možno. Vendar je ogromno primerov,
               predvsem v tej fazi intenzivnega opremljanja slovenske vojske, kjer gre za zelo
               sofiticirano opremo in sisteme. Največkrat nemogoče nabavljati doma, vendar sistem
               proti dobav, ki je predvideno v zakonu teče in tudi realizacija oziroma procent v
               sklopu realizacije kaže neke globalne usmeritve 30 do 50%, če se ne motim v nekaterih
               fazah. Je pa smiselno razmisliti, da ob novelacije zakona o temeljnih razvojnih
               programov, da se ta proti dobava dvigne na bistveno višji procent v nekaterih
               segmentih tudi na 100%, tako kot smo prej slišali delajo v določenih državah, Španija
               je tak primer.</p>
               <p>O tem bi se dalo govoriti še dolgo in tudi mogoče bi bilo potrebno se skoncentrirati
               samo na to temo in danes nismo bili pripravljeni vendar je ta globalna usmeritev
               definitivno prava. Drugo pa mislim, da smo odgovorili več ali manj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospa Ribič izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp28">

               <speaker>MARIJA RIBIČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da smo gospodu poslancu dolžni še odgovor v zvezi z novim načinom
               financiranja občin in kako ta proračun ministrstva za obrambo vpliva na proračune
               občin. Jaz moram povedati, da že do sedaj tisti del sredstev, ki so bila namenjena za
               izvajanje redne dejavnosti zaščite in reševanja in požarne varnosti, niso bila del
               proračuna ministrstva za obrambo, ampak se je ta del zagotavljal preko transfera iz
               ministrstva za finance. Uprava za zaščit in reševanje pa je izdelala merila in
               kriterije za razporejanje teh sredstev. Sedaj po novem je ta del sredstev zajet v
               tisti primerni porabi, je pa odgovornost županov, kolikšen del sredstev iz te
               primerne porabe bodo v bodoče namenjali za dejavnost požarne varnosti in zaščite in
               reševanja.</p>
               <p>Jaz bi jim svetovala, da se skušajo teh meril tudi v naprej čim bolj posluževati. V
               proračunu ministrstva za obrambo, uprave za zaščito in reševanje so bila do sedaj
               planirana sredstva, kot odhodki za tiste dejavnosti, ki jih po zakonu in posebni
               vladni uredbi izvajajo določena društva. To je primer reševanja na cesti in primeri
               reševanja pri nesrečah z nevarnimi snovmi. Ta obseg sredstev pa mi v letošnjem letu
               nekoliko povečujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp30">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dovolite mi, da povem nekaj pogledov, glede na ta predlog proračuna.
               Najprej ena stvar ni čisto jasna. V zaključku je na več mestih rečeno, da ta sredstva
               ne bodo zadoščala za izvajanje predvidenega programa dela. Na več mestih. Tako pri
               kadrih, kot pri materialno tehničnih sredstvih in tako naprej. To z drugimi besedami
               pomeni, da ta sredstva pomenijo ministrstva ne bodo zadostovala za zagotavljanje
               ustrezne stopnje varnosti in obrambne sposobnosti.</p>
               <p>Če je to res, kar piše, potem si ne znam razlagati tega, kako to uskladiti z
               materinimi možnostmi družbe in gospodarstva. Kajti, če gledamo znaša indeks 113,4 in
               danes je na odboru za gospodarstvo predstavnica urada za makroekonomske
                  analize.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Dejala, da se
               pričakuje stopnja gospodarske rasti ne več 4 in še nekaj, kot so mislili spomladi,
               ampak 3,5 do 3,7. Bolj verjetno 3,5 in če seštejemo predvideno inflacijo 6,5% in 3,5%
               gospodarsko rast, potem lahko proračun naraste za 10%. Se pravi za stopnjo
               gospodarske rasti in za stopnjo inflacije. To je tako na palec pogledano. Ta pa
               narašča z 113,4. Se pravi, da je še vedno 3,5% več kot bi smelo biti glede na realno
               možnost.</p>
               <p>Ob tem opozarjam, da celotni proračun narašča manj, ta razlika ni več 3,4 ampak samo
               0,9. To pomeni, da je proračun globalno gledano dokaj ugoden glede na celotni
               proračun. Kljub tej ugodnosti ne zagotavlja ustrezne obrambne sposobnosti. Kaj sedaj
               narediti? To je vprašanje ali je kaj v konceptu narobe.</p>
               <p>Drugo kar bi potem vprašal v nadaljevanju. Tu je delež v GDB skupaj s plačami,
               prispevki in osebnimi prejemki 1,29 to bi bilo dobro, če bi podali primerjavo, kaj ta
               odstotek pomeni v evropskih državah in v Evropski uniji. Kajti to je ključni podatek,
               kadar se stvari mednarodno primerjajo. Imam pa tudi tri čisto konkretne stvari. Tudi
               drugi splošne materialne storitve ima dokaj visok porast indeksa ni. To je postavka
               kjer se ponavadi skriva vse tisto, kar ne moremo kam drugam dati. Ne vem, če je to
               dobro, da ima tak velik skok. Potem tudi najemnine in zakupnine za poslovne objekte.
               Jaz mislim, da je slovenska vojska veliko teh objektov podedovala od bivše armade.
               Nekaj jih je zgradila in ne vem kje bi manjkalo toliko objektov, da bi moglo toliko
               najeti na novo.</p>
               <p>Tam pri tovornih vozilih je tudi zelo visok indeks. To so tri take drobne. Nekje sem
               videl pri transferih, piše, transferi in gospodinjstvom. Kaj to pomeni? Tega včasih
               ni bilo. Kakšnim gospodinjstvom? To so ta vprašanja in bi bil hvaležen, če bi lahko
               na njih odgovorili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala gospod Zagožen. Gospod Krapež izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp32">

               <speaker>MAG. ALOJZ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Detajle vam bom sekretarka. Ta globalna ocena o 113,4 pa realni rasti 106,5 je
               dejansko tisto, kar se skriva v anovitetah, ki so bile prej razložene v avionitetah,
               ki izvirajo iz najetih kreditov iz leta 1994, 1995, 1996 in tako dalje. In so fiksna
               sredstva in s tem fiksno obremenjujejo letošnji in tudi nekaj nadaljnjih proračunov.
               Tako, da realna rast proračuna je 106,5 dočim predlagani proračun ključno z sredstvi,
               ki izhajajo temeljnih razvojnih programov je 113,4 in to je dejstvo. Tako, da ta
               razlika se pojavlja zaradi tega.</p>
               <p>Drugo. Stopnja inflacije plus realna rast bruto nacionalnega proizvoda se dejansko
               bodo gibala okoli, če imam, najbrž bodo finance še kaj rekli, okoli indeksa 110.
               Vendar to kar sem rekel drži in to je tisto, kjer se skrivajo te rezerve in kot sem
               rekel, te razlike in kot sem rekel na začetku. Definitivno glede na potrebe<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in mednarodne obveznosti, ki
               izvirajo iz teh globalnih opredelitev se s temi sredstvi ne bo možno zagotavljati
               temeljnosti in sposobnosti slovenske vojske na takem nivoju da bi bila sposobna
               izpolnjevati tako nacionalne interese, obrambne, varnostne in širše, kot obveznosti,
               ki izvirajo seveda iz mednarodnih konvencij iz sporazumov, kjer pa definitivno
               Slovenija mora sodelovati, če želi ostali polno pravna članica Nata ali še katere
               koli druge asociacije in inštitucije, druge alternative kot Nata najbrž še dolgo
               naprej ni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Zagožen ste zadovoljni z odgovorom. Splošne detajle še gospa Ribičeva.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp34">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>... <stage>(Ni vključen.)</stage> ....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Ribičeva izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp36">

               <speaker>MARIJA RIBIČ:</speaker>

               <p>Sedaj. Gospod Zagožen je očitno zelo dober strokovnjak za vojaške odhodke, zato se
               bom jaz potrudila, da bi mu čimbolj eksaktno odgovorila. Predlog proračuna, ki smo ga
               na ministrstvu za obrambo pripravili pred obravnavo na vladi in je bil tja tudi
               predložen je vseboval bistveno višje odhodke kot ti, ki so danes v predlogu, v
               gradivih za obravnavo na državnem zboru. Dejstvo je, da se povečujejo predvsem
               obveznosti za sodelovanje v mednarodnih mirovnih operacijah, povečujejo se tudi
               obveznosti za vzdrževanje in za tekoče izdatke, ki so povezani z nabavljeno opremo v
               preteklih letih iz vira temeljnih razvojnih programov. Bistveno občutimo v zadnjih
               letih tudi povečane potrebe po odhodkih za usposobitev opreme, ki je bila prevzeta od
               bivše JLA.</p>
               <p>Mi smo s tem, ko smo se poenotili v zvezi s tolmačenjem zakona o temeljnih razvojnih
               programih dejansko povečali možnost za investiranja, zato smo v rednem delu proračuna
               predvideli več sredstev za redno dejavnost, se pravi za stroške operacij, da tako
               rečem. Ti so predlagani z indeksom 118, medtem ko pa odhodke za investicije v rednem
               delu proračuna bistveno znižujemo. Tukaj izkazujemo indeks 55, zato ker se nam je s
               tem, ko kvota iz TRP ni obremenjena za obresti in stroške financiranja v bistvu
               povečal ta obseg za 200 milijonov DEM v bodočih letih, do leta 2003 in tukaj pač mi
               vidimo rezervo za to, da bi omogočili slovenski vojski takšne prihodke, s katerimi bi
               lahko zagotavljali neko obstoječo bojno pripravljenost, verjetno je pa ne bo mogoče
               povečevati. Kar se tiče vprašanja v zvezi z drugimi transferi posameznikom. Verjetno
               ste imeli v mislih postavko 8804. Tukaj gre za odškodnine, ki jih izplačujemo vojakom
               na služenju vojaškega roka v primeru, če so udeleženi v kakšni škodi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala ja. Gospod Podbregar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp38">

               <speaker>MAG. IZTOK PODBREGAR:</speaker>

               <p>Jaz bi dodal eno splošno, eno, prezentiral bi vam primerjavo z ostalimi državami.
               Najprej bi pa rad povedal, da kvalificiran odgovor, vpliv proračuna letnega na bojno
               pripravljenost, na <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               usposabljanje v delu v slovenski vojski bi lahko podal, če bi bil sprejet splošni
               dolgoročni program razvoja in opremljanja, ki dejansko upošteva stopnjo rasti od 3,5
               pa tam nekje do 4. Mislim pa, da so v projekcijah, kjer so podane stopnje rasti, še
               večje. Tako, da bi apeliral, da bi se ta zadeva res, splošni dolgoročni program
               razvoja in opremljanja šel čimprej naprej v procedure.</p>
               <p>Sem pa poskušal zbrati nekako kazalce, kam se s tem proračunom in s slovensko vojsko
               uvrščamo v evropskem merilu. Morda moji podatki niso povsem ekzaktni, so pa uporabni
               za splošen pogled. V svetovnem merilu se glede na nacionalni dohodek uvrščamo pod
               povprečje, in sicer smo uvrščeni skupaj s Kanado, Švico, Novo Zelandijo, Nemčijo. Med
               državami Nata je povprečje bruto nacionalnega dohodka, ki se namenja za obrambne
               namene, nekje med 2,3 do 2,5. Če gledamo države Partnerstva za mir, je ta procent
               okrog 1,9, Slovenija je pod tem procentom, imam pa zbrano za vse države Nata posebej
               in vse partnerske države. Če pogledamo, kolikšni so vojaški izdatki na prebivalca, so
               v Sloveniji v letu 1996, na žalost nimam letošnjega izračuna, vojaški izdatki 176
               dolarjev na prebivalca Slovenije. Koliko vojakov imamo na prebivalca - tu smo tudi
               pod povprečjem Nata in tudi nekje v spodnji meji držav Partnerstva za mir, Slovenija
               ima približno 0,4 vojaka na civilnega prebivalca.</p>
               <p>Če pogledamo podatke v strukturi proračuna, menim, da naša struktura je približno
               med 40 in 50% za redno dejavnost, investicije 30% in usposabljanje med 25 in 30%, je
               struktura ravno tako primerljiva z ostalimi državami.</p>
               <p>Tako, da nekje, če zaključim, v povprečju smo primerljivi z ostalimi, nekje smo na
               spodnji meji, ne odstopamo navzgor. In glede na predvideno stopnjo rasti bi po moji
               oceni se lahko še namenilo za obrambo v tej državi denarja. Rezerve so še tudi v
               notranji strukturi proračuna. In v tej smeri, menim, da bo v prihodnje potrebno
               razmišljati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Zagožen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp40">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>Samo eno malo pripombo bi dal oziroma dve pripombi.</p>
               <p>Prva je ta, da če bo dejansko stopnja rasti bruto domačega proizvoda manjša, potem
               bo tudi bruto domači proizvod manjši in bo ta odstotek višji, se pravi, bo presegel
               1,3 verjetno. To je ena stvar, kar sem hotel reči.</p>
               <p>Drugo pa bi vprašal, ali morda veste - na pamet bi najbrž to morali vedeti - koliko
               je ta odstotek znašal lani in predlani? Odstotek - udeležba sredstev MORS, sredstev
               plač, prispevkov in osebnih prejemkov v bruto domačem proizvodu, to, kar je letos
               1,29, koliko je ta isti indeks bil lani in predlani?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Ribičeva, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp42">

               <speaker>MARIJA RIBIČ:</speaker>

               <p>V letu 1997 je ta procent znašal 1,28. V predlogu proračuna za leto 1998 pa 1,26.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. K besedi se je javil gospod Kacin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp44">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Rad bi zastavil tri načelna vprašanja. To isto
               vprašanje sem zastavil tudi nazadnje včeraj na seji odbora za mednarodne odnose.
               Vprašanje glasi:</p>
               <p>V prihodnjem letu se bo pojavil davek na dodano vrednost. Ta bo zagotovo vplival na
               stroške <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> poslovanja
               ministrstva za obrambo, ker bo šlo za spremenjene davčne stopnje; danes se stvari
               obračunavajo po različnih davčnih stopnjah. In me zanima, prvič, kakšne bodo te
               posledice, ki se bodo domnevno, če prav vem, zgodile sredi prihodnjega leta? Kakšne
               bodo materialne posledice uvedbe zakona na dodano vrednost na življenje in delo
               ministrstva za obrambo oziroma njihove aktivnosti?</p>
               <p>Drugo vprašanje je povezano s tem. Ali vlada pripravlja pri uveljavitvi tega zakona
               kakršnekoli predloge, ki bi olajšali položaj posameznih porabnikov znotraj
               ministrstva za obrambo in na ta način poskušala ohraniti realen delež sredstev, ki so
               namenjena za obrambo; če bo šlo za enotno stopnjo, se lahko zadeve v veliki meri
               spremenijo; ne vem pa, ali se spremenijo na bolje ali na slabše.</p>
               <p>Tretje vprašanje izhaja iz izjave, ki jo je izrekel, če sem pravilno razumel gospoda
               ministra, minister v zvezi s poročilom o uresničevanju temeljnih razvojnih programov.
               Rekel je, da naj bi vlada danes v nadaljevanju seje sprejela poročilo o uresničevanju
               temeljnih razvojnih programov do konca leta 1997. Drži? <stage>(Da.)</stage> Vi pa ste, državna
               sekretarka, ko ste govorili o strukturi porabe v ministrstvu za obrambo, omenjali
               tudi vrednost planiranih nabav. Jaz ne pomnim, gospod predsednik, da bi mi kadarkoli
               razpravljali o tem, kaj bo iz naslova TRP kupljeno v letu 1998, še manj pa o tem, da
               bi razpravljali o tem, kaj bo kupljeno v letu 1999, o čemer govori ta dokument.
               Torej, moje vprašanje glasi: če zdaj šele sprejemate poročilo za nazaj, me zanima,
               ali je sprejet program za leto 1998, ali je sprejet program za leto 1999 in kaj v tem
               programu je. Če se lahko o tem pogovorimo. Ker to zadeva tudi dinamiko določenih
               odhodkov, kajti če uresničevanja tega programa v letu 1998 ni, in če ga v letu 1999
               iz različnih razlogov ne bo, potem tudi povečevanja anuitet iz naslova TRP-ja ne bo
               in gre samo za stroške, ki so zdaj že predvidljivi. Skratka, sprašujem, ali se bo
               delež v proračunu, ki bo šel za poplačilo anuitet, v prihodnjem letu povečal v
               primerjavi z letošnjim letom in če bo, za koliko.</p>
               <p>Naslednje vprašanje, ki ga zastavljam, je vprašanje, na katerega ste že poskušali
               odgovoriti, ampak ne vem, če sem zadeve pravilno razumel. Namreč, ali se delež
               sredstev, ki so namenjena za razvoj slovenske vojske, povečuje ali se znižuje v
               primerjavi z leti pred tem? Govorili ste o tem, da dajete več za delovanje, ampak
               eksplicitno vprašanje glasi: ali se delež za razvoj povečuje, zmanjšuje, morda se
               tudi ohranja?</p>
               <p>Naslednje vprašanje glasi: kdo plača stroške modernizacije slovenske vojske? Kajti
               slovenska država se je odločila, da bo te stroške porazdelila na daljše časovno
               obdobje. Zato v zakonu o temeljnih razvojnih programih obrambnih sil Republike
               Slovenije piše, da je to potrebno financirati s krediti; krediti pa stanejo, tudi
               dolgoročni krediti stanejo. Kdo nosi te stroške? Vprašanje glasi: ali to plača
               ministrstvo za obrambo ali plača ministrstvo za finance ali plača kdo tretji? Torej,
               kje so anuitete in kje so stroški anuitet v proračunu Republike Slovenije za leto
               1999? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Kacin. Prosim predstavnika finančnega ministrstva, gospoda Cvikla.
                  <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp46">

               <speaker>MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz bi mogoče na te... V stroške, se ve, obresti in pa drugi stroški so, predvsem
               obresti kot ključni strošek so v, se pravi postavkah 400 oziroma ne postavkah, ampak
               v ekonomskih namenih tekočih, plačila domačih in plačila obresti v tujini in te so
               seveda z vidika proračunskega uporabnika pri proračunskem uporabniku ministrstva za
               finance. Anuitete pa glede na seveda tudi določbe zakona so pa, glavnice od anuitet
               so pa seveda pri ministrstvu za obrambo Republike Slovenije. Prej smo pa že nekaj
               govorili, koliko bo teh sredstev, jih bo 10 milijard, ne gre za povečevanje, ampak to
               je povezano z izvrševanjem programa, kar mislim, da je ustrezno, da odgovorijo
               predstavniki ministrstva.</p>
               <p>Mogoče samo, ker imam besedo, učinki na DDV, ker ste to vprašali. Cela diskusija o
               zakonu o davku na dodano vrednost in trošarinah je na neki način povezana s to, bi
               rekel, po našem mnenju relativno, ne bom rekel napihnjeno, ampak pretirano
               poudarjenimi negativnimi, kot bi jih imenovali, učinki zamenjave enega prometnega
               davka z davkom na dodano vrednost in pa seveda s trošarinami. Izkušnje in mi smo
               ponovno gledali te primerjave, kažejo, da seveda pride zaradi zamenjave tega,
               prometnih davkov z drugim davkom na dodano vrednost, seveda do nekaterih kratkoročnih
               dvigov cen, vendar je seveda v odvisnosti od ukrepov ekonomske politike in tukaj je
               osnovni ukrep, seveda to osnovno vprašanje, ali bomo se v naprej vsi prilagodili na
               ta dvig ali bomo seveda z ustreznim delovanjem na neki način zadevo nevtralizirali.
               Vlada je z opredelitvami tako glede stopnje rasti, v kateri seveda, to, kar ste vi,
               gospod poslanec omenil, v kolikor bo seveda prišlo do spremembe ocene gospodarske
               rasti, bo to seveda imelo tudi odraz na dopolnjen predlog proračuna, saj vlada je pri
               rasti stopnje rasti cen seveda izhajala iz polne stopnje rasti cen in seveda skuša z
               ostalimi politikami seveda doseči to, da ne bo nekaj ali pa da bo učinek davka na
               dodano vrednost splošno na odhodke v gospodarstvu v bistvu minimalen. Zdaj okrog v
               tej zvezi seveda potem neposredno vprašanje, ki ne gre samo za učinek davka na dodano
               vrednost pri MORS-u, ampak na sploh pri posameznih proračunskih uporabnikih. Ko bo
               davek uveden, ko se bodo ti efekti ugotovili, seveda v skladu z zakoni, če bo vlada
               pač ugotovila, da je to potrebno, bo mogoče pri nekaterih, verjetno predvsem
               investicijskih postavkah, za katere so pač povezani nekateri davki, potrebno narediti
               nekatere korekture ali bodo one v sklopu pooblastil, ki jih da zakon o izvrševanju
               proračuna, se pravi bo šlo za prerazporeditve ali bo potrebno, prosim, ne me
               citirati, potrebno kaj več narediti v letu 1999, o tem se bo seveda ugotavljalo po
               sami uveljavitvi zakona davka na dodano vrednost. Kakršnokoli vnaprejšnjo, ne vem,
               inflacija bo 10%, 15%, tega pa seveda je bilo popolnoma neproduktivno in bi se cel
               učinek ne zagotovil, tako da toliko mislim na splošno okrog DDV-ja, če pa seveda
               ministrstvo je delalo kakšne dodatne analize, pa naj to seveda se tudi odgovori.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Krapež, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp48">

               <speaker>MAG. ALOJZIJ KRAPEŽ:</speaker>

               <p>Vprašanje je bilo tudi o narejenem planu iz naslova temeljnih razvojnih programov za
               1998. Ta program je potrjen na vladi in je dejansko, obsega samo najnujnejše zadeve,
               ki so bile predvidene že v prejšnjem letu in se investicijsko gledano nadaljujejo
               tudi v naslednjem letu. Za leto 1999 ta program še ni potrjen, bo pa pripravljen in
               potrjen, upam, da tudi pravočasno na vladi. Kaj konkretno vsebuje ta prioritetni
               program, ker smo ga pač morali tudi še dodatno prilagajati in v določenih segmentih
               celo rezati, je<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> pa lahko tudi
               diskusija na naslednji seji odbora za obrambo, vendar v tem trenutku lahko se tudi
               podajo določene ocene, vendar mislim, da ni tema današnjega dne, če pa želite, ta
               program tudi lahko dobite. Ena bistvenih stvari je v investicijah za temeljno mobilno
               omrežje, gre za sistem komunikacij, vodenja in pripravljanja, predvsem na vojaškem
               segmentu. Gre tudi za nadaljevanje določenih projektov na področju zračne obrambe
               oziroma protizračne obrambe in pa kontrole zračnega prostora in pa gre za rahlo večje
               investicije v, meni se zdi da proti oklepnemu, za orožje proti oklepni boj in pa še
               nekih drugih stvari, vlečna vozila itd., vendar detajlni program je predstavljen in
               potrjen na vladi, je pa tudi usklajen z možnostmi financiranja v tem letu in možnosti
               nabave kreditov, izvirajoč iz tega zakona, tako na domačem finančnem trgu, kot tujem.
               Ugotavljamo, da je domači finančni trg trenutno ugodnejši, ali pravilno ocenjujem,
               kot je tuji, je pa dejstvo, da enotno oziroma usklajeno razumevanje zakona o
               temeljnih razvojnih programih nam omogoča, da tudi že iz obstoječega zakona v
               naslednjem letu lahko predvidimo sredstva za investiranje v določene programe za to
               leto in za naslednje leto, ki bo seveda ustrezno potrjen na vladi. Dolgoročni program
               razvoja Slovenske vojske, opreme in razvoja Slovenske vojske, je žal še vedno v
               znotraj usklajevan znotraj ministrstev vlade Republike Slovenije. Seveda, to je tisti
               program, ki je bil že predstavljen odboru za obrambo, vendar glede na to, da so bila
               predvidena sredstva in dinamika noveliranega zakona o temeljnih razvojnih programih
               še neusklajena v taki meri, da bi lahko oba dokumenta že potrdili na vladi, se bo,
               upam da v skladu z diskusijo o proračunu za leto 1999, ta program in novelacije
               zakona začela čimprej odvijati, da bomo imeli tudi dolgoročno gledano postavljene
               finančne okvire za zagotavljanje izvajanja dolgoročnega programa, seveda na
               operativnem nivoju so letni programi ustrezno potrjeni na vladi in za to leto je ta
               program potrjen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp50">

               <speaker>MARIJA RIBIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko še enkrat ponovite vprašanje, da ne bom narobe interpretirala?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospod Kacin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp52">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Jaz bi vprašal samo, ali delež za razvoj Slovenske vojske znotraj proračuna,
               namenjenega obrambi, se ohranja ali raste ali pada. Govorim o tem, da Republika
               Slovenija zavzema nekatere mednarodne obveznosti, da je modernizacija nujno potrebna,
               če hočemo dati v takih operacijah sodelovati. Vi ste v svojem delu govorila o tem, da
               se povečuje delež za delovanje sistema... za te operativne stroške. Jaz vas pa
               konkretno sprašujem o razmerju na primer med plačami in med sredstvi, ki so namenjeni
               za modernizacijo in za razvoj, vključujoč tudi TRP, ampak že minister je povedal, da
               se pri TRP-jih zadeva zelo zmanjšuje, da se letos in v prihodnje leto načrtuje
               minimum. Moje vprašanje glasi, kakšni so trendi? ... <stage>(Ni bil vključen!)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Kacin. Gospa Ribičeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp54">

               <speaker>MARIJA RIBIČ:</speaker>

               <p>Mi predlagamo, da predlog proračuna ministrstva za obrambo in predlagane odhodke
               obravnavamo skupaj v tistem delu, ki bo financiran iz rednega proračuna in v tistem
               delu, ki se financira na osnovi zakona o temeljnih razvojnih programih. Če na tak
               način pogledamo sredstva, ki so namenjena za investicije v Slovensko vojsko,
               ugotovimo, da je bilo v letu 1998 3 milijarde sredstev namenjenih za investicije iz
               rednega proračuna, 16 milijard pa na osnovi zakona temeljnih razvojnih programih, kar
               skupaj znese približno 19 milijard.<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> V letu 1999 je znesek planiranih sredstev za investicije izrednega
               proračuna 1,5 milijarde. Znesek sredstev, ki bodo financirana po planu ki temelji na
               splošnem dolgoročnem programu razvoja in opremljanja slovenske vojske 18 milijard,
               kar skupaj znese 19,5 milijarde, to pomeni, da se sredstva, ki jih država oziroma
               Republika Slovenija namenja za investiranje v oborožitev slovenske vojske povečujejo.
               Pri tem bi pa poudarila tudi to, da smo prisiljeni zmanjševati strukturo oziroma
               spreminjati strukturo v rednem delu proračuna na škodo investicij zato ker
               ugotavljamo, da nam zmanjkuje sredstev za vzdrževanje tehnike, ki je bila nabavljena
               intenzivno v letih 1995, 1996 in 1997 in opažamo večje potrebe po odhodkih za
               operativno delovanje in v tem smislu spreminjamo strukturo rednega dela proračuna
               dokler sredstva, kis o namenjena po zakonu o temeljnih razvojnih programih še niso
               porabljena pač to možnost imamo. V splošnem dolgoročnem programu razvoja in
               opremljanja slovenske vojske pa opozarjamo na to, da bo verjetno potrebno v Republiki
               Sloveniji razmišljati o tem, da bo potrebno del sredstev oziroma sistemski vir za
               zagotavljanje investiranja pač zagotoviti tudi vnaprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. K besedi sta se še javila tudi gospod Gerenčer in pa gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp56">

               <speaker>ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz sem dobil odgovore na dve vprašanji. Gospod Podbregar je
               govoril, potem tudi zdaj sem malo slišal. Me pa kljub temu zanima to, kot je prej
               rekel dr. Zagožen, ...<stage>(nerazumljivo)</stage>, koliko bi bila udeležba odhodkov v proračunu v
               domačih proizvodov, če bi tisto, kar je minister uvodno opozoril, da ne bomo dosegli
               vseh teh načrtov, da bi dosegli. Se pravi, koliko bi bilo za povečati delež, če bi
               bili lahko zadovoljni s strani odgovornih in to.</p>
               <p>In še drugo vprašanje. Okoli stroškov za dejavnost vojaških in diplomatskih
               predstavništev. Če prav razumem, pravite da za Pariz, Moskvo in London ni
               zagotovljenih sredstev, ali so zagotovljena prej na postavki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala gospod Gerenčer. Gospa Ribičeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp58">

               <speaker>MARIJA RIBIČ:</speaker>

               <p>Odhodki za dejavnost vojaško diplomatskih predstavništev v tujini so v letu 1998
               planirani v višini 270 milijonov SIT, v letu 1999 pa v višini 481 milijonov SIT in
               zajemajo vse planirane odhodke za odpiranje novih diplomatskih predstavništev v
               tujini. Potem je verjetno bil nesporazum, če je bilo to tako razumljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp60">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegi poslanci, gospod minister v odstopu, predstavniki slovenske
               vojske! Zdaj najprej sprašujem, če lahko primerjam samo en podatek iz materialov, ki
               smo jih dobili pod strogo zaupno, gre za 74. stran Finančnega načrta proračunskih
               uporabnikov, odhodki proračuna po kontih. 74. stran iz Poročevalca št. 59 z dne 4.
               oktobra stran 102. Ali lahko primerjam? Pri čemer bom izdal samo indeks, da ne bom
               izdal kakšne vojaške tajne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Mislim, da lahko. Izvolite. Jaz mislim, če bo samo šifra...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp62">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Mislite, ali ste sigurni?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Ja jaz sem siguren.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp64">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>No, če ste sigurni pa bom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Če bo samo šifra, potem verjetno ne bo nobenega problema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp66">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Torej, prej citirana rekapitulacija na strani <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> 74 tega materiala, ki smo ga dobili, strogo zaupno,
               ima v postavki 4000 naziv konta plače in dodatki, indeks 99, 98, 105, 105. Zdaj pa
               prehajam na Poročevalca, stran 102, postavka 8806 prehrana vojakov na služenju
               vojaškega roka, indeks 96. Ali se bo poslabšala hrana pri vojakih ali kaj? Moram
               priznati, da zadnji dve leti jaz ne vem, kakšna je hrana v vojašnicah. Jaz v
               prejšnjem mandatu sem bil kar nekajkrat v vojašnicah in sem si tam privoščil vojaško
               kosilo. Zadnje mislim, da je bilo v Postojni. Po tistem me še niste povabili, gospod
               Podbregar nikamor, da bi poskušal kako to izgleda. <stage>(Glasovi iz ozadja.)</stage> To mislim
               čisto resno. Zakaj 96, bi prosil za pojasnilo, ker če računamo, da je to nominalni
               indeks, torej minus 4 indeksne točke, potem še inflacija je to 12%.</p>
               <p>Ampak zdaj me še nekaj zanima. Na isti strani poročevalca predhodna postavka 4020
               pisarniški splošni material, je enaka kot hrana, kot prehrana vojakov na služenju
               vojaškega roka. In zdaj se sprašujem, ali je pisarniški material tako drag, ali pa je
               hrana tako poceni? In bi prosil, da mi na to odgovorite. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Hvalica. Kdo bo skušal odgovoriti na to vprašanje? Gospod Lipič
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp68">

               <speaker>GOSPOD LIPIČ:</speaker>

               <p>Na prvo vprašanje, to je na postavki 8806, to je prehrana vojakov na služenju ne gre
               za zmanjšanje količine in pa kvalitete prehrane ampak gre za nekoliko manjše število
               vojakov na služenju, kot je bilo načrtovano oziroma kot je bilo to v letošnjem
               letu.</p>
               <p>Drugo vprašanje je pa postavka, ki je v načrtu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospod Cvikel bo dopolnil odgovor. Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp70">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Oprostite, če sem prav razumel. Gre za zmanjšanje števila vojakov? Jaz za to nisem
               vedel, kot član odbora za obrambo, da smo zmanjšali število vojakov na služenju
               vojaškega roka. Ali so nekateri na posebni dieti ali kaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Generacija se zmanjšuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp72">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Kdaj smo pa to obravnavali? Jaz tega podatka ne vem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Gospod Cvikel še želi dopolniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp74">

               <speaker>MILAN M. CVIKEL:</speaker>

               <p>Jaz bi rad samo malo dopolnil to, kar je pod strogo zaupno je seveda prikaz te iste
               postavke, 8806 prehrana vojakov na služenju vojaškega roka na tako imenovanih
               šestmestnih kontih. In če pogledate prve štiri številke številke tega konta, 4020, ta
               štirimestni konto se imenuje pisarniški splošni material in storitve. Poudarek je tu
               na storitvah. In storitev, ki ima naslednjo številko, ker se ta 4020 razbije na enih
               15 številk je: hrana, storitve menz in restavracij ima isti obseg. Tako da gre samo
               za, če hočete poimenovanje posameznih kontov. Se pravi, tukaj prikažemo storitev, v
               strogo zaupnem delu pa povemo, da gre za storitev hrane oziroma vojaških menz v
               obsegu, ki je določen za 1 milijardo 150. To je edina razlika. Gre za isto postavko
               ali za isti<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ekonomski namen, ki
               smo ga pa prej ali pa ste ga tudi sedaj imenovali proračunska postavka prehrana
               vojakom na služenju vojaškega roka, kjer je poleg teh nesrečnih menz bilo recimo v
               letošnjem letu še nekih drugih 125 tisoč tolarjev drugih operativnih odhodkov.
               Vsebina je pa ista.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala gospod Cvikel. Torej še želi kdo besedo sedaj. Ja gospod Pahor, bi vas pa malo
               opozoril, da ob 16.00 uri bo nadaljevanje izredne seje, seveda to pa ne pomeni, da mi
               ne bi smeli še naprej razpravljati ampak potem bomo pač nekako se dogovorili za
               naslednji datum, tako da vsak bo dobil besedo. Gospod Pahor izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp76">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Nisem hotel prej nadaljevati razprave v zvezi z učinki varčevalnih ukrepov bi pa
               predlagal odboru, da ob današnjem zasedanju sprejme dodaten sklep. Odbor za obrambo
               nalaga ministrstvu z obrambo, da pripravi poročilo o učinkih varčevalnih ukrepov v
               preteklem proračunskem letu in predlog ukrepov za naslednje proračunsko obdobje, da
               bi ugotovili, čeprav gre kot pravi minister za manjše prihranke vendarle za kakšne
               prihranke gre in koliko so uspešni ti varčevalni ukrepi. Predlagam da se to pripravi
               v roku, ne vem, štirinajstih dni ali treh tednov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Ja. Želi še kdo besedo? Če ne, bi še sam par vprašanj, nekaj je že bilo obravnavano,
               ker pa se nam mudi bom določene stvari izpustil. Šel bi samo na ta drugi del uprave
               republike Slovenije za zaščito in reševanje. Ne zahtevam, da se mi mora vsak
               posamezno odgovoriti. Želel bi opozoriti na določena postavke.</p>
               <p>Postavka 4026, najemnine in zakupnine je indeks zelo visok, postavka pa niti ni tako
               majhna, stran 110. Potem, 4026, dobro, saj pravim ni mi treba takoj odgovoriti. Potem
               je, državne rezerve za zaščito in reševanje je celotna 4477 indeks 84. Glede na to,
               da je že bilo danes tudi omenjeno in verjetno nam je vsem znano, da je bil potres, da
               so se pokazale določene pomanjkljivosti, določeno opremo bo potrebno dopolniti, ker
               se bo določena uničila. Če je indeks 84 tisti pravi. Naslednja je, nacionalni
               preventivni program investicije, nič. Dobro, ostal bi samo ali pa recimo, dobro o
               državnih rezervah sem že govoril, sicer sta tu dve postavke ampak v celoti indeks 84,
               to mi nekako ne gre skupaj. Bilo je že tudi omenjeno poročilo, ki ga je imel gospod
               minister in pa navsezadnje nam je lahko vsem jasno, to kar se je zgodilo v Posočju,
               intervenirati je bilo potrebno, oprema se bo tam tudi poškodovala in uničila.
               Verjetno bo potrebno nekako opraviti dopolnitve, zamenjave, vemo, da obnova teče tako
               kot teče. Ne bi sedaj o tem razpravljali. Verjetno bo tudi okrog tega potrebno kaj
               reči. Ko sem pa že pri tem pa tudi ne morem mimo tega, na strani 97, 40, 20 v
               sodelovanju slovenska vojska v mednarodnih operacijah je indeks tako visok, da mislim
               da bi bilo tudi dobro kaj reči pisarniški material in to je največja postavka. Vem da
               verjetno v tem primeru to je ampak gre zaradi indeksa in pa tudi same višine
               postavke.</p>
               <p>Sedaj če mi kdo lahko na hitro odgovori drugače se bom pa tudi, da lahko na osnovi
               magnetograma tudi dobim odgovore kasneje do druge obravnave, tako da ne vztrajam, da
               ta odgovor dobim sedaj.</p>
               <p>Na splošno bi pa omenil sledeče. Da se strinjam s tistimi, ki pravijo okrog
               sredstev, da bomo verjetno morali še tudi kaj reči, namreč naša opredelitev in to
               vseh kot bi rekel od vlade in parlamenta je opredelitev za <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> vključevanje v euroatlantske strukture. To vam je
               verjetno jasno. Če je bilo že, to je druga zadeva. Opredelitev je bila ne samo
               verbalna, tudi drugačna. Povprečje v Natu kolikšen procent bruto nacionalnega
               proizvoda se uporablja. Jaz ne trdim, da je premalo sredstev, vendar hočem to
               povedati, kar sem že povedal pri prejšnjem proračunu. Če smo se opredelili, potem se
               mora ta naša opredelitev poznati tudi v proračunu, ker drugače ni nobena opredelitev.
               Drugače je samo verbalna na papirju, v resnici pa tega ni. Navedel bi samo primer
               Češke.</p>
               <p>Tam so se odločili, ker so odločili ne samo verbalno za vstop v Nato, da bodo vsako
               leto povečali delež bruto nacionalnega proizvoda za 0,1%. Jaz ne zahtevam tu nobenega
               odgovora. Želel bi samo spomniti na to, kaj neka opredelitev zavezuje. Samo toliko.
               Gospa Ribičeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp78">

               <speaker>MARIJA RIBIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi prosila, če lahko na tista vprašanja v zvezi z sredstvi za državne rezerve
               pisno odgovorimo. Sedaj predlagam, da pisno odgovorimo tudi na to vaše vprašanje v
               zvezi z postavko za sodelovanje v mednarodnih mirovnih operacijah. Kar pa se tiče
               deleža, ki ga država Slovenija namenja za obrambne izdatek v bruto družbenem
               proizvodu, bi pa rada opozorila na to, da ni to edino merilo po katerem nas tujina
               ocenjuje kot sposobne za vstop v te mednarodne organizacije in da je eden izmed zelo
               pomembnih pokazateljev tudi gospodarska moč te države, socialna stabilnost in stopnja
               demokracije, ki jo uspemo doseči. Predlagani proračun je odraz makroekonomske
               situacije v kateri se v tem trenutku v Sloveniji nahajamo.</p>
               <p>Da pa omenjeni odstotek ni identičen temu, kar smo prezentirali v razgovorih v
               tujini in temu, kar predlagamo v splošnem dolgoročnem programu razvoja in opremljanja
               slovenske vojske. Vlado smo opozorili tudi s tem, ko smo se pri glasovanju vzdržali,
               pri glasovanju o proračunu vzdržali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Jerič želel ste besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp80">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Tri stvari. Jaz mislim, da je prav, da bi danes
               to mi zgodbo zaključili. Jutri je matično delovno telo, ki bo pripravil zaključno
               poročilo po vseh. In je brez veze, da se mi v okviru splošne razprave še drug teden
               sestajamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Se strinjam z vami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp82">

               <speaker>MIRAN JERIČ:</speaker>

               <p>Predlagam sklep. Ta del proračuna primerna podlaga za nadaljevanje postopka,
               sprejemanja državnega proračuna. Poleg tega bom na koncu še en dodatni sklep
               predlagal poleg tistega, ki ga je gospod Pahor pa mislim, da tudi Košir sklep. Gospod
               predsednik jaz mislim, da te obrazložitve smo med drugim člani odbora dobili zato, da
               posamezne postavke so obrazložene in jih je treba prebrati. Škoda, da v okviru
               splošne razprave sprašujemo stvari, katere so zapisane v posamezni obrazložitvi za
               posamezni ekonomski namen. To je eno.</p>
               <p>Predlagal bom dodatni sklep. Prej smo govorilo okoli same požarne takse oziroma
               požarnega sklada. Mislim, da smo v lanskem letu, ko smo sprejemali zakon o
               izvrševanju proračuna dali vladi možnost tega fleksibilnega dela, koliko gre za ta
               nacionalni oziroma državno raven in koliko gre za potrebe lokalnih skupnosti. Jaz
               predlagam sklep, da vlada na svoji seji sprejme sklepe, da se ta razmerja spremenijo
               v korist lokalnih skupnosti in sicer ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro. Predlagam, ker ni več razprave, da zaključimo to predstavitev in preidemo na
               sprejemanje sklepov in preidemo na sprejemanje sklepov, osnovni sklep je ta, ki ga je
                  gospod.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Že povedal. Jaz imam
               tukaj pripravljenega. Odbor državnega zbora za obrambo predlaga državnemu zboru
               Republike Slovenije, da naj po opravljeni splošni razpravi sklene, da se postopek
               sprejemanja predloga proračuna Republike Slovenije za leto 1999, nadaljuje v skladu s
               poslovnikom državnega zbora Republike Slovenije. To je standardni sklep. Dajem v
               razpravo tak sklep. Ugotavljam, da ni razprave. Predlagam, da o tem glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog sklepa? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Predlagam naslednji dopolnilni sklep. O njem je govoril gospod Kacin. Ker gre za
               vlado, mislim, da je vlada najbolj kompetentni naslov. Zato vlado lahko naprošamo, da
               nam izdela poročilo o predvidenih nabavah orožja in opreme za leto 1998 in za leto
               1999, ko bodo nabave usklajene. Nisem uporabil TRP, zato ker smo ugotovili, da so
               nabave iste iz rednega proračuna. Mislim, da je ta izraz bolj pravilen, samo
               predvidene nabave. Zato, da nebi potem prišlo do nesporazuma, da bi dobili ene
               podatke v resnici bi bili pa drugačni, ker se iz dveh postavk zajemajo. Zato sem
               uporabil ta izraz. Poročilo o predvidenih nabavah, to zadostuje. Dajem v razpravo tak
               predlog dodatnega sklepa. Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog dodatnega sklepa? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Naslednji sklep, ki ga je predlagal gospod Pahor. Odbor za obrambo nalaga
               ministrstvu za obrambo, da pripravi poročilo o učinkih varčevalnih ukrepov in predlog
               ukrepov za naslednje leto. Gospod Pahor za naslednje leto? Učinki za nazaj in predlog
               za naprej, tako kot sem predlagal. Dajem v razpravo tak sklep. Ugotavljam, da ni
               razprave, dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za tak vladni sklep? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sprejeto.</p>
               <p>Gospod Jerič je predlagal za požarni sklad. Ali sem prav razumel? Požarne takse
               delitev 8020 v korist lokalnih skupnosti. Dajem v razpravo predviden sklep.
               Ugotavljam, da ni razprave.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? <stage>(9 članov.)</stage> Soglasno. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem ugotavljam, da smo zaključili 2. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDE IN ODGOVORI NA VPRAŠANJA IN TOČKA
                  RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Ali ima kdo kakšno pobudo? Ugotavljam, da nihče. Potem smo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp84">

               <speaker>MAG. ANTON KRAPEŽ:</speaker>

               <p>... <stage>(Ni vklopljeno.)</stage> ... Odbor za obrambo predlaga, da se na postavki sredstev za
               mednarodno sodelovanje zagotovijo večja sredstva, če že to moramo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Takoj. Gospod minister samo trenutek. Ker smo 3. točko končali. Še točka razno. Ali
               lahko sejo uradno spravimo pod streho? Ali ima kdo pod točko razno še kaj? Potem dam
               še vaše dodatno na glasovanje. Ugotavljam, da nihče.</p>
               <p>Sedaj dajem predlog ministra na glasovanje, ki se glasi tako. Glede na obveznosti.
               Nisem še zaključil seje! Nisem zaključil seje! Sem povedal o čem se bomo pogovarjali.
               Mislim, da bomo lahko uradno še spravilo pod streho. O tem bomo tako ali tako
               glasovali. Če ni konsenza potem ga pač ne bo.</p>
               <p>Glede na obveznosti Republike Slovenije na področju mednarodnega sodelovanja, odbor
               za obrambo predlaga vladi, da poveča sredstva na področju mednarodnega sodelovanja.
               Ali je korektno vaš tekst? Dajem v razpravo še tak dodatni sklep. Sklep odbora za
               obrambo. Gospod Pahor izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp86">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ali hoče minister s tem povedati, da svojo avtoriteto in sodelavci ni uspel
               prepričati vlade, da je to pomembna postavka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Odgovor je bil korekten. Dajem na glasovanje in bomo videli.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog, kot sem ga prebral? Gospa Ribičeva.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp88">

               <speaker>MARIJA RIBIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi pač opozorila, da je potrebno potem konkretno povedati, da odbor predlaga
               amandma, ker...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-015-1998-10-22.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Ne, ne, zdaj ni amandmajev, še nismo tako daleč. To še ni prva - mislim, to ni druga
               obravnava za amandmaje, ampak so to samo kot predlogi oziroma priporočila, ki naj jih
               vlada upošteva ali pa tudi ne, seveda. Ni še amandmajev, to je splošen sklep.</p>
               <p>Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za takšen sklep, kot sem ga prebral? <stage>(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Se pravi, da je ta sklep sprejet.</p>
               <p>Hvala lepa. Zaključujem 25. sejo odbora državnega zbora Republike Slovenije za
               obrambo in se vam zahvaljujem za udeležbo.</p>
               <p><stage>(Seja je bila končana 22. oktobra 1998 ob 16.00 uri.)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
