<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za obrambo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">FCFB94C01C7AA3D0C125683A00325AAC</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F387E3FDD8AA2B7CC1256842004056FD</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=F387E3FDD8AA2B7CC1256842004056FD</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.OZO" n="039">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-12-08"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.OZO">
                        <orgName key="OZO">Odbor za obrambo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA OBRAMBO</stage>
            <stage type="session">39. seja</stage>
            <stage type="date">(8. december 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Rudolf Petan, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 16.06 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Pričenjam 39. sejo odbora državnega zbora Republike Slovenije za obrambo. Vse lepo
               pozdravljam. Lep pozdrav vsem prisotnim članom in pa vabljenim.</p>
               <p>Odzval se je minister za obrambo gospod dr. Fanci Demšar, mag. Iztok Podbregar -
               načelnik general štaba, gospod Lipič, gospod Bogataj. Pozdrav tudi prisotnim
               predstavnikom medijev.</p>
               <p>Naj povem, da so se v skladu s poslovnikom opravičili sledeči člani: Andrej
               Gerenčer, Rafael Kužnik, Alojz Peterle in nihče drugi. Franci Rokavec pa je tu.</p>
               <p>Seveda vsem lep pozdrav. Predlagam dnevni red, kot ste ga dobili s sklicem, še
               posebej, ker imate nekateri še neke dolžnosti.</p>
               <p>In bi prešel kar na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je <title>POTRDITEV OSNUTKA ZAPISNIKA 38. SEJE ODBORA ZA OBRAMBO.</title>
               </p>
               <p>Osnutek zapisnika je v omrežju državnega zbora Lotus Notes in vas sprašujem ali ima
               kdo kakšne pripombe, dopolnila, na predlagani predlog na ta osnutek zapisnika? Dajem
               v razpravo. Ugotavljam, da nihče, zato dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za potrditev tega osnutka prosim da to potrdi z dvigom roke! (8 članov.) Je
               kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo zapisnik sprejeli.</p>
               <p>Prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je <title>PREDLOG PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 2000 IN SICER OPREDELITEV DO
               AMANDMAJEV.</title>
               </p>
               <p>Pripravili smo vam pregled amandmajev, tako da bomo lahko malce hitreje delali in
               sicer amandmaje smo razdelili tako, v tri skupine in sicer amandmaje, ki dodajajo, ki
               jemljejo in pa povečujejo sredstva ministrstva za obrambo.</p>
               <p>In sicer, stanje je sledeče. Imamo 17 amandmajev, od tega jih 14 jemlje ministrstvu
               za obrambo in to so označeni od številke 4 do 17 in sicer jemljejo v znesku 5
               milijard 307 milijonov. Eden amandma pod številko 3 prerazporeja sredstva ministrstva
               v vrednosti 20 milijonov in pa dva povečujeta, to sta amandmaja številka 1 in 2 v
               vrednosti 104 milijone 380 tisoč.</p>
               <p>In kar predlagam, da preidemo na amandmaje in sicer amandma pod številko 4, ki ga
               imate kar na začetku in sicer ministrstvo za obrambo pri postavki 4201, nakup
               prevoznih sredstev se jemlje sredstva v vrednosti 30 milijonov, prerazporeja se pa na
               ministrstvo za zdravstvo in sicer razvojni programi izgradnja pediatrične klinike. Tu
               gre za en amandma, ki je sestavljen iz približno 16-ih postavk. Vsi skupaj zbirajo
               milijardo in še nekaj sredstev. Ministrstvo za obrambo pa je zastopano z odvzemom
               sredstev kot sem jih naštel, 30 milijonov SIT. In sicer dajem ta predlog, tega
               amandmaja v razpravo. Zaprosil bi pa tudi predstavnike ministrstva, da nam malce
               pokomentirajo to zadevo ali je na teh, kakšno je stanje na 4201 - nakup prevoznih
               sredstev. Ali bi to bilo sprejemljivo ali ne? Dajem v razpravo predstavnikom odbora.
               Želi kdo razpravljati? Ugotavljam da nihče. Bi pa izzval predstavnike ministrstva, da
               oni nekaj povedo. Gospod Franci Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp2">

               <speaker>DR. FRANCI DEMŠAR:</speaker>

               <p>Saj ni kaj za povedati. Ne podpiramo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>V redu. To smo že slišali. Torej ugotavljam, da razprave ni in dajem <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlog takšnega amandmaja? Prosim, da to potrdi z dvigom roke? (Nihče.)
               Ali je kdo proti? (6 članov.)</p>
               <p>Torej ugotavljam, da amandma ni dobil ustrezne podpore.</p>
               <p>Naslednji amandma v pregledu je pod zaporedno številko 5. Zadaj imate tudi
               obrazložitve. In sicer: "Na ministrstvu za obrambo pod 42.00 konto nakup zgradb in
               prostorov, se jemlje 10 milijonov tolarjev in se daje ministrstvu za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano, subvencije privatnim podjetjem in zasebnikom." V pregledu
               imate še dodatne obrazložitve. In sicer, predlog predvideva, da bi ta sredstva šla za
               spodbujanje kunčje reje v Sloveniji. Ne, to je kunčja reja. Dajem v razpravo takšen
               amandma. Ugotavljam, da ne želi nihče razpravljati. Želi, predstavnik ministrstva
               besedo? Gospod Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp4">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ne podpiramo, vse po vrsti ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Torej, dajem na glasovanje takšen predlog amandmaja.</p>
               <p>Kdo je za takšen amandma? Prosim, da to potrdi z dvigom roke. (Nihče.) Je kdo proti?
               (6 članov.)</p>
               <p>Torej, amandma ni dobil potrebne podpore.</p>
               <p>Naslednji amandma pod številko 6: "Pri postavki proračunski porabnik slovenska
               vojska posebni material in storitve v vrednosti ene milijarde se odvzema in se daje
               ministrstvu za okolje in prostor postavki 44.11 povečanje kapitalskih deležev v
               finančnih institucijah." Obrazložitev je še od zadaj, ki jo imate v prilogi, če želi
               še kdo dodatne informacije.</p>
               <p>Dajem v razpravo takšen amandma. Ugotavljam, da ni želje za razpravo. Predstavniki
               ministrstva so nam že povedali svoje mnenje. Jaz dajem na glasovanje takšen predlog
               amandmaja, v vrednosti milijarde.</p>
               <p>Kdo podpira takšen predlog? Prosim, da to potrdi z dvigom roke. (Nihče.) Je kdo
               proti takšnemu amandmaju? (7 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni dobil potrebne podpore. Dobro, nobenega glasu. Ja, nihče
               ne podpira, to je bilo rečeno.</p>
               <p>Amandma pod številk 7: "Na proračunskem porabniku postavka 19.14 slovenska vojska se
               vzame pod kontom 40.20 pisarniški in splošni material in storitve v vrednosti 20
               milijonov in se daje ministrstvu za delo, družino in socialne zadeve postavki
               novogradnje rekonstrukcije in adaptacije." Predlagatelj je Jožef Špindler. Prej tega
               nisem navajal. To je samo en del amandmaja. Mislim, na postavkah, ki jih mi
               pokrivamo, to je več teh porabnikov, ki bo jemala sredstva za zagotovitev potrebnega
               zneska. Pri nas je 20 milijonov.</p>
               <p>Dajem v razpravo takšen amandma. Želi kdo besedo? Ugotavljam, da nihče. Dajem na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) takšen predlog
               amandmaja? Prosim, da to potrdi z dvigom roke. (Nihče.) Je kdo proti takšnemu
               amandmaju? (8 članov.)</p>
               <p>Torej, amandma ni dobil potrebne podpore.</p>
               <p>Naslednji je amandma pod zaporedno številko 8. To je tudi samo en del amandmaja, ki
               se nanaša na postavko obrambnega ministrstva in sicer: "Na postavki 19.11 ministrstvo
               za obrambo, nakup prevoznih sredstev v vrednosti 50 milijonov se odvzema in se dodaja
               ministrstvu za kulturo pod postavko kontom 42.04 novogradnje, rekonstrukcije in
               adaptacije." Predlagatelj je gospod Herman Tomažič.</p>
               <p>Dajem v razpravo takšen predlog. V obrazložitvi, ki ste jo dobili v prilogi, si
               lahko še natančneje preberete, če še kdo želi informacijo. Dajem v razpravo.
               Ugotavljam, da nihče ne želi razpravljati. Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira takšen amandma, kot je predložen? Prosim, da to potrdi z dvigom roke.
               (Nihče.) Je kdo proti? (7 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni dobil zadostne podpore.</p>
               <p>Prehajamo na naslednji amandma, to je amandma, ki na postavki 19.14 slovenska vojska
               posebni material in storitve odvzema 200 milijonov tolarjev in daje ministrstvu za
               ekonomske odnose in razvoj na postavko 43.00 investicijski transferi drugim ravnem
               države. Predlagatelj je gospod Feri Horvat. To je samostojni amandma, ki samo to
               jemlje in je to končni znesek. Grepa za financiranje infrastrukture na podeželju.
               Tako je v obrazložitvi.</p>
               <p>Dajem takšen predlog amandmaja v razpravo. Ugotavljam, da ni razpravljavcev, zato
               prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira takšen predlog amandmaja? Prosim, da to potrdi z dvigom roke. (Nihče.)
               Je kdo proti takšnemu amandmaju? (8 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni dobil potrebne podpore.</p>
               <p>Naslednji amandma pod številko 10: "Na postavki 19.11 ministrstvo za obrambo drugi
               operativni odhodki konta 40.29 se jemlje 43 milijonov in se daje direkciji Republike
               Slovenije za ceste in sicer na konto 42.04 novogradnja, rekonstrukcije ali
               adaptacije." Predlagatelj je Samo Bevk. Amandma je samostojen in samo na tej postavki
               jemlje.</p>
               <p>Dajem v razpravo takšen predlagan amandma. Ugotavljam, da ni razpravljavcev, zato
               prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira takšen amandma, kot je predložen? Prosim, da to potrdi z dvigom roke.
               (Nihče.) Je kdo proti takšnemu amandmaju? (6 članov.)</p>
               <p>Torej, amandma ni dobil potrebna podpore.</p>
               <p>Naj povem, da se nam je pridružil tudi predstavnik ministrstva za finance. Ga lepo
               pozdravljam.</p>
               <p>Naslednji amandma je amandma pod številko 11: "Na postavki 19.11 ministrstvo za
               obrambo konto 42.01 nakup prevoznih sredstev v vrednosti 30 milijonov se vzame in se
               prerazporedi na ministrstvo za zdravstvo na konto 42.04 novogradnja, rekonstrukcije
                  <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) in adaptacije.
               Predlagatelji, to je skupina poslancev. To je amandma, ki jemlje na 16 postavkah in
               spravlja skupaj 941 milijonov tolarjev za novogradnje. Pri nas se jemlje 30 milijonov
               tolarjev. Dajem v razpravo tak amandma kot je predložen. Prosim, kdo želi besedo?
               Ugotavljam, da nihče ne želi razpravljati, zato dajem ta amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdor podpira tak amandma, kot je predložen, prosim, da to potrdi z dvigom roke! (2
               člana.) Kdo je proti takemu amandmaju? (7 članov.)</p>
               <p>Amandma ni dobil potrebne podpore.</p>
               <p>Naslednji amandma je pod številko 12, in sicer se na postavki 19.14, Slovenska
               vojska, jemlje na kontu 40.21 posebni material in storitve 50 milijonov in se
               prerazporeja na ministrstvo za šolstvo in šport, investicijski transferi javnim
               zavodom in javnih gospodarskim zavodom. To je konto 43.07, predlagatelj je gospod
               Benjamin Henigman. To je samostojni amandma kot končni s tem zneskom. Želi kdo
               razpravljati o tem predlogu amandmaja? Ugotavljam, da nihče.</p>
               <p>Takšen amandma dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdor podpira tak amandma, prosim, da to potrdi z dvigom roke! (3 člani.) Je kdo
               proti? (5 članov.)</p>
               <p>Amandma ni dobil potrebne podpore.</p>
               <p>Prehajamo na amandma pod zaporedno številko 13, to je na postavki 19.11, ministrstvo
               za obrambo. Na treh postavkah se jemlje skupaj 145 milijonov in se daje na
               ministrstvo za zdravstvo za nakup opreme. Predlagatelj je Aleksander Merlo. In sicer
               se jemlje na postavkah - nakup opreme, drugi operativnih odhodki in drugi operativni
               odhodki na drugem koncu, skupaj je to 145 milijonov, da ministrstvo za obrambo da.
               Dajem takšen amandma v razpravo. Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp6">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Neizmerno me čudi, spoštovani kolegi, da predstavnik liberalne demokracije jemlje to
               s strani dveh kontov, ki predstavlja mednarodno sodelovanje Slovenske vojske. Ne vem,
               bo treba narediti temu gospodu en kratek tečaj iz tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Hvalica. Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da nihče. Dajem na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdor podpira tak amandma, kot je predložen, prosim, da to potrdi z dvigom roke!
               (Nihče.) Je kdo proti? (8 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni dobil potrebne podpore.</p>
               <p>Naslednji je amandma pod zaporedno številko 14, pri porabniku 19.14, konto 24.21,
               posebni materiali in storitve, se pri investicijah v razvojne programe jemlje 300
               milijonov Sit in se daje ministrstvu za šolstvo in šport, in sicer investicijski
               transferi drugim ravnem države. Predlagatelja sta gospod Jože Jagodnik in Rudi Moge,
               daje pa se za <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) za izgradnjo
               nogometnih stadionov in mislim, da je omenjena tudi Planica. Želi kdo razpravljati o
               tem amandmaju? Gospod Hvalica, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp8">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Stadioni da, ampak odvzemanje vojski ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Hvalica. Želi še kdo besedo? Gospod Žnidaršič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp10">

               <speaker>MAG.FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz bom ta amandma podprl, ker mislim, da bi vložena sredstva na tem področju, namreč
               na področju športa gledano z nacionalnega vidika in interesa državljanov več pomenila
               in več koristila kot pa na področju obrambe. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Zagožen, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp12">

               <speaker>DR. JOŽE ZAGOŽEN:</speaker>

               <p>V revizijskem poročilu računskega sodišča je navedeno, da so kosovno delano bili
               temeljni razvojni programi uresničeni samo do polovice. Zdaj, če je to res, potem
               najbrž ni modro na tem področju jemati sredstev, ker to bo okrnilo obrambno
               sposobnost. Ve se pa, da so seveda lahko legitimne želje po športnih stadionih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Zagožen. Izvolite, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp14">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz se popolnoma strinjam z gospodom Zagožnom, ampak po drugi strani je bilo pa polno
               vpitja, kako je bilo denarja za te razvojne programe porabljenega daleč več kot bi
               bilo dovoljeno. S tega vidika, če je to res, potem je moje prepričanje, da se tja ne
               da pa da se da nekam drugam, povsem utemeljeno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Mislim, da je to vaše legitimno stališče. Tu vam nihče ne more ničesar
               oporekati. Drugo pa je, če se seveda strinjajo s tem. To je pa drugo.</p>
               <p>Gospod Cvikl je želel besedo iz ministrstva za finance.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp16">

               <speaker>MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz bi rad samo poudaril, da je vsebina te postavke ta, da gre seveda za plačilo
               anuitet, kreditov, tako da v tem smislu je seveda potrebno vedeti, da gre tu za
               prevzeto obveznost in je v tem smislu izredno težko podpreti tak amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo. Ugotavljam, da nihče. Potem dajem na glasovanje tak
               amandma, tak predlog amandmaja.</p>
               <p>Kdor podpira takšen predlagani amandma, prosim, da to potrdi z dvigom roke! (1
               član.) Je kdo proti? (8 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni dobil potrebne podpore.</p>
               <p>Naslednji amandma je številka 15. Na postavki proračunskega porabnika 19.11, konto
               40.21, posebni materiali in storitve se vzame 34 milijonov in se daje ministrstvu za
               finance na konto investicijski transferi, drugim ravnem države. Predlagatelj je
               gospod Pungartnik. To je tudi amandma, ki je kot samostojen v tem smislu, da je to
               edina postavka. Seveda dajem v razpravo vsebino tega amandmaja. Ugotavljam, da nihče
               ne želi razpravljati. Potem prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdor podpira takšen predlagani amandma, prosim, da to potrdi z dvigom roke! (1
               član.) Je kdo proti takemu amandmaju? (6 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni dobil potrebne podpore.</p>
               <p>Naslednji amandma je pod številko 16. To je, da se proračunskemu porabniku 19.11.
               ministrstvu za obrambo na kontu 42.00, nakup zgradb in prostorov, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) jemlje 10 milijonov in se daje ministrstvu
               za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano na subvencije privatnim podjetjem in
               zasebnikom; vlagatelja sta Jurij Malovrh in Ivan Božič. Gre pa za tisto, kar je bilo
               že prej omenjeno, za vzrejo nojev. Dobro, to je tudi dejavnost, tako da je pač treba
               to vzeti tako kot tisto prejšnje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp18">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>In kozlov - nojev in kozlov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro. Dajem v razpravo ta predlog amandmaja. Ugotavljam, da ni razpravljalcev.
               Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira takšen amandma, kot je predložen? (Nihče.) Je kdo proti? (7 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na 17. amandma, to je zadnji, ki jemlje. To je amandma, ki je sestavljen,
               mislim, da iz 40 postavk, tako da sestavlja skupaj celotno vrednost. In sicer, na
               področju, ki ga mi pokrivamo, je 14 postavk v skupni vrednosti 3 milijarde 385
               milijonov - mislim, da se nisem kaj dosti zmotil, ko sem to sešteval. In sicer, na
               postavki 19.11 se jemlje, to je ministrstvo za obrambo, in pa na postavki 19.14, to
               je Slovenska vojska, in sicer materialne storitve, potem pri materialnih stroških,
               tekoče vzdrževanje, najemnine, nepremičnine, nakup zgradb, pisarniški material,
               posebne druge operativne, mednarodno sodelovanje. Pa bi glede na to, da gre za 3
               milijarde, bom kasneje izzval ministra, pa ga bom vprašal, če to že pomeni kakšno
               ukinitev ali razorožitev.</p>
               <p>Amandma dajem v razpravo. Gospod Bajc se je javil k besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp20">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega, glede na to, da je gospod Pahor tukaj kot predstavnik združene liste
               socialnih demokratov, bi ga vprašal, in ker je tu v imenu liste amandma vložen, ali
               je to razorožitev slovenske države na tak način ali je to kaj drugega? Ker tak
               amandma, 3 milijarde, mislim, in 145 milijonov, jemljepri proračunu, kakršen je, da
               jemlje praktično z vseh področij.</p>
               <p>Ne samo, da sem presenečen, ampak na veliko odpiram usta in ušesa, da bom sedaj
               slišal predstavnika stranke, ki je predlagala tak mega amandma, predvsem da se jemlje
               Slovenski vojski.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Bajc. Želi še kdo besedo? Gospod Pahor, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp22">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Združena lista je že večkrat pojasnila svoj odnos do tega vprašanja in dobila podpore
               za tak pogled. Verjetno bo to pokazalo tudi to glasovanje. Ampak pravico do takega
               pogleda imamo.</p>
               <p>Pri čemer moram poudariti, da nam na kraj pameti ne pade, da bi s kakršnokoli
               politično gesto ali korakom, tudi s tem amandmajem, kakorkoli načeli suverenost
               države ali pa moč vojske kot enega atributov te države. Vendar bi želel še enkrat
               opozoriti, in iz tega ne bi rad delal velike teme, da je moje mnenje - in to
               potrjujejo tudi nekateri izsledki tistih, ki proučujejo gospodarnost in ne nazadnje
               tudi zakonitost poslovanja - da bi se dalo na obrambnem ministrstvu z boljšo
               gospodarsko ali pa gospodarnejšo politiko marsikaj prihraniti, zato da bi bila
               varnost države ravno tako močna, država pa bi imela kakšen tolar tudi za kakšno drugo
               investicijo. To je vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Pahor. Želi še kdo razpravljati? Ugotavljam, da nihče.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje. Še prej bi pa povedal, da ta znesek gre na rezervo.</p>
               <p>Kdo podpira takšen amandma, kot je bil predlagan? (1 član.) Je kdo proti? (9
               članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni dobil potrebne podpore.</p>
               <p>Naslednji je pa amandma pod zaporedno številko 3, imate ga kar v nadaljevanju. To je
               amandma, ki prerazporeja v istem ministrstvu, in sicer s postavke - to je isti
               porabnik - 19.11, ministrstvo za obrambo, konto 42.00, nakup zgradb in prostorov
                  <stage type="mag"/>
               </p>
               <p>Nadaljevanje) bi se vzelo 20 milijonov in se prerazporedilo na konto 40.29, drugi
               operativni stroški. Predlagatelj je dr. Helena Hren-Vencelj, ki predlaga, da bi
               sredstva šla za povečanje preventivne zdravstvene dejavnosti; glede na to, navaja, da
               je eden od oficirjev Slovenske vojske umrl pri izvajanju Cooperjevega testa.</p>
               <p>Ta predlog amandmaja dajem v razpravo. Javil se je gospod Demšar. Izvolite, imate
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp24">

               <speaker>DR. FRANCI DEMŠAR:</speaker>

               <p>Mi ne nasprotujemo takemu predlogu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Jakič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp26">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Govorimo o amandmaju dr. Hren-Vencljeve?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Ja, tako je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp28">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Kljub vsemu bi predstavnike ministrstva poprosil, če lahko malo bolj razložijo, zakaj
               nasprotujete temu amandmaju, ker mislim da pa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Saj ne nasprotujejo!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp30">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Aha, se opravičujem!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Ne nasprotujejo. Gospod Cvikl, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp32">

               <speaker>MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Vendarle bi rad povedal, da v skladu z obrazložitvami proračuna ministrstvo za
               finance bo nasprotovalo takšnemu amandmaju, ker je vir za to investicijo prodaja
               državnega premoženja, in že navodila v bistvu pravijo, da prodaja državnega
               premoženja se ne uporabi za iste namene. Se pravi, v tem primeru za, recimo, nakup
               zgradb inprostorov. V tem smislu je amandma pravzaprav tehnično korekten, vsebinsko
               pa gotovo ni, ker ni namen prodajati premoženje, v tem primeru nepremičnine, in potem
               to uporabljati za druge operativne odhodke. Seveda pa se da predvsem v skladu z
               obrazložitvami ustrezno urediti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Cvikl. Želi še kdo besedo? Ugotavljam, da nihče.</p>
               <p>Ta amandma dajem na glasovanje. Se pravi, kolikor sem pa razumel, namen verjetno vsi
               podpiramo, ampak glede na to, kar smo slišali od predstavnika finančnega ministrstva,
               pa verjetno težko; namen pa je vsekakor dober.</p>
               <p>Amandma dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira amandma v taki obliki? (5 članov.) Je kdo proti? (3 člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma dobil potrebno podporo.</p>
               <p>Naslednji amandma je pa tisti, ki je edini, ki daje. In sicer sta dva amandmaja, pod
               zaporedno številko 1 in 2 na koncu vašega pregleda. Predlagatelj sem sam, in sicer,
               pri izbiranju sredstev je največji problem, sem pa pri pregledovanju proračuna
               zasledil zanimivost, ki sem jo potem malce podrobneje obdelal in ugotovil, da so
               stvari malce potrebne prevetritve. In sicer, na kontu 40.04, to je nadurno delo, sem
               ugotovil, da je v letošnjem proračunu predvidena poraba milijarde 309 milijonov za
               nadure.</p>
               <p>Potem v naslednjem, kar sem ugotovil, je pa to, da je približno 65% proračunskih
               porabnikov takih, ki glede na lansko leto ne povečujejo teh sredstev ali pa jih sploh
               nimajo, približno 35% je pa takih, ki povečujejo sredstva iz tega konta nadurno delo
               in to nekateri kar drastično. Ko sem to še analiziral, sem ugotovil, da je recimo
               vladna služba za zakonodajo s 1.105%, se pravi, lani so imeli zelo malo, letos pa
               skok.</p>
               <p>Potem ministrstvo za notranje zadeve, vendar samo uprava in administracija, ne
               policija, da ne bo napačnega razumevanja, samo administrativni del ministrstva, za
               1.464%, samo razlika od lani na letos je 56 milijonov.</p>
               <p>Enako je pri, recimo, tržnem inšpektoratu, ki lani še ni imel ničesar, letos pa že
               17 milijonov. In, recimo, ministrstvo za šolstvo in šport lani nič, letos prek 3
               milijone; pa recimo višja in državna sodišča so povečali za 165 milijonov in je samo
               razlika od lani na letos 23 milijonov.</p>
               <p>Tako sem sestavil dva amandmaja, ki jemljeta samo tistim največjim porabnikom nad
               tistim, kar je bilo lansko leto. To se pravi, vsem sem pustil tisto vrednost, ki so
               jo imeli lansko leto. Pri tem sem pa tudi ugotovil, da nekateri proračunski
               porabniki, ko sem rekel 65% je pa takih, ki ne predvidevajo ničesar za nadure ali pa
               zmanjšujejo glede na letošnje leto. In naj mi bo dovoljeno, da od večjih porabnikov
               povem ministrstvo za zunanje zadeve je takšno, ministrstvo za obrambo ima samo 85
               indeks, <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) to se pravi tudi niti
               lanskega leta ne dosega, potem Slovenska vojska ne, ministrstvo za pravosodje,
               ministrstvo za kmetijstvo sploh nič ne predvideva za nadure, ministrstvo za promet in
               zvez manj, ministrstvo za zdravstvo manj in se mi je zdelo nekorektno do tistih, ki
               se držijo tega varčevanja. In tako sem sestavil ta dva amandmaja in sicer za upravo
               Republike Slovenije za zaščito in reševanje, vzel bi pa iz nadur in sicer, kot ste
               videli, je po postavkah in sicer v obrazložitvi je napisano, zakaj bi ta sredstva
               bila uporabljena, gre za nabavo opreme pri reševanjih v tunelih, potem za gorsko
               reševanje in pa seveda nabavo specializiranih vozil in seveda takšen amandma dajem v
               razpravo. Želi kdo razpravljati o teh dveh amandmajih? Lahko kar skupaj, najprej
               amandma ena. Ugotavljam, da ni razpravljavcev in dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira takšen amandma pod številko ena? (4 člani.) Je kdo proti? (3 člani.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je prvi amandma je dobil potrebno podporo.</p>
               <p>Drugi amandma je tudi vzet iz nadur, daje pa se za nakup bivalnikov in bivalnih
               prikolic, šotorov ob eventualnih večjih naravnih nesrečah. Gre za znesek 44
               milijonov..., to se je ravno izšlo iz tistih postavk, ki sem jih vzel pri nadurah,
               tisti, ki imajo odstopanja od lanskoletne te postavke. Dajem v razpravo takšen
               amandma. Gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp34">

               <speaker>MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>V bistvu bi samo pojasnil, zakaj so nadure različne, bi se pa tukaj oglasil zato,
               ker je predvideno tudi jemanje iz nadur višjih in okrožnih sodišč. Tukaj moram reči,
               da seveda mi smo pri obračunavanju sredstev za plače v bistvu startali v osnovi iz
               stanje zaposlenih 15.9.1999, pri nadurnem delu pa seveda iz tistih zahtevkov, kolikor
               so jih ministrstvo oziroma uporabniki dali. Pri višjih in okrožnih sodiščih in pa
               seveda pri tako imenovanih pravosodnih organih pa smo poleg tega, da smo v bistvu
               vzeli praktično njihove številke, tudi rekli, daje notranji razrez seveda enak
               tistemu, kot so ga ti samostojni proračunski uporabniki tudi v odnosu do vlade kot
               nevladni uporabniki predlagali. Ker je v bistvu večina nadurnega dela na višjih in
               okrožnih sodiščih pravzaprav posledica tega, da se skuša odpraviti zaostanke, seveda
               bi predlagal, da se ta amandma tukaj ne podpre. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj pa po vrsti. Gospod Pahor. Ja, gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp36">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, spoštovani kolegi! Jaz se strinjam s tistim, kar je povedal
               predstavnik ministrstva za finance, to pa ne pomeni, da lahko zavrnemo vse amandma.
               Jaz predlagam, da kar se tiče, tudi osebno mislim, sem nagnjen k temu, poznavajoč to
               problematiko sodišč, da zadnjo postavko višjega in okrožnega sodišča v znesku 23
               221.000 vržemo ven in da preostali del amandmaja izglasujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Hvalica. Gospod Žnidaršič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp38">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi rad poudaril, da so postavke nadurnega dela tukajle <stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(Nadaljevanje) na vseh točkah na takih področjih, kjer primanjkuje, in zaposlenih,
               na primer tržni inšpektorat. Mi vemo, da imamo premalo tržnih inšpektorjev in da je
               treba trg pač inšpicirati, če ni in to delo je treba napraviti z manj ljudmi v seveda
               nadurah itn, da ne zavlačujem in tega amandmaja iz tega razloga ne bom podprl, čeprav
               sem v načelu proti nadurnemu delu, ampak, in sodišča, to smo ugotovili že na drugih
               odborih, da je pač tam ogromen zaostanek in ga je pač treba za vsako ceno zmanjšati
               in nadure so, bi rekel najmanjša cena, da se to naredi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj pa po vrsti. Najprej sprašujem, če ima kdo repliko? Gospod Hvalica,
               replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp40">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Jaz pa nisem proti nadurnem delu, jaz sem proti nedelu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Jakič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp42">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz moram reči, da že prej sem bil presenečen, da je bil prejšnji
               amandma, ampak ta je šel skozi in zato predstavnika ministrstva za finance, sem
               mislil, da bo že prej odreagiral, pri prejšnjem amandmaju in podobno povedal za
               ministrstvo za notranje zadeve, ki je 56 milijonov s tistim amandmajem seveda
               izgubilo nadurnega dela. Jaz tudi ne morem pristati na to, da bi tržnemu inšpektoratu
               Republike Slovenije zmanjšali nadurno delo v postavki 17 milijonov iz preprostega
               razloga, enkrat sva jaz in kolega Lenič vložila poslansko vprašanje na temo nelojalne
               konkurence tujih glasbenikov, ki brez dokumentov igrajo po večernih prireditvah in s
               tem na neki način so nelojalni konkurenti domačim glasbenikom in je bil odgovor vlade
               Republike Slovenije in takrat ministrstva ta, da pač tržna inšpekcija nima dovolj
               ljudi, predvsem pa ne denarja, da bi lahko ob sobotah in nedeljah zvečer kontrolirala
               tovrstne prireditve in seveda jaz vidim to postavko, ki je tukajnapisana, ravno, da
               pokrije tudi ta segment, ampak preprosto ne morete, preprosto pa mislim, da ni
               korektno kar tako počez vzeti nož in seveda odrezati neko nadurno delo, ker če sem
               prav razumel, vse predstavitve ministrstvo za finance zagovarja, da je zavsakim, za
               vsako postavko, ki je v tem proračunu napisana, določen program oziroma nekaj, kar
               ima meso in kosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Jakič. Gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp44">

               <speaker>MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz se nisem oglasil pri prvem amandmaju zato, ker seveda ministrstvo za finance
               oziroma vlada v bistvu na neki način je predlog proračuna v bistvu podala in ta
               predlog proračuna s temi nadurami, je tisto, za čemer vlada stoji. Jaz sem povedal,
               da seveda pa posebej in zato sem se oglasil pri drugem amandmaju, je pa izredno težko
               glede na dejstvo, da je seveda pravosodna veja oblasti v oblikovanju proračuna
               posebej občutljiva zaradi tega, ker seveda z njim ni izvedeno ustrezno, če hočete
               usklajevanje, ker izvršna in zakonodajna oblast se zelo težko uskladita. Ker pa
               seveda predstavnikov sodne oblasti ni tukaj, sem branil v bistvu njihovo
               samostojnost. Nedvomno pa seveda velja, in za policijo in za tržni inšpektorat in za
               katerekoli druge nadure, da so tudi v državni upravi seveda nujno potrebne, če dam
               samo primer, zakaj službe vlade za zakonodajo ima toliko veliko nadur za leto 2000.
               Zato, ker preprosto se seveda ugotavlja in ocenjuje tudi glede na gibanje v letošnjem
               letu, da vsa zakonodaja, ki seveda gre čez službo vlade za zakonodajo, zahteva ali pa
               je zahtevala ta velika dela. Zdaj, indeksi so seveda pač posledica tega, ker bi lahko
               bila osnova nižja ali pa zato, ker je seveda tudi prišlo do nekih prerazporeditev,
               zato poudarjam, mi smo seveda pri obračunu sredstev za plače vzeli stanje zaposlenih
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) 15.9. in za tiste postavke
               nadurno delo tisto, kar so ministrstva, ki imajo za to svoj program v obrazložitvi
               finančnega načrta tudi stala. Zato seveda braniti vlado tukaj oziroma postavke
               vladnih proračunskih uporabnikov je v bistvu tisto,kar je proračun sam povedal.</p>
               <p>Moram tukaj posebej braniti sodno oblast. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Toren nihče ničemur ne očita. Samo še eno zadevo bi povedal.</p>
               <p>Ministrstvo za kmetijstvo je edino uradno kolikor mi je znano dobilo soglasje za
               povečanja števila zaposlenih. Zaradi vključevanja v Evropsko unijo. Ampak ministrstvo
               za kmetijstvo je tisto, ki ni letos planiralo niti tolarja za nadure. Se pravi, da je
               potrebno nekako drugače in to je bil moj pogled. Ampak jaz ne želim z vami
               polimizirati. Hočem samo povedati kakšen je bil moj pogled. Sedaj mi še dovolite, ker
               mislim, da je prav, da povem tiste, ki sploh niso planirani nobenih nadur, ki so
               proračunski porabniki. Zelo na hitro nekaj jih bo preskočil.</p>
               <p>Statistični urad, služba vlade za lokalno samoupravo, urad vlade za verske
               skupnosti, urad vlade za invalide, urad vlade za droge, urad RS za zavarovalni
               nadzor, urad RS za preprečevanje pranja denarja, urad RS za zamejce, direkcija
               Republike Slovenija za oskrbo za energijo, agencija za učinkovito rabo energije,
               direkcija za rudna bogastva, direkcija za poslovne in informacijsko središče,
               republiški energetski inšpektorat, rudarski inšpektorat, gradbeni inšpektorat bi tudi
               imel verjetno veliko, urad za varstvo potrošnikov, za varstvo konkurence, urad za
               gospodarsko promocijo Slovenije, urad za makroekonomske analize in razvoj, agencija
               za regionalni razvoj, ministrstvo za kmetijstvo-celota, uprava Republike Slovenije za
               pospeševanje kmetijstva, inšpektorat za kmetijstvo, gozdarstvo, lov in ribolov, urad
               za varstvo in registracijo sort rastlin, agencija za kmetijske trge in razvoj
               podeželja, direkcija za železnice, uprava za varstvo narave, urad za sodelovanje
               svetovno zdravstveno organizacijo, urad za šolstvo, za mladino, za standardizacijo in
               meroslovje, slovenske nacionalne komisije za Unesco, uprava za kulturno dediščino,
               arhiv Republike Slovenije, inšpektorat za področje .... (Ni razumljivo.) ... In tako
               naprej.</p>
               <p>Da vam tistih ne naštejem, ki so bili manj kot 100. Zato sem pristopil k takemu
               amandmaju. Vzel sem resnično tistim, ki so šli preko vseh normalnih meja in zaradi
               tega je postal tak amandma kot je nastal. Ker amandmaja ne morem spreminjati prosim,
               če želi še kdo svoje mnenje povedati okoli tega. Če ne, prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira tak amandma? (3 člani.) Je kdo proti? (5 članov.)</p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>S tem smo nekako končali pregled amandmajev. Zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - VPRAŠANJA, POBUDE, ODGOVORI NA VPRAŠANJA IN POBUDE.</title>
               </p>
               <p>Imamo predstavnike Morsa ali jim želi kdo postaviti kakšno vprašanje, pobudo?
               Ugotavljam, da nihče.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Ali želi kdo pri tej točki? Ugotavljam, da. Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp46">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Ministrstvu za obrambo izražam najboljše želje ob božiču in novem letu 2000.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZO-Redna-039-1999-12-08.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala gospod Hvalica.</p>
               <p>Ugotavljam, da smo izčrpali dnevni red. Zahvaljujem se vam za udeležbo in za
               sodelovanje in prispevek. Hvala lepa.</p>
               <p>(Seja je bila zaključena 8. decembra 1999 ob 16.49 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
