<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zdravstvo delo družino in socialno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">DF0F62B46EE9CA1CC1256738003400D5</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">3DA4DD205795CD91C125673F00542028</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=3DA4DD205795CD91C125673F00542028</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.OZZDDISP" n="047">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-03-25"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.OZZDDISP">
                        <orgName key="OZZDDISP">Odbor za zdravstvo delo družino in socialno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZDRAVSTVO, DELO IN DRUŽINO</stage>
            <stage type="session">NADALJEVANJE 47. SEJE</stage>
            <stage type="date">(25. marec 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Majda Ana Kregelj-Zbačnik, predsednica odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 8.43 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni! Postali smo sklepčni in lahko nadaljujemo z včeraj prekinjeno
               točko dnevnega reda in sicer predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               žrtvah vojnega nasilja, druga obravnava. Smo pri amandmaju k 2. členu, kjer smo
               včeraj prekinili, ker je vlada zaprosila za premislek in danes dajem besedo
               vladi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp2">

               <speaker>GOSPA___________:</speaker>

               <p>Hvala. Gre za vprašanje, ali naj se rok treh mesecev kot minimalni rok trajanja
               nasilnega ukrepa določi tudi za otroke, rojene v okoliščinah za priznanje statusa
               žrtve vojnega nasilja. Kot smo že včeraj povedali, je bila v zvezi s tem že v neki
               konkretni zadevi izdana sodba upravnega sodišča, ki opozarja na to, če dovolite, bi
               jo deloma citirala. Takole pravi: "Glede na to, da je za pridobitev statusa žrtve
               vojnega nasilja po 1.2. in prvotnem tretjem, zdaj petem odstavku drugega člena že od
               uveljavitve osnovnega zakona eden od bistveih pogojev čas trajanja nasilnega dejanja,
               mora tudi za žrtev vojnega nasilja po novem tretjem odstavku 2. člena, to pa so ti
               otroci, veljati neka spodnja meja trajanja nasilnega dejanja ali prisilnega ukrepa.
               Po mnenju sodišča obdobje trajanja prisilnega ukrepa glede na namen in cilje zakona
               in glede na smiselno razlago 2. in 3. člena zakona po novem tretjem odstavku 2.
               člena, torej za otroke vojnega nasilja ne more biti krajši kot za starše teh otrok,
               torej za tiste žrtve, zaradi katerih je bil prvotno zakon sprejet. Tako da v
               konkretnem primeru, ko je šlo za to, da je bila stranka rojena 13. maja 1945 je
               sodišče pač tožbo zavrnilo, ker je pač ugotovilo, da ta 3-mesečni rok ni izpolnjen.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo kaj razpravljati? Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp4">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bom tako rekel, da se mi osebno to ne zdi tako grozno bistveno, samo moti me,
               prvič, da se vsak po svoje... <stage>(Nerazumljiv!)</stage>... Zdaj, ali hočete, da jaz zahtevam
               pavzo, pa grem po odločbo ustavnega sodišča, pa vam preberem, ker ko bom prebral
               odločbo ustavnega sodišča bo pisalo točno nekaj drugega kot je naredilo v tem primeru
               pač upravno sodišče. Zdaj pa eno imate tu, eno imate tam. Ustavno sodišče je reklo,
               rok je samo enkrat določen in določen je za starše 3 mesece, pika, konec in ni
               mogoče, da se ga še določa posebej. To vemo vsi, da je res, zdaj pa glasujmo tako ali
               drugače, mislim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, vlada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp6">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Mogoče bi bilo za dopolniti gospoda predlagatelja, namreč ta rok treh mesecev
               oziroma, kar izhaja iz obrazložitve amandmaja predlagatelja, najbrž ne bo držalo.
               Otroci, rojeni staršem v času, ko so zoper njih trajali prisilni ukrepi in nasilna
               dejanja okupacijskih sil za otroke ne velja, ni 6 mesecev, kot se je zapisalo
               predlagatelju. Namreč 2. člen oziroma tretji odstavek sedanjega 2. člena namreč
               pravi, da je status žrtev vojnega nasilja lahko pridobi tudi oseba, ki je bila rojena
               staršem v času, ko so zoper njih trajali prisilni ukrepi ali nasilna dejanja, ne da
               so starši, da starši že izpolnjujejo ali pa že imajo priznan status vojnega nasilja.
               Gre namreč za to, če na konkretnem primeru ilustriram,<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> če je bila na primer že noseča ženska izgnana v Srbijo
               in se je otrok rodil po tednu dni izseljeništva, začne ta rok treh mesecev samostojno
               teči za otroka, od njegova rojstva, ne pa, da se to veže tudi na starše, ki naj bi
               bili po obrazložitvi predlagatelja morali biti najmanj tri mesece v izgnanstvu, da bi
               tudi otrok lahko pridobil status. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Potrč, želite še kaj komentirati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp8">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ne, škoda je, ker se bodo take stvari odločale po občutkih. Jaz še enkrat povem, to
               je proti izrecni odločbi ustavnega sodišča. Zdaj pa, vi veste, da jaz tega nikoli ne
               dramatiziram, ampak je proti izrecni odločbi ustavnega sodišča in hvala bogu, odločba
               ustavnega sodišča vlado ne briga. V redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Še enkrat vlada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp10">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Torej iz obrazložitve odločbe ustavnega sodišča oziroma sodišče ne eksplicitno niti
               inplicitno ne nalaga zakonodajalcu oziroma mu ne sugerira, kako naj uredi trajanje
               oziroma čas trajanja prisilnega ukrepa ali nasilnega dejanja kot pogoja za priznanje
               statusa. Ustavno sodišče samo ugotavlja, da je, kar je tudi državni zbor kot
               nasprotni udeleženec v tem ustavnem sporu priznalo, da je šlo za zakonodajno napako
               ob sprejemanju novele zakona iz junija oziroma julija 1996, ko so se 2. členu dodala
               nova odstavka in 3. člen, ki se je pa skliceval na prvotne odstavke 2. člena pa ni
               bil spremenjen. Zato je ustavno sodišče ugotovilo, da je ena od temeljnih načel
               pravne države, da morajo biti zakonske norme jasne, razumljive in nedvoumne, to velja
               posebej za predpise, ki neposredno urejajo pravice in pravni položaj širokega kroga
               občana. Predpisi, iz katerega povprečja tudi prava, nevešč občan ne more sam
               zanesljivo razbrati svojega pravnega položaja, temveč bi ga bilo tudi po mnenju
               zakonodajalca mogoče v nasprotju z njegovim izrecnim besedilom prav uporabljati šele
               z razlago zakonskih določb pri njihovem izvajanju, torej pristojnih upravnih organih,
               povzroča pravno negotovost in s tem nezaupanje v pravo in krši načela pravne države.
               To so bili razlogi, zaradi katerih je ustavno sodišče določbo drugega odstavka 3.
               člena spoznalo za neustavno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali gremo lahko na glasovanje? Ali želite še komentirati? Prav. Potem
               gremo na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp12">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Mislim, da je škoda, ker tako bere samo pol odločbe. Bo bral pol odločbe, naslednje
               pol pa ne, nima smisla, da jaz zdaj še naslednje pol berem, ker je vlada tu
               nekorektna, ampak nima smisla, je škoda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Potem gremo na glasovanje in sicer amandma k 2. členu in sicer prvega, ki ga je
               predlagala vlada. Če bo prvi sprejet, potem je drugi brezpredmeten, od združene
               liste. Glasujemo o prvem vladnem amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na drugega, ki ga je predlagala združena lista.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da odbor podpira.</p>
               <p>Gremo naprej in sicer smo pri številki 3, združena lista.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp14">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz se bojim, da je ta že brezpredmeten. Ni? <stage>(Ni vključen!)</stage>...Ali ni to približno
               isti amandma, kot je bil pod točko 4 na strani 2 od demokratične stranke...<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Odpiram razpravo. Želi kdo razpravljati? Sprašujem vlado, ga podpira? To je stran 6,
               tretji... Vlada naj se izjasni, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp16">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Vlada ne podpira tega amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Vlada ne podpira. Gospod Demšar je želel besedo. Prosim? Ja. Želi še kdo
               razpravljati? Sicer gremo na glasovanje. Prosim, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp18">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi le rad povedal, tu gre zopet za vprašanje teh nekaj vasi, s tem da so pa
               različne formulacije. Moram reči, po mojem pregledu bi bilo dobro ta amandma
               sprejeti, da bi se potem vsaj v tretji obravnavi lahko našlo skupno besedilo, ker
               drugače bomo protislovna stališča sprejemali. Mi smo pa o tem že odločali. Tu gre
               tudi za te pobegle iz požganih vasi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Gremo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira amandma k trojki? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Odbor amandma podpira.</p>
               <p>Za novi 2.a člen socialdemokratov. Sprašujem vlado.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp20">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Tukaj se predlaga, da bi se za prisilne mobilizirance, ki so bili mobilizirani zunaj
               slovenskega ozemlja, torej da bi se tudi njim priznaval status žrtev vojnega nasilja.
               Vlada je sama pripravila podoben amandma, ki je bil že obravnavan pod točko 5 tega
               seznama na včerajšnji seji. Gre pa za to, da se po mnenju vlade, da je potrebno za
               vse kategorije žrtev vojnega nasilja zagotoviti, da se jim prizna status žrtev
               vojnega nasilja, tudi če je bil prisilni ukrep zunaj slovenskega ozemlja povzročen,
               ampak ob pogoju, da so imele stalno prebivališče oziroma domicil na slovenskih tleh.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Ampak vašega amandmaja še nimamo. Ali bo to novi amandma na seji odbora?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp22">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Pardon, to je amandma k 1. členu oziroma pod točko 5, ki je bil že včeraj obravnavan,
               v drugem odstavku oziroma v prvem odstavku 2. člena se doda nov drugi stavek, "ob
               pogojih iz prvega odstavka 2. člena..." in tako naprej, to smo včeraj obravnavali.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Je pa razlika - stalno prebivališče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp24">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Ja, to nam manjka v bistvu pri tem amandmaju socialdemokratske stranke, da gre samo
               za eno kategorijo žrtev in da niti...<stage>(nerazločno)</stage> okoliščine, ki je po našem mnenju
               stalno prebivališče, recimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Odpiram razpravo. Želi še kdo kaj razpravljati? Sicer dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira novi a člen? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Odbor podpira.</p>
               <p>Potem številka 2, vlade. Prosim, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp26">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Tu gre, vsaj po mojem razumevanju, tudi za eno od vprašanj, o katerih je dolgo časa
               tekla razprava v vladi in tudi komisija za peticije je imela z vlado dolge, dolge
               diskusije, tudi ustavno sodišče je o tem odločalo. Gre za vprašanje, ali so določene
               pravice, posebne pravice, po treh različnih vojnih zakonih izključujoče ali ne. In to
               je s 5. členom povezano. Na koncu nas je komisija za peticije 12. marca <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> vsaj jaz sem to dobil, ne vem,
               ali smo dobili vsi ali ne, obvestila naslednje: "Obveščamo vas, da je vlada Republike
               Slovenije na svoji 99. seji 4. marca 1999 na pobudo komisije državnega zbora za
               peticije sprejela stališče, da pravica žrtev vojnega nasilja do doživljenjske mesečne
               rente in pravica vojnih invalidov do invalidnine nista enaki in podobni pravici po
               zakonu o žrtvah vojnega nasilja, zato se njuno kumuliranje ne izključuje." To je s 5.
               in 9. členom povezano in jaz mislim, da je ta amandma vlade v bistvu v nasprotju s
               tem stališčem, ki ga je kasneje sprejela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Sprašujem vlado.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp28">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni vključena!)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Smo pri številki 2 na strani 6, kjer vlada predlaga, da se 5. člen črta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp30">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Gre za drugo vprašanje, kot ga je gospod Potrč sedaj omenil. Namreč, 5. člen zakona
               določa, da se status žrtve vojnega nasilja zagotavlja civilnim invalidom vojne in
               vojaškim vojnim invalidom, ki ne izpolnjujejo pogojev za status vojnega veterana. To
               pomeni naslednje: pomeni, da se po samem invalidskem statusu uvrščajo med žrtve
               vojnega nasilja vsi civilni invalidi vojne, to se pravi, tudi žrtve zapuščenega
               vojaškega materiala, ki so postali invalidi po vojni, to so recimo otroci, ki so tudi
               rojeni po vojni pa so se poškodovali, potem, kaj vem, 80. ali pa 90. leta ali pa še
               danes lahko. Pomeni pa tudi to, da bi s črtanjem tega 5. člena oziroma dosegli
               naslednje: tiste kategorije oziroma tisti invalidi, civilni invalidi vojne, ki so
               postali invalidni v izgnanstvu, v taboriščih, internaciji in tako naprej, tisti že po
               veljavnem zakonu lahko na tej podlagi uveljavljajo status žrtve; tisti, ki so pa
               postali invalidi po vojni, to pa po našem mnenju ne sodi v kontekst tega zakona in bi
               s črtanjem tega 5. člena omogočili oziroma dosegli neko logično prečistili zakon v
               tem smislu.</p>
               <p>Kar zadeva vojaške invalide, ki pa praktično glede na to, da so večinoma vojni
               veterani, se sploh ne morejo med žrtve vojnega nasilja uvrščati, bi pa dosegli to, da
               bi tisti med njimi, ki so bili v zaporih, ki so bili v taboriščih, in zdaj sploh ne
               morejo na tej podlagi uveljaviti tega statusa žrtve, da bi s tem jim to omogočili.
               Torej, s črtanjem 5. člena bi jim to omogočili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp32">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Sprašujem vlado z ozirom na to, da je dobila od društva izgnancev Slovenije dopis in
               pravi na drugi strani - stran 6, k 5. členu: "Ne strinjamo se, da se naj renta
               obdavči." Z razlago, ki jo je sedaj dala predstavnica vlade, mi to ne gre skupaj, pa
               vas sprašujem, kaj je tu mišljeno, kajti do tega stališča moramo ob črtanju 5. člena
               zavzeti pravo, jaz bi želel, pravično stališče zavzeti do tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Gospod iz prve vrste, če se predstavite, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp34">

               <speaker>FRANC SMOLIČ:</speaker>

               <p>Sem Franc Smolič, predsednik komisije za spremljanje varstva invalidov vojne.</p>
               <p>Gospa predsednica, gospe in gospodje poslanci in ostali! Nič novega vam ne bom
               povedal, česar že ne veste ali pa vam le-tega nismo že prek poslanskih skupin poslali
               v pisni obliki. Invalidi vojn smo tisti vojni invalidi, ki jih zakon o vojnih
               invalidih opredeljuje kot civilne invalide vojne. To je, nastali smo v vojnah ali
               zaradi njih kot nevojaki, velik del kot otroci od 5. do 10. leta starosti.
               Ilustracija: Predstavljajte si 5-letnega otroka, ki je ostal brez rok in brez oči,
               ali je to velika žrtev vojne? Ne samo velika žrtev vojne, pač pa spomenik na vojne in
               to živ spomenik! <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> To velja tudi
               za prvo svetovno vojno, Soška fronta. Takim ne bi mogli reči, da smo invalidi kar
               tako in ne žrtve vojne. Po vseh sedanjih meddržavnih gledanjih so prve žrtve vojne
               prav otroci, matere in starci. Opredelitev vlade 5. člen pa to zanika. Dolga
               desetletja se nam je delal krivica, saj nismo imeli v sistemu urejenega varstva.</p>
               <p>Zakaj je bilo tako. Nedvomno zaradi političnega gledanja, pričakujemo, da bomo za ta
               čas, ko nismo imeli varstva dobili vsaj delček varstva v obliki poplačila vojne
               škode. To pa bo možno le, če bo ostal v zakonu 5. člen in ostali nanj vezani členi.
               Prav bi bilo, da bi k amandmaju vlade dal mnenje tudi sekretariat za zakonodajo in
               povedal ali so v skladu z ustavo.</p>
               <p>Gospe in gospodje poslanci! Zato vas prosimo in pričakujemo, da ne boste podprli
               vladnega amandmaja, ki črta 5. člen zakona o žrtvah vojnega nasilja in amandmajev, ki
               mu vsebinsko sledijo ali pa sprejmite amandma gospoda Mirana Potrča. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp36">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Spoštovana gospa predsednica! Spoštovani gospodje in gospe poslanke!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Vaše ime prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp38">

               <speaker>JOŽE ZUPANC:</speaker>

               <p>Predsednik zveze društev invalidov vojn. Rad bi nas malo spomnil na to, kaj se je to
               noč dogajalo v Srbiji, kaj se je predvčerajšnjim dogajalo v Bosni in kaj se je malo
               nazaj dogajalo na Hrvaškem.</p>
               <p>Vojna je grda stvar. V vsakem primeru največje breme nosijo civilisti in najtežje so
               prizadeti prav gotovo med civilisti otroci, kajti njim je ukradeno otroštvo. Ukradena
               mlada življenja ali pa so izpostavljeni dosmrtnim pohabam. Zaradi tega povsod v
               svetu, ko poročajo o žrtvah vojne, na prvo mesto postavijo otroke, ženske in starce.
               Pri nas pa naj bi nenadoma ti ljudi, ki so kot otroci utrpeli telesne poškodbe,
               črtali iz seznamov upravičencev, ki lahko svoj glas dvigajo zoper vojno oziroma
               upravičencev do nekakšne vojne odškodnine. Kakšna bo to je še velikansko vprašanje?</p>
               <p>Moram reči, da je bilo zame, ko sem danes poslušal obrazložitev predstavnice vlade
               strahovito žaljivo, da si upa izreči, da tisti, ki so po vojni zaradi vojnega
               materiala, ki je raztreščen utrpeli telesne poškodbe, pa ne bi mogli priti v poštev
               za neko varstvo. Ti otroci, ki najdejo. Najprej še to. Naša organizacija predavanja
               opravlja po šolah, učimo mladino, opozarjamo, predvajamo filme s katerimi opozarjamo
               na strahovito nevarnost kakršnegakoli dotikanja bojnih sredstev, ki jih še danes, če
               poslušate radijo zjutraj ogromno pirotehnike odnašajo in pospravljajo iz celo prve
               svetovne vojne.</p>
               <p>Postavljam vprašanje predstavnici vlade. Otrok, ki je našel tak material opuščen
               vojaški vojni material in se z njim ponesrečil, zaradi nevednosti, zaradi okoliščin
               bog ve kakšnih. Ali je to žrtev.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               Vojne, ker je to z materialom vojne ali je to turistična žrtev? Ali je to žrtev
               prometne nesreče? Ali je to žrtev česa? Kako si upajo ljudje ob času, ko se še sedaj
               rovarijo vojne tu pri nas v Evropi, kako si upajo zanikati strahoto vojne, ki ne
               traja samo med vojno, ampak traja še dolgo po vojni nad prebivalstvom. Ker taka
               zanikanja, taka gledanja uradna, neke vlade pomenijo, da se daje potuho vsemu čemur
               se reče vojna in njene posledice.</p>
               <p>Odločno prosim, gospe poslanke in gospodje poslanci. Ne dovolite, da vas zapeljejo v
               razmišljanja, da ljudje, ki so se zaradi vojne in vojnih okoliščin in vojnega
               materiala utrpeli telesne poškodbe in obsojeni na to do smrti, so torej ujetniki
               svoje invalidnosti in zanje ni nobene pomilostitve možne. Ne dovolite, da vas
               zapeljejo v razmišljanja, da temu ni tako. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Zupanc. Vlada, želite kaj komentirati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp40">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Odgovorila bi, da je taka oseba civilist vojne invalid, ki uživa danes v Sloveniji
               kompletno invalidsko varstvo in to na bistveno višji ravni kot ostale kategorije
               invalidov.</p>
               <p>Vsi, ki so postali invalidni, kot sem že povedala. V taboriščih, v izgnanstvu in
               tako naprej v okoliščinah, v vojnih okoliščinah. Zakon obravnava obdobje med 6.
               aprilom 1941 in 15. majem 1945, lahko uveljavijo status žrtve vojnega nasilja na tej
               podlagi. Če se je pa oprostite nekdo poškodoval 1990 leta saj je to možno, da se je
               poškodoval z zapuščenim vojaškim materialom, ki je ostal tam po vojaških vajah
               nekdanje jugoslovanske armade ali kakorkoli.</p>
               <p>Naše mnenje je, da te osebe, ki sicer uživajo kot sem rekla invalidsko varstvo, ne
               sodijo v kontekst zakona o žrtvah vojnega nasilja. O žrtvah vojnega nasilja govorimo
               sedaj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo želi gospod. Vaše ime?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp42">

               <speaker>IVAN PIVK:</speaker>

               <p>Predsednik zveze društev vojnih invalidov Slovenije.</p>
               <p>Veljavni zakon o žrtvah vojnega nasilja že do sedaj diskriminira vojaške vojne
               invalide. Ker ne omogoča celo tistim, ki so dejansko bili izpostavljeni nasilju
               okupatorjev s tem, ko so jih zaprli, internirali, odgnali v ne vem kakšna taborišča
               smrti in tako dalje. Da bi uveljavili status žrtev vojnega nasilja samo zaradi tega,
               ker lahko uveljavijo v posebnem zakonu tudi status vojnega veterana. Menimo, da je to
               krivičen pristop do vojaških vojnih invalidov. Tudi mi menimo, da so vojaški vojni
               invalidi žrtvovali nekaj več. S tem, ko so v bojih bili poškodovani in zaradi tega
               postali invalidi.</p>
               <p>Dodal bi to, kljub temu, da danes ne obravnavate zakona o posebnih pravicah žrtev
               vojne za Slovenijo 1991, da je ta država vojaškim vojnim invalidom iz vojne 1991
               priznala status žrtve vojne. Predlagamo, da se glede pravic izenačijo vsi vojaški
               vojni invalidi, ne glede ali so to postali zaradi poškodb pridobljenih v času NOB ali
                  druge<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> svetovne vojne ali pa
               v vojni za Slovenijo ali pa morebiti v kakšni naslednji vojni, če bi se ta nesreča
               zgrnila nad nas. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Naslednji je želel razpravljati gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp44">

               <speaker>GOSPOD_____________:</speaker>

               <p>S takim stališčem, kot ga ima vlada, se naša zveza in tudi jaz osebno ne morem
               strinjati. Pod nobenim pogojem se ne morem strinjati. Vojaški material, zapuščen
               vojaški material, je orožje, strelivo, ki uide izpod nadzora za to usposobljenih
               ljudi. To so pirotehniki, za to so usposobljeni vojaki. In danes govoriti, da tisti,
               ki se je ponesrečil, recimo po koncu druge svetovne vojne z ostankom tega, kar je
               vojna zapustila, da ne bi mogel imeti statusa žrtve vojnega nasilja, je
               nesprejemljivo. Zapuščen vojaški material ostaja. Naš predsednik Zupanc je povedal,
               to vsak dan še danes odkrivajo pravzaprav še iz prve svetovne vojne. Pa zakaj to
               odkrivajo? Zaradi tega, ker dejansko država, ki je dolžna skrbeti, da to ni na
               razpolago, da je pod nadzorstvom in tako dalje, tega fizično najbrž in umsko ni v
               stanju pospraviti, da ne bi trgalo rok, jemalo oči in nog in ubijalo. Odgovornost
               države je zato objektivna, da plača v bistvu škodo, ki je nastala. Škoda je nastala
               lahko tudi po koncu druge vojne. Če po tolikih letih, ko je prva svetovna vojna bila
               končana, ni znala kraljevina Jugoslavija, ni socialistična Jugoslavija pospravila pa
               tudi Slovenija v 10 letih tega še ni pospravila, to se pravi, da je še vedno
               odgovorna za to, kar se dogaja.</p>
               <p>Vojni material je tudi tisti, če ga končno otrok vojaku ukrade, ali pa če ga je
               vojak izgubil. On, ki je zadolžen za ta material, je odgovoren za to, ker pa vojak
               direktno najbrž, če ga je izgubil, ne odgovarja, je pa država za njim, ki odgovarja
               za to.</p>
               <p>Iz tega, če bi sprejeli vladni amandma, bi sledilo to, kar sem že prej povedal, pa
               bom še enkrat ponovil, tisti mali košček vojne odškodnine za tisti čas, ko mi nismo
               imeli sistemskega varstva, danes se nad našim varstvom ravno ne pritožujemo, se
               strinjamo praktično z izjavo predstavnice vlade, samo za tisti, ko pa mi do leta 1969
               nismo imeli prav ničesar pa postopoma prišli do izenačenja z vojaškimi invalidi,
               končno s 1.1. leta 1993, to se pravi šele v tej državi. Še enkrat predlagam poslankam
               in poslancem, da amandmaja vlade ne podprete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Zupan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp46">

               <speaker>GOSPOD ZUPAN:</speaker>

               <p>Glejte, ob koncu 2. svetovne vojne so iz letal metali povsod nad Evropo nalivna
               peresa, vžigalnike, majčkene avtomobilčke, skratka igrače z namenom, da to otroci
               poberejo in seveda, ko je poskusil uprasniti, so prski leteli po zraki, ko je nalivno
               telo odvil, so prski leteli po zraku, skratka, treba je bilo uničiti čim več mladega
               roda. To je bil pošasten načrt takratnega vojnega stroja.</p>
               <p>V Bosni je po končani vojni ostalo na tisoče tisoče in tisoče pohodnih min. Ljudje
               še vedno stopajo na te mine. Sprašujem predstavnico vlade, so ti ljudje žrtve vojne,
               ali so to nerodni kmetje, ker so bili tako nerodni, da so svoji njivi stopili na
               nekaj, kar je počilo. In tisto, kar je počilo, kaj je bil to balonček, ali je bila to
               pohodna mina?<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Prosim. Vendarle,
               mi bomo morali tudi začeti postopek razčiščevanja pri naši vladi in še nekje drugje,
               kako si dovolijo posamezniki pravniki, jaz sem prepričan, da predsednik vlade ne
               razmišlja tako, kot tale pravnica danes, da zanika te ljudi kot žrtve vojne. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi vlada odgovoriti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp48">

               <speaker>GOSPOD_____________:</speaker>

               <p>Ja, bi prosil. Mislim, da je treba nekaj zelo jasno povedati. S predlaganim črtanjem
               5. člena ne izključujemo civilnih invalidov, vseh civilnih invalidov iz tega statusa
               žrtev vojnega nasilja. Gre samo za nekaj. Po zakonu o žrtvah vojnega nasilja se ta
               status veže na čas prebit v okoliščinah za priznanje. To se pravi, da je bila neka
               oseba odpeljana v taborišče, v zapor, v izgnanstvo, na prisilno delo in je to trajalo
               najmanj tri mesece. In če je ta oseba v tem obdobju, ko je bila v teh okoliščinah in
               je zadobila okvaro zdravja, anatomsko, psihično ali kakorkoli, je na tej podlagi
               uveljavila tudi status civilnega invalida vojne. Vlada predlaga, da bi v vseh teh
               primerih priznali tem osebam tudi status žrtev vojnega nasilja. Podobno je za vojaške
               vojne invalide. Vsi vojaški vojni invalidi niso nastali samo med vojno, nekateri so
               tudi po vojni po 15. maju 1945 pa imajo priznan status vojaškega vojnega invalida.</p>
               <p>Po današnji zakonodaji noben vojaški vojni invalid, če na primeru povem, ki je bil v
               Dachau, ki je tam utrpel okvaro zdravja, je ostal brez noge, je na tej podlagi
               uveljavil status vojnega veterana. On nikakor ne more biti žrtev vojnega nasilja, ker
               je izrecno določba 5. člena taka. To hočemo odpraviti. Pa še nekaj bi povedal glede
               različnih kategorij civilnih invalidov vojne. Ljudje, ki se bodo rodili po
               uveljavitvi te novele zakona, pa se bodo čez pet let poškodovali z zapuščenim
               vojaškim materialom, ki ga je mogoče Slovenska vojska pustila na orožnih vajah, bodo
               imeli status žrtev vojnega nasilja in s tem posredno tudi pravico do vojne
               odškodnine. Mislim, da gre bistvo te debate v to smer: ali bodo civilni vojne kot
               žrtve vojnega nasilja imeli pravidno do vojne odškodnine.</p>
               <p>Kot smo razumeli gospoda Smoliča, gre pa za drugo vprašanje. Gre za vprašanje
               nadomestila za tisti čas oziroma potrebnega povračila države za tisti čas, ko je
               država v prejšnjem sistemu različno obravnavala vojaške vojne invalide in civilne
               invalide vojne. Mislim, da je to predmet nekega drugega postopka in nekega drugega
               zakona. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Demšar je želel prej besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp50">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz se dam raje podučiti, kot nekaj trditi. Zdaj bom vprašal tole. Če je, recimo,
               med vojno prišel vojak pa ga je mina poškodovala, odtrgala nogo, je vojaški vojni
               invalid, če je bil to vojak. Če je šel tam čez civilist, je civilni invalid vojne, če
               je šel, recimo, 1944. leta. Če pa je šel nekdo tam čez 1975. leta, pa je ravno tako
               doživel, da je postal invalid, ali pa recimo 1990, ali je tisti civilni invalid
               vojne, ali ne. Najprej bi rad ta odgovor, ker terminološko nisem o tem najbolj
               podkovan, pa bi prosil, da bi mi lahko to poveste. Torej po tem zadnjem sprašujem,
               Vem, da mi bo tu gospod, ki je invalid, odgovoril. Ampak rad bi tudi od vlade slišal,
               kakšno je uradno tolmačenje vlade. potem bi pa prosil, da tudi ostali povedo. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Najprej sprašujem vlado, potem pa gospoda Zupanca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp52">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Ja, seveda, v tem primeru je ta oseba, ki je leta 1975 ali pa leta 1990 ali pa bo
               leta 2000 stopila na mino oziroma prijela za neko eksplozivno sredstvo, je civilni
               invalid vojne. Hočem povedati še nekaj. Ni niti pomembno, za kakšen zapuščen vojaški
               material gre. Ni nujno, da je ostal iz druge svetovne vojne, ni nujno, da je ostal iz
               prve svetovne vojne, lahko je zapuščen vojaški material, kot je kolegica omenila,
               bivše JNA, lahko je zapuščen vojaški material slovenske vojske. Vse to so podlage za
               priznanje statusa civilnega invalida vojne. Če govorim na primeru človeka, ki se je
               rodil leta 1975 in se je leta 1992 poškodoval z zapuščenim vojaškim materialom, ki je
               ostal oziroma je bilo ugotovljeno, da je ostal po manevrih bivše JNA, ne vojne leta
               1991, ta oseba ni imela z vojno leta 1941-45 nič. In hočemo to povedati, da so žrtve
               vojnega nasilja lahko tisti civilni invalidi vojne, ki izpolnjujejo siceršnje pogoje
               za priznanje statusa žrtve vojnega nasilja. Enako velja za vojaške vojne invalide,
               skratka, da so bili v obdobju vojne v tem za določen čas najmanj tri mesece v teh
               okoliščinah in so v teh okoliščinah zadobili okvaro zdravja kot podlago za priznanje
               statusa civilnega invalida vojne. Ne vidimo logike, da bi priznavali status žrtve
               vojnega nasilja osebi, ki z vojno kot tako, ki je bila rojena po vojni, ki se ni
               poškodovala z vojnim materialom oziroma materialom, ki je ostal iz vojne, skratka,
               ničesar nima z vojno. Želimo samo to, izenačiti vse kategorije, pa države, tega
               ministrstva in te vlade pravzaprav ne bo zanimalo, ali je nekdo vojaški vojni invalid
               ali civilni invalid vojne. Vsako žrtev vojnega nasilja bomo presojali samo skozi to,
               ali so izpolnjeni pogoji iz 2. člena zakona. Skratka, da je bila oseba poslana v
               taborišče, zapor in podobno, kot je bilo že omenjeno. Samo to. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp53">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Se pravi, če prav razumem, tudi nekdo, ki je bil civilist v vojni in je v času vojne
               stopil na mino, je civilni invalid vojne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp54">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Tako. Tu je bistvena razlika - vojaški vojni invalid je oseba, ki je opravljala
               vojaške dolžnosti pri obrambi in varnosti Republike Slovenije oziroma takratne
               države. Medtem ko je civilni invalid vojne nevojaška oseba, ki je to poškodbo
               zadobila zaradi treh podlag: zaradi vojnih dogodkov ali dogodkov ob vojaški agresiji,
               zaradi zapuščenega vojaškega materiala ali zaradi teroristične akcije na Republiko
               Slovenijo. To so te tri podlage. In za vojne dogodke gre v primerih množičnih
               bombandiranj, ko je oseba pač zadobila okvaro zdravja, ko jo je zadel nek šrapnel, na
               primer, ko je šlo za civilno osebo, ne vojaško; če je šlo za vojaško osebo iz vojne,
               potem je to vojaški vojni invalid.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp55">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Zupanc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp56">

               <speaker>GOSPOD ZUPANC:</speaker>

               <p>Hvala. Torej, glejte, spet moram reči, da je malo drugače, kot gospod pripoveduje.</p>
               <p>Gre namreč za neko dejstvo, ali je orožje, ali so bojna sredstva izdelana za
               obdelavo njiv ali so izdelana za nasilje nad ljudmi. Torej, meni je čisto vseeno, ali
               bomba poči in nekomu odbije roko, nogo, med vojno ali pa če se to naredi pet let po
               vojni. Povzročitelj tega je vojna ali pa priprava na vojno, ali pa vojaški stroj,
               strahovit vojni stroj. In mislim, da takole postavljati stvari, da tisti, ki je točno
               med vojno utrpel <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> poškodbo,
               je lahko deležen vojne odškodnine, tisti, ki pa je bil po vojni z istim aparatom
               poškodovan, pa ne. Ampak zdajle nas vse skupaj gospodje z vlade in gospa poskušajo
               zapeljati v razmišljanje, da vlada sploh ne predlaga tega, da bi se civilnim
               invalidom vojne odvzela pravica do vojne odškodnine. Ni res! Na koncu tretje strani,
               če pogledate obrazložitev vladinih amandmajev, piše točno, da bi civilni invalidi
               vojne sicer status žrtve vojnega nasilja obdržali, ne bi pa mogli po drugih zakonih
               uveljavljati nobenih pravic. Se pravi, odškodnina odpade za vse, ki imajo status
               civilnega invalida vojne. In na to bi jaz rad opozoril.</p>
               <p>Zato vljudno prosim in predlagam, da poskušamo sprejeti predlog, ali da ostane 5.
               člen tak, kot je v zakonu, ali pa da sprejmemo predlog, ki ga je predlagal gospod
               Potrč za 5. člen. Je pa tako, glejte, veliko, veliko stvari smo morali že prek
               ustavnega sodišča urejati, tudi vaš odbor je popravljal zakon o žrtvah vojnega
               nasilja, o vojnih invalidih, prav zaradi tega, ker nismo mogli dopovedati stvari
               ljudem v našem ministrstvu za delo, ampak smo morali to urejati potem prek ustavnega
               sodišča. Vljudno prosim, da poskušamo razumeti, da je žrtev vojne tudi tisti, ki
               utrpi tako poškodbo kasneje. Gospod je rekel, manevri jugoslovanske armije - ja, pa
               kaj je drugega kot žrtev vojnega nasilja?! Saj to je povzročitelj, vojni stroj, ne pa
               veselica ali pa ne vem kaj! Zato moramo to tako sprejeti.</p>
               <p>Potem pa še neka obrazložitev - zakaj se civilni invalidi vojne toliko upiramo temu,
               da se odvzame pravica do vojne odškodnine. Do leta 1969 - tega predstavnik vlade ni
               omenil - nismo civilni invalidi vojne imeli nobenega varstva iz političnih ralogov.
               Res je, da je vojaški invalid vojne po vojni, od leta 1946 naprej, dobival
               invalidnino; ali če mu je nastala telesna okvara v času služenja vojaškega roka, je
               tudi dobil invalidnino takoj po končani medicinski obravnavi. Za nas pa od nastanka
               invalidnosti do izenačenja z vojaškimi invalidi, praktično leta 1993, ni bilo
               urejenega enakega varstva. Res pa je, to pa moram pošteno povedati, da mladi fantje,
               ki so med vojno šli v partizane, pa je utrpel telesno poškodbo, na primer, leta 1942,
               do leta 1946 ni imel nobenega varstva. In prav bi bilo, da za ta čas tudi ti ljudje
               imajo pravico do vojne odškodnine. Torej, vojna odškodnina naj bi bila za obdobje od
               nastanka invalidnosti do začetka urejenega varstva. Če pa naj se to izvaja, se ne sme
               in ne more civilnih invalidov vojne izvzeti iz kroga upravičencev do vojne
               odškodnine. Ker potem bomo seveda prek ustavnega sodišča začeli vprašanje o poplačilu
               odškodnine iz političnih razlogov za civilne invalide vojne. Mi smo to sicer nekoč že
               začeli na ministrstvu za pravosodje, pa so nam rekli, da ni prav, da se tam
               postavljamo za popravo krivic, ker "tam gre za politične preganjance, vi pa politični
               preganjanci niste bili, bomo to popravili v zakonu o žrtvah vojnega nasilja in zakonu
               o poplačilu vojne škode". Če je temu tako, potem naj to bo. Zato podpiramo ali
               obdržanje prejšnjega člena ali pa sprejetje člena, ki ga predlaga gospod Potrč,
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ki odpira zadevo, tudi
               vojaškim invalidom možnost za čas, ko niso imeli ustreznega varstva. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp57">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Potrč se je javil k besedi. Bi pa želela, če bi skrajšali, da bi šli na
               glasovanje, ker nas čas preganja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp58">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi rad samo to povedal. Razprava, ki jo vodimo, kaže, da je vsaka od točk -
               slučajno so pa zdaj navzoči civilni invalidi vojne pa vojaški vojni invalidi - v
               drugih točkah nekaterih prizadetih skupin je bila zelo komplicirana. In jaz bi rad
               samo to povedal. Zadeva tri skupine vprašanj. Zadeva vprašanje, ali se in v katerih
               primerih civilnemu invalidu vojne priznava status žrtve. Jaz ne bom rekel, kaj je do
               konca pravično ali ne, ampak dobil sem kup pisem, kjer so mi rekli, poslušajte, ali
               je mogoče mi reči, da jaz pa nisem žrtev vojnega nasilja; ali pa pride k tebi, pa ti
               pokaže, da je brez rok, pa tako naprej, ali nisem žrtev vojnega nasilja. Drugo je
               vprašanje, enako kot velja za vojne invalide, da ni žrtev vojnega nasilja, če pa je
               vojni invalid v vojni nastal. Tretje je pa povezano s pravico do odškodnine. In če to
               črtamo, se na vseh teh treh točkah bistveno stvari spremenijo, po mojem neutemeljeno.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp59">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Slišali smo mnenja, tako vladna kot invalidov. Ali lahko predlagam, da bi šli na
               glasovanje, ker imamo problem časa. Ali želite, vztrajate? Potem pa gospod Pivk
               najprej, ampak bodite kratki, res samo minuto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp60">

               <speaker>GOSPOD PIVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo v izogib nesporazumom. Mi se potegujemo za pravice vojaških vojnih
               invalidov kot žrtev vojne oziroma vojnega nasilja. Vojaški mirnodobni invalidi so iz
               tega konteksta izključeni; oni so invalidi, niso pa žrtve vojne, ker so mirnodobni
               invalidi.</p>
               <p>5. člen veljavnega zakona je vsekakor treba spremeniti. Mislim, da je predlog ali
               amandma, ki ga je podal poslanec Potrč, sprejemljiv. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp61">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Potem sprašujem še civilne invalide, ampak bodite kratki, potem pa gremo na
               glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp62">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Zelo na kratko, da bi imeli pravzaprav pravo predstavo glede tolmačenja predstavnika
               vlade.</p>
               <p>Sedaj veljavni 5. člen zakona se glasi: "Žrtev vojnega nasilja je tudi vojaški vojni
               invalid, ki ne izpolnjuje pogojev za priznanje statusa vojnega veterana po posebnem
               zakonu, in civilni vojni invalid s priznanim statusom po posebnem zakonu." To se
               pravi, časovno zakon o žrtvah vojnega nasilja ne more in ne omejuje civilnih
               invalidov, ker je civilni invalid vojne naveden in opredeljen in časovno neomejen v
               4. členu zakona o vojnih invalidih.</p>
               <p>Drugo, kar se mi postavlja, je pa še naslednje. Predstavnik vlade je rekel, to ne
               sodi sem. Kam potem sodi? Ta zakon je temelj, da bo lahko v drugem zakonu te pravice
               uveljavil. To se pravi, popolnoma nikamor drugam ne sodi kot sem, tako kot temelj ne
               sodi na streho, ampak sodi pod hišo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp63">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Še vi minuto, potem pa gremo na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp64">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Saj nič drugega, samo pokazal sem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp65">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Dobro, potem gremo na glasovanje.</p>
               <p>Na glasovanje dajem predlog pod številko 2 - vladni predlog, da se 5. člen črta.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Odbor tega predloga ni podprl.</p>
               <p>Smo pri številki 3, predlog s strani združene liste.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Odbor je ta predlog sprejel.</p>
               <p>Za novi 2.b člen, in sicer številka 1... Čakajte, samo da povem do konca.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Številka 1, social demokratov.
               Prosim gospod Vinko Demšar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp66">

               <speaker>VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ko ravno, ko sem tu spraševal o terminologiji, ugotavljam, da vrsta ljudi, ki so po
               vojni doživeli toliko krivic, tri žrtve, tu notri niso zajeti. Nihče se za njih ne
               vzame. Tisti, ki se zavzemamo za njih dobimo oznako, da smo za kvizljenke<stage>(?)</stage>, za
               okupatorje itn.</p>
               <p>Zaradi tega mi je žal, se bom nadaljnjega glasovanja vzdržal pri vseh teh
               amandmajih.</p>
               <p>Če teh stvari nismo sposobni kot ljudje pogledati, sedaj vidim, vsak ima neko svoje
               področje, ki ga skrbno varuje in se bori za njega, mislim da je to nek način, pravi
               način pa ni in zato povem, da odslej, pri teh amandmajih ne bom glasoval ne za in ne
               proti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp67">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lahko pa predlagaš tudi svoje oziroma poslanska skupina. Še želi kdo
               razpravljati? Sprašujem vlado. Za nov 2b. člen social demokratov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp68">

               <speaker>GOSPA _______:</speaker>

               <p>Vlada se ne strinja s predlaganim amandmajem. Meni namreč, da naj se varstvo zagotovo
               predvsem družinskim članom oseb, ki so med vojno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp69">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Majčkeno prosim posluha. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp70">

               <speaker>GOSPA ________:</speaker>

               <p>Torej, ki so med vojno v okoliščinah za priznanje statusa žrtvovanega nasilja, torej
               v taboriščih, v izgnanstvu, v internaciji, v zaporih umrle, izgubile življenje in so
               s tem te družinski člani tudi izgubili tistega, ki jih je preživljal. Torej gre za
               to, da se varstvo zagotovi predvsem tistim, ki so izgubili osebo, ki jih je
               preživljala v vojnih okoliščinah. V poštev bodo tu prišli predvsem družinski člani,
               bi prišli predvsem družinski člani padlih prisilnih mobilizirancev, ker ostale
               kategorije oziroma družinski člani ostalih kategorij žrtev so že lahko uveljavljali
               varstvo po zakonu o vojnih invalidih oziroma še prej po zakonu o civilnih invalidih
               vojne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp71">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati, sicer gremo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira nov 2b. člen in sicer številka 1? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Tega odbor ne podpira.</p>
               <p>Potem številko 2 in sicer je to vladni. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp72">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ali bi lahko jaz najprej prosil samo za dogovor, da se pri 2. členu, gre za 2b. člen
               in za 2c. člen ločeno razpravlja in glasuje, ker gre za dva različna člena. Enkrat
               gre za dopolnitve 7-ega, enkrat 8-ega, pa da bi potem tudi ločeno vodili to za sabo.
               Namreč ni korektno, da dva različna člena z enim amandmajem zedinimo. Zaenkrat samo
               toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp73">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Saj sta, saj sta ločeno napisan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp74">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ne, pod točko 2.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp75">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Je ena in dva, to se pravi o prvem smo že, sedaj o drugem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp76">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Vem, ker dva, vem, vem, ampak pod točko 2 sta vladna amandmaja, sta k 2. členu 2b. in
               2c. Jaz predlagam samo da o 2b. ločeno, pa 2c. ločeno razpravljamo in glasujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp77">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Saj bomo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp78">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Bomo, prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp79">

               <speaker>MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>O vsakemu posebej. Sedaj bomo o vladnem. Vlada, želi še kakšno pojasnilo, sicer
               gremo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tega odbor podpira.</p>
               <p>Potem je pa nov 2c. člen vlade. Želi vlada kakšno pojasnilo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp80">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Gre. Včeraj smo že povedali, da gre tu za otroke, ki so izgubili oba starša, bodisi
               kot borci<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> bodisi kot žrtve
               vojnega nasilja. Tem otrokom, ki so že uživali v času šolanja in tako naprej, varstvo
               naj bi se sedaj zagotavljala samo še po tem zakonu pravica do vojne odškodnine.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp81">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp82">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da s tem ustvarjamo nove kategorije in nova razlikovanja.</p>
               <p>Mi imamo tudi v drugih primerih otroke kot žrtve vojnega nasilja, ki jim pač dajemo
               pravice po 6. členu in jaz osebno mislim, da ni dobro razlikovanje delamo in rečemo.
               Ima samo pravico do odškodnine po posebnem zakonu glede katerega, da 4, 5 let se o
               njem pogovarjamo in živ bog ne ve kaj z njim bo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp83">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Tudi sama sprašujem. Kako lahko vežemo eno pravico na zakon, ki bo, če bo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp84">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Če dovolite. Vojna odškodnina je že sedaj v sedanjem besedilu zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp85">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Po posebnem zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp86">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Zakon o poplačilu v skladu s poplačilom vojne škode. To je 15. člen veljavnega
               zakona, ta isti termin se uporablja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp87">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da odbor ne podpira.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 3. členu in sicer vlade. Vlada želi pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp88">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Gre za to, da se določba veljavnega zakona po kateri se enake ali podobne pravice ne
               morejo komulirati. To se pravi, če nekdo po nekem drugem predpisu lahko slovenskem,
               lahko pa tudi predpisu tuje države lahko uveljavi enako ali podobno pravico, da ne
               more potem uveljaviti pravice po tem zakonu. Ta določba se samo s tem amandmajem
               razširja tudi na družinske člane.</p>
               <p>Torej tudi zanje bi veljalo, da se enake oziroma podobne pravice ne morejo
               komulirati. Prav tako se ne bi mogel komulirat tudi status žrtev vojnega nasilja,
               osebni status in pravice, ki bi jih ta ista oseba uveljavila kot družinske člane.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp89">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp90">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi najprej prosil, če se da moje amandmaje prekvalificirati k 3. členu in k
               amandmaju na amandma. V principu jaz sprejemam, da je pametno od vlade podpreti
               amandma, ki družinske člane v tem delu izenačuje.</p>
               <p>Mislim, da je nekaj bilo nekorektno rečeno. Ne gre samo za to, da se v tuji državi
               ne more uveljaviti ampak tudi po drugih predpisih v naši državi. V tem delu so bila
               do sedaj tolmačenja vlade po mojem prepričanju nekorektna in so onemogočala, da je
               nekdo, ki je dobil status žrtve vojnega nosila tudi, če je bil civilni invalid vojne
               ali vojaški vojni invalid, da niso priznavali. ... <stage>(Ni razumljivo-ne govori v
               mikrofon.)</stage> ... Če je bilo prej samo v povezavi z vojno odškodnino korektno, kar sem
               predlagal, potem sedaj v celoti je korektno kar berem, stališča vlade.</p>
               <p>Vlada je 4. marca sklenila, da je poenostavila amandma vlade nekorektno in da mora
               upoštevati invalidnino in rento kot možnost dveh različnih pravic, ne pa da jih
               izključuje. Najmanj kar je pa mora priznati pravico, da ima nekdo status žrtve
               vojnega nasilja ne glede na to, da je ... <stage>(Ni razumljivo.)</stage> ... Vojnega invalida. Zato
               jaz prosim, da se moja dva amandmaja sprejmeta. Amandmaja na amandma potem pa še
               amandma vlade. Ampak samo, če se najprej moje dvoje sprejme. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp91">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Vi predlagate, gospod Potrč, da najprej glasujemo o amandmaju točka 4 ali 2?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp92">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>K 4. členu točka 1 ali 2 kot amandma na amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp93">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>To se pravi, k 4. členu številka 1 in številka 2 kot amandma. Ja. Damo amandma k 4.
               členu, in sicer številka 1 in številka 2 in je kot amandma na amandma vlade k 3.
               členu. Najprej glasujemo o tem in potem o amandmaju vlade. Dajem to na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da to ni sprejeto.</p>
               <p>Zdaj gremo na številko 10, in sicer pod številko 2. Dajem na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp94">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Samo, da bi glede na prejšnje glasovanje prebrali, kaj tu piše. Piše samo to, da
               nekomu, ki mu je priznan status veterana ali vojaškega vojnega invalida, samo zaradi
               tega, ker ta status ima, ni mogoče odkloniti statusa žrtve vojnega nasilja. Če
               trdite, da je vlada doslej prav ravnala, ker je nekomu, ki mu je bil priznan status
               vojaškega vojnega nasilja, pa rekla žrtev vojnega nasilja pa nisi, potem se meni
               pamet ustavi. Jaz hočem samo povedati o kakšnih stvareh se moramo tu pogovarjati.
               Vlada je doslej tako ravnala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-047-1999-03-25.sp95">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Glasujemo o številki 2 na strani 10, naj dvigne kartonček! <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ta predlog odbor podpira.</p>
               <p>Sedaj gremo pa na vladnega nazaj na stran 9, in sicer k 3. členu. Glasujemo o
               vladnemu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> Eden je pa vzdržan.</p>
               <p>Potem pa gremo še na številko 3 k 4. členu vlade. Ste vsi dobili popravek amandmaja
               k 4. členu na amandma vlade. Dala ga je skupina DeSUS. Imate pred seboj? Ne. Potem
               končamo pri tej točki in nadaljujemo jutri ob 8.30 v istem prostoru. Lep pozdrav! Pa
               naj dobijo popravek zdaj. Imate na poslanskih klopeh na državnem zboru.</p>
               <stage>(Seja odbora je končana 25. marca 1999 ob 9.45 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
