<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zdravstvo delo družino in socialno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">E057BE3BB4FA573EC1256704003B087F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">1BF65585EE632D12C1256739003C998D</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=1BF65585EE632D12C1256739003C998D</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.OZZDDISP" n="045">
               <name>Redna</name>
               <date when="1999-03-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.OZZDDISP">
                        <orgName key="OZZDDISP">Odbor za zdravstvo delo družino in socialno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZDRAVSTVO, DELO, DRUŽINO IN SOCIALNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">9. Nadaljevanje 45. Seje</stage>
            <stage type="date">(18. marec 1999)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Vincencij Demšar, podpredsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 9.13 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni vsi kolegice in kolegi, zastopstvo iz ministrstva za delo, družino
               in socialne zadeve in ostali, ki zastopate različne interese in pa pozdrav tudi
               novinarjem, ki prihajajo, da spremljajo naše delo.</p>
               <p>Mi smo končali 12. marca pri tedanjem pregledu, pri 27. točki. Danes pa upam, da ste
               dobili že nov pregled, ki je usklajen s tistimi stvarmi, kar so bile že sprejete. To
               pomeni, da je nekoliko drugačnejši ta pregled, kot ga imate danes ali pa tisto, kar
               ste imeli v rokah zadnjič.</p>
               <p>Za uvod bi mogoče samo še toliko dodal, da naj bi danes okoli 12.30 predvidoma
               končali. Kako bodo stvari tekle, bomo pa še videli. Ta 12.30 ni zacementiran.</p>
               <p>Predlagam, da gremo kar naprej. Gospod Potrč, želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp2">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Imam samo proceduralno vprašanje in predlog. Na zadnji seji državnega zbora smo
               sprejeli odločitev, da se zakon o žrtvah vojnega nasilja uvrsti na 12. sejo. Poleg
               tega smo sprejeli odločitev, da ga obravnavamo v drugi obravnavi. Sedaj v torek
               popoldne začne seja. Zadnjič je bila ocena matičnega delovnega telesa, da nam bo
               nekaj časa vzela ta druga obravnava, ker je treba stvari temeljito pogledati. Prosil
               bi, gospod predsedujoči, da se na nek način dogovorimo kdaj bi morebiti to opravili.
               Kar mene zadeva, bi bil vesel, če bi delali to danes, ampak vem, da najbrž ostali
               kolegi na to niso računali in da je treba stvari pogledati in jih pripraviti. Ampak
               prosil bi, da to naredimo čimprej, da pa okvirno določimo kakšen datum, da bi to
               lahko vlada pripravila, mi vsi oziroma člani delovnega telesa pripravili poslanske
               skupine, ki morebiti še želijo kakšen amandma vložiti, da bi ga vložile in vlada, da
               bi te stvari pogledala. Ker drugače bomo spet predlagali. Mislim pa, da ob vseh
               govorih, ki smo jih imeli zadnjič na seji, bi bilo sedaj pa malo neokusno spet stvari
               predlagati. Do takrat se bo pa že treba odločiti. Prosim, če bi se lahko
               dogovorili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ali bi kdo želel kaj reči na to? Če ne, bi rekel samo to. Do kod bomo danes prišli s
               to pokojninsko zadevo in potem imamo še zakon o zdravniški službi. Da bi jutri ta
               zakon o žrtvah vojnega nasilja obravnavali, se mi zdi, da se je treba pripraviti. To
               si težko predstavljam, da bi jutri mi to stvar prevzeli. Vse te dneve nismo imeli
               časa. Ena od možnosti je, če bi se dogovorili, recimo, za drugi teden ob 8.30 uri.
               Res sicer tista ura in pol do 10.00 imajo nekoliko slabši prizvok, pa tudi sklepčnost
               včasih, ampak vprašam ali je kakšna možnost, če se dogovorimo. Sicer ne vem, če imam
               kompetenco, da predlagam za drugi teden za sredo ob 8.30 uri. To bi po mojem bil en
               tak čas.</p>
               <p>Ali ima kdo kakšen ugovor? Potem bi pa nadaljevali v četrtek. Če bi se to sedaj mi
               dogovorili, potem bi to sklicali in tudi obvestili vse zainteresirane, da bi lahko
               prišli.</p>
               <p>Kdo je za to, da se v sredo ob 8.30 uri dobimo? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage6">(7 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage7">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da bo sklic nove seje za sredo ob 8.30 uri. Lokacija bo povedana.
               Strokovne službe bodo poskrbele, da bodo vsi zainteresirani dobili vabila. Mislim pa,
               da je prav, da tudi vladi sporočimo, če bo nam še kakšne nove amandmaje poslala, da
               bo pravočasno, da bodo te stvari pravočasno prišle in da bomo lahko uspešno delali.
               Hvala lepa za ta dogovor. Gospod Kelemina, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp4">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Ne bi rad zavlačeval, ampak ravno nasprotno. Prosil bi,
               predsedujoči, če bi lahko res čimbolj hitro šli danes čez ta stališča. Čimbolj na
               kratko, tudi poslance bi prosil, da so bolj kratki. Poglejte, mi smo sedaj, mislim,
               da na petih sejah 15,5 ur porabili za to. Ogromno časa je šlo.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage9">(nadaljevanje)</stage> Vem, da je pomembna materija. Ampak, če bi res
               čim bolj na kratko in čim bolj na hitro. Drugače tega ne bomo pripravili za naslednjo
               sejo. Če je to možno upoštevati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Kelemina! Jaz sem vam hvaležen za to, ampak povedal vam bo to. Da sem malo
               matematičen tip in sem izračunal, da imamo tu 60 točk, če imamo 3 ure, moramo na uro
               20 točk, kar pomeni, da imamo 3 minute. Lepo prosim, če se tega držite. Več kot 3
               minute, če bomo porabili več kot 3 minute moramo kje skrajšati. Upamo, da bomo danes
               skozi.</p>
               <p>Predlagam, da gremo k prvemu stališču, ki ga je pripravila obrtna zbornica
               Slovenije. Želi kdo kakšen komentar? Prva pa vlada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp6">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Mi se s tem ne strinjamo. Sicer gre za zaostritev glede na sedanji zakon, ampak
               mislimo, da bi moralo bil cel v enakem položaju in mislimo, da je prav, da tudi mali
               delodajalci nosijo odgovornost za delavce, kadar gre za poškodbe pri delu ali za
               poklicne bolezni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz bom samo ugovarjal. Ali je možno, da se tisti del stavka "odpoved delovnemu
               invalidu" tudi v primeru črta. Če mi rečemo "odpoved" pomeni, da se delovnemu
               invalidu da odpoved. Stavek bi se potem tako glasil "Preuči možnost prenehanja
               delovnega razmerja, ko je nastala invalidnost".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp8">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>To čisto nič ne pomeni, čisto nič ne pomeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Nekdo se je ponesrečil pri delu, manjši kolektiv je recimo s to terminologijo in
               potem tisti delodajalec mu da odpoved. Tako tu piše. Jaz sem za to, da bi se morale
               druge službe dogovoriti, to je socialno delo, zdravstvene službe in drugi, za to, da
               ga prevzamejo in potem ga vzamejo iz takega delovnega razmerja. Ne pa, da ima pravico
               da odpoved. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp10">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo na to opozoril. Jaz mislim, da je ob dobri ideji gospod predsedujoči
               smisel potem nelogičen, nejasen. Zaradi tega, ker smisel je ravno v tem, da se mu ne
               sme odpovedati delovno razmerje. Sicer delovne razmerje piše, imamo v zakonu ali bomo
               imeli v zakonu v kakšnih primerih preneha in delodajalec ima možnost prenehanja
               uveljaviti predvsem samo z različnimi razlogi odpovedi. Tukaj drugega smisla ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp11">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Obrtna zbornica prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp12">

               <speaker>GOSPA PIPUŽ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Obrtna zbornica Slovenije. Gre za en od institutov, ki po veljavni
               zakonodaji pokojninsko in invalidski obstoja. To dejansko v zakonu o pokojninskem in
               invalidskem zavarovanju to možnost delodajalci sedaj, ki zaposlujejo do 5 delavcev
               imajo. Moram reči, da se velikokrat zgodi. Jaz sem že zadnjič omenila tukaj na vašem
               odboru, da dejansko mi, ko imamo neko statistiko.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage11">(nadaljevanje)</stage> O zaposlovanju pri teh manjših delodajalcih, da je
               njihovo povprečje delavcev, ki jih zaposlujejo od 1 do 2. Ne rečem, da nimamo
               delodajalcev, ki zaposlujejo tudi 40 delavcev, samo taki so zelo redki. Povprečje je
               res 2 delavca. Imamo veliko frizerskih salonov, kjer v glavnem je zaposlenih
               sorazmerno malo delavk. Velikokrat se zgodi, da delodajalka zaposli eno delavko v
               frizerskem salonu in v primeru, sedaj ravno zadnji primer je. Oni imajo veliko težav
               ravni z rokami in s tem delom, ki ga največ uporabljajo pri svojem delu in če se taki
               delavki zgodi, da postane invalid, danes druge ali tretje kategorije in da ne sme več
               delati v frizerskem salonu, v takem primeru ima taka delodajalka in delavec, delavka
               možnost, da se prijavita na zavodu za zaposlovanje in da dejansko na podlagi mnenja
               komisije zavoda za pokojninsko in invalidsko zavarovanje, ki ugotovi, da pri
               delodajalki res ni možnosti za neko prerazporeditev, takega delavke pa veste, da je
               nimaš kam razporediti v frizerskem salonu pa verjetno tudi v kakšni drugi dejavnosti
               v takem primeru nekoga v takem primeru potem dejansko ta delavka te stroške, njene
               prekvalifikacije oziroma nadomestila plače nosi zavod v tem primeru.</p>
               <p>Mi mislimo, da je to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp13">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa se opravičujem. Jaz mislim, da ste vi vašo glavno misel povedala. Se
               opravičujem če stvar zaključujem. Želi še kdo kaj bistvenega povedati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp14">

               <speaker>MIRAN KRANJC:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage12">(Ni vklopljeno.)</stage> ... V nobem primeru ne moremo strinjati s tako dikcijo dati
               odpoved delovnemu invalidu. To iz načelnih razlogov, ni enostavno iz naše strani
               sprejemljivo. Vi se morate zavedati, da mi zastopamo interese teh ljudi, ki so v
               večini primerov potem dobesedno na cesti in skoraj nobene možnosti, če ni v
               neposredni bližini kakšnega invalidskega podjetja, nimajo zaposlitve. Tako, da bi za
               prezaposlitev morali potem tukaj imeti eno široko možnosti, ki je pri tem delodajalcu
               dejansko ni mogoče, da se na vsak način nekaj najde, ker je nemogoče tega invalida,
               ki postane ali na delovnem mestu ali pri poškodbi pri delu ali na kakršenkoli način
               enostavno postaviti na cesto. V tem je problem, ki je lasten temu času.</p>
               <p>Jaz moram žal ugotoviti, da so ti primeri zadnje čase vse pogostejši in se skrivajo
               za nekimi določili zakona, ki niso ne vem kako posebno jasni in smo proti temu, da se
               na tak način postopa. To je potem generalno in potem ni razlike, kdo koga in kdaj.
               Tako, da se potem ta zadeva lahko tudi v civilizacijskem smislu zelo ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage13">(Ni
               razumljivo.)</stage> ... To bi bilo zelo nerodno, da bi to nekdo v Evropi vedel, da mi imamo
               celo tak predpis, da imamo pravico invalida postaviti na cesto. To je zelo neprimerno
               dejanje.</p>
               <p>Zato bi, če bi se že to moralo dogajati, bi se v vsakem primeru tu morala komisija
               sestati taka, ki bi bila iz primernega sestava in v katerem bi bil tudi predstavnik
               zveze delovnih invalidov, ki bi ocenil v skrajni konsinkvenci, da je to mogoče. Sicer
               pa smo absolutno proti.</p>
               <p>Jaz mislim, da mi vsi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp15">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Kranjc, mislim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp16">

               <speaker>MIRAN KRANJC:</speaker>

               <p>Zakaj to trdim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp17">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Da ste povedal svoje misel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp18">

               <speaker>MIRAN KRANJC:</speaker>

               <p>Še eno stališče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp19">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Želel bi, če bi še kdo želel k temu kaj dodati? Jaz bomo povedal, da v tem vidim
               preveliko past. Jaz za to stališče ne bom.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage15">(Nadaljevanje)</stage> glasoval. Bojim se pa, da smo vsi sedaj nekje v svoje
               prepričani. Mislim, da lahko to dam že na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za tako stališče, kot je v pregledu, ki smo ga dobili danes, z datumom 18.3.,
               številka 1?</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage16">(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage17">(6 članov.)</stage></p>
               <p>To pomeni, da stališče ni bilo sprejeto.</p>
               <p>Gremo naprej: prouči naj se možnost črtanja 96. člena. Ali lahko glasujemo o tem?</p>
               <p>Kdo je za to, da se ta člen črta? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage18">(... članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage19">(8 članov.)</stage></p>
               <p>Stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Potem je pa, da se v drugem odstavku 96. člena natančneje določi predstavnika. Smo
               pri drugem odstavku 96. člena, kjer je to ostalo. Bi kdo želel razpravljati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp20">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Tu gre za - sklepamo namreč, da bo minister v skladu s sedanjim drugim odstavkom
               določil eno samo komisijo za območje kompletne države. In glede na število
               delodajalcev Slovenije se nam zdi, da to najbrž ne bo možno in da bo potrebno za
               učinkovito delo takšna komisija vsaj v vsaki regiji. Kakor hitro smo pri tem, se
               postavlja vprašanje, predstavnik katerega sindikata, predstavnik katere organizacije
               delodajalcev bo v tej komisiji, ali je to na primer v zvezi - sindikat
               reprezentativen na ravni družbe, se pravi podjetja, ali na ravni panoge ali na
               ravni... torej za državo. Čisto tehnično.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp21">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi kdo še želel? Ministrstvo? Prosim, gospa Belopavlovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp22">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Gre namreč za predstavnika, ko govorimo o predstavnikih delodajalca in o predstavniku
               delavcev oziroma sindikata, smo si predstavljali notranjega predstavnika, torej
               sindikat, ki deluje v okviru tega delodajalca in predstavnika delodajalca. Drugo je,
               ko gre za zavod, drugo je, ko gre za inšpektorat, tam imamo lahko imena na listi,
               medtem ko pa gre za predstavnike delavcev pa delojemalcev, pa mislimo, da je prav, da
               sodelujejo tisti, ki so v sam ta postopek vpleteni oziroma ki tudi zastopajo te
               notranje interese.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp23">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Bi še kdo kaj želel? Če ne, potem dajem na glasovanje predlog pod številko 3.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage20">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage21">(6 članov.)</stage></p>
               <p>Stališče 3 ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri stališču 4. Bi kdo želel? Gospa Boehmova, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp24">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Stališča 4 in 5 sta povezana. Nanašata se na variantno poglavje, ne na variantni
               člen, ampak na variantno poglavje, odmera pravic po točkovnem sistemu, ki se nahaja
               po 141. členu. Ne razumemo čisto dobro, kakšen je namen tega variantnega poglavja, če
               je - torej, verjetno ga je vlada uvrstila v sam predlog zakona z nekim namenom, da
               neke učinke pač doseže. Ampak če že ostane v predlogu zakona, potem ga je treba
               dopolniti, ker manjka cela vrsta elementov, da lahko nadomesti vse tiste stvari, v
               čemur je varianta. In sicer, na primer, dodatni izračuni pokojninske osnove, niso
               znani efekti, ni znano prehodno obdobje na račun nedoseganja polne starosti, ni
               izhodiščnih faktorjev za denarna nadomestila invalidom.</p>
               <p>In če smem takoj še 5. točko - 5. točka je pa varianta na to variantno poglavje.
               Menimo, da če se že sprejme to variantno <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage23">(Nadaljevanje)</stage> poglavje, potem predlagamo, da aktualno vrednost pokojnine
               določi državni zbor, ne pa vlada, ker gre za zelo pomembno stvar. Je pa možno
               arbitriranje, vsaj tako je v tem variantnem 10. členu napisano. Zato naj to naredi
               državni zbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp25">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi kdo želel še kaj dodati k tej stvari? Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp26">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo prosil, če še enkrat potrdimo dogovor, če še velja: variant v zakonu ni,
               razen kolikor ta odbor posebej sklene, da v nekem primeru bo varianta. In zato jaz,
               če nihče ne predlaga, da tu imamo variantno poglavje, potem varintnega poglavja ni in
               tudi nima smisla razpravljati o stališčih k variantnemu poglavju, ker je to
               brezpredmetno, da tako rečem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp27">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz se spomnim, da je bilo že na začetku to tako rečeno. In potem glede na to, kar je
               gospod Potrč zdajle opozoril, mislim, da to velja in nima smisla, da se tu še naprej
               zadržujemo. Razen, če ima ministrstvo kakšne svoje dodatno...? Ne. Hvala lepa.</p>
               <p>Smo pri številki 6, izplačevanje družinske pokojnine fantom, ki so na civilnem
               služenju vojaškega roka. To so pa študentje predlagali. Je kakšen zastopnik študentov
               tukaj? Boste hoteli kaj dodati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp28">

               <speaker>GAŠPER DOVŽAN:</speaker>

               <p><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage24">(Študentska organizacija, Gašper Dovžan.)</stage> Rad bi opozoril na probleme, ki se
               pojavljajo v praksi, predvsem pri fantih, ki so na civilnem služenju vojaškega roka.
               Namreč, dejstvo je, da je v tem času fantom prepovedano se ukvarjati s pridobitno
               dejavnostjo. Poleg tega izgubijo tudi otroški dodatek in vse druge stvari, tako da
               preživljanje, njihovo preživljenje je vprašljivo. Vem za primer fanta, ki je sirota -
               od česa naj tak fan živi, če mu vzamemo še družinsko pokojnino? Dejstvo pa je, da
               fantje, ki so na civilnem služenju vojaškega roka, večinoma živijo doma, to pomeni,
               da se morajo tja, kjer pač opravljajo civilno nadomestno službo, voziti z avtobusom,
               imajo precej stroškov, tudi vse druge stvari, od pranja obleke in te stvari morajo
               opraviti doma. Tako, da če bi jim odvzeli še to, jaz mislim, da bi jih spravili v
               zaskrbljujoč položaj. Mislim, da slovenska država kot socialna država si ne bi smela
               tega privoščiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp29">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Samo gospod svetovalec vlade, gospod Štrous, jaz imam samo še vprašanje: kakšna je
               plača, sedanja plača, v narekovajih, tistim, ki služijo vojsko? Jaz sem dobival
               plačo, zdaj ne vem, koliko je zdaj to. 4.000 in še nekaj, hvala lepa. Gospod
               Štrous.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp30">

               <speaker>MARKO ŠTROUS:</speaker>

               <p>Kljub temu, da je precejšnje število tistih fantov, ki se odločijo za nadomestno
               služenje vojaškega roka, večina še vseeno vojaški<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage26">(Nadaljevanje)</stage> rok služijo v enotah in zdaj je najmanj, kar bi morali
               tu storiti je to, da vsem, ki služijo vojaški rok ali nadomestno civilno službo enak
               položaj zagotovimo in če je zdaj urejeno tako, da tisti, ki služijo vojaški rok v
               enotah, niso upravičeni do družinske pokojnine za tisti čas, ko so tam, potem ista
               določba velja za vse, tudi za tiste, ki namesto take službe izbere nadomestno civilno
               službo. Zdaj je, ugovor je, češ, da tisti, ki služijo civilno službo, nadomestno
               službo, nimajo preskrbljenega vsega, kar potrebujejo za življenje, tisti se pa
               nanašajo na tiste, ki urejajo takšno civilno službo, ker na vsak način je za državo
               nezaslišano, da bi moral človek na svoje stroške vojaški rok služiti, tega pa že
               dolgo časa, že več stoletij in verjetno ni tako, upam vsaj, da ni tako. Na vsak
               način, če pa, če je nekdo v času, če je nekdo poslanec na služenju vojaškega roka ali
               pa na civilnem služenju vojaškega roka, bi moral v tistem času imeti zagotovljeno
               preživetje iz tistih posebnih virov, ki so za to namenjeni. Družinska pokojnina je pa
               namenjena za tiste, ki nimajo drugih virov in to naj bi po definiciji tisti, ki so na
               služenju vojaškega roka, ne bili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp31">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi še predstavnik študentov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp32">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Jaz bi poudaril, da dejstvo je, da njihovo preživljanje ni zagotovljeno. V lanskem
               letu so, vem konkretno za stvari, ki so se dogajale, je država organizacijam, ki so
               izvajale civilno nadomestno služenje, obveznosti poravnavale tako mogoče s
               štirimesečno zamudo, to pomeni, da so morale organizacije same iz lastnega proračuna,
               nevladne organizacije plačevati tem fantom, da so sploh lahko hodili in sam sodelujem
               v eni izmed takšnih organizacij, imeli smo v lanskem letu 9 civilnikom in smo imeli
               blazne težave, kako se jim upravičiti, kako pravzaprav smo mi potem prevzemali breme
               nase kot organizacija, namesto države in njihovo preživljanje, tako kot je urejeno
               danes, vsekakor ni zagotovljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp33">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp34">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Poglejte, jaz se zavzemam za tako možnost, možnosti
               izplačevanja družinske pokojnine, to je seveda, tisti bi dobili, ki pač imajo pravico
               do družinske pokojnine, to se pač, ki nimajo drugega načina preživljanja možnosti, da
               bi se vsaj delno pokrili stroški. Poglejte, taki član oziroma pač fant ali pa, ki
               gre, služi vojaški rok civilno ali pa tudi normalno služenje, če ima slučajno svoje
               stanovanje nekje v bloku, on tistega stanovanja ne more izprazniti, on mora stroške
               plačati, to smo že govorili o teh stvareh, mora plačati vse stvari in iz te plače, ki
               jo dobi tam v vojski, teh stroškov ne more plačati, če ima slučajno stanovanje, da
               nima staršev nobenih, pa ima družinsko pokojnino, razumete. To se pravi, če ima on v
               bloku stanovanje, od staršev podedoval, on mora to stanovanje plačati in vsi ti
               stroški, nekaj stroškov se nabere, to morate razumeti, on more stanovanja prodati in
               da bi vsaj nekaj delno se mu stroškov pokrilo. Zdaj, koliko je to, jaz ne vem, ampak
               mislim, da bi bilo to treba preučiti in da bi napisali, če se strinjate, tudi
               predstavniki pač študentov, da bi napisali, ki so na služenju vojaškega roka ali na
               civilnem služenju vojaškega roka, da bi popravili. Moglo bi veljati za vse, ampak
               delno pokritje, ne komplet, jaz sem za to, da bi celotno družinsko pokojnino dobili,
               ne, ampak, da se izračuna neka vsota, katera bi bila primerna, da se pokrijejo tisti
               stroški, ki jih potrebujejo za pokrivanje stanovanja in teh stvari, če je to možno.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp35">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz bi samo to rekel. Ali lahko vi kot predstavnik ŠOU-a to stvar tako formulirate,
               če ste soglasni s tem, kar je zdaj gospod Kelemina omenil, torej jaz to problematiko
               tudi poznam, če napišemo "preuči možnost", potem naj se pa vlada zmeni, kdo bo to
               plačeval. Jaz verjamem, da se ministrstvo nekako to otepa, da to ni njihovo področje
               in bi to moralo drugo ministrstvo prevzeti. Če pa ni prevzelo, pa mislim, da je to
               ministrstvo tisto socialno ministrstvo, ki bi moralo te stvari zagotavljati, če se ne
               zna zmeniti z ministrstvom, sosednjim ministrstvom, potem naj pa plačuje, zato jaz to
               stvar podpiram, še prej ima tam gospod.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp36">

               <speaker>GAŠPER DOLŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Gre za naravo pravice. Tako kot jaz to pravico razumem je to pravica, ki jo
               nekdo dobi zaradi tega, ker mu pač starši umrejo in mora nekaj imeti zato, da lahko
               preživi in poglejte, samo dejstvo, da je v družbi pač takšni kakršni smo, vpeljana
               vojska, za moje pojme ne more biti razlog, da se nekomu odvzame tako osebna pravica,
               ker ne gre, tukaj imamo predvsem pred očmi smrt njegovih staršev in na osnovi tega je
               on pridobil to pravico in je zelo nelogično in nesprejemljivo, da zaradi samega
               dejstva vojske on do tega ni upravičen, ker ne vem, kakšna je tukaj interpretacija
               oziroma argumentacija, da do tega ni upravičen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp37">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Belopavlovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp38">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem hotela samo reči, da ne moremo govoriti v tem smislu, kot ste vi
               postavili zadevo, katero ministrstvo za kaj pristojno. Saj sploh ne gre za
               ministrstvo, gre za blagajno, gre za zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje,
               za pravico, ki v bistvu nadomesti, družinska pokojnina je pokojnina iz rizika smrti
               tistega, ki je dolžan nekoga preživljati, dolžan, ta preživninska pravzaprav
               obveznost pa izhaja na drugi strani tudi iz zakona o zakonski zvezi in družinskih,
               zakonski zvezi in točno vemo, v katerem času in kdaj, v bistvu gre na tiste, ki redno
               študirajo in v času rednega študija oziroma dokler, do 15. leta pravimo, do takrat,
               ko je nekdo sposoben za samostojno pridobivanje, ko se lahko zaposli. Treba je
               izhajati iz rizika in iz namena in dejansko ves čas pravzaprav je bila logika ta, da
               preživninska obveznost v času, ko skrbi država, jaz se tukaj lahko strinjam, da
               nastajajo problemi in mislim, da te probleme bi kazalo reševati in da bi morala
               država, če je omogočila civilno služenje, tudi res poskrbeti, da lahko nekdo to
               civilno služenje opravi in da ni prizadet zaradi tega. Tu se popolnoma strinjam, samo
               ne morem se pa strinjati, da so to stroški pokojninskega zavarovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp39">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp40">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi najbolj soglašal, če hitimo, z opozorilom, da naj bi se preučilo vprašanje
               izplačevanja družinske pokojnine v času služenja vojaškega roka in to rednega in
               civilnega, naj se preuči, ker moram reči po logiki stvari, ima vsaka stvar, bi rekel
               svojo logiko. Jaz sprejemam to, kar je rekel gospod Dolžan, ker družinska pokojnina
               se pač daje iz nekega rizika, to je tudi gospa Belopavlovič povedala, in zdaj reči,
               ta riziko pa ne obstoja v času, ko služim vojaški rok, je težko. Če pa se reče, dajem
               zato, ker ni nikogar, ki bi ga preživljal, potem je pa res vprašanje, ali sedanje
               služenje vojaškega roka lahko rečemo, da pomeni 100%-no preživljanje države v 6
               mesecih ali pa pomeni 70%. Mislim, da je vredno te stvari pogledati, niso tako zelo
               enostavne in jaz bi predlagal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp41">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Tu smo, mislim, da smo zdaj že nekako trije pri tem, če bi tisto o civilnem
               izpustili, pa bi bilo prava formulacija, samo eno vprašanje imam. Ali dekleta lahko
               služijo ali ne? Tu smo samo fante napisali. Ali bomo dekletom tudi dali možnost, da
               služijo. To pa res mislim, da bi morali reči. Potem se pa fantom, pa civilnim črta,
               je zdaj formulacija prava. Preuči možnost izplačevanja družinske pokojnine tistim, ki
               so na služenju vojaškega roka. Je to pravo?</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage28">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage29">(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je stališče sprejeto.</p>
               <p>Pri 126. členu smo, zadružna zveza Slovenije je predlagala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp42">

               <speaker>FRANCI AVSEC:</speaker>

               <p>Zadružna zveza Slovenije. Gre za določbo, ki postavlja uživalca pokojnine, ki je
               predal kmetijo pri ugotavljanju pogojev za varstveni dodatek v drugačen položaj in to
               slabši položaj kot pa druge upokojence zaradi tega, ker se pri dohodkovnem cenzusu
               upošteva tudi prevzemnik kmetije ne glede na njegovo sorodstveno ali drugačno
               povezanost z uživalcem pokojnine. Poudarjam, da gre samo za prevzemnika in ne za
               njegove družinske člane, kar zmanjšuje verjetnost, da bi ta uživalec pokojnine lahko
               uveljavil pravico do varstvenega dodatka. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp43">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Bi še kdo kaj želel? Kaj pa vlada pravi?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp44">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Tipični primer je tak. Na kmetiji živi upokojenec, ki ima enega sina, ki je
               prevzemnik. Tisti sin pa ima šest otrok. Potem, ko se ugotavljajo pogoji za varstveni
               dodatek, delijo skupne dohodke na tisti kmetiji deljivo z 2, samo z dohodki
               upokojenca in odraslega sina. Tistih šest otrok, vnukov upokojenca, pa sploh ne
               upoštevajo zraven. Čeprav je očitno, da vseh 8 živi na tisti kmetiji. In je ta
               odrasli sin dolžan preživljati tudi tiste šest otrok, ne samo svojega upokojenega
               očeta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp45">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Mislim, da gre za logiko stvari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp46">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Tu gre za drugi odstavek. Kaj pa prvi odstavek? Kaj pa v prvem piše? Ali prvi ne
               piše o otrocih tudi?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp47">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Samo otroci, ne pa vnuki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp48">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>To je tisti otrok, ni pa vnuk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp49">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ne mislim, tako kot je povedal gospod Štrovs, če je tako, je nelogična rešitev.
               Predlog je pa drugačen. Predlog ni, da se upoštevajo otroci, ampak predlog je, da se
               premoženje in prevzemnik in njegovi dohodki ne upoštevajo. To pa bo izjema nasproti
               celotnega sistema. Ker ta prevzemnik ima lahko šest otrok, lahko pa nima tudi
               nobenega. Če se izvzame, se nikoli ne upošteva. In v primeru drugače ugotavljanja
               cenzusa za varstveni dodatek, upoštevamo vse, ki živijo v družini. Tako da mislim, da
               problem je, samo rešitev ne vem, če je dobra.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp50">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Če piše prouči, mislim,da je dobro.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage31">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage32">(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je stališče sprejeto.</p>
               <p>Pri 8. stališču je tudi Zadružna zveza. Ali je treba še kaj dodatno pojasnjevati?
               Izvolite, gospod Avsec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp51">

               <speaker>FRANCI AVSEC:</speaker>

               <p>Oprostite, želel bi nekaj stvari povedati, ki niso v celoti zapisane. Gre za
               opredelitev kaj je kmet, kaj je član kmečkega gospodarstva glede na pestrost
               lastninskih odnosov, ki obstajajo na naših kmetijah. Imamo lastnike, solastnike,
               skupne lastnike in tako naprej. In pri predaji gre za vprašanje kdaj je ta predaja
               izvršena. Ali če dva solastnika vsak drugemu izmenjata delež? To je potrebno v zakonu
               določiti.</p>
               <p>Naslednja stvar je, ki bi jo moral po mojem zakon določiti ta, da v primeru, ko je
               kmet pripravljen predati kmetijo in ni nobenega prevzemnika, ima pravico do
               pokojnine, razen če neka pooblaščena organizacija prevzame to po primerni ceni, če se
               taka določba uvede. Toliko bi imel za pripomniti. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp52">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Zdaj se pa opravičujem. Meni ni jasno. Če nekdo želi predati, nikogar pa ne dobi, jaz
               zdaj ne vidim logike. Na kakšni osnovi? On bo še vedno imel kmetijo in penzion naj bi
               tudi dobil. Saj jaz verjamem, da je stiska starega človeka. Ampak logike pa ne vidim,
               ker bo potem imel oboje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp53">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Samo ne moremo predpostavljati, da bodo vsi kmetje lahko to uveljavili ob izpolnitvi
               pogojev za pokojnino. Vse druge države, ki so šle v to, imajo tudi posebne varovalne
               določbe za takšen primer, če recimo, kmet ne dobi prevzemnika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp54">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp55">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Saj o tem smo že v splošni razpravi tudi nekaj govorili, zdaj pa seveda tudi pri
               stališčih. Dejansko verjetno, da členi tako 144 kot 166 niso v celoti tako
               definirani, kakor bi morali biti. Tako, kot je tudi gospod Avsec rekel, kar se tiče
               solastnikov in podobno. Te zadeve bi zagotovo bilo potrebno do drugega branja bolj
               definirati. Zdaj je pa verjetno to, če lastnik kmetije, ko dopolni določeno starostno
               dobo, ne najde nobenega ustreznega prevzemnika, mislim, da je gotovo z vidika
               racionalne rabe in obdelave kmetijske zemlje in celotnega prostora smiselno, da
               država v ustavnih in zakonskih primerih najde rešitev, kako v tem primeru že pred
               smrtjo opredeliti možnost, da pride do načina postopka reševanja. Namreč vemo, da je
               predvsem tudi na kmetijskih gospodarstvih <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage34">(in tudi drugod marsikje)</stage> koder ne pride
               pravočasno do dogovorov lahko bistveno težje potem rešljivi postopki dedovanja.
               Gotovo je to eden od poskusov, da se tudi ta problem hitreje rešuje. Gotovo pa ni po
               moji oceni najboljše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp56">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Rokavec, vi podirate to stališče?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp57">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Jaz ga podpiram zato, ker ni najboljše v zakonu doslej dokončno opredeljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp58">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa Belopavlovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp59">

               <speaker>NATAŠA BEOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Hotela sem reči, da smo si mi predstavljali skozi četrti odstavek, da se ti
               podrobnejši pogoji za predajo kmetije določijo v okviru ministrstva za kmetijstvo
               oziroma s strani ministra za kmetijstvo. Sami predpostavljamo, da bo prišlo do takih
               problemov, da dejansko prevzemnika ne bo niti med dediči, niti do nekoga drugega.
               Zaradi tega smo si ta prostor pustili, da so pogoji v tem okviru, pri čemer bi v tem
               primeru lahko bila tudi bodisi država bodisi nek ugotovitven postopek, da prevzemnika
               ni in seveda potem ne moremo vztrajati na tem, da nekdo potem pokojnine ne bo dobil.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp60">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Še gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp61">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Čisto na kratko. Jaz bi res prosil, da tukaj zelo temeljito preštudirate. Že samo eno
               dejstvo. Če bi slučajno jaz pri 50 letih se odločil, da si bom kupil kmetijo, jo
               deset let obdelujem, pa je nimam komu dati. To je moja kmetija, da sem jo kupil, sem
               deset let na njej delal, zdajle pa ne bi smel pokojnine dobiti, če je ne bi prodal pa
               če ne bi dobil najemnika. To je res kruta zadeva. Morate tudi take primere računati,
               da jaz ne morem pokojnine dobiti zato, ker sem kmetijo kupil za deset let, zdaj je pa
               ne morem prodati pa tudi naslednika ne dobim ali najemnika, ki bi hotel delati. To ni
               upravičeno potem. To je treba temeljito preštudirati, da ne bi prišlo slučajno do
               nekih res zapletenih primerov, ko ne bi bili rešljivi. Samo toliko za dodatek. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp62">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da lahko o tej stvari glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za tako osmo stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage35">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage36">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je to stališče bilo sprejeto.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage38">(Nadaljevanje)</stage> Da bi drugi odstavek 193. člena črtali; gospa Boehm, ali
               lahko v treh stavkih poveste, ne v osmih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp63">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>193. člen se nanaša na 192. člen, v katerem pa vidite, da je več alinei, v katere so
               razporejeni zavarovanci. In v prvi alinei so zavarovanci iz 13. in 14. člena. To so
               tisti, ki jih mi sindikati zastopamo, se pravi zaposleni v Sloveniji in slovenski
               državljani zaposleni v tujini. Ta drugi odstavek 193. člena se nanaša ravno na to
               prvo alineo 192. člena in samo za ti dve kategoriji zavarovancev. Se pravi za tiste,
               ki so v delovnem razmerju, je predvideno, da je treba za njih plačevati od vseh
               prejemkov iz delovnega razmerja vključno s stimulacijami in bonitetatmi. Samo za ti
               dve kategoriji v delovnem razmerju. Vsi ostali zavarovanci pa niso bremenjeni s temi
               prispevki. Nam se zdi, da ta drugi odstavek postavlja v neenakopraven položaj
               različne kategorije zavarovancev in zaradi tega predlagamo njegovo črtanje. Moram pa
               reči tudi to, da je ta 193. člen v bistvu zaostril to obveznost plačevanja prispevkov
               na vse prejemke v primerjavi s sedanjo rešitvijo v zakonu o prispevkih za socialno
               varnost. Mi menimo, da bi bilo treba plačevati prispevke samo na tiste osnove, ki se
               bodo potem štele v pokojninsko osnovo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp64">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Če prav vidim, vlada tu soglaša. Jaz bi potem dal to stališče na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage39">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage40">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Nekoliko sem vlado prehitel, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp65">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Tam je sedanja rešitev po zakonu o prispevkih za socialno zavarovanje, ki sicer v
               praksi povzroča težave, moram pa več, da finance kot take so zelo vztrajale na tej
               rešiti in moram reči, da tu tudi zelo težko rečemo vlada. Tukaj imamo različni
               resorji tudi različne poglede na to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp66">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Prav je, da ste imeli priliko to povedati. Ampak stvar je bila sprejeta kot
               stališče.</p>
               <p>10. stališče. Smo pri 194. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp67">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage41">(Obrtna zbornica)</stage>: Da samo obrazložim. Gre za to, da gre za osnovo za čas, ko je
               zasebnik na bolniški, da se vzame sedaj, recimo, osnova, ki jo predstavlja povprečna
               mesečna osnova za plačilo prispevkov za obvezno zavarovanje povečana za količnik,
               rast plač, vendar ne manj kot znaša ta najnižja pokojninska osnova. To denarno
               nadomestilo do 30 dni v bistvu 80, 90% osnove in predlagamo samo, da se od tega
               zneska potem obračunajo tudi prispevki, se pravi dejansko od nadomestila, ki bi šel
               za ta čas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp68">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp69">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Mislim, da še imam možnost, čeprav nisem pisno dal. Jaz bi dal ob tem še eno stališče
               zelo na splošno, da vlada preuči ali so predlagane osnove in prispevki skladni z
               načelom približno enake obremenitve in pravic vseh zavarovancev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp70">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Mislim, da je eno od teh stališč, ali je bilo smislu ekonomsko socialnega sveta, da
               so pač te enake obremenitve. Nekje vem, da je eno od stališč, smo mislim, da smo že
               sprejeli na to temo.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp71">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Potem tako predlagam. Če obrnete in vidite stališče 53. Ali ste za to, da to
               stališče, ki ga je danes tudi gospod Potrč izpostavil. Da se tako stališče sprejme.
               Uskladitev izenačenosti obremenitev s prispevki. Ne vem koliko je to drugo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp72">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Poglejte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp73">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp74">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Gospod predsedujoči! Tukaj pravi, da je treba izenačiti obremenitve prispevki
               zavarovancev in delodajalcev. Do sedaj vem. Tako piše. Prispevki tako zavarovancev
               kot delodajalcev. Sedaj vemo, da so prispevki delodajalcev za Zpiz bistveno nižji od
               delojemalcev. To je sicer v nasprotju z načeli, ki bi sicer veljala v določanju
               prispevnih stopenj. Samo mi imamo neto prispevno stopnjo približno 24 in nekaj.
               Prosim? 14 in nekaj plačujejo delojemalci, 9 in nekaj pa plačujejo delodajalci. Ampak
               to je to. Jaz ne govorim o tem. Jaz govorim, da vsak, ki ima pravico iz zavarovanja,
               plačuje za enake pravice približno, pravim približno enak prispevek. Ta načela so
               sedaj glede na kategorije zavarovancev bistveno porušena. Zakon jih malo popravlja,
               ampak naj še pogleda ali se jih da popraviti bolje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp75">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč! Prosil bi. Ali boste lahko formulirali. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp76">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Preuči ali je mogoče pravice iz zavarovanja za vse kategorije zavarovancev bolj
               izenačiti z obveznostmi plačila prispevkov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp77">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ali ste slišali formulacijo? Če ni komentarjev, bi dal to stališče, ki je bilo sedaj
               prebrano na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage43">(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage44">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je to stališče sprejeto.</p>
               <p>Uvrstili ga bomo tukaj notri pod 9.a.</p>
               <p>Gremo na 10, kjer je že gospa Pipuževa povedala. Bi kdo k tej stvari še kaj želel
               dodati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp78">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>To je za nas sprejemljivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp79">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Potem glasujemo o 10 stališču.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage45">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage46">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 10 stališče sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 11 stališču. Gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp80">

               <speaker>GOSPOD AVSEC:</speaker>

               <p>Jaz vem, da so za to spremembo razlogi. Gre za povečanje minimalne osnove za
               zavarovance kmete, ki so prostovoljno vključeni v zavarovanje. Gre za spremembo
               najnižje osnove od zajamčene plače na minimalno plačo. Kar pomeni približno 70%
               povečanje. Namreč mi imamo že eno izkušnjo s tem povečanjem tako v drastični in
               enkratni iz leta 1996 za obvezno zavarovance. Na podlagi tega se je v praksi pojavilo
               tudi veliko problemov v zvezi s plačili prispevkov. Zato bi predlagali, da se gre v
               postopno povečevanje te osnove. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp81">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp82">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>V nasprotju s stališčem 9.a. To, kar ste prej sprejeli. Da se izenačijo, čim bolj te
               obremenitve. Mi jih pač tu poskušamo na neke minimalni ravni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp83">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>No.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage48">(nadaljevanje)</stage> To pa mislim, da ni v
               nasprotju. Gre za postopno uveljavljanje. Gre za postopno, gre pa to kar smo prej
               rekli. Čim bolj se približajo te obremenitve, samo da gre za postopno to kar
               predlaga. To jas razumem zadružno zvezo. Bi pa želel ali mi nekdo lahko reče.
               Postopno naj se te stvari. Oni predlagajo tu samo tu postopnost. Ne na enkrat. Vsa
               stvar je samo v tem. Ali ni tako? Če to ni tako mi povejte? Če ni, potem dam to
               stališče na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp84">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage49">(Ni vklopljeno.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp85">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>To bo nam ministrstvo pripravilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp86">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage50">(Ni vklopljeno.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp87">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Štrovs.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp88">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Bistvo je v tem. Sedaj je najnižja osnova za obračun prispevkov za prostovoljno
               zavarovana zajamčena plača, to je bruto znesek 37 tisoč tolarjev, neto znesek 28
               tisoč tolarjev. Minimalna plača pa je 67 tisoč tolarjev v bruto znesku pa 43 tisoč
               neto. Noben delavec ne sme dobiti manjše plače kot minimalno plačo. Se pravi nobena
               osnova za delavca ne sme biti nižja od 43 tisoč neto oziroma 67 tisoč tolarjev bruto.
               Sedaj je anomalija v sistemu, da nekdo dobi leta zavarovalne dobe za pol nižjo ceno.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp89">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Še nekaj. Jaz bi opozorila. Mi imamo tisti institut, ki ga do sedaj nismo imeli.
               Možnost izvzema iz zavarovanja. Torej dejansko počasi moramo preiti na to. Tisti, ki
               ustvarja dohodek mora biti zavarovan pod enakimi pogoji kot ostali. Tisti, ki ne more
               ima možnost, da se ne zavaruje in bo imel pravice iz drugega naslova. Če ostane
               državna pokojnina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp90">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Avsec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp91">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage51">(Izklopljeno.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp92">

               <speaker>GOSPOD AVSEC:</speaker>

               <p>Jaz bi samo nekaj dodal, ker se vračamo nazaj na zavarovanje. Moram poudariti, da
               ravno ta določba ni pisana kmetom na kožo. Ker kmetje ne vodijo knjig in kmetje ne
               bodo mogli dokazati, da ne dosegajo tistega minimalne plače po knjigah in bodo ravno
               zaradi tega, glede te določbe izvzeti, da ne bodo mogli se izvzeti iz zavarovanje. Na
               to bi opozoril. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp93">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ker ni več razprave.</p>
               <p>Kdo je za 11 stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage52">(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage53">(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 99, da bi se črtalo "lahko". Razpravo. Gospod Rokavec bo vsak hip nazaj. Kaj
               je s to besedo? "Lahko". Gospod Avsec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp94">

               <speaker>GOSPOD AVSEC:</speaker>

               <p>Želeli bi, da bi bila ta opredelitev bolj zavezujoča, da bi bil ta predpis sprejet.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp95">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp96">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Mi mislimo, da je treba dati možnost. Ampak reči, da se z zakonom določijo
               obveznosti, da se določijo nekje primerni kriteriji in pogoji za odpis, pa mislim, da
               je malo prehuda. Mislim, da je prav, da bi bil tak zakon sprejet, da se te stvari
               uredijo. Ampak že v naprej reči, da se določijo ti primerni kriteriji pa moramo reči,
               da pomen potem tudi možnost veliko špekulacij.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp97">

               <speaker>GOSPOD AVSEC:</speaker>

               <p>Jaz bi se vrnil na tisti argument, da je ta člen povezan s kmetijstvom in kmetje ne
               bodo mogli po določbi o izvzemu iz zavarovanja uveljavljati izjeme. Tako, da bi ta
               določba morala ostati zavezujoča. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp98">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage55">(Ni vključena.)</stage>....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp99">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Mi imamo v veljavi zakon o primerih, ko se odpisani prispevki oziroma ko se
               zavarovalna doba šteje kmetom, ki se jim ...prispevkov odpisanih zaradi ... nesreč,
               upošteva. Tisti zakon je pisan ob predpostavki, da obstaja nek pristojen državni
               organ, ki ugotovi ali je neka toča, bolezen, suša, neka katerakoli druga nesreča, je
               imela takšne in takšne posledice, ki opravičujejo znižanje prispevka ali pa odpis.
               Gre za elementarne nesreče, ki so zelo različne in mora nek organ presojati ali je
               tista intenziteta tako visoka, da to opravičuje. Kar naprej se tega zakona ne da
               določiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp100">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Samo še na to bi opozorila. To se ne nanaša samo na kmete, tako kot je predlagano.
               To se nanaša na vse in mi imamo ves čas očitke, da se je v preteklosti odpisovalo in
               tričetrt dolgov, ki jih sedaj ZPIZ ima in na katere opozarjate ogromnokrat, je na ta
               račun iz preteklosti. Saj ne prihaja v zadnjih dveh treh letih do tega. To so stari
               dolgovi zaradi možnih odpisov ali pa odlogov. Pa so bili tu od TAM-a pa železnice in
               še kaj drugega. Zavedajte se vsi oziroma, da se moramo vsi skupaj zavedati kaj to
               pomeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp101">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp102">

               <speaker>ANKA TOMINŠEK:</speaker>

               <p>Zveza upokojencev Slovenije. Ta problem je aktualen poudarjam tudi v sodni praksi,
               saj smo z njim soočeni. Zdravstveno zavarovanje, namreč oni so določili kriterije v
               svojih pravilnikih, medtem ko tukaj, kot je gospa Belopavlovič omenila, so nekateri
               kriteriji določeni v nekaterih zakonih. Opozarjam na to, namreč, da res ne gre samo
               za kmete, kot omenja zadružna zveza, ampak opozarjam na to, da niti ni norma jasna,
               ker piše "določenim zavarovancem". Kdo bo potem določil katerim zavarovancem se lahko
               odpišejo, kajti norma piše "določenim zavarovancem". Mi pa vemo, da imamo zavarovance
               različne. Vendar sem osebno mnenja, ker gre za enotno zavarovanje, da bi bistveni
               kriteriji morali biti določeni. Ker to ni možna diskrecija, kajti do teh sporov
               prihaja in jih je treba rešiti. Ne gre samo za kmete. Mi smo se soočili v praksi tudi
               pri samostojnih podjetnikih. In konec koncev, če je mišljeno s pojmom "določeni
               zavarovanci", da se izvzame tako imenovani družbeni sektor, potem je to jasno sedaj
               že v zakonu povedati. Kajti tu je napisano "določenim zavarovancem". Kdo bo določil
               in katerim? ...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage56">(Medsebojno pogovarjanje)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp103">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage57">(Ni vključena.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp104">

               <speaker>ANKA TOMINŠEK:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage58">(Ni vključena.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp105">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Potem bi bila ideja, da črtamo 99. člen. Vaša opozorila, gospa Tominškova, kažejo na
               to, da preveč oproščamo, da ne izterjujemo. In ta ugotovitev je točna. Vaše kaže na
               to, da kriteriji, ki jih zakoni določajo niso vedno enaki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp106">

               <speaker>ANKA TOMINŠEK:</speaker>

               <p>....<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage59">(Ni vključena.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp107">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ne razumem kaj bi potem predlagali. Ker tukaj pravi, da zakon ....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp108">

               <speaker>ANKA TOMINŠEK:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage60">(Ni vključena.)</stage>....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp109">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ta norma ne obvezuje zakonodajalca, da bo take primere sploh določil. Potem pomeni,
               da oprostitev ni. Daje pa možnost, da .... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage61">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage>....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp110">

               <speaker>ANKA TOMINŠEK:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage62">(Ni vključena.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp111">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ne bomo črtali. Torej, poglejte, zanimivo, da je ob eni besedici lahko tako
               temperamentna razprava. Gospa Bohm, prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp112">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da ta 199. člen ostane tak kot je. Na upravnem odboru zavoda za
               pokojninsko in invalidsko zavorovanje že nekaj let spremljamo problem neplačanih in
               neizterjanih prispevkov. Moram reči, da je moja ocena, da stvar je bila zelo kritična
               leta 1990, 1991, 1992. Zaradi zamudnih obresti se te številke potem enormno
               povečujejo. Tako, da tekoče mislim, da se prispevki kar lepo izterjujejo s tem, da
               moram reči, da je dobro, da zakon predvideva možnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp113">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Bodite korektni do tistih, ki bodo pisali magnetogram, da bodo lahko pisali en tekst
               ne pa dveh hkrati v isti vrsti. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp114">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Življenje je tako, da je dobro imeti zakonsko določilo, ki omogoča zmanjšanje in
               odpis prispevkov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp115">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Če ne. Mene niste prepričali, zato bom jaz ne bom napovedal
               kaj bom. Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za stališče 12? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage64">(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage65">(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Pri 13 stališču. Ali ste uspeli prebrati. Jaz bi prosil, če bi lahko kar že vlada
               povedala. Gospa Pipuževa. Jaz predlagam, ampak tekst je tu in smo lahko hitrejši, če
               vlada pove kaj meni o tej stvari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp116">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Mi se v tem ne strinjamo. Najkrajše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp117">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Se ne strinjate. Gospa Pipuževa imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp118">

               <speaker>GOSPA PIPUŽ:</speaker>

               <p>213. člen predloga zakona govori o dospelosti prispevka in to normo sedaj spreminja.
               Naš predlog gre v smeri, tako kakor je sedaj v zakonu.</p>
               <p>Sedaj se to spreminja na ta način, da bi se prispevki plačali isti dan kot plače
               oziroma, če se plače v mesecu ne bi izplačale bi se prispevki vseeno konec meseca
               morali plačati. Mislimo, da gre tukaj za prevelik obseg denarnih sredstev in da tukaj
               ne samo majhni tudi veliki bodo imeli probleme z zagotovijo tako visokih denarnih
               zneskov na isti dan. Zaradi tega predlagamo, da ostane tako kot je do sedaj.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp119">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp120">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Sedaj smo na tistem problemu na katerega ves čas opozarjate. Da se prispevki ne
               plačujejo ažurno, da so likvidnostni problemi. Ali jih ima delodajalec ali jih ima pa
               Zpiz? Če delamo tukaj v okviru zavoda za pokojninsko in invalidsko zavarovanje, če
               želimo te stvari v red spraviti, potem verjetno te določbe take morajo biti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp121">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz bom pokomentiral. Če pa plače ne dobijo, delodajalec bo pa vseeno tako kot tu se
               postavi, pa prispevke mora plačati. Kar pomeni, da je država dobi svoje, delavci pa
               ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp122">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage66">(Ni vklopljeno.)</stage> ... Tudi dobi svoje, ker dobi zavarovalno dobo. Oziroma bo iz
               tega naslova dobil potem pokojnino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp123">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ne, ne. Poglejte. Vi se boste spomnili, da smo zadnjič o tem govorili. Če ne bo
               zadostna masa iz prispevkov, potem bo dala država. Vidite. To pa pomeni, da se bo res
               zgodilo to. Delavci ne bodo dobili plače, državi pa ne bo treba na nek način
               pomagati, ker bo delodajalec dal. Tu jaz z obrtno zbornico soglašam. Gospa Pipuževa
               ali imate še kakšno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp124">

               <speaker>GOSPA PIPUŽ:</speaker>

               <p>Rada bi dejansko res opozorila, da se v bistvu ne gre tukaj za plačati prispevke in
               ne plačati. Gre se za zagotovitev denarja na en dan za plače in za prispevke in
               dejansko tukaj gre za milijonske zneske. To je nemogoče isti dan zagotoviti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp125">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp126">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz tukaj podpiram obrtno zbornico, ker poznam ta problem. Res
               v temelje. Veste, da smo sedaj sprejemali zakon o delovnih razmerjih in tam točno
               piše v kakšnem roku mora delodajalec v najkrajšem roku plačati, dati izplačati plačo
               in če je tam zapisano, v kakšnem najdaljšem roku mora izplačati plačo, po 5 dneh.
               Najpozneje mora plačati prispevke. Jaz mislim, da je to popolnoma korektno. To je
               korektno in da to ni taka zamuda, ki bi vplivala. Če pa ne plača, pa se logično ve,
               da so obresti in vse druge stvari na zamudne obresti. Jaz bi tu pustil notri, to ni,
               da bi isti dan moral vse plačati. To varianto moramo dovoliti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp127">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp128">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če bi meni država zagotovila, da bo opravila enak sistem kontrole, kot je pri
               plačah, tudi za plačilo prispevkov čez 5 dni ali 15 dni, bi jaz to sprejel. Ker bi
               konec koncev šlo za nek zamik, ki pomeni, da se enkrat po 15 dneh navadiš, da kasneje
               dobiš in potem dobiš redno. Problem je drugje. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage68">(Nadaljevanje)</stage> Če bi meni država zagotovila, da bo opravila enak
               sistem kontrole, kot je pri plačah, tudi za plačilo prispevkov čez pet dni ali pa čez
               petnajst dni, bi jaz to sprejel, ker bi konec koncev šlo za nek zamik, ki pač pomeni,
               da se enkrat v petnajstih dneh navadiš, da kasneje dobiš in potem dobiš redno. Samo
               problem je drugje, če ne bo hkrati ob predložitvi plačilnih nalogov za izplačilo tudi
               plačanih prispevkov, se bojim, da prispevki marsikje ne bodo plačani. In potem bomo
               imeli drugo diskusijo, da jih ni, diskusijo ali jih je treba plačati, ali ne, ali je
               treba odlagati ali ni treba odlagati in v tem delu vidim jaz, moram reči, veliko
               nevarnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp129">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp130">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Upokojenci tudi želijo imeti pokojnino prvega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp131">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Izvolite. Lahko še enkrat poveste.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp132">

               <speaker>MIROSLAV GAR:</speaker>

               <p>Gar Miroslav, Neodvisnost KNSS. V najslabšem primeru podpiram to varianto, ki je
               danes, da podjetje, ko plača plačo, v šestih dneh lahko plača tudi prispevke. V tem
               primeru, kar pa predlaga gospodarska zbornica Slovenije, je pa tudi sprejemljivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp133">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Vladi nismo dali besede, ampak jaz mislim, da ... Dobro. Vlada je proti.</p>
               <p>Prosim, kdo je za 13. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage69">(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage70">(6 članov.)</stage></p>
               <p>13. stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 14. stališču. Kaj pravi vlada?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp134">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Moram reči, da se ne strinjamo s tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp135">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam z vlado. Bi pa opozoril zopet ne eno stvar. Mi imamo tu različni
               kriterij. Pri najemnih delavcih, vzamem, ta kriterij velja, pri samo zaposlenih ne
               velja. Mislim, da je treba tu ta načela izenačiti. Ali imamo vsi limit, ali ga nima
               nihče. Ni mogoče reči, zaposleni nimamo limita in bomo plačevali od polne plače,
               samozaposleni imajo limit in lahko plačajo samo do zneska dokler je maksimalno, potem
               kasneje možno tudi penzijo obračunati, v ostalem delu gredo pa na prostovoljno
               zavarovanje ali pa na druge oblike. To ni enak princip za vse zavarovance. Res je, da
               sem to jaz edini opazil, ampak bog pomagaj, nekdo mora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp136">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa Pipuševa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp137">

               <speaker>GOSPA PIPUŠ:</speaker>

               <p>Moram reči, da samozaposleni so lahko plačali tudi od višje zavarovalne osnove, če so
               želeli. Ni nujno, da imajo kakšen limit, ga niso imeli. Ampak naš predlog je šel v
               tej smeri, da če ima ta država limitirano najvišjo pokojnino in najvišjo pokojninsko
               osnovo, potem naj nekaj tudi limitira, dejansko dohodke pa naj bodo to plače ali
               zavarovalne osnove ali dobiček ali karkoli, z upoštevanje tudi nekega socialnega
               korektiva do koder še pobira prispevke in naprej naj pa določi, da se od tistega, kar
               nekdo več ustvari, ne pobira več prispevkov. To smo videli v marsikateri državi
               Evropske unije in to ni čisto nič tako groznega in tudi nič posebnega. Je pa to eno
               naše stališče in predlog, o katerem boste glasovali tako, kot o vseh predlogih do
               sedaj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp138">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz bi samo vprašal, ali je tisto nad prav napisano, ali je napisano pod? Jaz
               drugače to razumem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp139">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ali ste razumeli? Ali ste zaznali problem, na katerega sem opozoril? Jaz bom
               predlagal tudi stališče, tako, samo, da vemo. Skratka, vam se toliko mudi, da
               problemi gredo mimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp140">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Meni se ne mudi tako, samo rad bi, da smo v svojih formulacijah jasni in če imate
               stališče, gospod Potrč, ga kar povejte, se ne mudi tako, pa ga bomo napisali in
               glasovali o njem. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp141">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Tako, no. Samo, ali lahko povem enkrat, ker ste prej zahtevali, da ga dvakrat povem.
               Jaz predlagam, da je stališče naslednje, da se za vse zavarovance predvidi enako
               obveznost plačevanja prispevkov tudi glede vprašanja možnosti izbire, plačila do
               določene višine ali v celoti. Naj se vlada opredeli. Ker po moje morajo biti tu za
               vse varovance enaka načela. Tu ni mogoče nekomu reči, ti moraš od vsega plačati,
               nekomu pa reči, ti pa lahko izbiraš do kod plačaš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp142">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Štrovs.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp143">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Veste kaj je, ta omejitev, da lahko samozaposleni, ki ima pravico do proste izbire
               zavarovalnih osnov, plačuje prispevke največ od bruto zneska največje pokojninske
               osnove, je bila določena bolj za to, da bi preprečili špekulacijo. Ker če pustimo
               odprto, da lahko nekdo, ki je samozaposlen, prosto izbira zavarovalno osnovo, od
               katere prispevke obračuna brez vsakega limita, dopustimo možnost, da bo nekdo v
               zadnjem mesecu pred upokojitvijo si določil izredno visoke zavarovalne osnove, recimo
               5 milijonov. Od tega bo plačal prispevke in tisto stopnjoe, kakršna je in si bo s tem
               sezidal 120 mesečno povprečje osnov, kar predstavlja pokojninsko osnovo do nivoja
               najišje pokojninske osnove, čeprav je ves čas prej bil zavarovan za sorazmerno nizke
               zneske. Ravno zaradi tega, da bi s tem možnosti preprečili, je rečeno, da je najvišji
               znesek zavarovalne osnove limitiran. Ker drugeča se prav ponuja tistim, ki so
               objektivno v drugačnem položaju. Navsezadnje delavec ne more izbirati zavarovalne
               osnove, plača je, kakršno zasluži, tisti pa, ki je samozaposlen, lahko sam izbira in
               če sam izbira, ga s tako varianto silimo v skušnjavo, da bo napravil tako, da bo sam
               najbolje skoz prišel v škodo ZPIZ-a.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp144">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp145">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ta trditev, gospod Štrovs, mislim, da primer ni dober. Ker ... če je on vse prispevke
               plačal, potem je pač te prispevke plačal. Če jih je plačal od petih milijonov in jih
               je plačal 2 milijona in pol in v redu. Prosim? ... Ja vem, drugače jih je pa redno
               plačeval. Ampak probleme je za mene drug. Mislim, da ni prav uvesti princip po
               katerem je zakonito določena solidarnost v okviru penzijskega sistema postavljena
               različno in velja samo za nekatere. Vi določate princip, po katerem za najemne
               delavce velja solidarnost, za samozaposlene ne velja solidarnost, ker njej nič ne
               prispevajo. Oprostite, njej nič ne prispevajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp146">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Bi še kdo želel kaj dodati. Gospod Potrč je predlagal stališče. O tem stališču bi
               tudi glasovali. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage72">(Nadaljevanje)</stage> Kdo je za
               stališče gospoda Potrča? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage73">(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage74">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Stališče ni bilo sprejeto.</p>
               <p>Bi še kdo želel kaj k 14. stališču? Ne.</p>
               <p>Kdo ja za 14. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage75">(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage76">(7 članov.)</stage></p>
               <p>14. stališče ni sprejeto.</p>
               <p>15. stališče k 216. členu. Poslanska skupina DeSUS.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp147">

               <speaker>ANTON DELAK:</speaker>

               <p>Stališče je tako lepo napisano, da je do kraja jasno za kaj gre. Seveda pa je
               vprašanje, kaj se zdaj šteje v tisti del, ki naj plačuje država in tisti del, ki
               pride iz prispevkov. Mi mislimo, da je varstveni dodatek in dodatek za pomoč in
               postrežbo tisti del, ki se mora plačevati iz državnega proračuna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp148">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Štrovs.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp149">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Pravice do varstvenega dodatka in pravice do dodatka za pomoč in postrežbo je pravica
               iz pokojninskega in invalidskega zavarovanja že od leta 1958. Vsi tisti, ki so bili v
               tem času od leta 1958 naprej vključeni v zavarovanje, so plačevali prispevke tudi za
               te pravice. In zaradi tega ne moremo zdaj te pravice proglasiti za socialno varstvene
               pravice, ki se ne financirajo iz rednih sredstev, ampak iz neke subvencije državnega
               proračuna. Ker tu ne gre za nek dodatek, ne gre za nek privilegij, ampak gre za
               izravnavo, za pravico, za katero so bili ljudje ves čas zavarovani. Lahko povem
               primer, da je pravica v Nemčiji do dodatka za pomoč in postrežbo posebej poudarjena.
               In tam plačujejo pravico za dodatek za pomoč in postrežbo tudi upokojenci. Ker so vsi
               zavarovani za ta poseben rizik pokojninskega zavarovanja, to je, da ima nek dodatek v
               primeru, če postane nepokreten ne glede na premoženjske razmere, ki jih sicer ima,
               zato ker plačuje posebne prispevke. To je tipična pravica iz socialnega zavarovanja
               iz pokojninskega in invalidskega zavarovanja. Zaradi tega ne moremo tega kar za nazaj
               in na enkrat proglasiti za socialno varstveno pravico, oziroma ker ni nek privilegij,
               ki ni predmet prispevkov za pokojninsko in invalidsko zavarovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp150">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Kdo je za 15. stališče, ki je bilo zdaj pojasnjeno? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage77">(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage78">(5
               članov.)</stage></p>
               <p>Stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 16. stališču za 221. člen. Izvolite, gospod Delak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp151">

               <speaker>ANTON DELAK:</speaker>

               <p>Gre najprej za to, komu se naj poroča, ali državnemu zboru, ali vladi? Glede na to,
               da v zakonu pravimo, da se to državnemu zboru poroča, je toliko tega, da na državni
               zbor to ne bo nikoli prišlo na vrsto vse skupaj. Zaradi tega mi mislimo, naj se to
               predlaga vladi.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage80">(Nadaljevanje)</stage> V finančnem
               načrtu pa malo bolj natančno načrtujemo ta sredstva in prispevke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp152">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi kdo želel kaj dodati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp153">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>... povezati .. s proračunskimi sredstvi in tudi višino prispevne stopnje. Dejansko je
               verjetno prav, da državni zbor se le s celotnim stanjem seznanja tudi preko tega
               poročila, ne samo preko finančnega načrta. To je bila logika te določbe, kar se nas
               tiče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp154">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Meni je bolj logično in ljubše, da je to na državnem zboru.</p>
               <p>Kdo je za stališče 16, ki ga predlaga DeSUS? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage81">(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage82">(7
               članov.)</stage></p>
               <p>Stališče ni sprejeto.</p>
               <p>17. stališče bo kdo kaj komentiral? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp155">

               <speaker>LUČA NAGODE-DEBELJAK:</speaker>

               <p> Nagode-Debeljak Luča, stanovanjski sklad pokojninskega zavarovanja. Gre za stališče
               skupščine sklada oziroma skupščine zavoda k 224. členu, in sicer najprej, da se črta
               v 2. točki druge nepremičnine zavoda. Beseda "zavod" naj se črta, kajti gre za
               nepremičnine zavoda za pokojninsko zavarovanje, ki ne sodijo v osnovni kapital
               nepremičninskega sklada. To je podprto tudi z dikcijo 222. člena, ki govori o
               premoženju zavoda in vsekakor te nepremičnine zavoda zdaj sodijo v premoženje zavoda.</p>
               <p>Drugi del, gre za dejstvo, da je ustanovitelj že sedanjega stanovanjskega sklada
               Zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje. Gre v bistvu za preoblikovanje v
               nepremičninski sklad in tudi za potrebo, da se jasno v tem členu napiše, da je
               ustanovitelj nepremičninskega sklada zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje.
               Nadalje, za predlog, ki je pa vsebinsko povezan z 225. členom in sicer, da ima
               nepremičninski sklad statut, ki ga sprejme skupščina. Gre za drugačno sprejemanje
               statuta glede na 225. člen, kjer v 18. stališču je navedeno stališče skupščine
               sklada, da to funkcijo upravlja skupščina zavoda, tako kot je to urejeno v sedaj
               veljavnem zakonu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp156">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala. Kaj pravi vlada na to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp157">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, mi se lahko strinjamo samo s tem prvim delom, preuči možnost oziroma lahko bi
               celo rekli črta beseda zavod v tretji alinei 2. točke ... S tem delom se strinjamo.
               Naprej pa moram reči, da ne sprejemamo tega. Sklad kot tak je bil pravzaprav
               ustanovljen posredno s tako imenovanim Jazbinškovim zakonom, če se spomnite, ko so se
               stvari prenesle na poseben sklad. Tako, da absolutno ne moremo podpirati drugega
               dela. Tisti prvi pa ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp158">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa Boehmova, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp159">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Jaz bi se rada oglasila. Gospa Nagodetova je že omenila, da sta predlog 17. in 18.
               stališča vsebinsko povezana. Dejansko tudi mi podpiramo to, da predlagani
               nepremičninski sklad oziroma po starem stanovanjski sklad ohrani določeno
               organizacijo, kakršna je bila že do sedaj uspešno uveljavljena in se je pokazala kot
               učinkovita in tudi kot strokovno zelo uspešna. Namreč mi predlagamo v 18. predlogu
               stališča, da skupščina nepremičninskega sklada je kar skupščina zavoda. To je zelo
               primerno, ker je stroškov bistveno manj. Zdi se nam pa zelo pomembno tudi zaradi
               nečesa drugega. Če pogledate peti odstavek 225. člena boste videli, da v sestavi nove
               skupščine nepremičninskega sklada, kakor se tukaj predlaga, ni več predstavnikov
               delodajalcev in sindikatov, ki pa so zastopani v sestavi skupščine Zavoda za
               pokojninsko in invalidsko zavarovanje. Zaradi tega mi predlagamo, da ostane skupščina
               zavoda še<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage84">(Nadaljevanje)</stage> vedno tudi skupščina
               nepremičninskega sklada, kajti delodajalci in zavarovanci so prispevali sredstva za
               ta sklad, sredstva iz katerega je ta sklad nastal in je prav, da ohranijo določeno
               mero upravljanja tega sklada. Menimo, da je dovolj dobro tudi, da skupščina zavoda
               kot skupščina nepremičninskega sklada imenuje tudi nadzorni svet. Zaradi tega mi
               podpiramo 17. in 18. predlog. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp160">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Bi še kdo kaj dodal? ..<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage85">(Neka pripomba.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>Kdo je za stališče 17. Gospod Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp161">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hotel sem predlagati, če bi mogoče lahko glasovali o tem prvem delu, s katerim se
               vlada strinja posebej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp162">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Rokavec, jaz predlagam, da najprej v celoti, če bo v celoti sprejet bo ostal,
               če pa ne bo sprejet, bomo pa potem tisto formulacijo, kot jo vi želite.</p>
               <p>Kdo je za 17. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage86">(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage87">(6 članov.)</stage></p>
               <p>Zdi se mi, da nas je bilo več. Ali ste videli tam gospoda Merla? Tudi je bil. V
               redu.</p>
               <p>Potem to stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Gospod Rokavec, boste zdaj povedali?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp163">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>To je prvi del 17. stališča, s katerim se tudi vlada strinja. Se pravi do točke:
               prouči možnost črtanja besede "zavoda" ... Tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp164">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>V tretji alinei 2. točke 224. člena in tam je pika.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog, kot ga Rokavec predlaga? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage88">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage89">(1
               član.)</stage></p>
               <p>Stališče je sprejeto.</p>
               <p>O 18. stališču smo že razpravljali. Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage90">(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage91">(7
               članov.)</stage></p>
               <p>Stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 19. stališču. Če se kdo čuti prikrajšanega pri besedi, kar povejte, ker je
               že bilo namignjeno, da gremo prehitro skozi. Smo pri 19. stališču, 226. člen.
               DeSUS.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp165">

               <speaker>ANTON DELAK:</speaker>

               <p>Mislim, da je dovolj natančno napisano, zakaj pri celi stvari gre. Namreč naj se
               nameni dolgoročni rezervi ZPIZ-a.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp166">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Veste kaj je? Ne vem, če ni ta osnovni tekst celo bolj ugoden za pokojninsko
               zavarovanje, ko ima to predloženo. Ker zdaj je kompleten kapitalski sklad <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage92">(glavnica
               in dobiček)</stage> namenjen za pokojninsko zavarovanje. Tu je pa samo dobiček omenjen. Samo
               dolgoročno vezan. Ne vem zakaj bi to omejevali?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp167">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Potem mislim, da lahko glasujemo. Kdo je za 19. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage93">(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage94">(9
               članov.)</stage> Stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 20. stališču. Gre za 228. člen. Gospa Boehmova</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp168">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Predlagamo, da se v petem odstavku na koncu, ko piše, da skupščino kapitalskega
               sklada imenuje vlada Republike Slovenije, mi pa predlagamo, da se doda še: na predlog
               ekonomsko socialnega sveta. Kaj to pomeni? To pomeni, da ekonomsko socialni <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage96">(nadaljevanje)</stage> svet tako ali tako ne more nič
               predlagati s čemer se vlada ne bo strinjala. Vemo pa, da je tukaj pomemben dopolnitev
               zato, ker odpira možnost, da bodo v skupščini kapitalskega sklada tudi delodajalci
               ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage97">(Izklopljeno.)</stage> ... Sredstva za pokrivanje obveznosti iz pokojninsko invalidskega
               zavarovanja in glede na to, da večina teh sredstev morajo ravno delodajalci in
               zavarovanci pokriti s svojimi prispevki je prav, da imajo vpogled tudi v delovanje
               kapitalskega sklada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp169">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ne vem, če je to potrebno. Bo še kakšen dodaten komentar. Mislim, da razumemo za kaj
               gre, razen, če bi kdo hotel še kaj dopovedati. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp170">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal, da razmislimo tudi o eni eventuelni modifikaciji, da se preuči, da
               se v zakon vključi tudi eventuelna obveznost, da je izmed članov sveta kdo imenovan
               od delodajalcev in delojemalcev. Mi imamo namreč v mnogih drugih primerih v zakonu
               take določbe. Da ima toliko in toliko članov skupščina od tega je pol teh, tretjina
               teh, četrtina teh. Tukaj take obveze ni. Mislim, da bi taka obveza ali vsaj preučitev
               take obveze bila koristna in bi na nek način zapolnila tudi tisto luknjo, če ne bi ta
               prvi predlog okoli obveznega predloga ekonomsko-socialnega sveta bila sprejet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp171">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Štrovs.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp172">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Za to gre. Vlada res sodeluje v ekonomsko-socialnem svetu. Vendar samo eden od
               partnerjev. Če je dikcija taka, da lahko vlada predlaga samo tisto, kar je
               ekonomsko-socialni svet naloži, potem je škoda, da vlado sploh omenjamo. Če ni na to
               vezano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp173">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>To.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp174">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Tako, da je. Potem to praktično pomeni, da je socialni svet predlagal direktno. Se
               pa kompletna sestava ima neko podlago.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp175">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Štrovs! Jaz mislim, da tisto kar ste sedaj rekli, da je brezpredmetno tisto
               ne drži. Ker vlada potem lahko tisti predlog sprejme ali ne. Jaz gledam stvar pod
               drugim vidikom. Vlada mora biti končno odgovorna za funkcioniranje ministrstev in
               države. Saj za to je. Saj je operativna. Da bi bila ta neka dvojnost, postopnost, da
               bi ekonomsko-socialni svet predlagal, vlada bi pa potem to potrdila. Tega razloga ne
               vidim.</p>
               <p>Gospod Potrč! Vi ste imeli tudi svojo modifikacijo tega . Se opravičujem, da v tem
               ste tudi obrazložitev vmes povedali kaj je kaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp176">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Skratka. Predlagam, da se preuči ali ne bi predvideli sodelovanje v organih
               nepremičninskega sklada tudi delodajalcev in delojemalcev. Se opravičujem.
               Kapitalskega sklada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp177">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>To bi mi lahko podprli. Jaz mislim, da kaže to preučiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp178">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Potem bi rekel, da bomo najprej glasovali o predlogu, ki ga je sedaj dal gospod
               Potrč in vlada z njim soglaša.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage98">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage99">(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je to stališče sprejeto.</p>
               <p>Sedaj smo pri 20 stališču.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage100">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage101">(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da 20 stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 21 stališču, ki se nanaša na 247. člen. Gospa Boehm.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp179">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj gre za predlog stališča, ki je za nas zelo pomemben. Ocenjujemo,
               da je zelo nepravično, da imamo predstavniki tistih, ki vplačujemo več kot 71% vseh
               sredstev za pokojninsko in invalidsko zavarovanje.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage103">(nadaljevanje)</stage> Manjšinski deleže v sestavi skupščine. Predstavniki
               delojemalcev oziroma sindikatov imamo samo 5 sedežev med 30. Predstavniki
               delodajalcev imajo samo 5 sedežev med 30 člani skupščine. Po drugi strani pa ne
               razumemo. Zakaj zakon predvideva 10 sedežev za predstavnike vlade. Namreč zakaj tako
               razmišljamo?</p>
               <p>Vlada oziroma država ima možnost, da vpliva na delo na temeljne odločitve skupščine
               z drugimi elementi, ki so ji na podlagi tega predloga zakona na voljo s tem, da daje
               ali ne da soglasje na finančni načrt z določanjem prispevnih stopenj. Torej vse
               temeljne odločitve ima država na voljo da vpliva na odločitve skupščine. Zaradi tega
               mi predlagamo, da se predstavnikom vlade ne da nič sedežev v skupščini, da se pa na
               mesto tega doda 5 sedežev predstavnikom sindikatov in predstavnikom delodajalcev.</p>
               <p>Moram povedati, da je to za nas izredno pomembno. Predlog in da smo v zvezi s tem
               vložili že pobudo na ustavno sodišče, da oceni ali je ustrezna rešitev že v sedanjem
               veljavnem zakonu, da imamo predstavniki tistih, ki plačujemo več kot 71% vseh
               sredstev za pokojninsko in invalidsko zavarovanje, manjšinjski delež v organih
               upravljanja tega zavoda. Res vas prosim, da premislite to in da sprejmete predlog
               stališča, ki smo vam ga predlagali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp180">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp181">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Glede na to, kar je kolegica povedala bi se načelno lahko strinjal s tem, da mi
               pravimo oziroma ugotavljamo ne tako kot je predhodnik govori. Delojemalci dajemo v to
               blagajno 15,5% delodajalci dajo 8,85%. Skratka na osnovi tega in vlada oziroma iz
               proračuna Republike Slovenije se do teh sredstev nekako zagotavlja ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage104">(Ni
               razumljivo-kašljanje.)</stage> ... Problematike na področju invalidsko pokojninskega
               zavarovanja. Zato je naš predlog tak.</p>
               <p>Da imamo delojemalci 12 sedežev v skupščini, delodajalci 8 sedežev, upokojenske in
               invalidske organizacije 7 sedežev in vlada Republike Slovenije 3 sedeže.</p>
               <p>Glede na tisto, kar nekdo daje v blagajno. Odloča naj tisti, ki jim zagotavlja
               sredstva v to invalidsko pokojninsko zavarovanje. To je tisto, kar sem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp182">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Če sem prav razumel imate vi drugačen predlog, kot ga imajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp183">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage105">(Ni vklopljeno.)</stage> ... Razlika je samo to ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage106">(Ni razumljivo.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp184">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Vi predlagate drugo razmerje. Gospa Belopavlovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp185">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Ravno iz tega razloga, ki ga je sedaj gospod Gard na koncu navedel, da je le treba
               upoštevati koliko kdo daje v to blagajno. Mi se zavzemamo za to, da predstavniki
               vlade so v teh organih. Letos bo preko 30% šlo iz proračuna in tako kot kažejo.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage108">(nadaljevanje)</stage> Razmerja za naprej, se ta delež
               samo še povečuje. To je tudi naš argument, zakaj je treba biti zraven.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp186">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Povedal bi, da imamo dve formulaciji, dvoje stališč. Eno je stališče, ki ga predlaga
               Boehemova povedala, drugačeno modificirano pa je, ki ga je predlagal gospod Gard.
               Tisto je drugačen. Bom dal oboje na glasovanje. Mislim, da bomo prvo o tistem, ki je
               napisan, potem pa o tistem, ki ga je povedal. Mi ga boste še enkrat povedal. Mislim,
               da ste rekli 12-delojemalci, 8-delodajalci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp187">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage109">(Ni vklopljeno.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp188">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage110">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp189">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Če povem še sedanje stališče, da smo bili mnenja, da smo slabo zastopani. Zato ne
               morem sedaj pristati na tako stališče, ko se še to ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage111">(Izklopljeno.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp190">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj lahko dam glasovanje.</p>
               <p>Prvo je 21 stališče, ki ga imate napisanega.</p>
               <p>Kdo je za stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage112">(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage113">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ni sprejeto.</p>
               <p>Na glasovanje dajem stališče, ki ga je povedal gospod Gard iz neodvisnih sindikatov.
               Številke ste slišali: 12-delojemalci, 8-delodajalci, 7-upokojenci, 3-vlada.</p>
               <p>Kdo je za tako stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage114">(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage115">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 22 stališču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp191">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Lahko jaz predlagam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp192">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp193">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz problem čutim in zelo na različne načine ga vlečemo. Jaz sem v prejšnjem mandatu
               tudi pri njem sodeloval z nekimi zakonskimi teksti. Ali je mogoče vsaj to reči, da se
               reče. Ponovno preuči ustreznost sestave skupščine Zpiz. Naj se ti različni predlogi
               le vidijo. Tu iti na 2,5 in na 7,5, podrobno je zelo težko. Ta stvar pa je aktualna
               in mislim, da bi jo kazalo na nek način še preučiti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp194">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz bom samo povedal. Gospod Potrč! Če bi se to zgodilo in bi bilo kaj od tega bi
               jaz glasoval za. Tako pa vam povem, da iz tega ne bo nič, ker je to tako prosto, da
               slišim tu na tej strani, gospode, ki pravijo to pa lahko sprejmemo. Gospa Boehm.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp195">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Jaz sprejemam vaše glasovanje, tako kot ste glasovali. Samo morem reči, da vas ne
               razumem. Ne razumem vas. Mi zavarovanci plačamo 46% vsega denarja. Imamo pa po vašem
               predlogu 17% glasov. Če se vam to zdi ustrezno, jaz moram reči, da vam ne morem
               slediti v tem načinu razmišljanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp196">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Vsak po svoje vidi. Ampak jaz bom rekel. Zame je vlada tudi moj predstavnik, ne samo
               tisti, ki mi sedaj trenutno daje, ko sem delojemalec pri.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage117">(nadaljevanje)</stage> Državnem zboru. Ampak to res lahko različno gledamo.
               Verjamem pa, da vi to sedaj tako doživljate. Gospod Potrč! Vi ste dali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp197">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ne bi želel, da se danes za vsakega opredeljujemo, ker se težko opredelimo. Menim,
               da je glede na probleme, ki so bili opisani prav na problem opozoriti. Najbolj blago
               opozorilo je tisto, ki sem ga jaz formuliral. Ponovno preuči, ustreznost sestave
               skupščine zavoda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp198">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glasujemo o tem.</p>
               <p>Kdo je za tako formulacijo? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage118">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage119">(3 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je stališče sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 22 stališču, kjer ima zveza društev invalidov. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp199">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Če se lahko oglasim v tem 22 stališču. Gre za 242. člen, ki ga mi predlagamo, da se
               med člane invalidske komisije izrecno navede tudi strokovnjaka s področja socialnega
               dela. Zdi se mi najprimernejši diplomirani socialni delavec. To pa zaradi tega, ker
               je njegova strokovna izobrazba še posebej primerna za presojo razmer v družini in
               okolju. Zdi se nam to stališče zelo pomembno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp200">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Štrovs.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp201">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Pri invalidskem zavarovanju govorimo o invalidnosti kot zdravstvenem pojmu. O
               delovni zmožnosti, ki je iz nekih vzrokov pri posameznem delavcu omejena. Socialno
               ali nekaj drugega. Zaradi tega, ker je to predvsem zdravstveni problem ne moremo
               podpreti takega stališča, ki daje zraven neke druge elemente uvaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp202">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>To je za stališče 22.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp203">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če smem vprašati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp204">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp205">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Gospod Štrovs! To se, da tako brati. Komisija ima tri člane. Dva sta zdravnika, eden
               je izbran izmed delovnega prava, varstva pri delu, organizacije, industrijske
               psihologije ali tehnologije ali iz ustreznega drugega področja. Tako se bere.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp206">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Tako se bere.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp207">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Dejansko se bere tako in dejansko to pomeni tudi to, kar sem prej omenil. Če mi
               odstopimo od sedanjega načela je invalidnost podana zoper tistemu, ki dejansko zaradi
               svojih osebnih okoliščin, ki so povezane zgolj z zdravjem, več ne morejo delati,
               potem je to ena stvar in tam je to predvsem zdravniška pristojnost.</p>
               <p>Takoj, ko zraven damo še druga področja se pa takoj izpostavi nevarnost, da bo neko
               podjetje, ki se je znašlo v težavah, neko okolje, ki se je znašlo v težavah reševalo
               neke druge socialne probleme delavcev skozi invalidizacijo. Kar bi bilo strašno težko
               omejiti. Zato na to ne moremo pristati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp208">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp209">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage120">(Ni vklopljeno.)</stage> ... V celoti podpiram to, kar je rekel gospod Štrovs in kadar
               predlagamo iz dolgoletnih izkušenj sodelovanja in ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage121">(Ni razumljivo.)</stage> ... To
               problematiko. Dejansko je nemogoče, da bi ostalo samo pri tem, da ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage122">(Ni
               razumljivo.)</stage> ... Izključno medicinske strokovnjake. Kajti ocena dela zmožnosti ni le
               ta vidik, ampak tudi odvisen od tega kako delo je, kakšni so pogoji dela, kako je
               varstvu pri delu organizirano in mora biti ta širša sestava ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage123">(Ni razumljivo.)</stage> ...
               Presodi tista komisija, predsednik, ki bo sestavil. Odvisno od konkretnega primera
               ali gre za tovarno Sava, ali celo ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage124">(Ni razumljivo.)</stage> ... Za konkretno eno prosvetno
               organizacijo. Mislim, da je ta norma absolutno zadosten dokaz podlage za ustrezno
               sestavo. Ni pa kaj delati sociala tu zraven.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp210">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kdo je za 22 stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage125">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage126">(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da 22 stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 23 stališču, ki se nanaša na 247. člen. Gospa ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage127">(Ni razumljivo.)</stage> ...<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp211">

               <speaker>GOSPA NAGODE-DEBELJAK:</speaker>

               <p><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage129">(Nagode-Debeljak, stanovanjski sklad.)</stage> Predlagamo, da se črta v 4. točki, kjer so
               opredeljene naloge skupščine zavoda, in sicer, da določa poslovno politiko
               nepremičninskega sklada. Ta pomislek glede vključitve te pristojnosti med naloge
               skupščine zavoda še zlasti velja glede na današnja negativna sprejeta stališča k
               pripombam, 17. točka in 18. točka. Namreč, ne da se zamisliti, da bi poslovno
               politiko sprejemala sedaj skupščina zavoda, ko ima skupščina nepremičninskega sklada
               svoje pristojnosti. Ostaja namreč, da je najvišji organ nepremičninskega sklada
               skupščina, ki jo imenuje vlada. Kako bo sedaj skupščina zavoda določala poslovno
               politiko in ne skupščina nepremičninskega sklada.</p>
               <p>Zato predlagamo, da se zadnja alinea 4. točke 247. člena prouči oziroma črta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp212">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp213">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Mi se strinjamo. To je v bistvu ostanek starega zakona, če tako gledamo. Se
               strinjamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp214">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Kdo je za 23. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage130">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage131">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Stališče je sprejeto.</p>
               <p>24. stališče. Gospa Boehmova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp215">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>248. člen se nanaša na sestavo upravnega odbora zavoda za pokojninsko in invalidsko
               zavarovanje. Ravno tako kot pri 247. členu se tudi tu ne moremo strinjati s tem, kar
               je predlagano.</p>
               <p>Poglejte, v prvi alinei drugega odstavka piše, da so trije predstavniki v sestavi
               upravnega odbora, trije člani so predstavniki delodajalcev in aktivnih zavarovancev.
               Kako si je predlagatelj predstavljal, da se bo to izpeljalo, mi ni jasno. Ali bomo
               dva človeka prerezali na pol, pa bo pol delodajalca notri pa pol aktivnega
               zavarovanca? Kako si bomo tri mesta razdelili na polovico? To je ena stvar.</p>
               <p>Druga stvar. Zdi se nam, da kot tisti, ki večino denarja zagotovimo, bi morali imeti
               večinski delež v sestavi upravnega odbora. Tukaj v 24. predlogu stališča predlagamo,
               da so v 11-članskem upravnem odboru štirje predstavniki sindikatov, štirje
               predstavniki delodajalcev, en predstavnik upokojenskih organizacija in en predstavnik
               invalidov - kot ste opazili, vlade ne vidimo notri - in pa seveda zaradi tega, da se
               številke izidejo, naj bi zaposleni v zavodu imeli enega predstavnika in ne dveh.
               Mislimo, da gre za resen predlog in vas res prosim, da ga ustrezno podprete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp216">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Kaj vlada pravi pri tej stvari?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp217">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Ta sestava upravnega odbora je v nekem smislu odraz sestave skupščine. Moram reči, da
               mogoče bi se dalo potem razpravljati o dveh predstavnikih delodajalcev, dveh
               zavarovancev, na račun enega člana zavoda, to se pravi tistih, ki delajo. Ampak če
               smo prej sprejeli, da se prouči sestava, ustreznost sestave, potem mislim, da tu
               lahko podobno stališče sprejmemo, ker morajo biti pa stvari nekako odraz - upravni
               odbor mora biti odraz skupščine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp218">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Garb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp219">

               <speaker>GOSPOD GARB:</speaker>

               <p>Jaz bi samo to, kar sem že prej povedal, pa ne posebej poudaril. Naš ključ je namreč
               nekoliko drugačen, vendar je podoben, kot predlaga zveza svobodnih sindikatov. S tem,
               da se nam ne zdi logično, da je v upravnem odboru na primer tisti, ki je v bistvu
               operativno zadolžen za izvajanje določene politike, pa imamo notri dva člana zavoda.
               Se pravi, da je naš ključ drugačen. Mene samo to čudi, predsednik, da vi teh naših
               pisnih stališč nimate pred sabo oziroma da teh naših pisnih stališč niti člani tega
               odbora nimajo pred sabo, pa sem jaz to že 18. decembra poslal, danes je pa tri mesece
               oziroma štiri mesece po tem.</p>
               <p>Zdaj, ko sem pa že pri besedi, bi pa še nekaj predlagal. Med 248. členom in 249.
               členom bi mi predlagali, da se vnese tudi nadzorni odbor kot organ, ki bo skrbel in
               bdel nad zavodom. Zdaj imamo ta nadzor opredeljen v 251. členu, in sicer, nadzor naj
               bi izvajala ena oseba, in sicer minister. Mi predlagamo 5-članski nadzorni odbor, ki
               bo to funkcijo prevzel in jo tudi imel. 5-članski nadzorni odbor predlagamo namesto
               tega, kar je tu predlagano, 251. člen govori pa, da nadzor izvaja minister. To je
               nesprejemljivo; še pastirsko društvo ima nadzorni odbor ali pa športno društvo,
               zavod, ki pa razpolaga z milijardami, naj bi pa en človek nadziral. Dajte, no!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp220">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Vlada?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp221">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Mogoče prvo pojasnilo, zakaj je v upravnem odboru zavoda tudi predstavnik delavcev.
               Zato, ker to določa in zahteva zakon o zavodih.</p>
               <p>Drugo. Moram reči, nadzor nad temi milijonskimi sredstvi opravlja računsko sodišče,
               tako kot nad vsemi javnimi sredstvi, imamo te <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage133">(Nadaljevanje)</stage> stvari urejene, niti približno ne enostavno. Veste, da hodijo
               v zavod in so vsako leto najmanj tri mesece predstavniki računskega sodišča na
               ZPIZ-u. Tako, da gre po 251. členu tudi za del upravnega nadzora, ki mislim, da mora
               biti. Tako, da mi ne vidimo nobene potrebe še po nekem dodatnem nadzornem organu. Ne
               gre za gospodarsko družbo, niti približno ne, in za neko analogijo, ki bi jo z
               zakonom o ZGD-jem delali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp222">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp223">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>V načelu, pa ne bom rekel, da smo prav uredili, ampak v načelu imamo ogromno skladov
               in pri vsakem imamo tudi določen nadzorni organ. Če sem zdaj rekel mogoče preveč "pri
               vsakem", me primite za besedo, ampak pri veliki večini pa prav gotovo. Te nadzorne
               organe imenuje državni zbor po pravilu. In v tem delu moram reči, da glede na izjemen
               pomen tega zavoda ali pa tega sklada ali pa tega financiranja se mi ideja zdi
               sprejemljiva. Drugo vprašanje je pa potem diskusije, ali od teh nadzornih organov kaj
               imamo. Ampak to je druga tema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp224">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod dr. Gasparini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp225">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Če se vrnemo nazaj, na 248. člen in 247. člen, kar je prej formuliral gospod Potrč.
               No, ta dva bi se dalo skupaj, tako da se prouči možnost, iz člena 247 in dodatno še
               248.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp226">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Prav. To je samo operativno. Sedaj bomo najprej glasovali o tem predlogu, ki ga imamo
               tu napisanega, to je 24. stališče, ki ga predlaga zveza svobodnih sindikatov.</p>
               <p>Kdo je za to stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage134">(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage135">(6 članov.)</stage></p>
               <p>Stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Naslednje je stališče, ki ga je tu povzela tudi gospa Belopavlovičeva, to, kar je
               gospod Potrč rekel, da se prouči sestava upravnega odbora, tako kot smo že pri
               prejšnjem členu sprejeli, kar je rekel gospod dr. Gasparini.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage136">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage137">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem smo pri predlogu, ki ga je povedal gospod Garb iz sindikata neodvisnosti, kjer
               pravi, da bi bil tudi nadzorni odbor. Povedal je tudi, koliko članski, to je seveda
               potem stvar njegove sestave lahko, tako kot smo že pri dveh odborih sprejeli. Jaz bom
               rekel, da se meni zdi zelo nelogično, da takega odbora ne bi imeli, da je zdaj samo
               minister za to pristojen, to, kar gospod Potrč pravi, saj imajo praktično vse
               inštitucije nadzorne odbore. Gospa Belopavlovič, vi imate...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp227">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi le opozorila, da je to zavod, in da velja zanj zakon o zavodih, in da po
               zakonu o zavodih tak organ ni predviden.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp228">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Zdaj bom vprašal tako, ali ni dovoljen? Ali ni dovoljen tak organ? Če je dovoljen,
               zakaj ga ne...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp229">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Ne, zakon ničesar o tem ne reče. Govori o organih, ki morajo biti in v skladu z
               zakonom o zavodih postavljamo mi pravzaprav tudi ta del. Tisti del nadzora, o katerem
               je bilo mimogrede omenjeno, to se pravi, finančni nadzor, opravlja računsko sodišče.
               Upravni nadzor pa minister oziroma ministrstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp230">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Poglejte, glede na tisto načelo, ki ga poznamo zdaj po novem, po letu 1990, da kar ni
               prepovedano, je dovoljeno, kar pomeni, nadzorni odbor bi lahko imeli, ni nikjer
               rečeno... Ne vem, ali bomo še razpravljali, jaz bi dal ta predlog, ki ga je gospod
               Garb v imenu sindikata Neodvisnost predlagal, da se med 248. in 249. člen vstavi še
               samostojen člen, da obstaja 5-članski nadzorni odbor; njegovo sestavo naj bi se pa
               proučilo. Gospod Rokavec, želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp231">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>No, zdaj ne vem. Tak predlog, mislim, da je preveč zavezujoč. Mogoče bi bilo bolj
               smiselno prav v tem kontekstu, ker zavodi v tem trenutku res nimajo nadzornih
               odborov, se jih pa tudi ne prepoveduje, da bi mogoče dali besedilo "prouči smiselnost
               uvedbe nadzornega odbora".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp232">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod, jaz bi vas samo popravil, ne "smiselnost", ampak "potrebnost". To je pa druga
               formulacija. Gospa Belopavlovič.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp233">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Tu bi nekaj opozorila, pa ne misliti, da se zavzemam za to, da ne bi bilo
               kakršnegakoli nadzora. Finančni načrt zavoda kako se sprejema? Državni zbor je tisti,
               ki ga obravnava. Poročilo o poslovanju kot veste po 221. členu državni zbor
               obravnava. Vsi mehanizmi so na najvišji nivo pripeljani. Sedaj bomo mi finančnega
               načrta in finančnih poročil in poročil o poslovanju bomo imeli vmes še neko
               institucijo, ne vem kdo jo bo sestavljal, ki bo zelo kompetentna. Ne vem. Ne vidim
               logike. Nadzorni svet se postavlja med parlament, državni zbor in skupščino
               Zpiz-a.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp234">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Torej vlada temu očitno nasprotuje. Gospod Gard.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp235">

               <speaker>GOSPOD GARB:</speaker>

               <p>Gospe sekretarki bi nekaj rekel. Tu pri nadzoru se gre za nek red v tem smislu ali
               načelu, da tisti, ki v to blagajno dajemo, imamo tudi pravico oblikovati organ, ki bo
               nadziral določena dejanja znotraj zavoda. Nič kaj drugega mi ne želimo. Ali to, da
               računsko sodišče tako vse povsod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp236">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Mislim, da smo že povedali glavne misli, ki smo jih želeli.</p>
               <p>Kdo je za predlog, ki ga je gospod Garb predlagal, glede nadzornega odbora?</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage139">(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage140">(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 25 stališču. Zveza delovnih invalidov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp237">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Mi stojimo na stališču, ker gre tukaj za 96. člen, da bi v komisiji za odpoved
               delovnega razmerja moral biti tudi predstavnik zveze delovnih invalidov Slovenije.
               Zaradi tega, ker se nam zdi, da bi takrat korektnost dela v komisiji bila dejansko
               dosežena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp238">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kaj bo vlada rekla?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp239">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Moram reči, da te potrebe mi ne vidimo. Dejansko smo se prej v tej komisiji nekaj že
               pogovarjali. Tisti, ki so zainteresirani in mirodajni dejansko so na eni strani
               predstavnik zavoda, ki bo moral poskrbeti in moral tudi določene odgovornosti in
               pravice zagotavljati. Predstavnik zavoda za zaposlovanje v nekem drugem primeru.
               Inšpektorat kot tisti, ki bi s tega delovnopravnega vidika bil lahko mirodajen, da da
               neko presojo ali obstoja podlaga za odpoved ali ne in seveda tisti interni člani.
               Prej smo rekli predstavnik sindikata in delodajalcev v konkretnem primeru. Jaz izven
               tega ne vidim neke potrebe, da so te komisije tako široke. Kaj bi pravzaprav v
               konkretnem primeru lahko predstavnik delovnih invalidov v tej situaciji pomagal ali
               naredil ali svetoval?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp240">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz bi samo za pojasnilo povedal, da je to 96. člen. Če je šel kdo nazaj gledati.
               Zveza delovnih invalidov to predlaga, vlada ne vidi potrebnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp241">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Če dovolite bi vseeno še enkrat to stališče dal vsem na znanje, ki danes odločate o
               tem ali bo to stališče uvrščeno v nadaljnjo proceduro ali ne. Mislim, da se nam ta
               pomembna stvar, ker praktično kot vidite prej, ko smo predlagali, da bi v invalidsko
               komisijo prišel eden od članov oziroma pripadnikov oziroma nekdo s strani naše zveze
               delovnih invalidov, smo nekako sprejeli to dejstvo, da se na tistem mestu obravnava
               na področju bolj z vidika zdravniških zadev. Vendar v tem primeru, ko ni nobenega
               razloga, da v tej komisiji oziroma, ko gre za odpoved delovnega razmerja ne bi bil
               tudi predstavnik zveze delovnih invalidov. Ne vidim razloga. Če je edini razlog v
               tem, da je neko enormno število ljudi v tej komisiji je to potem relativno slab
               izgovor za argument proti uvrstitvi nekoga iz strani oziroma predstavnika zveze
               delovnih invalidov iz te komisije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp242">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Meni se tu neka logika vidi. Zato, ker tudi pri sestavi skupščine zavoda smo rekli,
               da bodo zraven tudi upokojenci tisti, ki so to že in tu gre za neko analogijo, da
               tudi tisti. Ker to se nanaša na tiste invalidne odpovedi. Tukaj pravi, zaposlitvi
               odpoved pogodbe o zaposlitvi invalida. To se nanaša na ne na čez in čez. Ampak gre
               samo za invalidne primere. Meni se to zdi logično.</p>
               <p>Gospa Belopavlovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp243">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz moram reči, da mi ne vidimo razloga za to. Gre za komisijo, ki naj bi prišla
               tudi k delodajalcu na licu mesta pogledati ali je možnost premestitve,
               preusposobitve, prekvalifikacije in tako dalje. Ali lahko delodajalec karkoli naredi
               ali takega delovnega mesta ni. Šele takrat se potem to odpove.</p>
               <p>Dejansko vidimo logiko preko zavoda za zaposlovanje, ki ima neke instrumente in ki
               preverja možnosti zaposlovanja, prezaposlovanja in tako dalje. Vidimo preko
               predstavnika zavoda s pokojninskega, ker tudi ima določene instrumente. Tudi kako se
               dajo eventuelno delovna mesta še prilagoditi, prezaposliti ljudi, prekvalificarati in
               lahko vpliva na delodajalca.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage142">(nadaljevanje)</stage>
               Vidimo logiko predstavniku sindikata, ki bo ščitil konkretno delavca pred to
               odpovedjo, invalide in vidimo v predstavniku delodajalca, ki bo pojasnjeval svoje
               stališče. Zakaj misli, da tega ni?</p>
               <p>Inšpektorat, ki je tisti, ki pomeni neko zaščito tudi delavcev in celega postopka v
               tem smislu. Moram reči, da izven samega tega sistema nekoga, ki bo predstavnik
               delovnih invalidov od zunaj in da pride sedaj gledati situacijo ali je delovno mesto
               ali ga ni in je potem razlog za odpove. Jaz ne vidim razloga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp244">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Prav. Dam na glasovanje stališče 25.</p>
               <p>Kdo je za stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage143">(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage144">(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp245">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage145">(Ni vklopljeno.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp246">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage146">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ... Gospa Belopavlovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp247">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage147">(Ni vklopljeno.)</stage> ... Ustanovitelj tega zavoda je država. Država kot ustanovitelj
               mora dati soglasje k imenovanju direktorja. Sedaj sta samo dve varianti. Ali je to
               vlada ali državni zbor? Soglasje ustanovitelja v teh primerih je pa potrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp248">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Kdo je za stališče, ki smo ga sedaj prebrali. Se opravičujem, ki ga je gospod Garb
               povedal. Gre za spremembo pri 249. in 250. členu, da se beseda "soglasje" spremeni
               v.</p>
               <p>Kdo je za tako stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage148">(? Je kdo proti? (8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Gospa Boehm.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp249">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Čisto kratek komentar. To sta dve točki, kjer se vidi, da vlada lahko vpliva na delo
               skupščine in organov upravljanja tudi z drugimi instrumenti, ne pa s tem, da imajo
               svoje predstavnike v sestavi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp250">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa poglejte. To smo že glasovali. Jaz se opravičujem. Gremo naprej.</p>
               <p>Smo pri 26 stališču, ki pravi, da bi bila možnost črtanja 253. člena. Ali lahko s
               strani vlade povedali vaše mnenje? 253. člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp251">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Če to pogledate. To je zelo pomembna določba. Če nastane škoda v bistvu je nekdo
               odškodninsko odgovoren in gre za tiste primere, ko je bila ta škoda direktno
               povzročena. To se pravi, da so neki razlogi za to škodo. Ne samo neka malomarnost.
               Ampak za krivdo lahko ali za hudo malomarnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp252">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je ta tekst zelo jasen. Da lahko o tem glasujemo. Ali želi še kdo kaj
               dodati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp253">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage149">(Ni vklopljeno.)</stage> ... V celoti podpiram obstoječi 253. člen iz preprostega
               razloga. To, kar se za delavce dogaja v odnosu med delodajalci in delodajalci je
               strahovito. Tu je samo ta enorma oziroma ta člen napotuje delodajalca, da bo bolj
               skrbno in da bo ta odnos do delavca v bistvu oplemenitel v tem smislu, da ga bo
               varoval.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp254">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Kdo je za 253. člen? Se opravičujem za 26 stališče, da se črta.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage150">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage151">(9 članov.)</stage></p>
               <p>Smo pri 27 stališču, ki se nanaša na 255. člen in potem nadaljnje. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp255">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>To je pravzaprav izvedba tega. To so stroški.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp256">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Tako je. Torej, kdo je za stališče 27? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage153">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage154">(9 članov.)</stage></p>
               <p>27. stališče smo absolvirali.</p>
               <p>28. stališče pa predlaga spremembo 261. člena. Gospa Boehmova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp257">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, s tem se pa strinjamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp258">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lahko glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage155">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage156">(Nihče.)</stage></p>
               <p>29. stališče se nanaša na 262. člen. Gospod Štrous, ta čas, ko boste vi to gledali,
               mislim, da je tu predstavnica sklada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp259">

               <speaker>HELENA BEŠTER:</speaker>

               <p><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage157">(Helena Bešter, sklad dodatnega zavarovanja.)</stage> Glede na to, da so ti prispevki, ki jih
               že zdaj plačuje delodajalec, obravnavani na ta način, da imajo davčni status, bi samo
               želeli, da je to eksplicitno napisano, torej, da ne bi bilo nobene dileme v zvezi s
               tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp260">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Se strinjamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp261">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>V redu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage158">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage159">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri 30. stališču. Imate še vmes?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp262">

               <speaker>GOSPOD GARB:</speaker>

               <p>Ja, pri 262. členu k tretjemu odstavku mi predlagamo, da je ta komisija sicer
               potrebna, ampak da bi v tej komisiji, ki bi izdelala merila in kriterije, bili tudi
               predstavniki sindikata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp263">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Pričakujem mnenje vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp264">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>To pomeni, da bi morali celotno sestavo te komisije določiti z zakonom. Mi smo
               prepričani, da tu predstavniki delodajalcev, sindikatov in seveda stroke, torej
               medicine dela, bodo potrebni. Tako, da ne, da bi hotel kogarkoli izločiti, ampak
               enostavno nismo same sestave delali, smo mislili, da prek petega odstavka bomo to
               zagotovili, prek te določitve. Lahko se pa eno stališče tu še zapiše v tem smislu, da
               se prouči malo bolj natančno že v okviru zakona, da se to določi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp265">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ali lahko, gospod Garb, še enkrat poveste, kakšna je vaša formulacija?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp266">

               <speaker>GOSPOD GARB:</speaker>

               <p>Mi predlagamo v tretjem odstavku, "posebna komisija na podlagi meril in kriterijev,
               ki jih določi vlada Republike Slovenije in sindikati", se pravi besedice "in
               sindikati" predlagamo, da se dodajo. In v petem odstavku predlagamo - peti odstavek
               govori o posebni komisiji, predlagamo tudi formulacijo v tem smislu, "posebno
               komisijo za ugotavljanje obveznosti dodatnega zavarovanja iz tretjega odstavka tega
               člena imenuje minister, pristojen za delo, na predlog vlade in sindikatov". Zakaj to
               predlagamo? Iz preprostega razloga, ker zdaj tečejo procesi na relaciji Evrope in
               nas, ki se pogovarjamo o določenih stvareh. In seveda to hočemo samo legalizirati,
               nič drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp267">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč, ste želeli na to kaj reči?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp268">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Glede petega odstavka, 5. točke, mislim, da bi kazalo sugerirati, da se predvidi
               sestava te komisije, ker mi imamo pri vseh drugih manj pomembnih sestavo določeno, tu
               je pa ni. In jaz bi predlagal, da to <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage161">(Nadaljevanje)</stage> ne samo prouči, ampak da vlada za drugo obravnavo predvidi
               sestavo te komisije. To je prvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp269">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ali lahko o tem glasujemo, kar je sedaj predlagano? Gospa Boehmova, želite drugačno
               formulacijo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp270">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Glede na to, da smo 30. predlog dali, se strinjam s tem, kar je gospod Potrč rekel, s
               tem da bi prosili, če bi še malo bolj zavezali vlado na ta način, da naj prouči
               možnost vključitve predstavnikov sindikatov in delodajalcev, ne samo sindikatov,
               Garb, tudi delodajalcev, ker že zdaj smo sindikata in delodajalci vključeni v te
               postopke za...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp271">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ali dovolite, jaz bi predlagal, da o tem, kar je formuliral gospod Potrč, zdaj
               glasujemo. Mislim, da je zadosti podprto.</p>
               <p>Kdo je za tako formulacijo? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage162">(9 članov.)</stage></p>
               <p>Potem je to, kar je... Želite še naprej?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp272">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če lahko sedaj nekaj povem o tretjem odstavku. Tretji odstavek ima pa drugo vsebino.
               Ima pa vsebino, na podlagi meril in kriterijev. Skratka, merila in kriterije tukaj
               določa samo vlada. Ta rešitev pa se mi tudi ne zdi dobra, ker določanje meril in
               kriterijev za dodatno zavarovanje je seveda zelo, zelo pomemben element, da rečem v
               narekovajih, beneficiranja, ker to je zdaj ta smisel. Ti, ki bodo imeli tukaj, bodo
               imeli neko benefikacijo, tako ali drugo. Tu pa gre za neko sodelovanje socialnih
               partnerjev in jaz mislim, da je tu slabo imeti samo vlado. Jaz mislim, da bi moralo
               biti rečeno potem vsaj, "ob sodelovanju socialnih partnerjev" ali pa "ob sodelovanju
               sindikatov in delodajalcev", ker tu čisto samo vladi dati, pa mislim, da ni
               dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp273">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gre za isto formulacijo, kot jo je povedal gospod Garb. Gre za to, da bi se tam v
               tretji točki tega 262. člena dodalo "in sindikati". Tako je gospod Garb povedal.
               Gospa Belopavlovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp274">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Na tak način to ni izvedljivo, da bi samo to dodali. Namreč, tu zadaj je izvršilni
               predpis, ki naj bi ga nekdo sprejel. In mi smo si predstavljali, da je vlada tista,
               ki sprejme izvršilni predpis, s katerim bo določila merila in kriterije. Namreč, tudi
               to, da je treba to dodatno zavarovanje plačati, skratka, cel ta sklop. Tu sigurno
               bodo pri pripravi meril in kriterijev sodelovali tudi socialni partnerji. Jaz sem
               prepričana, tudi tak izvršilni predpis bo šel skozi ekonomsko-socialni svet, zato ker
               tu sigurno ni vlada edina, ki bi lahko popolnoma brez kakršnegakoli sodelovanja
               socialnih partnerjev tak predpis pripravila. Ampak na koncu koncev je pa nekdo, ki ga
               mora izdati - in to je bilo mišljeno tu. Zdaj, če dodamo samo vlada "in sindikat", ne
               vem, kako bomo potem. Vlada - mislim, ne more izvršilnega predpisa nek sindikat
               izdajati, ali pa v soglasju s sindikatom, to je malo nerodno. Vaša formulacija je
               bila drugačna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp275">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Formulacija je bila širša...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp276">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz sem predlagal predhodno sodelovanje, lahko je mnenje, lahko so socialni
               partnerji, lahko je delodajalci in sindikati, lahko je ekonomsko-socialni svet -
               skratka, gre za smisel. Ni mogoče, da vlada sama, brez obveznosti predhodnega
               sodelovanja in usklajevanja mnenj, o tem odloči, ker bo tudi škoda, če bo to
               naredila. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp277">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ali je formulacija, ki ste jo prvo rekli, socialni partnerji?</p>
               <p>Kdo je za tako formulacijo? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage164">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage165">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je to pri 262. členu že povedano.</p>
               <p>S tem mislim, da smo potem tudi to stališče nekako, brezpredmetno in da smo pri 265.
               členu, to je 31. stališče. Gospa Beštrova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp278">

               <speaker>GOSPA BEŠTER:</speaker>

               <p>Tukaj bi samo, gre v bistvu za razjasnitev, da ne bi bilo dileme. 265. člen pač
               pravi, da je sklad pravna oseba, ustanovljena z namenom izvajanja dodatnih
               kapitalskih oblik pokojninskega zavarovanja in ker je ta sklad organiziran kot
               delniška družba, da ne bi bilo v nasprotju z 8. členom, ki pa govori, da pokojninska
               družba ne sme opravljati drugega kot dejavnosti prostovoljnega, za sklad je pa
               predvideno, da bi izvajal in obvezno, torej, da se ne bi vzela možnost izvajanja
               prostovoljnega dodatnega zavarovanja. To je to naše stališče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp279">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Vlada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp280">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>V tem poglavju govorimo izključno o obveznem dodatnem zavarovanju in zato tu pač ne
               moremo govoriti o tem, o prostovoljnem dodatnem zavarovanju, ki je v posebnem
               poglavju naprej urejeno in po posebnih pravilih. Če kdorkoli izpolnjuje pravila, ki
               se določajo za nosilce prostovoljnega dodatnega zavarovanja, lahko tisto opravlja, ne
               more pa tukaj že v naprej prehitevati sistematiko zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp281">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ali lahko damo to na glasovanje?</p>
               <p>Kdo je za 31. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage166">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage167">(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni bilo sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 32. stališču, ki se nanaša na 266. Gospa Bem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp282">

               <speaker>LUČKA BEM:</speaker>

               <p>Mi v tretjem odstavku 266. člena je v sestavi skupščine, ki odloča, bom rekla z
               današnjim izrazom, o beneficirani delovni dobi, torej so predvidene samo ena tretjina
               delodajalcev, nič pa sindikatov, zaradi tega mi predlagamo, da se tukaj doda, da ena
               tretjina teh članov skupščine so tudi sindikati delavcev, ki so obvezno dodatno
               zavarovani, se pravi ne kar vsi, ampak tisti, ki zastopajo obvezno dodatno
               zavarovane.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp283">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Vlada, stališče vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp284">

               <speaker>MARKO ŠROVS:</speaker>

               <p>Stvar ni čisto nedolžna, ker dodatno zavarovanje bo moralo doplačevati in če
               delodajalci plačujejo, potem je le prav, da so zraven, ker nanaša se obvezno dodatno
               zavarovanje pa vedno delodajalec plačuje, ker je v zakonu rečeno, da je vedno
               prispevek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp285">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa Bem, bi na kratko želeli še?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp286">

               <speaker>LUČKA BEM:</speaker>

               <p>Saj mi ne predlagamo, da se delodajalce izloči, mi predlagamo, da oni ostanejo
               notri, ampak, da se dodatno doda, da mora biti ena tretjina tudi panožnih sindikatov,
               ki zastopajo tiste, ki so beneficirano zavarovani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp287">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp288">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>Jaz bi vas prosil, zakaj bi bilo vredno to v dopolnitvah sprejeti? Iz preprostega
               razloga. Poglejte, jaz se zdaj že tri mesece ukvarjam s problematiko, ko moramo za
               10, 15 let nazaj ugotavljati situacijo, ki je za delavca sila neugodna pri plačevanju
               prispevkov za takoimenovano zavarovalno dobo s povečanjem ali benefinicirano delovno
               dobo in bi bilo smiselno, da je tu sindikat zraven, če že ne za kaj drugega tudi
               zato, da ima informacijo s prve roke in da se potem lahko tudi tu notri določena
               politika izvaja<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage169">(Nadaljevanje)</stage> v smislu
               zavarovanja interesov tistega, ki je dodatno obvezno zavarovan, ne tistega, ki je
               samo plačnik teh prispevkov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp289">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Beuermann.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp290">

               <speaker>RICHARD BEUERMANN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej jaz bi pa tukaj pri 266. členu postavil eno vprašanje. Namreč
               pri organih skladov v 1. točki in potem skupščina v 2. točki se pojavlja nadzori
               svet. Glede na tisto, kar smo se prej pogovarjali, me zdaj zanima, kako je pa tukaj
               ta nadzorni svet potreben.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp291">

               <speaker>GOSPA_________:</speaker>

               <p>Poglejte, to je sklad dodatnega zavarovanja, pa drugačen način organiziranost,
               medtem ko tam je pa zavod in to javni zavod, saj pravim, ki še enkrat posluje po
               sistemu zakona o zavodih, pri čemer ima določen nadzor preko vseh ostalih
               organov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp292">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Bešter je še želela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp293">

               <speaker>GOSPA BEŠTER:</speaker>

               <p>Jaz bi samo dopolnila stališče gospe Belopavlovič. V skladu z veljavnim zakonom je
               sklad organiziran kot delniška družba in torej mora imeti vse te organe in je pač
               organizacija bistveno različna od zavoda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp294">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je bilo pojasnjeno, se vrnemo na 32. stališče, kjer predlagajo, da so
               zraven še tretjinsko sindikati, če na kratko povzamem.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage170">(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage171">(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni bilo sprejeto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp295">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ali lahko jaz upam na kakšno podporo zraven, če rečemo "ne", da imajo v skupščini
               eno tretjino, ampak da imajo predstavnika, ker jaz mislim, da predstavnika res morajo
               imeti. Ne, predstavnika pa res morajo imeti, ker ta skupščina bo tudi predlagala
               kompletno politiko, predlagala bo prispevne stopnje, predlagala bo, ali bo možno
               sfinancirati pravice, ki so bile, saj ne bo določala na pamet, ali bo možnost
               financirati pravice iz tistih prispevkov, ker računajte, to je poseben sklad.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp296">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč je dal drugo formulacijo, stališča k temu členu, kar pomeni, da imajo
               predstavnika, ne pa tretjino. Pomeni, da imajo v tej skupščini sindikati svojega
               predstavnika.</p>
               <p>Kdo je za stališče, ki ga je dal gospod Potrč?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp297">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Sindikati, ki imajo to dodatno zavarovanje, se strinjam, ne vsi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp298">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage172">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage173">(? članov.)</stage></p>
               <p>33. stališče se nanaša ravno tako na 266. člen, to je pa sklad dodatnega
               pokojninskega zavarovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp299">

               <speaker>GOSPA_________:</speaker>

               <p>Tukaj je nadzorni svet sklada izoblikoval stališče, da bi pač bila skupščina malo
               bolj definirana kot je zdaj in obenem so predstavniki delodajalcev bili mnenja, da bi
               se tudi njihova vloga oziroma kdo so delodajalci, da bi bilo bolj natančno določeno.
               Torej gre za sestavo skupščine, to je tema, o kateri ves čas govorimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp300">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vlada, kaj pravite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp301">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Mislim, da je to vprašanje že bilo razrešeno ravnokar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp302">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp303">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Jaz tudi v imenu upokojencev rečem, da je bolj sprejemljivo to stališče, ki je zdaj,
               namreč v debati, kot tisto prejšnje. Poglejte, pri prejšnjem namreč sestavu ta norma
               ni bila niti jasna, ne vem zakaj je bilo poudarjeno, da ima v skupščini tretjino. Kdo
               so pa ostali? Sestava sploh ni bila definirana, s takim predlogom je pa definirana
               sestava jasno, iz vseh teh struktur morajo priti notri v skupščino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp304">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Če boste preučevali prejšnjo stališče, boste še tega. Ali bi to šlo? <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage175">(Nadaljevanje)</stage> ...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage176">(Medsebojni pogovor)</stage>... Glede
               na to, kar je bilo zdaj povedano...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp305">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če lahko samo to rečem, nič ni hudega, naj se vse proučuje. Samo v miru bi morali
               razpravljati v različnih funkcijah. Dodatno zavarovanje ima res posebno funkcijo,
               nima iste logike, kot ima na sploh pokojninski sklad oziroma pokojninski zavod in
               upokojenci. Upokojenci tu zraven nimajo enakega interesa kot pri ostalem, prav gotovo
               ne. Prav gotovo ne, no! Tako, da mislim, kar tako na pamet reči, povsod, kjer je
               nekaj s pokojnino v zvezi, moramo imeti vsi enake pravice, ni pametno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp306">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Kdo je za 33. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage177">(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage178">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Stališče ni bilo sprejeto.</p>
               <p>34. stališče, sklad dodatnega... Gospa Beštrova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp307">

               <speaker>GOSPA BEŠTER:</speaker>

               <p>No, tukaj je tudi predlog pravzaprav nadzornega sveta sklada, in sicer, na podlagi
               tega gre za dokaj zahteven projekt in da bi vsaj v prvi fazi kazalo to obvezno
               dodatno zavarovanje izvajati na enem mestu. To seveda ne izključuje možnosti, da bi
               se kasneje stvari tudi prek drugih izvajalcev porazdelile, vendar gre za dokaj
               zahtevno izvedbo velikega števila zavarovancev in prenos teh eviden iz zavoda na
               sklad. To je motiv, zakaj smo predlagali črtanje tega člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp308">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Štrous.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp309">

               <speaker>MARKO ŠTROUS:</speaker>

               <p>Ja, ne vem, če je primerno, da zakon kar v naprej da večji monopol eni sami
               instituciji. Ker navsezadnje, če se neka pokojninska družba ustanovi, če vse
               formalnosti izpolni, če dobi vsa soglasja, če prepriča druge delodajalce in
               sindikate, da bodo raje k njim prišli, potem naj ima to pravico. Je pa tako ali tako
               prehodno obdobje implicitno samo podano, ker pokojninske družbe ni zdaj še nobene,
               sklad pa že obstaja. In bo itak v času, dokler se ne bodo pokojninske družbe
               ustanovile, praktično edini nosilec sklad, sedanji sklad dodatnega zavarovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp310">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Kdo je za 34. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage179">(1 član.)</stage> Ali dovolite samo, gospod Potrč, se opravičujem,
               ker nisem videl gospe Pipuževe. Se opravičujem!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp311">

               <speaker>GOSPA PIPUŽ:</speaker>

               <p>Jaz sem hotela še nekaj reči v zvezi s tem stališčem sklada. In sicer, gre za obvezno
               dodatno zavarovanje in kot vemo, imamo obvezno zavarovanje tudi v osnovi tudi samo
               enega nosilca. Mislim, da je prav, da so sredstva tukaj združena, ker če bodo
               sredstva tukaj razdeljena, bo obstajala še večja nevarnost, da jih pač ne bo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp312">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz se nisem hotel oglašati, ker preveč govorim, samo meni se zdi ta moment to
               stališče bolj pametno od enega načelnega stališča "pustimo odprto"; saj načelno je
               možno reči, pustimo odprto, pa tudi vladi verjetno v začetku ne bo novih pravic
               dajala. Samo v principu mi vemo, mi smo zdaj del dodatnega oziroma mi smo del
               zavarovanja, ki je bil prej vključen v sistem, izločili v poseben sklad. Prej je bil
               to del sistema invalidskega zavarovanja. Ampak ta del je še vedno obvezen in jaz
               mislim, če je obvezen, imamo pravico predvideti, kdo ga bo upravljal in izvajal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp313">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>No, jaz na to stvar drugače gledam. Mislim, da je več varovalke v tem, če ta člen
               ostane, kot pa da ga črtamo. Tako jaz to stvar vidim, lahko pa, da živim tudi v
               zmoti. Ampak jaz vidim, da je boljše, da ta ostane, ker zaenkrat, za tisti čas, ko še
               drugih nimamo, potem <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage181">(Nadaljevanje)</stage> je ta
               sklad še nosilec, tako je bilo tudi pojasnjeno tu. Samo, da ne bodo rekli, da sem
               koga prehitel, gospa Boehmova je želela še nekaj reči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp314">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>No, saj, razliko vidim v tem, da do zdaj je bila beneficirana delovna doba zavarovana
               v okviru dokladnega zavarovanja, tako kot je tu predlagano, pa naložbeno, in mislim,
               da je logika čisto druga in da so riziki tudi čisto drugačni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp315">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ali lahko po vsem tem, kar je bilo do zdaj rečeno, dam na glasovanje stališče, da naj
               se prouči možnost črtanja 271. člena.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage182">(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage183">(8 članov.)</stage></p>
               <p>Stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 35. stališču, ki se nanaša na 273. člen. Gospa Boehmova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp316">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Kolikor jaz razumem, je vlada v bistvu mislila napisati tisto, kar mi predlagamo,
               samo mi mislimo, da ni napisano. V 273. členu za dodatno prostovoljno zavarovanje je
               predvideno - bom poenostavila - pokojnina, ki jo človek dodatno prejema od trenutka
               upokojitve do smrti, se pravi, nek priboljšek k obvezni pokojnini. Mi pa predlagamo,
               da to ostane, ta možnost, je čisto v redu, ampak predlagamo dodatno še eno drugo
               možnost, da se zavarujemo, in sicer za čas od takrat, ko nehaš delati, do takrat, ko
               uveljaviš pokojnino iz obveznega zavarovanja brez malusov. S tem se človek lahko
               izogne malusom, pa se na primer predčasno upokoji ali pa bolj zgodaj upokoji. To bi
               bila po mojem zelo zanimiva oblika kolektivnega zavarovanja, zlasti za delodajalce,
               ki bi se lahko na ta način elegantno znebili starejših delavcev, če za njih ne bi
               bilo možno...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp317">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa, vlada temu prikimava, zato bi jaz dal na glasovanje, če ste za to 35.
               stališče.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage184">(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage185">(Nihče.)</stage></p>
               <p>...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage186">(Medsebojni pogovor)</stage>... Tam, za "gospa" je bila vejica, toliko da boste razumeli,
               kako se je ta stavek slišal.</p>
               <p>Smo pri 36. stališču. Poglejte, če bomo zadosti jedrnati - jaz ne bi hotel
               pospeševati, ampak če bomo zadosti jedrnati pri svojih formulacijah, lahko tole danes
               končamo. Samo, da bomo jedrnati. Zato sem tudi prej tako rekel.</p>
               <p>Pri naslednjem stališču 36, gospa... Ali dovolite, bi še prej vprašal vlado, kaj
               vlada meni, če vlada nič ne nasprotuje, potem lahko glasujemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp318">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz težko zdajle rečem, ampak ali ni hranilnica neka oblika banke? Moram reči, tu
               nismo tako grozno doma in lahko proučimo zadevo, ker ne morem zdajle definitivno
               reči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp319">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Poglejte, če sprejmemo, da vlada tudi meni, da bi se proučilo to zadevo, ali lahko
               dam to na glasovanje?</p>
               <p>Kdo je za 36. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage187">(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage188">(Nihče.)</stage><stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage190">(nadaljevanje)</stage> Smo pri 37 stališču, kjer je ravno tako stališče
               zveze svobodnih sindikatov. Ali lahko vlada kaj pove v zvezi s tem? Lahko. Gospod
               Štrovs je rekel, da je lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp320">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage191">(Ni vklopljeno.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp321">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage192">(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage193">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri 38 stališču. Kaj pravi vlada na ta tekst? Gre za 328. člen. Imajo pomisleke,
               gospa Boehm ali želite kaj dodatno tako povedati, da nas boste prepričala oziroma
               tudi vlado.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp322">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Torej gre za to ali posameznik, ki izstopi iz tega prostovoljnega zavarovanja lahko
               sredstva, ki so bila že privarčevana, pobere ali ne. Lahko jih, če do izstopa ni
               prišlo zaradi njegove krivde. Mi samo to predlagamo, da se specifizira, če pri
               delodajalcu izgubi službo, ker mu je prenehalo delovno razmerje za določen čas, da to
               ni njegova krivda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp323">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Štrovs.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp324">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Gre za to, če delodajalec in delavec ob sklenitvi delovne pogodbe o zaposlitvi
               računata na določen čas, potem bosta verjetno temu prilagodila tudi pogodbo o
               dodatnem zavarovanju. Ker tudi v dodatno zavarovanje se bo vedno na podlagi pogodbe
               izvajalo.</p>
               <p>Tam bodo vse te modulitete izvedene. V drugih sistemih praviloma delodajalci,
               delavcu, ki so za določen čas zaposleni, sploh dodatno ne zavarujejo. Ker praviloma,
               ker je dodatno zavarovanje prav s tem namenom sklenjeno, da zainteresia delavca, da
               čim dlje ostane pri tem delodajalcu, ki mu dodatno zavarovanje zagotavlja. Če pa
               nekdo že v naprej se je sprijaznil s tem, da mu bo po določenem času zaposlitev
               prenehala je pa nek drug primer.</p>
               <p>Tako kot je sedaj napisano v zakonu je možno to, ker bi to itak s pogodbo ob
               zaposlitvi za določen čas uredili. Ne bo pa tega zakona, kar naprej kot obvezno
               določen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp325">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Želi še kdo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp326">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Mislim, da je najbrž problem drugje kot na nejega tukaj opozarja sindikat. Jaz se
               strinjam, da delovno razmerje za določen čas ni krivni razlog, da sami delavca. Bojim
               pa se, da v tem primeru, če to damo delodajalec ne bo hotel financirati tega
               dodatnega zavarovanja in ga ne bo. S tem problemom se ne rešuje vprašanje. To je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp327">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Mislim, da je bilo povedano. Dam na glasovanje. Ali lahko gremo na zalogo na
               naslednje stališče. Trenutno nismo sklepčni. Smo sklepčni.</p>
               <p>Kdo je za 38 stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage194">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage195">(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 39 stališču, kjer pravi, da bi določili elemente. Vlada?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp328">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Moram reči, da čisto dobro ne razumemo kaj je mišljeno. Ali je tu valorizacija? Ne
               vem kaj je mišljeno? Valorizacija? To je stvar pogodbe. To je stvar pogodbe, teh
               stvari ne moremo in obrestne mere in tako dalje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp329">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp330">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Mesečna pokojninska.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage197">(nadaljevanje)</stage> Renta bom
               po domače rekla je tista dodatna pokojninica, ki naj bi jo ljudje tudi 20 let vlekli.
               Verjetno bo inflacija taka ali drugačna in človek bi pričakoval, da se bo ta mesečna
               pokojninska renta vsaj enkrat na leto ali kako malce varolizirala z cenami. Tukaj
               notri pa ni niti kriterijev, kaj se bo dogajalo s to mesečno rento ali bo do smrti v
               isti velikosti ali bo se občasno kaj usklajevalo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp331">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Štrovs.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp332">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Stvar je v predlogu zakona že posredno rešena z določitvijo minimalne obrestne mere
               po kateri se dodatno zavarovanje sredstva dodatnega zavarovanja obrestujejo. Ta
               minimalna obrestna mera je določena v višini polovice tiste obrestne mere za vezane
               vloge, ki jo imajo banke in hranilnice. Če imamo to obrestno mero določeno, potem je
               s tem vse v zvezi z povečevanjem z obrestovanjem še naslednjih rent, ki jih bo človek
               prejemal, razrešeno. Ne moremo pa sedaj poleg tistega in sedaj obrestna mera tudi
               zagotavlja, da bo lahko nosilec tisto dejansko izvajal. Ne moremo mimo tistega za nek
               drug režim varolizacijo rent določiti. Mogoče kritja ne bomo na tak način
               določenega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp333">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz bi tu samo komentiral. Tisti, ki smo bili lansko leto zunaj se boste spomnili,
               kako je s tem drugim stebrom in kaj vse vpliva na to, kakšno pokojnino boš. ...
               <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage198">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ... Gre za to, že pri drugem stebru je veliko elementov.
               Ta je pa še bolj svoboden. Gre za to. Kje se bo ta denar vlagal? Kako se bo
               obrestoval? Kolikšen delež bo namenjen potem glede na dobiček in tako naprej? Jaz
               mislim, da to bi bilo tu notri težko reči. Elementi so pa taki, da je tega toliko
               tega pa toliko. Jaz mislim.</p>
               <p>Zato sem rekel drugi steber, ker tretji pa še bolj svobodno. Zato mislim, da bi
               sedaj elemente določili. Jaz te možnosti sedaj tu težko vidim. Če bi še kdo kaj
               želel? Drugače dam to stališče na glasovanje, ki ga je pripravil. 39 stališče.</p>
               <p>Kdo je za 39 stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage199">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage200">(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 40 stališču, ki se nanaša na 352. člen. Vlada?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp334">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Samo nekaj vprašam. Mislim, da smo prej sprejeli stališče, da naj se eden od teh
               členov, ki govorijo o prostovoljnem zavarovanju dopolni. Tisti, ki je bil sam.
               Sindikati so ga predlagali. Eno stališče smo prej sprejeli. ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage201">(Medsebojno
               pogovarjanje.)</stage> ... Ne. To, da naj bo zavarovanje možno tudi za čas do začetka
               koriščenja. ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage202">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ... Jaz na to opozarjam. Če smo te
               sprejeli, bi jaz predlagal, da se v zvezi s tistim stališčem preuči tudi 331. člen.
               Samo preuči.</p>
               <p>Poglejte drugi odstavek in bi bil v nasprotju s tistim. Prosim? ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage203">(Medsebojno
               pogovarjanje.)</stage> ... Potem se tisto ne da izvesti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp335">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Vidim, da je to soglasno. Gospod Potrč je predlagal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp336">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Predlagam v zvezi s tistim stališčem, ne vem katero je. Preuči tudi ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage204">(Medsebojno
               pogovarjanje.)</stage> ...<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp337">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>2. točka 331. člena.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage206">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage207">(Nihče.)</stage></p>
               <p>To stališče je bilo sprejeto.</p>
               <p>Sedaj smo pri 352. členu, stališče 40. Sprašujem vlado, kaj meni o tej stvari? 352.
               člen, ki ga... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage208">(Medsebojni pogovor)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp338">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Ali kaj škoduje, če je jasno napisano?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp339">

               <speaker>MARKO ŠTROUS:</speaker>

               <p>Ja, dvom povzroča. Dvom povzroča, ker če človek nekaj posebej trdi, potem
               predpostavlja, da tisto, kar je bilo prej samo po sebi umevno, ni tako samo po sebi
               umevno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp340">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Saj ravno obratno, če jasno napišeš, potem ni dvomov. Je pa zelo pomembna kategorija,
               ker če garantni sklad izplačuje posamezniku, zavarovancu, to vsoto, je treba vedeti,
               od česa - kaj je njegova pravica, realna vrednost. Ampak ni nujno, da je čisto jasno,
               kaj je to realna vrednost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp341">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Štrous.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp342">

               <speaker>MARKO ŠTROUS:</speaker>

               <p>Pri tej stvari je precej tvegano, če mi skušamo tu v vsako določbo posebej to
               vrednost sredstev na računu definirati. Zaradi tega, ker je prej vrsta določb, ki to
               urejajo. Ker navsezadnje ta realna vrednost sredstev na računu je odvisna od
               poslovanja sklada, od tega, kdaj so bile tiste rezerve, ki so napolnjene, kaj se je
               prenašalo, kako je... Tu je kup določb, ki so poprej v celem poglavju urejene. In
               zdaj mi ne moremo vsega tistega preseči in tu z neko drugo definicijo priti, ker
               potem se takoj povzroči dvom, ali tisto, kar je bilo prej rečeno, velja ali ne velja,
               in v kakšni meri velja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp343">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Torej, vlada ne podpira tega stališča. Jaz bi dal to na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za 40. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage209">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage210">(6 članov.)</stage></p>
               <p>Stališče 40 ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 41. stališču, ki se nanaša na 361. člen. Gospod Beuermann.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp344">

               <speaker>RICHARD BEUERMANN:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, ampak jaz bi spet vprašal vlado. Prej sem dobil odgovor, da pač
               sklad ni zavod in da v primeru sklada je seveda potreben nadzorni odbor. Ko pa gledam
               tukaj organizacijsko strukturo garantnega sklada, pa lahko v 2. točki 357. člena
               preberemo, "finančno dejavnost garantnega sklada nadzoruje državni organ, pristojen
               za revidiranje". Pa me zanima, ali ne bi po analogiji morali tudi tukaj imeti potem
               nek nadzorni odbor?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp345">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Zdaj gremo pa sprejet zakon, zakon o zavarovalnicah, ki pa poseben nadzor v bistvu
               predvideva in ta urad pravzaprav za revidiranje. Tako, da moram reči, da se statusno
               lotevamo pravzaprav različnih statusnih oblik, enkrat zavod, drugič - tam, kjer smo
               govorili gospodarske družbe, delniške družbe, tu pa zavarovalnice, ki imajo svoj
               sistem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp346">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Dobro. Torej, to pojasnilo je gospod Beuermann dobil. Zdaj pa nas zanima, kaj pa
               pravi vlada k 41. stališču, ki ga predlaga zveza svobodnih sindikatov. ...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage211">(Medsebojni
               pogovor)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp347">

               <speaker>MARKO ŠTROUS:</speaker>

               <p>To je pa ravno v nasprotju s tistim stališčem, ki ste ga prej sprejeli v zvezi z
               obveznim dodatnim zavarovanjem, ker gre za to, da tudi dodatno zavarovanje je vedno
               del enega sistema. In če je del enega sistema pokojninsko in invalidsko zavarovanje,
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage213">(Nadaljevanje)</stage> potem bi bil davčni
               status vseh teh prispevkov izenačen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp348">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa Boehmova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp349">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Poglejte, v 281. členu piše, da vsi, ki se dodatno pokojninsko zavarujejo, imajo
               davčne ugodnosti samo znotraj intervala od 3.000 do 30.000 tolarjev. 361. člen pa
               pravi, da obstoja neko dodatno pokojninsko zavarovanje sklada obrtnikov, za katerega
               pa ti limiti ne veljajo. Tam pa lahko tudi nad 30.000 tolarjev so davčne olajšave.
               Samo za to gre. Ne zdi se nam pošteno, da enim se daje olajšave brez omejitev, drugim
               pa z omejitvami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp350">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Štrous.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp351">

               <speaker>MARKO ŠTROUS:</speaker>

               <p>To, kar ste zdaj povedali, ima vsebino in je utemeljeno, ker dejansko bi drugače
               spravljali obrtnike v skušnjavo, da bi pred davkarijo skrivali del svojih priihodkov
               v ta dodatni sklad. Samo tisto, kar ste pa rekli prej, da to absolutno velja, pa ne
               drži. Zaradi tega, ker pri obveznem dodatnem zavarovanju, ki nadomešča benefikacijo,
               pa tistih omejitev ni. Pri prostovoljnem je pa treba razumeti tako, da je namen, da
               se v vseh oblikah prostovoljnega dodatnega zavarovanja vključno s tistim, ki ga sklad
               obrtnikov izvaja, uveljavljajo te omejitve do 30.000 tolarjev največ oziroma do 8%
               tistega, kar dajo za obvezno pokojninsko zavarovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp352">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Štrous, potem pomeni, da z 41. stališčem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp353">

               <speaker>MARKO ŠTROUS:</speaker>

               <p>V taki obliki bi se strinjal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp354">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ja, samo potem ga je treba preoblikovati. Gospa Boehmova, ali boste to preoblikovali
               ali pa če gospod Štrous. Gospa Boehm.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp355">

               <speaker>LUČKA BOEHM:</speaker>

               <p>Ja, tudi če se napiše, da tu veljajo tisti limiti iz 281. člena tudi v 361.
               členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp356">

               <speaker>MARKO ŠTROUS:</speaker>

               <p>Mi sami smo itak mislili, da to tako ali tako velja, ker je tisto tam. Zdaj, če ni
               dosti razumljivo, potem se lahko še enkrat napiše. Potem se vedno, kadarkoli se
               kakšna stvar posebej piše, se postavlja v sistematiki zakona stvar...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp357">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Bomo to preverili. Moram reči, da res ni jasno. Želeli smo pa isti limit tudi tu
               zadržati, ampak...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp358">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa Pipuževa, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp359">

               <speaker>GOSPA PIPUŽ:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da bi razmišljali v obratno smer, sicer ne, da bi bili nekateri
               privilegirani napram drugim, ampak da dejansko se prouči, da se stimulira dodatno
               pokojninsko zavarovanje, ne pa da se ga destimulira s takimi stališči, <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage215">(nadaljevanje)</stage> da se preuči, kako izenačiti
               pravice zavarovancev sklada obrtnikov in ostalih pokojninskih, dodatnih pokojninskih
               zavarovanj, prostovoljnih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp360">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>V redu. Tu so sedaj dosegali soglasje. Ali potem, jaz predlagam, da o 41. členu niti
               ne glasujemo, ker sem videl, da soglasno se ga ne podpira, ne, če bi kdo želel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp361">

               <speaker>GOSPA____________:</speaker>

               <p>Če jaz lahko prosim, nam pravzaprav so ta stališča pomembna iz dveh razlogov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp362">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Samo mi ga bi preoblikovali. Torej potem o 41. stališču, takem kot je sedaj tu
               napisan, ne bomo glasovali, ampak ob takem, kot je sedaj gospa Bemova pa gospod
               Štrovs predlagal.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage216">(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage217">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem smo tu končali.</p>
               <p>Imamo stališče, ravno tako zveze svobodnih sindikatov. Gre za 43., ki se nanaša 365.
               Ali vlada lahko pove, kaj meni o tem predlaganem stališču? Saj, če ne nasprotuje,
               potem bo sprejeto, ampak zdaj bomo videli, kaj vlada meni. Jaz razumem, da ne
               nasprotujejo, potem lahko o tem glasujemo. Gospa Bem, ali ste želeli še kaj
               bistvenega dodati? No, saj zaradi tega je ta način.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage218">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage219">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 43. stališče sprejeto.</p>
               <p>Pri 44. stališču, gre za 387. člen, da se bi črtal tretji odstavek. Vlada, kaj
               menite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp363">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Če želimo postopno doseči, jo moramo pri vseh elementih, tudi v tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp364">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Bem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp365">

               <speaker>LUČKA BEM:</speaker>

               <p>Poglejte, nam se zdi 387. člen, tretji odstavek, zelo nefer do posameznika, ker
               nekateri bodo zelo prizadeti zaradi tega. Zakaj? Poglejte, gre za prehodno obdobje...
               pokojninske osnove se daljša postopno iz 10, današnjih 10 let na 25 let in v tem
               15-letnem prehodnem obdobju bodo vsi imeli prisilno v pokojninsko osnovo vzeto 10
               najugodnejših let pred reformo in prisilno vsa leta po reformi do teh 15 let, kar
               pomeni, da marsikdo, kateremu bo teh 15 let najslabših v celi zavarovalni dobi, se mu
               bo zgodilo, da mu bomo prisilno v pokojninsko osnovo šteli ne najboljša leta, ampak
               najslabša leta in zaradi tega mi mislimo, da bi boljše, ne glede na to, kaj to pomeni
               za samozaposlene, da se vzame 11, v prvem letu prehodnega obdobja 11 najbolj ugodnih
               zaporednih ali pa 12 najbolj ugodnih zaporednih itn., da vzamemo torej vedno širše
               zaporedje let, ne pa, da ljudi prisilimo, da v nekaterih primerih, mislim da bo zelo
               veliko teh primerov, da bodo ljudje imeli v pokojninsko osnovo šteta najslabša leta,
               na primer bodo v podjetju v sanaciji itn. in jih prisilimo v to, da bodo imeli še
               nižje pokojnine, kot bi jih drugače imeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp366">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za povedano. Gospod Štrovs, želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp367">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Smoter te določbe, smoter podaljševanja obračunskega obdobja za pokojninsko
                  osnovo<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage221">(Nadaljevanje)</stage> je predvsem v tem, da
               bi tiste, ki imajo možnost sami izbirati zavarovalne osnove pripravili do tega, da bi
               izbrali najmanj takšne zavarovalne osnove, kot znaša povprečna osnova, ki se jo je že
               dosegli z zavarovanjem do reforme. Lahko povem na primeru. Če nekdo že ima, je že
               zbral 10 najboljših let zavarovanja iz časa pred reformo in je samozaposlen, mu
               sedanji režim ne daje absolutno nobene vzpodbude, da bi se od takrat naprej, k je 10
               let že zbral, zavaroval za več kot za minimalno osnovo zato, če bi pa, če je pa tako
               kot je tu napisano, v predlogu zakona, določili, bi pa pomenilo, da bi vsak tisti, ki
               bi se zavaroval od reforme naprej, od zavarovane osnove, ki je bila nižja od
               povprečja v prejšnjih najboljših 10 letih, tvegal to, da se mu bo njegova skupna
               zavarovalna osnova znižala. Če pa rečemo tako kot je bilo tu predloženo, da ima še
               vedno možnost izbire najboljših 11, 12, 13 let iz časa pred reformo, potem bo pa
               sedanje stanje ostalo in bomo imeli še vedno neizenačene obremenitve med tistimi, ki
               imajo možnost proste izbire zavarovalne osnove z vsemi drugimi, ker tisti, ki imajo
               možnost proste izbire potem bodo pač tako delali kot zdaj in se bodo za naprej
               zavarovali iz minimalnih osnov. Pri delavcih, kakor smo mi zdajle računali, so
               izredno redki primeri, kjer so zadnja leta slabša povprečja kot poprej, saj po
               sedanji praksi ZPIZ-a je praviloma tako, da je zadnjih 10 let pridejo v poštev za
               izračun pokojninske osnove, ker imamo vendarle drugje tudi neke mehanizme, da se s
               staranjem delavcev absolutno ne gre, ne niža plača, kvečjemu zaustavi se na nekem
               nivoju in če že so takšni primeri, potem bi bilo boljše to rešiti v nekih, v tistih
               poglavjih, ki govorijo o izračunavanju pokojninske osnove, da bi tam tiste primere,
               kjer delavec v zadnjih letih pred upokojitvijo v izredno neugodnem statusu, ko
               prejema neko nadomestila itn., tista leta izločimo iz tega obračunskega obdobja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp368">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa Bemova, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp369">

               <speaker>LUČKA BEM:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je boljše, da je osnova zakonska rešitev taka, da ni tako zelo
               nepravična in neugodna za posameznika in mi, čeprav vi veste, da smo vedno zahtevali,
               da morajo samozaposleni deliti usodo nas, ki smo v delovnem razmerju, ampak ne zdi se
               nam v redu, da se pišejo zakonske rešitve določila zato, ker hočemo preprečiti eni
               kategoriji zavarovancev, da pač se nerealno zavarujejo in pri tem udarimo popolnoma
               nedolžne ljudi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp370">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp371">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da so opozorila, da je ob možni izbiri 10 let iz starega zavarovalnega
               sistema treba preiti v nov zavarovalni sistem, ker za te prve velja obveznih 15 let
               zaporedoma, da to ni dobra rešitev, ker za marsikoga to res pomeni, bi rekel ne
               zmožnost nobenega izbora, nekdo je prej lahko izbiral, zdaj na novo nima nobene
               pravice izbire in za marsikoga pomeni to izbor res najslabših let, boste videli, da
               se bo tako zgodilo in jaz mislim, da ta rešitev ni ustrezna. Zdaj, jaz ne trdim, da
               je edina možna pot, da gremo za nazaj, pa rečemo, nazaj 11 ali pa nazaj 12, se
               razumemo, kaj mislim, ni edina možna pot, ampak neka izbira po mojem bi bila
               potrebna. Mi smo takrat, samo da vas spomnim, pa meni se zdi, da ste nam zavrnili,
               vsega se na pamet ne spomnim, predlagali, da naj se bolj postopoma<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage223">(nadaljevanje)</stage> uvaja tudi to novo in naj se reče. Za 2 leti
               je 1 leto, za 4 leta 2 leti in imaš potem v teh 4 letih že možnost te 2 leti zbijati.
               Tako, da neka varianta izbora ostaja ne pa, da si vezana na ta način, da vsako
               naslednje leto po začetku veljavnosti sistema padeš notri, ker bo po mojem to tudi
               lahko vplivalo na znižano osnovo in s tem na znižanje pokojnine. Jaz bi predlagal, da
               smo pripravljeni o tem diskutirati in neko opozorilo, da to ni dobra rešitev
               sprejeti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp372">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Še kdo verjame, da bo koga prepričal? Če ne, podam dam na glasovanje, 44 stališče,
               ki je tu napisano od zveze svobodnih sindikatov.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage224">(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage225">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavlja, da stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 45 stališču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp373">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Kaj pa moje? Moje bi predlagal, da preuči, da se tudi za zaporedna povečana leta
               uvaja večja postopnost, ki bo dala zavarovancu možnost določene izbire najugodnejših
               let.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp374">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Nič ne de. Ali ste slišali formulacijo. Kot razumem, vlada tega stališča. Ali boste
               povedali na glas? Ali soglašate s predlaganim stališčem ali ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp375">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da smo v tem stališču zadnjič že razpravljali. Jaz mislim, da je to ena
               od tistih, ki smo ga zavrnili. V kolikor se spomnim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp376">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Potem vas razumem, stališče vlade, kaj menite. ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage226">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ...
               Dobro. Gospod. ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage227">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ... Gospod Potrč je predlagal stališče.
               Formulacija je bila jasna.</p>
               <p>Kdo je za stališče, ki ga je predlagal gospod Potrč? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage228">(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage229">(5
               članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 45 stališču, ki ga predlaga poslanska skupina SDS. Moram pogledati, če ni
               kakšna druga kratica, da ne bi bilo kaj narobe. Kaj pravi vlada na to stališče?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp377">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz moram reči, da kakorkoli gledamo je treba vedeti kaj se oziroma tisti, ki
               predlaga bi moral vedeti kaj predlaga. Kaj so priviligirane pokojnine iz tega režima?
               Mi imamo vse pokojnine, ki izhajajo iz nekih posebnih predpisov, nekako naštete
               posebno v 216. členu. Tam, kjer govorimo o tem, da država zagotavlja sredstva za te.
               Če gremo sedaj po teh alineah moram reči, da dejansko ne vem na katere pokojnine se
               nanaša ta 45 stališče.</p>
               <p>Ali so to pokojnine udeležence NOV in druge vojne veterane iz španske vojne in tako
               dalje? Za katere vemo, da smo takrat v ustavi oziroma v ustavni listini rekli, da se
               te pravice zagotavljajo naprej. Ali so to tiste po posebnih predpisih za katere smo
               sedaj moram reči, ki se nanašajo po spremenjenem zakonu izključno na zaslužnost s
               področja znanosti, raziskovalne dejavnosti, kulture? Ne vem. Rada bi, če se dajo
               stvari precizirati. Zato, ker se.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage231">(nadaljevanje)</stage> Velikokrat z nekim pojmom priviligiranih pokojnin zelo
               generalno operira. Pri čemer se pa ne pozna pravzaprav celega sistema in ne pozna,
               kaj iz tega sistema izhaja. Če lahko poveste na katere pokojnine se to nanaša.
               Drugače so priviligirane v nekem smislu vse te, ki so vojaške lahko, potem žrtve
               Dahauskih procesov, to so vsi, ki so priviligirani v nekem smislu. Ampak po zakonih
               in z nekim razlogom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp378">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Kelemina, če sem prav videl ste želeli besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp379">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz mislim, da vemo približno na katere mislimo. Gre za tiste, ki izhajajo iz
               tega totalitarnega sistema. Ampak ve se iz katerega. Tudi, kar je zapisano v
               skupščini sveta Evrope. Če bi hoteli opredeljevati. Jaz mislim, da vemo za katere je.
               Jaz jih posebej ne bom sedaj našteval.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp380">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz se res opravičujem. Tukaj gre ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage232">(Izklopljeno.)</stage> ... Vprašanje in politično
               vprašanje. Jaz se res ne bi rada, da bi kdorkoli od nas dobil očitek, da se za neke
               priviligirane pokojnine iz kakršnegakoli ali iz kateregakoli sistema zavzema.</p>
               <p>Mislim, da moramo pri teh stvareh biti zelo, zelo precizni. Mi določene stvari celo
               zamrzujemo, če pogledate. Mislim, da je 93. člen, kjer govorimo, da te pokojnine na
               katere ostajajo pravzaprav zamrznjene na neki ravni. Ampak dejansko si velikokrat
               predstavljamo, da tu obstojajo neke pokojnine popolnoma izjemne preko vseh meril,
               preko vseh kriterijev. Ne vem. Ali za neke revolucionarje ali ne vem za koga? Kar je
               so borci NOB, so spomeničarji, so španski borci ta del in kar so iz tega zakona o
               priznanju posebnih pravic, ki pravijo, da so v času od obdobja praktično 1990 ali
               1989 leta namenjene izključno samo še tem, ki imajo nek poseben status na področju
               kulture ali raziskovanja.</p>
               <p>Mi smo te stvari zelo natančno poznamo. Imamo spiske. Na tem spisku je še po tem
               zakonu je 700 in nekaj ljudi. To so na žalost osebni podatki. Ampak, če greste skozi
               te podatke osebne gledati, boste videli imena in to so mogoče z izjemo 5 ali 6% samo
               imena iz področja kulture, znanosti, raziskovanja predvsem iz področja kulture. Tudi
               višine so zelo različne. To niso ljudje, ki bi imeli celo pokojnino iz tega naslova.
               Ampak bi bila njihova pokojnina ker na žalost so imeli kulturniki v nekem obdobju
               tako majhne dohodke, bi bila njihova pokojnina 60 tisoč in se jim da po posebnem tem
               zakonu, pokojnina, ki znaša sedaj 180 ali 200 tisoč. Razliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp381">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč, ste želel besedo..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp382">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo še to pojasnilo od vlade prosil. Jaz sicer moram reči, da za sebe
               mislim, da ga imam. Ampak kolikor jaz vem, smo leta 1992, mislim da z zakonom leta
               1992 ali je bilo kaj drugače, že zamrznili najvišje tako zvane priviligirane
               pokojnine. Od takrat naprej so zamrznjene in jaz ne vem natančno. Samo zadnjič sem
               vprašal. Ali so že dosegle tisti maksimalni nivo po rednih pokojninah ali ne? Odgovor
               mi je bil dan, da da. Da sedaj nad rednim nivojem pokojnin ni več nobene pokojnine.
               Če je to, potem je treba vedeti. Jaz bi namreč odgovor. Bom tudi povedal zakaj.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage234">(Nadaljevanje)</stage> Ker so bili pred dvema mesecema
               objavljeni v Demokraciji podatki, ki so netočni in seveda bili so objavljeni točno na
               tej logiki, nekomu je treba nekaj vzeti, ker ima nekaj več kot zares ima in jaz sem
               za to, če ugotovimo, da ima nekdo nekaj, kar še ne vemo, da se spet zamrzne ali pa
               vzame, samo mislim, da podatki niso točni in se tega ne ve in bi bilo prav res enkrat
               precizno opredeliti, za kaj gre, da ne bi nekdo imel občutek, da ga drug noče
               razumeti ali pa, da nekdo nekaj brani, te stvari so bile 6, 7 let nazaj urejene in
               zdaj ne vem, ali hočete še enkrat urejati že urejeno stvar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp383">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp384">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>No, glede na to, z ministrom Ropom smo imeli vsaj dvakrat razgovor in takrat, ko so
               se pač nekateri moji kolegi dotaknili tudi tega vprašanja, smo pač rekli takole,
               dokler mi določenih podatkov ne dobimo na vpogled, do tega, do takih zahtevkov se mi
               ne bomo opredeljevali, niti negativno, niti pozitivno, ker ne želimo s svoji stališči
               podpreti neke politike, ki bi ob bok partizanu dala domobranca. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp385">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, ker glede na to, kar je bilo zdaj povedano, gospod Potrč, celo
               vi ste zdajle rabili besedo "najvišje priviligirane pokojnine", to pomeni, da termin,
               kaj so priviligirane pokojnine, vemo, za kaj gre. Zdaj seveda, lahko pa, če bo kdo
               rekel, glede po črki zakona, kje to piše, kaj so to priviligirane pokojnine, da te
               formulacije ni, ampak o tem, kaj to je, pa jaz mislim, da natančno vemo, za kaj gre.
               Tu ni dvoma. Jaz sem tudi včeraj ravno varuha človekovih pravic spraševal, kdaj bomo
               prišli, da bomo enakopravni, ker imajo priviligirane pokojnine, eni nimajo. Zdaj,
               gospod..., vi ste to zelo zanimivo formulacijo rekli, dokler ne bomo dobili podatkov,
               kar pomeni, nekdo pa vam ne bo podatkov, pa bo stvar tako ostala kot je. Jaz mislim,
               da imamo priviligirance v naši družbi, če bomo to pač še imeli naprej v proračunu
               vsako leto to vidimo, koliko to tudi v denarju pomeni in ti priviligiranci so, če ste
               jih, leta 1992, gospod Potrč, kot ste omenili, nekje zaustavili to zadevo, pa da se
               je nekako izenačila, jaz glede na to, kakšne pokojnine imajo še nekateri, pa iz
               kakšnega naslova, imena tudi ne bom tukaj pripovedoval, drugače me v Škofjo Loko ne
               bodo spustili danes, zato mislim, da je ta formulacija, da bi se o tej stvari
               premislilo, kako s temi pokojninami, da je to prava reč. Gospod Potrč, imate
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp386">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo prosil, če mi vlada odgovori in dokler ne odgovori, je o tem nemogoče
               glasovati, zaradi tega, ker poglejte, vi pravice, vse veste, če vse veste, povejte,
               jaz trdim, da ne veste in širite vi in tudi ta predlog popolnoma netočne reči, zato
               vas res prosim, da ne boste meni verjeli, naj vlada odgovori, kdaj je bilo in s
               katerim zakonom zamrznjeno usklajevanje pokojnin, ki so bile določene priviligirano
               ali pa izven sistema, ker so bile, vem, bile so, ampak te so bile zamrznjene.
               Povejte, kdaj je to bilo narejeno. In drugič povejte, vlada naj pove, ali pa ZPIZ, pa
               ni treba po imenih, ali se še izplačujejo kakršnekoli pokojnine, ki so izven
               maksimalne pokojnine, ki je v okviru sistema določena. Jaz imam informacijo, da ne,
               vi trdite, da so grozne pokojnine, pa naj nam ZPIZ da podatke, da bomo vedeli zakaj,
               o čem govorimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp387">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč, jaz bom res prosil, da bo to vlada odgovorila, ampak vi se boste sami
               spomnili, enkrat danes je bilo omenjeno 700, drugič dobimo številke, da jih je 8.000.
               Enkrat vem, da smo dobili eno tako številko, 50.000 je nekih posebnih, potem vem, če
               bi mi pobrskali po naših arhivih, že odkar smo mi tu, mislim, da je bila enkrat
               števila 78. Zdaj, ali je to, koliko je to padlo, koliko ni padlo, jaz tega ne
                  vem,<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage236">(Nadaljevanje)</stage> ampak številke so bile
               o nekih posebnih pokojninah. Torej ta formulacija je bila. Zdaj, od teh posebnih
               pokojninah pa jaz sigurno nisem razmišljal o posebnih pokojnini rudarjev, ki so
               zaslužili v tisti luknji svojo pokojnino, nimam čisto, ampak to sem povedal samo
               zaradi primerjave, da ne bo kdo mislil, mislim ve se, za katere gre. Prosim? Dobro.
               Vlada, zdaj bi tudi jaz želel vprašati, tako kot je tudi gospod Potrč vprašal, on je
               vprašal konkretno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp388">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Poglejte, v številkah, koliko je zdaj najvišja pokojnina, natančne številke lahko
               kolegi, ki so iz ZPIZ, mislim, da je bila, prej sem videla predstavnico zavoda tu,
               lahko natančne podatke dajo. Koliko je zdaj najvišja možna pokojnina, te podatke
               imajo, ker ti podatki so na koncu tudi iz meseca v mesec spreminjajo, tako kot se
               pokojnine valorizirajo. Tako da to bi res prosila za pomoč predstavnike ZPIZ-a. Zdaj,
               jaz sem rekla okrog 700, to so tiste pokojnine, ki se nanašajo na zakon o priznanju,
               mislim da je priznanju in pravici pokojnine pod posebnim pogoji, to so te, saj
               pravim, so določeni ljudje zaslužni iz tega ali pa onega naslova, predvsem pa s
               področja kulture, znanosti, raziskovanja. Ne me zdaj, jaz sem zadnjič imela zakon s
               seboj, moram reči, zdajle ga nimam s seboj, da bi citirala zakon zelo natančno, ampak
               to je zakon, iz katerega lahko dejansko izhajamo na tiste pokojnine, ki so pod nekimi
               posebnimi pogoji priznane, zaradi posebne pravzaprav zaslužnosti določenih oseb in
               teh je okrog 700, se pa stvari spreminjajo, ker vsako toliko časa kdo umre, vsake
               toliko časa se pa na podlagi tega zakona tudi komu na novo prizna pokojnina, pa, saj
               pravim, še enkrat, ne v celoti, v glavnem ne v celoti, ampak v nekoliko višjem delu
               kot bi mu pripadala glede na njegovo osnovo oziroma njegove plačane prispevke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp389">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč se ni vključil, kar je zdajle povedal, pa bi bilo mogoče tudi zanimivo,
               če bi bilo to vključeno, kar je zdajle rekel, ampak prej ste pa rekli, da širimo
               laži. Torej jaz bom povedal, jaz ne vem, kako je na Štajerskem, kako je v Novem
               mestu, spet govorim v neki simboliki, ampak za določene stvari, za določene ljudi pa
               vem, zato ne mi reči, da širim laži, torej to ne drži.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp390">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>No, če gre za to, jaz samo povem, v Demokraciji so bile širjene laži. S podatki, ki
               so bili tam navedeni, so bile širjene laži, ker to ni res.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp391">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč, članka v Demokraciji nisem jaz pisal, zato potem ne tako te stvari
               postavljati. Gospod Kebrič, imate besedo.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp392">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Poglejte, zadeva sploh ni tako enostavna. Pri teh privilegiranih
               pokojninah določeni razumemo nekaj, morda kdo drug namerno, da ne rečem zlonamerno,
               pa nekaj drugega. Gospa Belopavlovičeva, državna sekretarka, je lepo obrazložila, kaj
               so te privilegirane pokojnine. To so tudi nekatere take, ki danes predstavljajo
               mogoče 90 ali 100.000 tolarjev. Ampak če gledam 393. člen, ne morem zanj glasovati,
               ker v prvi vrstici, prosim, preberite ali pa poslušajte: "Z namenom, da se med
               prejemniki najvišjih pokojnin vzpostavi enakopraven položaj." Katere so najvišje
               pokojnine? Ali so tiste po sedanjem zakonu, ko je omejeno v razmerju ena proti 4,8
               oziroma neto je to ena proti 4,18 izračunano, ali katere so te najvišje? Ali je to že
               100.000 tolarjev ali je to 200 ali 300.000 tolarjev? Mislim, da za tako definicijo ne
               moremo glasovati, če ni nič opredeljeno, kaj je to. Osebno bi lahko trdil eno stvar v
               tem smislu, tako kot piše dalje, kdor je bral ta člen, če je nekomu bila izračunana
               pokojninska osnova takšna, na njegovih zasluženih letih in plačanih prispevkih, potem
               pa mu je s posebno odločbo bila priznana neka višja osnova, pa pustimo zdaj to,
               kateri so ti ljudje, pa recimo, da so tudi en del kulturnikov; če pa te vzamemo,
               koliko so ti plačevali prispevkov, koliko so pa letno ali mesečno ali v tistem
               obdobju zaslužili za vsako honorarno ali pogodbeno ali drugo delo, je pa to drug
               problem. Ampak ker je imel tak image v Sloveniji, mu je bila izračunana tako nizka
               pokojnina na osnovi njegove delovne dobe in plačanih prispevkov, mu je bila določena
               pokojninska osnova, in dobil je pa tisto dodatno. Če berem ta člen čisto točno, potem
               bi oni morali tako dolgo imeti zamrznjeno pokojnino, brez dobivanja zviševanj, dokler
               bi prišli na tisto svojo oziroma dokler bi tista osnova, da bo bolj plastično jasno,
               60.000 prišla, pa če ima danes 100.000, mogoče čez 15 let. Dajmo se poglobiti v tekst
               tako in v vsako besedo, ki tu piše. In vsaka beseda ima lahko eno tolmačenje, če pa
               kdo misli drugače, pa naj to pove, pa bomo videli, katero tolmačenje je pravo. Saj
               imamo tu strokovnjake, ne samo iz ministrstva, bomo tudi pravne strokovnjake
               vprašali, kaj pa je zdaj to. Povejte mi, kaj je najvišja pokojnina. Povejte mi! Želim
               ta odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp393">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz bi samo to rekel, da gotovo jaz nisem med tistimi, ki bi rekel, kulturniki, ki
               imajo tako, kot je tu gospa Belopavlovičeva povedala, da bi se jaz v to vtikal.
               Mislim, da vsi vemo zelo natančno, za kaj zdaj tu gre. Zagotovo vemo, za kaj gre. Če
               pa nočemo, pa si lahko tudi vsak po svoje misli. Gospod Potrč, želite besedo? Jaz bom
               pa poskusil to diskusijo zaključiti, ker se mi zdi, da ne pelje k temu, da bi kdo
               koga posebej prepričal. Gospod Potrč, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp394">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo rad rekel, da je na strani 51 bele knjige - zdaj sem jo šel iskat - so
               dani podatki. In kdor je korekten in želi konstruktivno sodelovati, mora na podlagi
               teh podatkov povedati, na koga misli. Jaz ne bom nič vnaprej sugeriral, na koga
               misli; naj si vzame belo knjigo in naj pove, na koga misli. In potem je treba še
               odgovoriti, kaj se je s temi pokojninami doslej dogajalo. Vse ostalo je res mešanje
               megle, to, kar sem jaz prej brez mikrofona povedal. Je, in zaradi tega se ustvarja
               fama o nečem, kar se ne želi povedati. Kdor želi povedati, naj konkretno pove. Zakaj
               ne upa tega povedati ali pa ne želi. Tudi, gospod Demšar vam in gospod Kelemina, tu
               so - ampak da ne bom zavlačeval - tu je seznam, ne vem, 20 različnih vrst, med njimi
               so tudi uživalci izjemnih pokojnin, 758 jih je bilo v času, ko je bila izdana bela
               knjiga, in med njimi nekaj, sigurno tudi, ki so bile nad povprečnimi ali pa nad
               najvišjimi pokojninami, in zelo veliko, ki so bile bistveno pod najvišjimi
               pokojninami. Zdaj pa, za koga gre, komu vse vzeti? Tudi tistemu, ki je dobil nek
               dodatek, kot je govorila gospa Belopavlovičeva, ali tistim funkcionarjem, ki so bili
               tudi zraven, ki so imeli višje, kot so bile normalne, <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage239">(Nadaljevanje)</stage> za katere pa so meni ljudje iz zavoda zatrdili, da
               jih zdaj nimajo več; če pa jih še imajo, bodo pa tudi naprej zamrznjeni, dokler se ne
               bo to uskladilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp395">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Če dovolite, jaz bi... Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp396">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Ne morem se z vami strinjati kar tako, ene ja, druge ne. Ali smo enakopravni
               državljani vsi, tudi tisti s 60.000 tolarji kot tisti s 300.000 tolarji, če naredim
               malo pretirano primerjavo. To se pravi, ne morem se strinjati, ja, enim pa kar
               pustimo to, druge pa zdaj - tiste, kot kolega Potrč govori, določene funkcionarje ali
               ko vi govorite okoli z rokavicami, "ve se, koga kdo misli", jaz se pa s tem ne
               strinjam. Jaz se strinjam z enakopravnostjo iz osnove pokojninskega sistema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp397">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Bo gospa iz ZPIZ-a povedala. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp398">

               <speaker>GOSPA TRILER:</speaker>

               <p>Hvala. <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage240">(Trilerjeva iz pokojninskega zavoda.)</stage> Ko je bilo postavljeno vprašanje glede
               odmere pokojnin, če je mišljeno za te, ki so odmerjene od splošne najvišje
               pokojninske osnove, ki zdaj po zadnji uskladitvi znaša ta najvišja pokojninska osnova
               325.149 tolarjev in pokojnina najvišja od te pokojninske osnove odmerjena, po zadnjih
               podatkih, ki so december 1998, je bilo število uživalcev 477. To so uživalci
               pokojnine, odmerjene od najvišje pokojninske osnove. Kolikor so pa mišljene druge
               pokojnine, je pa točno treba povedati, za katero vrsto bi želeli podatke, pa bodo ti
               podatki posredovani. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp399">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Če dovolite, bi jaz to razpravo zaključil in bi dal na glasovanje 45. stališče, za
               katerega, če sem prav razumel, vlada meni, da ga ne sprejema...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp400">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Ne, poglejte, jaz bi rada, če smo lahko precizni. Jaz ne morem načelno reči, da se
               vlada ali pa kdorkoli od nas stoji na stališču, da zagovarja kakršnekoli
               privilegirane pokojnine. Ampak moram pa reči, da bi pa tudi rada vedela, kaj
               pravzaprav si kdo od razpravljajočih pod to temo predstavlja oziroma na kaj se to
               nanaša. Zaradi tega, ker pod tem pojmom razumemo zelo, zelo različne stvari. Da vemo,
               o čem se pogovarjamo, samo to bi želela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp401">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Torej, jaz ne bi hotel preveč na kratko - brez skrbi, gospod Rokavec, tudi še gospa
               bo dobila besedo - tako kot sem bil prej enkrat mnenja, da ne bo nihče nikogar še
               dodatno zdaj tu prepričal, bi počasi to diskusijo o tem vprašanju zaključili. Gospod
               Rokavec, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp402">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Mislim, da je to besedilo zelo čudno napisano. Ne vem, kaj v končni fazi predvideva,
               samo mislim, da pa 393. člen pa je po moji oceni v redu napisan, in da te zadeve v
               vsaj neki meri ureja. Namreč, govori o štirikratniku najnižje pokojninske osnove in
               pokojnine, ki so nad tem, bodo čakale.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp403">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Tominšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp404">

               <speaker>GOSPA TOMINŠEK:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da gre za dve stvari. Eno je norma, kot je napisala v tem členu 393, je
               pač prehodni režim, in je logično v bodoče z novim sistemom postavljati nekoliko
               nižji razpon med najnižjo in najvišjo <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage241">(?-nerazločno-ni vključena)</stage>... ali pa se bo
               družba odločila, in jasno, da potem izgleda, da te pokojnine, ki zdaj presegajo, bodo
               čakale. To je ta... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage242">(Ni vključena!)</stage>... Vendar pa zdaj to stališče, kjer govorimo o
               privilegiranih pokojninah, zdaj govorim v imenu upokojencev namreč. Ker se ta termin
               večkrat uporablja v javnosti, v sredstvih javnega obveščanja, moram reči, da so zelo
               ogorčeni upokojenci, ker ne vedo, kaj se misli in kaj se jim bo odvzelo in kaj je
               treba odvzeti.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage244">(Nadaljevanje)</stage> Mislim, da je
               gospa Belopavlovič in tudi že iz ZPIZ-a jasno povedala, za katere kategorije
               upokojencev danes plačuje budžet del sredstev iz razloga, ker je po ureditvi...
               seveda upokojenec, poudarjam, v skladu z zakonodajo, dobil tako pokojnino, kot jo
               danes ima. Zato mislim, da bi bilo pošteno, da se pove, koga se misli. Najbrž se ne
               misli teh 400, če jih je, najbrž se ne misli teh 700, kot vi pravite, me ne moti, če
               imate, vemo, da so nekateri res zaslužni bili za narod, pa naj bo to, ali zdravnik
               ali kulturnik ali ne vem kateri in je pač seveda mu ta družba dala nekoliko višjo
               pokojnino, kot bi jo dobil po tistih normah, ki so bile predpisane za zavarovance in
               tudi v bodoče bo to in tudi poslanci so si seveda nekoliko priviligiran položaj z
               zakonom v tej demokratični državi zagotovili. Zato prosim v imenu upokojencev, ker
               gre za pomembno reformo, da si natočimo čistega vina, kaj bo treba storiti, da bo
               enkrat...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp405">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa, jaz bom samo en stavek povedal. Jaz verjamem, da so dobivali pokojnine v
               skladu s tedanjo zakonodajo. S tem stavkom z vami soglašam, v skladu s sedanjo
               zakonodajo, to pa drži, tega pa jaz nisem nikoli rekel, da kdo ni dobival v skladu s
               tedanjo zakonodajo, samo kakšna je bila pa ta zakonodaja, je pa drugo vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp406">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Jaz bi samo nekaj rekel. 22 minut o tem razpravljamo in sem žalosten, po drugi
               strani bom pa tako rekel, to bom rekel, pa bom zaključil, pa se ne bom več oglasil.
               22 minut razpravljamo o tem vprašanju, bolj pomembna vprašanja, ko so bila za
               delavca, smo preleteli v dveh, treh minutah, bom pa rekel tako. Tako kot so si takrat
               nekateri, ko jih nihče danes noče meni povedati, pa sem se 52. leta po vojni rodil,
               nihče noče povedati, kdo je ta priviligiranec, ali je moj fotr, ko je 2 leti bil v
               nemškem taborišču, pa potem v 14. diviziji naprej, ali je on priviligiranec. Potem pa
               tako kot so si takrat tista skupina, manjša skupina privilegije izborila, so si danes
               v letu 1991 pa do danes, teh 90 poslancev ste si tudi privilegije izborili. Pa bomo
               mi začeli čez 10 let.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp407">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp408">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Ne sprejemam očitka v parlamentarni demokraciji, da mi nekdo očita, da se o enem
               členu dalj ali pa bolj dolgo pogovarjamo kot o drugemu. Za mene so vsi členi predloga
               spremembe pokojninske zakonodaje enako pomembni. Če pri nekem členu nimam pripomb,
               sem tiho, če pa imam pripombo, pa imam pravico kot član tega našega odbora
               razpravljati in se ne dovolim, da mi kdo iz strani krati to pravico in mi jo
               skrajšuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp409">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Kebrič, to sem pa zelo vašega mnenja. Hvala lepa. Glasujemo o 45. stališču.</p>
               <p>Kdo je za 45. stališče, ki je tu napisano? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage245">(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage246">(5 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni bilo sprejeto.</p>
               <p>Gospe in gospodje, ali imamo voljo, da to dokončamo, pa jutri smo prosti? Dokončamo?
               Če je volja, da dokončamo, hvala lepa. Ali je treba, da dam to na glasovanje? Ni.</p>
               <p>Potem smo pri 46. stališču. Vlada, kaj menite? Izvolite. Gre za 395. člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp410">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>V bistvu gre za to, da praktično sproti delodajalec...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp411">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>O tem smo že razpravljali zadnjič, o evidencah. Zasigurno smo o tem že
                  govorili.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage248">(Nadaljevanje)</stage> Kdo bo vodil
               evidence, o tem smo zadnjič že glasovali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp412">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Ne gre za vodenje, gre za obveščanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp413">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>To pomeni, da mora ZPIZ vsako leto poslati vsakemu zavarovancu domov neko
               obvestilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp414">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>To smo že zadnjič zavrnili, ampak jaz bi dal to. Gospa Bem, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp415">

               <speaker>LUČKA BEM:</speaker>

               <p>Moramo priznati, da smo dobili za ta predlog stališča v Beli knjigi, kjer je pri
               drugem sebru zapisano, da bodo zavarovanci vsak leto dobili obvestilo, koliko imajo
               že na svojem osebnem pokojninskem računu in jih bo to vzpodbujalo, da se bodo
               racionalno obnašali in čim več varčevali. Zdaj pa mi predlagamo nekaj podobnega za
               prvi steber, da bodo ljudje se vsako leto soočali, koliko so si že prihranili za
               penzijo in ne bodo goljufali pri prispevkih in bodo vedeli, da plačujejo svojo
               pravico s tistimi prispevki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp416">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ali dovolite? Gospod Gart je še želel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp417">

               <speaker>GOSPOD (?)GART:</speaker>

               <p>Naše stališče je nekoliko drugačno in sicer pravimo takole, ker v praksi prepogosto
               se srečujemo s tem, da delavec dela eno leto, leto in pol, pa dve leti, pa potem šele
               po dveh letih ugotovi, da delodajalec za njega ni plačeval prispevkov in to mi zdaj
               rešujemo za ne vem koliko let za nazaj in dejansko jaz vas prosim, dejansko, to ni
               velik strošek, to je A4 format, pa znamka za 40 tolarjev, enkrat letno dati. Meni je
               vseeno, kdo bo to dal, ali da to delodajalec ali da to ZPIZ, samo da delavec dobi, da
               lahko potem pravočasno odreagira, ne pa za 10, 20 let nazaj moramo podatke iskati, pa
               jih ne dobimo. Se pravi iz tega vidika lepo prosim vas, da se taka določba v taki
               obliki zapiše notri v zakon, da je nekdo dolžan enkrat letno delavca oziroma
               zavarovanca obvestiti o plačanih prispevkih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp418">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Gart, če sem prav razumel, vaša formulacija ni kaj drugačna kot jo je
               povedala gospa Bemova, torej gre za obveščanje. Jaz bi dal...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp419">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko, saj ne bi rada zavlačevala, ampak poglejte, mi smo se v bistvu že
               odločili zadnjič v enem od stališč, da je delodajalec dolžan delavca obveščati o tem
               in to se nam zdi pametno in racionalno in v izogib temu, da se ne bi to dogajalo,
               imamo tudi to določilo prijava v zavarovanje, že po zakonu o delovnih razmerjih, da
               je treba tudi, da mu takoj da pogodbo, prijavo zavarovanja, skratka, ampak zavezati
               pa ZPIZ, da vsako leto pošlje zdaj 700.000 približno zavarovancev, govorim okvirno,
               700.000 teh listkov oziroma obvestil, pa mislim, da je to ogromno delo, pa tudi velik
               strošek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp420">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa državna sekretarka, to ste zadnjič že povedala in jaz imam zelo dobro v
               spominu, da smo mi o tem že glasovali in da je bilo to zavrnjeno, bom pa danes vseeno
               dal to, vseeno dam to na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za 46. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage249">(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage250">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni bilo sprejeto.</p>
               <p>47. stališče, ki se nanaša na 98. člen, res zamik let. Vlada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp421">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, tu moram reči, da zamik smo mi želeli za ta del narediti in ko smo stvari
               formulirali, seveda smo jih formulirali takrat, ko smo računali, da bo zakon prej
               sprejeti, tako da realno bi bilo, ali 2002 ali 2003, jaz bi predlagala, če lahko,
               stališče vaše, da se preuči rok uveljavitve teh določb, ki se nanašajo na invalide,
               tako da bomo mi nekako videli, ali je res to. Preuči in podaljša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp422">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ali je potem smiselno, da glasujemo o 47. stališču? Potem dam to stališče, ki ga je
               povedala vlada, da se preuči rok in podaljša, seveda ga preuči in možnost
               podaljšanja.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage251">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage252">(Ne.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bilo to sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 48. stališču, ki se nanaša na formulacijo novega 399.a člena. Vlada, bi
                  prosil.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp423">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, to je sprejemljivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp424">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Vlada soglaša.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage254">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage255">(Nihče.)</stage></p>
               <p>To pomeni, da je 48. stališče sprejeto.</p>
               <p>Pri 49. stališču smo, da bi črtali "najmanj". Vlada?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp425">

               <speaker>MARKO ŠTROUS:</speaker>

               <p>Ne vem, zakaj bi črtali "najmanj", ker če rečemo enačaj, potem ni nobene možnosti, da
               bi se zavarovali za višjo stopnjo, kot je zdaj dosežena. Tako, da je sedanje
               besedilo, mislim, da bolj primerno kot pa to, ki je tu predloženo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp426">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Brenčič ima že listek v rokah, kar pomeni, da bi radi glasovali. Bi kdo še kaj
               želel dodati?</p>
               <p>Kdo je za 49. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage256">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage257">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Stališče ni sprejeto.</p>
               <p>50. stališče pravi, da bi se dopolnilo - gre za 400. člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp427">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Gre samo za to, da bi želeli, da je čisto nedvoumno, kdo ostane na zavodu, torej kdor
               se ne vključi, kdor izpolnjuje te pogoje in se ne vključi v obvezno, samo za
               dopolnitev tega člena gre, za bolj jasno dikcijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp428">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Vlada? ...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage258">(Medsebojni pogovor)</stage>... Smo pri 50. stališču, ki se nanaša na 400. člen.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp429">

               <speaker>MARKO ŠTROUS:</speaker>

               <p>Mi imamo v zakonu napisano. Tisti, ki mu manjka manj kot 15 let, se mora vključiti v
               obvezno dodatno zavarovanje, torej ni treba tega še posebej pisati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp430">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Torej, vlada potem temu stališču nasprotuje z mnenjem, da je že vključeno.</p>
               <p>Kdo je za 50. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage259">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage260">(7 članov.)</stage></p>
               <p>To pomeni, da 50. stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Potem smo pa pri 51. stališču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp431">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Tukaj gre za to, da bi se ta člen 400 dopolnil oziroma da bi se vnesla člena 400.a in
               b. Govorijo pa izključno o teh podatkih, ki naj bi jih sklad pridobil od zavoda, da
               sploh lahko vzpostavi evidence in začetno stanje, in potem tudi o tem, da so tudi
               delodajalci dolžni te podatke posredovati oziroma za kontrolo teh začetnih stanj in
               jih tudi kasneje potem sproti posredovati skladu, da bo sploh omogočeno poslovanje in
               delovanje obveznega dodatnega zavarovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp432">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp433">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Mi se strinjamo s tem, samo moram reči, da mogoče, če je lahko sklep tak, da naj bi
               se glasilo približno takole, skratka, čista dikcija je lahko še malo za izpiliti,
               ampak...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp434">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ja, saj piše. Kdo je za tako stališče, kot ga tu predlaga? ...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage261">(Medsebojni pogovor)</stage>...
               Ja, gre za oba.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage262">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage263">(Nihče.)</stage></p>
               <p>To pomeni, da je 51. stališče sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 52. stališču, gospodarska zbornica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp435">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Moram reči, da se ne strinjamo s tem oziroma tudi ne vem, kako to izvesti. Načelno
               ja, ampak... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage264">(Smeh.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp436">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Mislim, da lahko glasujemo o tem. Gre za 52. stališče.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage265">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage266">(3 člani.)</stage></p>
               <p>To pomeni, da stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Še 53. stališče, ravno tako gospodarska zbornica. To smo pa - ali smo to absolvirali
               že prej? ...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage267">(Medsebojni pogovor)</stage>... O tem nismo glasovali, prej smo imeli drugo, ko
               sem jaz vprašal, če bi prej o tem lahko glasovali, pa je gospod Potrč rekel, da je
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage269">(Nadaljevanje)</stage> to drugo, da to ni isto.
               Zato vprašam - gre za to, da se uskladi zavarovance kot delodajalce.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp437">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Ali je to res možno? Jaz samo vprašam, ali je to res zbornica rekla, glede na to, da
               trenutno delodajalci nekaj nižji prispevek plačujejo kot zavarovanci?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp438">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
               <p>Kdo je za 53. stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage270">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage271">(Nihče.)</stage></p>
               <p>To je sprejeto.</p>
               <p>Isto gospodarska zbornica, izenačitve. Torej, od gospodarske zbornice nimamo nikogar
               tu, ki bi nam to lahko pojasnil. Ali soglašate, da je to brezpredmetno? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage272">(Da.)</stage> Potem o
               tem ne bomo glasovali.</p>
               <p>Smo pri 55. stališču, ravno tako...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp439">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Pri prostovoljnem dodatnem, potem je to možno narediti. Ampak pri obveznem pa ne. Ja,
               ampak samo pri prostovoljnem, pri obveznem dodatnem pa ne, tam so pa dolžni to
               narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp440">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Saj mislim, da je formulacija jasna, dodatnem zavarovanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp441">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Imamo dve vrsti dodatnega zavarovanja, prostovoljno dodatno, ki je dejansko tretji
               steber, in obvezno dodatno, ki nadomešča benefikacijo...<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage274">(nadaljevanje)</stage> ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage275">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ... Prosim? ...
               <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage276">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ... Ne moremo, ker gospoda, nismo sklepčni. Koalicija
               dajte nas malo okrepiti. ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage277">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ... Ali lahko vprašam. Kaj
               menite? Vlada sprašujem, kaj meni o 57 stališču?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp442">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>V načelu se s tem strinjamo. Saj to poskušamo nekako narediti, da bi se uskladili na
               eni strani prispevki, na drugi strani pokojnine ob seveda določenih socialnih
               korektivih. V celoti, če samo v celoti gremo na to stališče, potem je vprašanje kaj
               je z tistim socialnim elementom oziroma kaj je s solidarnostjo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp443">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Nekje. Če dovolite bi jaz to nekako tako. Imamo že.</p>
               <p>Kdo je za 56 stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage278">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage279">(8 členu.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 57 stališču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp444">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Ta stališča niso precizna. Če gledamo uskladi soodvisnost, mi sigurno načelo je, da
               določena soodvisnost dlje časa, ko prispevke plačuješ višji, ko je prispevek višja
               naj bi bila tudi na koncu pravica. V tem delu se lahko strinjamo. Moram reči iz tega
               nisem prepričana, če samo to izhaja. Iz tega lahko izhaja tudi to, da je treba potem
               limitirat prispevke ali da je treba pustiti v zgornji meji nelimitirano pokojnino, če
               gremo na čisto soodvisnost. Lahko tukaj govorimo, da zanemarimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp445">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospa! Jaz mislim, da ste že dosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp446">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Solidarnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp447">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Pojasnili, da tudi ostala mnenja vidim, da pravijo, da formulacija je premalo jasna.
               Da je to tisti bistven razlog o katerem potem ne moremo razprave imeti take kot bi jo
               želeli.</p>
               <p>Kdo je za 57 stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage280">(Nihče.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage281">(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 58 stališču. Vlada?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp448">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>En del tega je vgrajeno v zakon. Ne vem. Zato smo mi ravno razlog zakaj smo vgradili
               je bilo za to, da ne bi davčne reforme čakali, da imamo določene možnosti odprte že s
               tem zakonom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp449">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Bi še kdo kaj želel k temu? Mislim, da ne.</p>
               <p>Kdo je za 58 stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage282">(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage283">(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 59 stališču. Gre za 401. člen. Od predstavnika zadružne zveze nimamo več tu.
               Želel kdo? Bi nam vlada lahko kaj reče?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp450">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Tu je bil namen teh določb 401. člena je, da vse kar sedaj obstaja povzamemo še za
               naprej. Več kot sedaj obstaja pa verjetno ne moremo.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage285">(nadaljevanje)</stage> Za nazaj dajati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp451">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Sprašujem.</p>
               <p>Kdo je za 59 stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage286">(?)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage287">(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da 59 stališče ni sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 60 stališču. Računam, da bo. Vlada ga podpira. ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage288">(Medsebojno
               pogovarjanje.)</stage> ...</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage289">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage290">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je 60 stališče sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 61 stališču.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage291">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage292">(Nihče.)</stage></p>
               <p>... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage293">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp452">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Oprostite! Kaj pomeni stališče 61? Preuči, drugi obvezni steber dodatnega
               zavarovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp453">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Tistega, ki ga sedaj ni notri. ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage294">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp454">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Če ga ni notri, potem ne vem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp455">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz ne vem kaj to pomeni? Dodatno zavarovanje obstoja, ampak ne v drugem stebru.
               Obstoja sicer. ... <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage295">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp456">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč! Gospod Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp457">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala. Res je nerodno, ker smo že glasovali tako hitro. Mogoče bi bilo dobro, če bi
               se dogovorili, da se vstavijo dve besede "možnost uvedbe". Za preuči "možnost uvedbe"
               potem se pa nadaljuje drugega obveznega stebra dodatnega zavarovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp458">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Bi predstavnik študentov hotel kaj pojasniti? Ali soglašate s tem, kar predlaga
               gospod Rokavec?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp459">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Soglašam, vendar moram povedati, da je to stališče kolegov iz Maribora in tudi sam
               ne vem čisto točno kam so ciljali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp460">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Zato sem tudi jaz glasoval. Gospod Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp461">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Eno je stališče, ki je predlagano, drugo je stališče, ki je še sedaj predlagano.
               Bodimo precizni ne moremo, kar spreminjati. Ker konec koncev oni so tako predlagali
               in tako kot je predlagano ne more biti sprejeto. Ker je nejasno. Ker drugega stebra
               niti ne omenja, niti ga precizira. Za nekaj takega ne morem glasovati. Če pa sedaj
               odbor prevzame neko drugo stališče, naj ga jasno tu precizira in bomo o njem
               glasovali ali predhodno razpravljali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp462">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Kebrič! Mislim, da smo o tem že glasovali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp463">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Nismo, ker ni bilo jasno. Jaz nisem glasoval zato, ker ni bilo čisto jasno kaj.
               Sedaj smo komaj prišli do razjasnevanje tega problema. Ne dajmo tako hiteti sedaj pri
               taki pomembni stvari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp464">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp465">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Mislim, da smo malo na tiho govorili. Mi smo mislili, ko sem glasoval za, da preuči
               vlada za bodočnost, kdaj bo drugi steber. Ne da bi bilo tukaj notri. Verjetno so
               mislili tudi študentje to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp466">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz sem samo to hotel reči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp467">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Potrč imate besedo.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp468">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Da ta obdavčitev pomeni, če jo sprejmemo, če pomeni to, kar pravi zdaj dr. Gasparini,
               nimam nič proti, samo potem to ni vezano na pokojninsko reformo. Če pa pomeni
               vgraditev v zakon, potem, ljudje božji, pozabimo na vseh ostalih 300 stališč, ki smo
               jih prej sprejeli, ker je popolnoma nov koncept, no! Toliko odgovornosti pa ja moramo
               imeti, pa vedeti, kaj glasujemo!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp469">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, da si bom zdaj tudi malo časa vzel. Poglejte, stalno sem bil
               zagovornik, da je treba vpeljati drugi steber. In ta drugi steber je iz te zakonodaje
               izginil, ga ni več notri. In če so študenti rekli, naj prouči obvezni steber
               dodatnega zavarovanja - gre za drugi steber - potem želijo, in jaz si tudi želim, da
               bo vlada nam zelo jasno povedala, kaj je z drugim stebrom, ko bomo nadaljevali to
               proceduro, zakaj ga je popolnoma umaknila. In če ti kljub temu, ko ga je vlada
               umaknila, dajejo pobudo, naj se vendar tega vlada vseeno loteva. Zato sem jaz
               glasoval za tako formulacijo, ker iz tega bi lahko nastal tudi drugi steber - pobuda,
               ki jo oni dodatno dajejo, kot smo nekateri poslanci bili tudi za to, da bi drugi
               steber moral se v tej pokojninski reformi uveljaviti.</p>
               <p>To je razlog, da sem glasoval za. Jaz sem popolnoma zavestno o tej stvari glasoval.
               Gospod Potrč, če mislite, da sem prehiteval, predlagal, da ponovno o tem 61. stališču
               glasujemo, da ne bo kdo rekel, da je bil kje kaj prikrajšan pa da ni mogel svojega
               stališča povedati.</p>
               <p>Zato zdaj predlagam, da poveste, gospod Kebrič, tudi vi, če želite besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp470">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Bodimo precizni. Stališče, tako kot tu piše, ne more biti sprejeto, ker je nelogično.
               "Prouči drugi obvezni steber" - kateri? Saj tu ni predlagano! To ne more biti
               stališče tega odbora! Pa oprostite, če sem vehementen. Bodimo malo precizni! Potem
               naj povedo, kakšen steber želijo, naj se tisti steber prouči in vgradi sem notri, ne
               pa tako enostavno, kar enostavno! Pa ne more biti, če nimamo tu nobenega predloga v
               temu, saj ni nobenega. Če hočemo neko novo stališče, nekaj novega, potem naj se to
               tako predlagal, precizno, da bomo vedeli, o katerem stebru govorimo, kaj ta steber
               pomeni, ali dopolnilno ali obvezno, ali kakorkoli, ne pa kar tako!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp471">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Gospod Kebrič, povedali ste svoje stališče. Mnenje okoli te zadeve, gospa - ali se je
               kdo prej javil, da ne bo kaj narobe? Izvolite, gospa Tominšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp472">

               <speaker>GOSPA TOMINŠEK:</speaker>

               <p>V imenu zveze upokojencev Slovenije - mi smo naša stališča glede uvedbe drugega
               obveznega stebra jasno izrazili in mislim, da komentar glede tega ni potreben.</p>
               <p>Mislim pa, da bi bilo prav in popolnoma soglašam s tem, kar je že gospod Kebrič
               povedal, pa tudi kolega študent, če predlagatelja takega stališča, glede na razvoj
               namreč, ki je bil zdaj narejen, s takim predlogom ni tukaj, mislim, da bi težko odbor
               zdaj glasoval o takem stališču, glede na to prehojeno pot, kako je izglasoval
               stališča glede tega predloga, ki je bil tu v obravnavi. Tega drugega stebra več ni v
               tem sistemu, to pomeni, na glavo postaviti, če bi odbor zdaj sprejel ali pa zavrnil.
               Tem bolj to poudarjam, namreč, ker ni predlagatelja, ki bi lahko obrazložil, kaj je
               pravzaprav želel s tem. Kolega, vi pa ne morete, pravite, ne? To je jasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp473">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Če ni več razprave, bi jaz vprašal, kdo je za to, da ponovno glasujemo - prvič, da
               ponovno glasujemo o 61. stališču? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp474">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Vprašal bi, če boste potem dali na glasovanje dopolnjeni predlog, ki sem ga jaz prej
               predlagal prvotno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp475">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Ja, <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage298">(Nadaljevanje)</stage> še vedno ga bom dal, ja.</p>
               <p>Kdo je za to, da se ponovno o tem glasuje? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage299">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage300">(1 član.)</stage></p>
               <p>Sedaj dajem na glasovanje 61. stališče, tako kot je tu zapisano in kot ga je Šou iz
               Maribora predlagal.</p>
               <p>Kdo je za tako stališče? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage301">(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage302">(5 članov.)</stage></p>
               <p>Zdaj pa, gospod Rokavec je predlagal, "prouči možnost uvedbe drugega obveznega
               stebra".</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? Gospod Rokavec, lahko poveste še enkrat čisto jasno, kakšen
               je stavek?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp476">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Da se "prouči možnost uvedbe drugega obveznega stebra zavarovanja."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp477">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage303">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage304">(2 člana.)</stage></p>
               <p>Stališče je sprejeto, tako kot ga je gospod Rokavec formuliral.</p>
               <p>Smo še pri 62. stališču. Vlada?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp478">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Mi to podpiramo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp479">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp480">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Jaz sem samo hotel, preden se razprava zaključi, še prositi za besedo in dodati še
               nekaj dodatnih stališč, ker se mi zdi, da so ušla, čeprav so bila pisno posredovana
               in tu niso nikjer zapisana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp481">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Zdaj smo že glasovali o tem. Ker niste bili od začetka in če bi spremljali od prvega
               dne nadaljevanje, bi lahko pregledali. Tako, da morate v celotnem kontekstu... in so
               že bila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp482">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Ne, mislim, da ne. Mislim, da ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp483">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>62. stališče dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage305">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage306">(1 član.)</stage></p>
               <p>Pomeni, da je 62. stališče sprejeto.</p>
               <p>S tem smo ta pregled končali.</p>
               <p>Če dovolite, gospod Garb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp484">

               <speaker>GOSPOD GARB:</speaker>

               <p>Glede na to, da zaključujete to točko, bi jaz moral v imenu Neodvisnosti naslednje
               povedati.</p>
               <p>18. novembra 1998 smo mi ta dokument poslali naslednjim organizacijam in organom:
               poslancem državnega zbora, svetnikom državnega sveta, odborom in komisijam državnega
               zbora in sveta, vladi Republike Slovenije, političnim strankam v Republiki Sloveniji.
               In danes ugotavljam, da teh naših stališč člani odbora niso imeli v rokah! Samo to,
               da ugotavljam, da tega, kar smo poslali, niso imeli v rokah člani odbora, ki ga
               vodite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp485">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil, da še toliko člani odbora ostanete. Namreč, tu sem zdaj s strani
               gospoda Garba iz Neodvisnosti, sindikatov, izvedel, da določena stališča, ki ste jih
               poslali, niso bila obravnavana tu, ker niso bila vključena v te preglede. Jaz vam
               tega odgovora, kako je bilo s tem tekstom, žal ne morem dati, ker sem tu kot...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp486">

               <speaker>GOSPOD GARB:</speaker>

               <p>Lahko pa ugotovite, da tega dokumenta nimate v rokah. To pa lahko ugotovite, kajne?
               To je pa tipkano na desetih straneh. ...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage307">(Medsebojni pogovor)</stage>... Ja, nimate ga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp487">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Če je bila zadeva posredovana v državni zbor, je šlo prek glavne pisarne, in so vsi
               člani to dobili. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp488">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Če dovolite. Glede tega, torej, tu asistenca pravi, da bodo preverili kako je bilo s
               tem gradivom, tako da boste potem ta odgovor dobili.</p>
               <p>Predlagal bi, da bi sedaj po vsem tem, kar smo danes obravnavali, pobuda je bila tu
               še gospoda Dolžana, da so še nekatera stališča, ki so jih imeli študentje in niso
               bila tu obravnavana. Ne vem kako je bilo. Potem bi predlagal, ker jih nismo dobili,
               bi bilo prav, da, če boste poslali, ali bodo vključena ali ne tega vam sedaj ne morem
               odgovoriti. Ampak če jih nismo dobili jih ne moremo obravnavati. Žal je to tako in
               vidite že pri pisnih pregledih je potem zadosti dela. Zato bi vam predlagal, da to
               pošljete na odbor in potem bomo videli kaj se bo tam zgodilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp489">

               <speaker>GOSPOD DOLŽAN:</speaker>

               <p>Stališča so bila na odbor posredovana, vendar so bila potem zelo nerodno formulirana
               in dejansko tisti, ki je pogledal stališče ni vedel zakaj pravzaprav gre. Iz same
               razlage niso bila dosti jasno povzeta. To je en problem.</p>
               <p>Potem so bila pa naknadno posredovana še v eni pisni obliki in izročena gospe
               predsednici osebno in so se očitno izgubila. Ne vem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp490">

               <speaker>GOSPA ________:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage309">(Ni vključena.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp491">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Pa tudi to, kar ste povedali, sedaj ali je kdo delal povzetek iz teh stališč, ali
               jih je kdo preformuliral. Kot sem vas razumel, jih je nekdo povzel. Ali so bila to
               sedaj dolga stališča ali krajša? Tega nisem videl in ne morem nič komentirati. Bi pa
               vam rekel isto, kot smo rekli prej pri gospodu ..., bomo videli kje ta stališča so,
               če ste jih posredovali in kje so se zataknila in ali so povzeta ali ne. Če niso bo
               odbor člane odbora o tem obvestil in bomo tudi želeli, da nam to posredujete.</p>
               <p>Potem bi pa rekel, da bi zaključil, če soglašate s tem, 45. sejo odbora in tiste
               stvari, ki so ostale, jih prenesemo na naslednjo sejo. S tem se zgledujemo po
               plenarnem zasedanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp492">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage310">(Ni vključena.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.sp493">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VINCENCIJ DEMŠAR:</speaker>

               <p>Kolegi in kolegice, zahvaljujem se vam za vztrajanje. V sredo ob 8.30 uri se dobimo.
               Upam, da se ni kdo čutil prizadetega in da ni mogel priti do besede. Hvala lepa.</p>
               <stage xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-045-1999-03-18.stage311">(Seja je bila končana 18. marca 1999 ob 13.10 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>