<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zdravstvo delo družino in socialno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">4BA17968A255670FC1256495002F5528</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">E0EBF55D70E23D32C12564AA003BCEA4</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=E0EBF55D70E23D32C12564AA003BCEA4</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.OZZDDISP" n="010">
               <name>Redna</name>
               <date when="1997-05-30"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.OZZDDISP">
                        <orgName key="OZZDDISP">Odbor za zdravstvo delo družino in socialno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZDRAVSTVO, DELO, DRUŽINO IN SOCIALNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">Nadaljevanje 10. seje</stage>
            <stage type="date">(30. maj 1997)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Majda Ana Kregelj-Zbačnik, predsednica.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.05 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Predlagam, da začnemo z 2. nadaljevanjem 10. seje Odbora Republike Slovenije za
               zdravstvo, delo, družino in socialno politiko. S sklicem ste prejeli tudi dnevni red
               in ga dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? Ugotavljam, da je dnevni red soglasno potrjen. <title>3. TOČKA - PREDLOG
                  ZAKONA O DOPOLNITVAH ZAKONA O POKOJNINSKEM IN INVALIDSKEM ZAVAROVANJU - PRVA
                  OBRAVNAVA</title>. Predlog zakona je vložil gospod Ivo Hvalica po hitrem postopku,
               vendar ga je Državni zbor potem pri sprejemanju dnevnega reda za 5. sejo Državnega
               zbora uvrstil na dnevni red za prvo obravnavo. Prosim predlagatelja, da poda
               obrazložitev k predlaganemu zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp2">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala. Predlog zakona sem vložil lansko leto marca meseca po hitrem postopku, ampak
               kot sem povedal, v Državnem zboru je s tem, da šele sedaj prihaja v proceduro,
               pravzaprav to polžji postopek. Mogoče je pa trenutek za obravnavo tega predloga
               zakona najbolj primeren. Nedvomno je, da se bo letos z zaključkom lastninjenja
               pojavilo v naši družbi, posebno v segmentu sociale marsikaj, kar bo pretreslo že neke
               ustaljene in sorazmerno mirne tokove. Sigurno lahko mirno rečem, da bo prišlo do
               nekih nemirov. Ne mislim, da je to ne vem kakšen ..., ampak prišlo bo do tega glede
               na to, da se je nakopičilo niz problemov, da je torej tudi stavkovni val, ki je sicer
               pljusnil zdaj samo skozi železnico, da to nakazuje. Ob tem strokovnem valu je treba
               ugotoviti nekaj, da železnico uporabijo delojemalci povsod po svetu, ker je to
               najbolj viden način stavke in ni slučajno, da se je tudi pri nas zgodilo na
               železnici. Nezadovoljstvo med upokojenci je veliko, posebno med upokojenci, ki
               prejemajo nižje pokojnine, medtem ko predvsem razred - lahko govorimo o razredu - ki
               si je priboril tudi neupravičeno visoke pokojnine, trdno brani te pridobitve in kot
               ste sami zaznali pred kakšnimi 14 dnevi, je pripravljen tudi v grobo politično
               obračunavanje, če ne celo odstranjevanje ljudi, ki hočejo te privilegije zmanjšati.
               Nihče noče in tudi jaz kot predlagatelj tega zakona nisem imel namena odpraviti neke
               normalne, pa tudi, če rečem temu - še vedno privilegije. Vem, da je pokojnina
               pravzaprav neka praviloma nesocialna kategorija. Tako bi moralo biti. To je renta za
               vložen denar, samo pri tem smo pohodili, pomendrali neke elementarne principe.</p>
               <p>O tem ne bi dolgo govoril, ampak moram to povedati zaradi tega, da povem, kako sem
               prišel do tega zaključka. To, kar predlagam, da se pokojnine povečujejo ne
               procentualno, ampak z enakimi zneski, je zadeva, ki so jo v razvitih državah v
               sindikalnem gibanju že velikokrat uporabili. Najbolj očitno pred 22 leti, ko so
               delavci Fiata v velikem sindikalnem boju, ki je trajal 60 dni, to dosegli. Gre za
               zvišanje ... pokojnin na račun podražitve, na račun košarice podražitev.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Sedanje pokojnine se pač
               zvišujejo procentualno in jasno je, da mi ni treba razlagati kakšno razliko dobi
               tisti, ki ima 200.000 pokojnine in tisti, ki ima 30.000 pokojnine. Seveda bi bilo
               jasno, če bi sprejeli takšen zakon. Mislim, da bi morala biti vlada pravzaprav
               vesela, da ta zakon prihaja šele v tem trenutku. Glede na to kar jo čaka bi to bil
               nek obliž, da bi se začele zmanjševati ali pa da bi se začele pomirjati te socialne
               napetosti, ki letos bodo. O tem sem prepričan in trend se je začel. To se bo zgodilo.
               Tudi zaradi tega, ker bodo nekateri ugotovili, da je certifikat, ki mu ga je dala ta
               država pravzaprav samo nek vreden papir, kar nekateri že ugotavljajo.</p>
               <p>Na nek način tega sedaj ne bi razlagal. Gre pač zato, da bi z enakimi zneski, ki so
               posledica podražitev, pač zmanjšamo razliko med pokojninami, med minimalno in
               maksimalno pokojnino. Vi veste kakšna so ta razmerja drugje po svetu in veste kakšna
               so ta razmerja pri nas. Pri nas so ta razmerja sramotna.</p>
               <p>Še na nekaj bi opozoril. Ko se govori o tem in se kot kvalifikacijsko osnovo
               postavlja vedno snažilko. Ne vem zakaj. Prosil bi, da se nad tem zamislite. Veste,
               delal sem v inozemstvu in snažilka je zelo cenjen poklic. Ne vem zakaj se pri nas
               vedno imenuje snažilko. Mislim, da je to pravzaprav orientalsko balkanskega izvora in
               bi vas prosil, da če je le mogoče, da se te primerjave s snažilkami, ki skrbijo tudi
               za to, da smo mi v čistih prostorih, ne obnašajmo tako zviška in da jih kar naprej v
               teh naših primerjavah zmerjamo.</p>
               <p>Iz mnenja vlade, ki ga imate gotovo pred seboj, mnenje vlade iz 9.5.1997, boste
               razbrali, jasno tista splošna načela, ampak sprašujem se tu kje je tu socialna
               komponenta. Tu piše v drugem odstavku: Predlog zakona v skladu s splošnimi načeli, na
               katerem je zasnovan veljavni invalidski in pokojninski sistem. Torej, tu govori o
               nekem pokojninskem in invalidskem sistemu, kot da je to že nek katekizem, ki se ne da
               spreminjati. Sama vlada pa kot veste in minister Rop pogosto govori o tem in govori
               stalno o tem kako je treba to reformirati in pravzaprav v nekem smislu v smeri mojega
               predloga, govori o tretjem stebru, govori o staranju prebivalstva v Evropi, govori o
               tem kako bo treba pač ta sistem drugače urediti.</p>
               <p>Ko sam predlagam nekaj takega pa jasno vlada ugotovi, da to ni v skladu. Da, z
               dosedanjim. Ampak mi smo za ta sistem že ugotovili, da ni, če hočete tudi pravičen,
               čeprav je beseda pravičen silno relativna, ker poznamo samo izglasovane pravice, ne
               pa absolutne. Kakorkoli že, vlada s tem mnenjem, ne bom bral vsega, ampak prihaja
               sama s seboj v kontradikcijo glede na to, kaj misli na tem področju storiti, če bo
               sploh storila. Glede na to, da je mandatar že tretji mandat isti in da ni poskušal ne
               v prvem ne v drugem mandatu, rahlo dvomim v njegovo dobronamernost.</p>
               <p>Iz tabele, ki jo imate v tem mnenju, potem na drugi strani, v tem trenutku postajam
               tudi član odbora, ker imam pooblastilo, tako da bom lahko tudi o tem glasoval. Hvala
                  lepa.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Vidite, imate
               tabelo, ki vam kaže torej sedanji znesek najnižje pokojnine za polno dobo in znesek
               najvišje pokojnine za polno dobo in kakšen bi lahko ta znesek bil, končni znesek po
               predloženem zakonu. Ni pa rečeno, da ni možno tega zakona tudi amandmirati. Lahko se
               tudi eventualno, če nekomu prav to končno razmerje, ki ga izpostavljam, ki naj bi
               prišlo na 1:3, da se to lahko spremeni. Na vsak način bi pomenilo začetek, bi rekel,
               bolj pravičnejšega razdeljevanja, bom uporabil ta izraz, povišanja pokojnin bi
               pomenilo en dejanski socialni premik v naši državi, ker do sedaj je bilo zelo malo
               narejenega na tem področju. Sam bom povedal samo eno cvetko, ko sem postal poslanec
               Državnega zbora v prejšnjem mandatu, sem s svojo prvo plačo primerjal s pokojnino
               Franca Popita in sem ugotovil, da sem imel kot poslanec Državnega zbora manjšo plačo
               od pokojnine Franceta Popita. Zamislite se v pravičnost tega pokojninskega sistema.
               Pričakujem vašo podporo k temu predlogu zakona. Jasno, zadeva je odprta, kot vsak
               zakonski predlog lahko to amandmiramo, ampak imamo neko osnovo, da bi najnižje
               pokojnine, torej zviševali na način, da naj bi prepad postajal vse večji, ampak da bi
               se ta prepad zmanjševal. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa ... Ivo Hvalica. Prosim predstavnike vlade. Gospa Belopavlovičeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp4">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, najprej bi morala reči, kot odgovor na ugotavljanje gospoda
               Hvalice, da nikakor nihče ne jemlje sistema za nek katekizem. Mi vemo, da bo potrebno
               ta sistem popraviti in zato so bile tudi lansko leta pripravljena izhodišča za
               celovito reformo pokojninskega sistema in so bile tudi lani julija že posredovana
               temu Državnemu zboru, žal pa nekako do razprave v zvezi s temi izhodišči za reformo
               še ni prišlo. Mi delamo na reformi naprej. Delamo pravzaprav belo knjigo kot
               nadaljevanje teh izhodišč, pa kvantifikacije, ki bi bile potrebne kot tista tehnična
               in pa finančna podlaga pravzaprav za določene trditve in predloge rešitev v danih v
               teh izhodiščih.</p>
               <p>Moram pa reči, da se takšnega sistema, ki je tako kompleksen, ne da spreminjati po
               segmentih in tako parcialno kot je predlagano in zato so tudi stališča vlade takšna
               kot so, skratka da nasprotuje temu predlogu. Prvo je potrebno povedati, da je v našem
               obstoječem sistemu velja načelo, da se pokojnina odmerja glede na plačane prispevke
               in na dobo, ko je nekdo delal. Vi ste govoril o priviligiranih pokojninah. Jaz
               govorim o zakonu o pokojninskem in invalidskem zavarovanju, ki je sistemski zakon. V
               njem priviligiranih pokojnin ni in moram reči, da tudi tisti zakon, ki ste ga lansko
               leto sprejeli, in ki je omejeval, mislim je omejil tudi druge pokojnine, tako da
               praktično, če primerjate danes svojo plačo gospod Hvalica in pa najvišjo pokojnino;
               najvišja pokojnina je sedaj 197 tisoč. Tako, da tiste razlike, ki so dejansko
               obstojale, so bile porezane, zelo hudo porezane, pa niso bile to tiste pokojnine, ki
               so izhajale iz tega zakona, sistemskega zakona, ampak iz druge zakonodaje, o kateri
               pravzaprav sedajle ne govorimo in teh stvari ne smemo mešati, zaradi tega, ker se
               zamegljuje prava slika. Če pravimo, da so določene varovalke z vidika sociale
               ograjene v ta sistem, je potrebno vedeti, da so ograjene. Namreč, mi imamo najnižjo
               pokojninsko osnovo, od katere se pokojnina odmerja, in ki je določena<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> in se ne morejo pokojnine neglede
               kako, če je bil negdo zavarovan za vse zavarovalne primere od nižje pokojninske
               osnove odmirjati.</p>
               <p>To se pravi to je prvi prag socialnega varstva pravzaprav in socialnega korektiva.
               Drugo pa je varstveni dodatek, ki je pač dodatek k pokojninam, ki ne bi dosegle
               določenega zneska.</p>
               <p>Tisti zavarovanci, ki so bili vključeni v zavarovanje samo za ožji obseg pravic,
               veste da smo imeli možnost vključevanja za vse pravice in za ožji obseg pravic,
               tistim se pa odmeri 35% od najnižje pokojninske osnove.</p>
               <p>Teh moram reči, da je zelo zelo malo, ampak prispevki teh so praktično bili
               plačevani v minimalnem znesku, oziroma neko obdobje niti ne.</p>
               <p>Gre za določene tudi kmečko populacijo. Mi smo poskušali simulirat ta vaš predlog in
               smo pač ugotavljali, do kakšnih razlik bi prišlo, oziroma kdaj bi prišle te pokojnine
               v relacijo 1 - 3, jaz resnično upam, da do takrat, ko bi do tega prišlo bomo mi že
               imeli jaz sem prepričana, da bomo imeli takrat nov pokojninski sistem, oziroma nov
               zakon že sprejet in tudi uveljavljen.</p>
               <p>Namreč v povprečju bi se morale pokojnine povečati za po 43.300 in nekaj tolarjev,
               oziroma v povprečju z 71% in to veste, da bi trajalo kar vrsto let na koncu koncev,
               če bi , če ste pogledali to tabelo bi bila razlika med pokojnino za najnižjo dobo
               mislim, pardon pokojnina med pokojnino za polno pokojninsko dobo, kjer je sedaj 35
               let za ženske in 40 let za moške in tistim, ki bi delal samo 15 let, se pravi za
               najnižjo dobo bi bilo 14.000 tolarjev.</p>
               <p>Mislim pa, da to tudi ni pravično, da ne more biti razlike tako majhne za tiste, ki
               so delali minimalni kratek čas, pa tudi minimalno obdobje plačevali v ta sistem in
               tistimi, ki so delali 40 let.</p>
               <p>Še drugo vprašanje, ki je tudi sistemske narave, se postavlja pri taki rešitvi,
               namreč mi nimamo imamo limitirane pokojnine. Pokojnina je limitirana, več od
               določenega zneska ne morejo dobiti najvišjo pokojnino, ne more znašat več, saj pravim
               sedaj znaša teh 197 tisoč.</p>
               <p>Dejstvo pa je, da pokojninske osnove pa niso limitirane, plačuje se, oziroma osnova
               od katere se plačuje prispevek, to se pravi od dejanskega dohodka, od dejanske plače
               se plačuje prispevek in to je prihajamo do tistega problema, ki so ga tudi že
               velikokrat sprožili ljudje in ki ga imajo v drugih sistemih tudi rešenega, namreč da
               so tudi plačilo prispevkov limitirano do neke osnove.</p>
               <p>Nemci plačujejo do 6000 DEM od 6000 DEM ne plačujejo več prispevka. Skratka to je
               drugi del, ki kaže eno določeno nekonsistentnost v tem sistemu in jaz bi rekla nekaj,
               da bi ta predložen način usklajevanja povzročil tudi precej nesorazmerja še enkrat
               med temi zneski najnižjih pokojnin in pa najnižjih plač.</p>
               <p>Namreč, ko mi primerjamo pokojnine in plače ugotavljamo pravzaprav, da plače, ker
               vem da boste rekel, da je žalostno in jaz se lahko strinja, da seveda so tudi tu
               določeni problemi, da so plače najnižje, najnižje plače in izhodiščne plače
               pravzaprav nižje kot so sedaj najnižje pokojnine.</p>
               <p>In pritisk, ki bi bil seveda potem na upokojevanje pod takimi razlogi, oziroma pod
               takimi pogoji bi bil še večji, med tem ko bi bil seveda pritisk na plače bistveno
               večji, veste pa kakšne so sedaj možnosti za povečevanje enega in drugega.</p>
               <p>In nekaj kar mislim, da je pomembno v okviru reforme, če ste vi ta izhodišča kaj
               bolj natančno brali, jaz verjamem, da ste jih ker so bile v poročevalcu lansko leto
               objavljena v okviru reforme se razmišlja o teh dveh stebrih ob katerem bi prvi steber
               dejansko bil bistveno bolj izenačena pokojnina.</p>
               <p>Tam razlike bi bile minimalne ali jih nebi bilo ali pa bi bile minimalne med
               najnižjo in najvišjo pokojnino in bi bile tisti prag, ki bi zagotovil socialno
               varnost upokojencem.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Medtem,
               ko pa drugi steber bi bil pa v bistvu tisti kapitalski steber, kjer bi se nalagalo
               več in kjer bi bila pokojnina vezana na vplačane prispevke in na čas plačila in
               seveda tudi na višino plačanih prispevkov.</p>
               <p>Tako da razmišlja se v smislu, kako izenačiti pokojnine v okviru tega prvega stebra,
               kako izenačiti pravzaprav varstvo na enem splošnem nivoju, medtem ko pa izven tega pa
               seveda potem vpeljati možnost kapitalskega v nekem smislu varčevanja, ki bi pa seveda
               bilo obvezno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Hvalica, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp6">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Belopavlovič, hkrati ko govorite o sistemskem zakonu in zavračate
               moj predlog zakona z aspekta sistemskega zakona, pa priznate, da se namerava
               pokojninski sistem, jasno spremeniti in to je obče znano, ampak vprašanje je, kdaj.
               Na to niste znali odgovoriti. In glede na to, kolikor jaz poznam situacijo, glede na
               to, kar sem zvedel te dni, da v novem proračunu mrgoli transferov, tako da že postaja
               zadeva, bi rekel, abnormalna, dvomim, da bo vlada drugo leto, za letos že
               izključujem, pričela postopek za spremembo pokojninskega sistema. Kako premostiti ta
               čas? Nenazadnje pa sami ugotavljate, da sploh ne bi prišlo do končne realizacije tega
               mojega predloga zakona, ker ste natančno povedali, da bi preden bi prišlo, da ste
               prepričani, da preden bi prišlo do tega razmerja 1:3, da bi že imeli nov zakon.</p>
               <p>Torej, kaj vi predlagate? Jaz predlagam zdaj za ta umestni čas, moj predlog zakona.
               Kaj vi predlagate? Kaj predlaga vlada? Tega pa ne vem. Vi ste samo povedali, samo
               zavrnili ste, ugotovili ste, tisto kar sem jaz sam že zdavnaj ugotovil. Jasno, jaz
               tudi priznam, da so to pravica, vplačane pravice itd., ampak jaz sem bil zelo jasen,
               zakaj je ta predlog zakona. Zato da se zaradi zviševanja življenjskih stroškov
               zmanjšajo te razlike, procent na 30.000 pokojnine, 2% ne pomeni nič, na 200.000 pa
               nekaj pomeni. Za to gre gospa Belopavlovič in glede na to, da pravite, preden bi
               dosegli to razmerje, govorimo torej o zakonu, ki ne bi v nobenem primeru dosegel tega
               končnega, z moje strani, da rečem tako, želenega efekta, bi imeli že nov zakon. Ampak
               ste pa iskreni. Glede na letošnji proračun ste prepričani, da boste šli v to, jaz vam
               povem v naprej tu, pred tem avditorijem, da vlada letos ne bo prišla s ..., ker ima
               druge probleme. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Lučka Bem iz Sveta svobodnih sindikatov se je prijavila k besedi.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp8">

               <speaker>LUČKA BEM:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Predsedstvo naše Zveze svobodnih sindikatov je obravnavalo ta
               predlog, zato da bi se zakon dopolnil z novim 314.a členom in da bi s tem členom
               znižali razmerje med najnižjo in najvišjo pokojnino za polno pokojninsko dobo. Naše
               predsedstvo zavrača takšen predlog in vam predlaga, da ga tudi v i zavrnete, zato ker
               ruši načelo pravičnosti v obveznem pokojninskem zavarovanju.</p>
               <p>V obrazložitvi tega stališča se predsedstvo niti ni dotaknilo vseh argumentov, ki bi
               jih bilo možno upoštevati za to, da dokažemo, da način, ki ga perdlagatelj v tem
               predlogu zakona je zapisal ruši načelo pravičnosti, na primer, ko se pogovarjamo o
               prispevkih, ki so jih ljudje plačevali glede na različno višino svojih plač oziroma
               zavarovalnih osnov.</p>
               <p>Predsedstvo se je omejilo zgolj na to, da predstavi kakšne slabe učinke bi imel ta
               način za dosego tega cilja na upoštevanje dolžine pokojninske dobe pri višini
                  pokojnine.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> In sicer to, da
               bi se pokojnine dvigovale vsem v enakih zneskih, bi kaznovalo tiste, ki imajo dolgo
               pokojninsko dobo in nagrajevale tiste s kratko pokojninsko dobo in mislim, da nihče v
               naši družbi nikoli in ugovarjal temu, da vendar naj pokojnina odmerja prispevek
               posameznika v času svoje pokojninske dobe.</p>
               <p>Sedaj, dejstvo je, da je razmerje med najnižjo in najvišjo pokojnino konvencija. To
               se pravi, naše predsedstvo se ni spuščalo v to, kakšno je primerno razmerje med
               najvišjo in najnižjo pokojnino, vendar način, ki ga ta konkreten predlog uporablja za
               doseganje tega cilja, pa ni primeren. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Ivo Hvalica. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp10">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Replika. Torej to, kar sem sedaj slišal z ust predstavnika nekega velikega
               sindikata, je nekaj nepojmljivega. Torej, kot evropsko povedano, to dobesedno si
               žagate vejo in to z zelo, motorno žago, ampak bog pomagaj, vaš naročnik vam je pač to
               naročil in vi ste to rekli, upam da je to snemano, ker to je zame čudovit dokument,
               ki ga bom lahko citiral desetine, če ne 100X po vsej Sloveniji. Hvala lepa, da ste to
               povedali, hvala lepa. Torej, to je pa res, to je pa res enkratno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Besedo želi gospod Pavel Premrl - svobodni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp12">

               <speaker>PAVEL PREMRL, Sindikat nezaposlenih in socialno ogroženih:</speaker>

               <p>Tukaj bi govoril z vidika tega, da živimo v svobodni deželi in se svobodno odločamo,
               in da bi prepustil odločitev, kdaj gre v penzion kdo, posamezniku, ki gre v penzion.
               To bom govoril o treh kategorijah upokojencev.</p>
               <p>Namreč kot prvo bi rekel; če nekdo izjavi, da je njegovo znanje moralno zastarelo,
               takšnega človeka, čeprav je medicinsko in psihofizično popolnoma zdrav, po moje spada
               v penzion, da se opomore, da svoje znanje obnovi ali karkoli naredi, ali pa ostane v
               penzionu. Tukaj govorimo o raznih tehnično ekonomskih in takšnih poklicih, kjer
               znanje izredno hitro zastareva.</p>
               <p>Kot drugo bi govoril o tem, da ljudje, ki želijo delati, naj pač delajo. Če imajo to
               sposobnost, da delajo, če je njihovo znanje, ni v tisti kategoriji, ki moralno
               zastari, npr. kakšen zdravnik, družinski zdravnik ali ne vem, kaj, po mojem lahko
               dela tja do 80 leta. Zakaj takšnim ljudem ne bi v 80 leta, zakaj takšnim ljudem ne bi
               omogočili, da delajo. Sklene pogodbo eno leto npr., za vsako leto posebej potem, ko
               preteče njegova delovna doba, tako imenovana, sklene za vsako leto posebej pogodbo z
               zavodom, in če ima povprečno število pacientov, in če dosega vsaj povprečne
               rezultate, ne vem zakaj se mu ne bi omogočilo, da dela. Tukaj je še polno takšnih
               poklicev, kjer znanje ne zastari, ampak se z leti samo, kako bi rekel, pridobiva.
               Potem so tukaj nekatere kategorije upokojencev, ki imajo benificiran staž <stage>(npr.
               policisti, vojska, rudarji in ne vem kdo še vse, šoferji menda)</stage> in takšnim ljudem je
               tudi potrebno omogočiti, da potem, ko gre v penzion, da nekaj počnejo, ker vemo, da
               policijske plače in vojaške plače niso kdove kako visoke, imajo sicer veliko moč v
               svojih rokah, ki jo hvala bogu ne uporabljajo zelo pogosto, ampak po mojem, ko gredo
               v penzion, jim je pa potrebno omogočiti, da ne delajo na črto ali pa na sivo
               ekonomijo, proti čemer so se celo življenje borili, ampak da delajo čisto legalno
               poleg penzijona. V takšnih poklicih jim pač ustrezajo, saj tukaj se odpira...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Da ste kratki, ker se nam čas izteka. Samo glavno povejte prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp14">

               <speaker>PAVEL PREMRL:</speaker>

               <p>Hvala. Toliko sem imel za povedati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Magister Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp16">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni vključen.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Prosim, dr. ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp18">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>Gospodu iz sindikata za brezposelne naj bi za zdravnike povedal, da moramo
               obnavljati svojo strokovno licenco vsakih sedem let, kot edini poklic, ki ima to
               zahtevo pri nas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Mag. Kopač. Prosim. Bistvo, bistvo bi želela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp20">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>...to je bistvo, ki ste govorili. Kaj misli vaš sindikat, tako kot smo slišali prej
               o sindikatu? <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p> Danes je na dnevnem redu predlog sprememb zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp22">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>Še nekaj bi imel za povedat, namreč v Slovenije je menda le 50%, čez 50% upokojitev
               predčasno in zato bi tukaj, tukaj je cela kategorija ljudi, ki spadajo v socialno
               ogrožene ljudi.</p>
               <p>Sicer pokojnina povprečna se zelo lepo sliši, ampak tej ljudje, ki gredo pa
               predčasno pa nimajo niti tiste povprečne pokojnine, ampak imajo manj od povprečja in
               to je več kot 50% ljudi po nekaterih podatkih.</p>
               <p>In tukaj bi jaz vpeljav zelo stroge kazni za tiste, ki pošiljajo ljudi predčasno v
               pokoj, invalidsko in tako naprej, če so vse mire zaščite upoštevane to se je naprimer
               zgodilo v Salonitu Anhovo, ta primer je najbolj znan, ko je cela stotnija in več
               ljudi zbolelo in celo umrlo zaradi poklicnih bolezni, dobili so pa smešno nizke
               kazni, podjetja so bila izplačana, jaz mislim, da morajo biti take kazni zelo visoke,
               kajti nobeno podjetje ni toliko vredno v Sloveniji, kot je eno človeško
               življenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp24">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>To sem še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Prosim gospod mag. Kopač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp26">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo! Roko sem dvignil zato, da bi se oglasil, ko je gospod Hvalica se mi
               zdi, na precej žaljiv način zavračal načelno pripombo v zvezi svobodnih Sindikatov,
               ki pa vseeno po moje ima racionalno jedro, namreč v sistemu javnih financ imamo dve
               glavni vrsti obveznih dajatev.</p>
               <p>Eno so davki in pri davkih, za davke je značilno to, da neposredne zveze med
               plačnikom in pa storitvijo, ki je zato narejena ni, davek je skratka splošna dajatev
               za katere ni neposredne povratne zveze.</p>
               <p>Med tem ko prispevek, obvezni prispevek je seveda načeloma dajatev za nekaj kar
               prejme plačnik nazaj.</p>
               <p>Zato imamo prispevek za zdravstveno zavarovanje na podlagi katerega smo mi osebno
               upravičeni do zdravstvenega zavarovanja in imamo prispevek za pokojninsko zavarovanje
               na podlagi katerega smo mi osebno upravičeni do prejemanje pokojnine.</p>
               <p>Pri nas se je ubistvu ta davčna funkcija, pa če jo poenostavljeno poimenujem
               tiskalna v sistem prispevkov v preteklosti zelo močno naselila. Na to je pravzaprav
               opozorila predstavnika zveze svobodnih sindikatov in še preg gospa Belopavlovič,
               državna sekretarka, ki je omenjala nemški primer, kjer imajo stvar ali pa skratka ta
               sistem logično razdeljen tako, da do neke plače, do višine neke plače plačuješ nek
               prispevek, potem pa ga ne plačuješ od tam dalje več, zato ker so pokojnine iz naslova
               tega prispevka limitirane in pomeni neglede, pri nas pa tega ni, skratka tisti, ki
               imajo višje plače, plačujejo v odstotku od te osnove prispevkovne osnove svoj
               prispevek in ne glede na to, ne dobijo povratne storitve nazaj.</p>
               <p>S tem sem želel samo ilustrirat, da pri nas v sistemu obveznega plačevanja
               prispevkov prihaja do, ne samo do .... solidarnosti, ki je bila v javnih debatah
               velikokrat izražena, ampak tudi za precejšnjo mero znotraj generacijske
               solidarnosti.</p>
               <p>Če sem prav razumel prispevek predstavnice zveze svobodnih sindikatov je omenila, da
               je ta znotraj generacijska solidarnost in ... na temu sistemu, pač stvar dogovora,
               njen obseg.</p>
               <p>S tem se seveda strinjam. Obseg kakršnega predlaga poslanec gospod Hvalica, pa se mi
               zdi, da vse logične relacije ne tu plačanim prispevkom in prejeto pokojnino popolnoma
                  zabriše.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> To seveda je
               povsem, po mojem je to povsem sprejemljivo in morda bi celo bil za tak sistem v
               primeru, da imamo tako imenovano nacionalno pokojnino, ki je takorekoč neodvisna od
               višine vplačanega prispevka, ob tem pa bi seveda aktivni zavarovanci imeli, morali
               imeti možnost vplačevati dodatno pokojninsko zavarovanje, kjer bi pač prejemali rento
               na podlagi čiste računice; kolikor sem vplačal, toliko dobim nazaj. Sedanja
               populacija upokojencev takšne možnosti zaradi sistema, družbenoekonomskega sistema
               kakršen je bil, pač ni imela. Zato jim sedaj nenadoma vsej tej generaciji, vsi,
               sistem za kakršnega bi oni sicer morda bili, če bi imeli še neko drugo možnost v
               preteklosti, se mi zdi uveljavljanje neke popolnoma nove filozofije za nazaj. To se
               mi zdi nesprejemljiv, ne bom govoril o tem, da je morda to ali pa povsem verjetno to
               tudi ustavno sporno, vsekakor pa se mi zdi, da takšno zamenjevanje logike v enem
               trenutku seveda ni možno, čeprav seveda zakon predvideva, da bi se predlagana logika
               izvedla postopoma skozi leta glede na rast drobno prodajnih cen oziroma rast
               povprečnih plač, pa bi nedvomno skratka prišlo enkrat, čez dve, tri, štiri, pet let
               morda do nečesa, kar bi pomenilo spremembo načina funkcioniranja sistema,
               prispevkovnega sistema za nazaj. To se mi zdi povsem nesprejemljivo. Zato je skratka,
               se hočeš, nočeš potrebno sprijazniti s tem, da bomo morali v nekem trenutku sistem,
               ki temelji na medgeneracijski, znotraj generacijske solidarnosti, kakršnega imamo
               sedaj, ne prekiniti z nekim rezom, ampak na nek način zaustaviti njegovo naraščanje
               in ob njem vzporedno vpeljati še drug sistem, skratka vpeljati možnost logike,
               kakršno predlaga sedaj poslanec Hvalica, ki pa se bo realizirala enkrat šele mnogo
               let za tem. Iz tega sledi skratka, da se mi zdi tak predlog v tem trenutku popolnoma
               nesprejemljiv, zdi pa se mi tudi, da bi bilo zelo korektno od predlagatelja, da bi
               sočasno ne spreminjal samo tega člena, zakona o pokojninskem in invalidskem
               zavarovanju, ampak tudi zakon o prispevkih za socialno varnost, kjer bi pač omejil
               tudi višino vplačanih prispevkov med najnižjim in najvišjim na 1:3. Skratka, da bi
               bila logika vzporedna. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Hvalica. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp28">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zelo na kratko. Ne bom komentiral liberalnih pogledov gospoda Kopača,
               njegova antisocial akutna in ta je pač znana. Rad bi ga opozoril samo na nekaj. Glede
               na to, kar je rekel, da sem bil žaljiv do Svobodnih sindikatov. Iz magnetograma bo
               razvidno, da sem se najmanj trikrat zahvalil, ker mi je to res dobrodošlo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp30">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>Tako, da se ve, kdo je kje, na katerem bregu in se še četrtič zahvaljujem. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Gospod Kebrič. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp32">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Dovolite. Bi se z začetkom morali za nekaj dogovoriti in to je skupni imenovalec,
               katerega bomo sploh razpravljali.</p>
               <p>Drugič moramo ugotoviti, ali smo zato, da je pokojnina odraz tega, za kar smo delali
               in zavlačevali, mislim za to generacijo ali pa je to čista socialna kategorija. Če
               bomo ti dve stvari gotovo razčistili, bo naša razprava konstruktivna, drugače pa bo
               vsak razpravljal z določenega segmenta in argumentiral, da ima prav tako ali drugače.
               Osebno pa menim tako. Če hočemo zakon spremeniti, si moramo biti na jasnem, zakaj ga
               hočemo spremeniti. Gospod Hvalica je v svojem izvajanju mnogokrat povedal, vendar
               rešuje samo parcialno z ozirom na 161. člen in kdor je od nas preštudiral celoten
                  pokojninski<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> zakon pa se je
               poglobil v zadeve, si mora biti na jasnem. Današnja generacija upokojencev je bila v
               sistemu na osnovi medgeneracijske pogodbe. In na osnovi te pogodbe je plačevala za
               tiste upokojence, ki so bili takrat in današnja aktivna populacija mora plačevati za
               to generacijo, ki je danes v pokoju. To je osnova tega sistema in z zakonom ne moramo
               tako deliktanega sistema, kot je pokojninsko-invalidsko zavarovanje čez noč ali čez
               koleno reševati. To rešujejo zunaj 20, 30 let v prehodnem obdobju.</p>
               <p>In da ne bom predolg bi izpostavil naslednje. Če hočemo menjati sistem, potem je
               treba začeti pri sistemu, ne pa začeti pri zakonu. Najprej postavimo sistem, pa ga
               potem uzakonimo.</p>
               <p>Druga stvar. Menim, da je skrajno krivično reševati zadevo, kot je v tem predlogu
               izpostavljena. Zakaj? Bom dokazal. Prvič, nizke pokojnine moramo razčistiti zakaj so
               nizke pokojnine. Za polno pokojninsko dobo, če je nekdo delal, ker vemo v prejšnjem
               sistemu je pač bilo tako, ni bilo važno kaj si znal, bolj pomembno je bilo kje si
               delal, ali je tisti podjetje ali to, ali drugo, institucija, dobro plačevala, ali
               slabo plačevala, to se pravi, razčistimo najprej, zakaj kdo nima polne pokojninske
               dobe. Kajti, če je nima ne more biti enako vreden s tistim, ki je delal kot ženska 35
               oziroma moški 40 let.</p>
               <p>Da bom pa konkreten, ilustriram z dvemi primeri. Zelo kratko. Meni je prišel en
               upokojence, zakaj se zavzemate za nizke pokojnine, jaz imam 14.000 tolarjev
               pokojnine. Jaz sem ga pa vprašal, povejte mi koliko imate službenih let, pa je rekel
               12. Pa sem jaz rekel, stari, vas ocenjujemo okoli 60 let, je rekel, ja blizu oziroma
               malo čez. Kaj ste pa delali preostali čas, pa je rekel 23 let sem delal v Nemčiji.
               Jaz sem ga vprašal, koliko dobivate nemške pokojnine. pa mi je rekel 1.400 mark. Ali
               bomo mi zdaj teh 14.000 tolarjev reševali s takim načinom, pa drugi primer, pa da ne
               bom predolg. Italijanske pokojnine in vse ostalo.</p>
               <p>Drage gospe in gospodje, dejmo se poglobiti in rešujmo stvari sistemsko, pa jih
               potem uzakonimo, z zakonom pa spreminjamo samo tiste stvari, za katere res mislimo,
               da je krivica in jaz osebno mislim, da je samo edina trenutna krivica v tem sistemu,
               ki se ga ne da čez noč, kot sem govoril spremeniti, samo to, da je lani vlada 26.
               februarja sprejela in ukinila poračun.</p>
               <p>Na drugi strani, gospod Hvalica, ne morem se jaz strinjati z razmerjem 1:3. Če je
               nekdo pri meni delal taka dela in bil po tistem tarifnem pravilniku, kot smo rekli
               tako plačevan in se je s tem strinjal, jaz sem bil, ali pa drugi so bili pa v drugem
               razmerju, to se pravi, to ni socialna kategorija, da rešujemo to na ta način. V
               ustavi imamo napisano, da je naša država socialna država in socialno rešujmo po
               socialni plati, ne pa po upokojenski plati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp34">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>...<stage>(Nima vklopljenega mikrofona.)</stage> Pustimo vse skupaj. ... govorijo tako, potem jasno
               "mi zmanjka argumentov", ker ne vem, kdo bi lahko potem zastopal socialno komponento
               v tem parlamentu. Jaz zaključujem mojo razpravo. Ne bom nobenega prepričeval.
               Zamislite se gospod kebrič nad vašimi besedami. Rekel ste, ker to bo zapisano v
               magnetogramu, da je to, kar jaz predlagam, skrajno krivično, ste rekel. Zamislite.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Kebrič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp36">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Krivično je v tisti meri, da nočemo razčistiti in naložiti nekomu, da ugotovi, zakaj
               ima kdo nizko pokojnino in ali ima ob tej nizki pokojnini še druge dohodke in zato
               sem govoril, da bi to bilo krivično, kot ga ta dva primera, kot sem vam jih navedel,
               da dobivamo 1.400 mark tam, to pa mu je samo, kot pravimo za džeparac. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi vlado rada vprašala samo nekaj ali 55. člen ne ruši sistema,
               namreč glejte, če smo sprejeli spremembo zakona 55. člena o pokojninsko invalidskem
               zavarovanju Uradni list Republike Slovenije št. 7/96 in ... uveljavljenja v obdobju
               od 1. januarja 1991 do 21. maja 1991 in od 1. januarja 1992 do 31. marca 1992, potem
               bi kazalo takšno usklajevanje nadaljevati v smislu doseganja stabilnejšega in
               enakomernejšega razmerja med upokojenci.</p>
               <p>Razmisliti bi bilo tudi o fazi, preučiti možnost prenosa ne zavarovalniških,
               socialnih, kvavi socialnih elementov ter stanovanjski privilegijev na državni
               proračun, kar bi bilo imelo za posledico manjšo ogroženost upokojencev in
               gospodarstva.</p>
               <p>Cilj tega predlaganih sprememb je izoblikovati tak socialni program, ki bo temeljiv
               na načelu uravnoteženosti, med ekonomskim razvojem in socialnim blagostanjem
               upokojencev, ter uveljavljenju enakih izhodiščnih možnosti in osnovne socialne
               varnosti za vse državljane.</p>
               <p>Pokojnine morajo temeljiti na spoštovanju človekovega dostojanstva z namenom, da bo
               vsakomur zagotovljena človeško vreden pogoj za življenje.</p>
               <p>Namreč iz izhodišča za pokojninsko reformo pa se nakazuje, kot ste že povedali
               pokojnina sestavljena iz zavarovalniškega dela to je obvezno zavarovanje in
               naložbenega dela, to je za dodatno prostovoljno zavarovanje, določeni del sredstev pa
               bi morala prevzeti država, ki bi skrbela za socialno varnost, ločene skupine in me
               zanima kako to mislite urediti, pa še nekaj veliko več je raznih ne zavarovalniških
               elementov v visokih pokojninah kot v nizkih. Hvala lepa.</p>
               <p>Ja prosim ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp38">

               <speaker>GOSPA ________________:</speaker>

               <p>Prvo, ta del odgovora, kaj pomeni 55. člen v, za nuvele zakona iz lanskega leta.</p>
               <p>Namreč ta člen odpravlja razlike, ki so nastale in to neupravičeno nastale med
               upokojenci, ki so v sistemu dobivali pokojnino in tistimi upokojenci, ki so se v ta
               sistem vključili v prvih treh mesecih leta 1991, oziroma v prvih treh mesecih leta
               1992 v teh obdobjih za te tri mesece se je zgodilo, da ko so, so dobili prvi, da
               približno, če smo jih primerjali z vsemi ostalimi, pod enakimi pogoji to se pravi z
               enako osnovo, z enako delovno dobo, oziroma zavarovalno dobo za 10,4% višje pokojnine
               in tisto drugo obdobje v letu 1992 je ravno tako prišlo do tega, da so tisti, ki so
               se takrat vključili dobili za 7,6% višnje pokojnine.</p>
               <p>Skratka popolnoma neupravičeno zaradi tega, ker njihova doba je bila enaka,
               prispevki so bili enaki, osnove so bile enake. Natančno kako je do tega prišlo,
               zakaj, kakšne so bile težave pri izračunih, če bi želeli vedet, bi vam znal povedat
               gospod Kuhelj bolj natančno, zaradi tega, prišlo pa je do anomalije, dejansko do
               anomalije in ti ljudje so bili pravzaprav neupravičeno so prišli do višjih
               pokojnin.</p>
               <p>In zaradi tega je 55. člen tudi na podlagi opozoril ustavnega sodišča, da prihaja do
               razlik in do teh razlik ne sme prihajati bil narejen tako kot je, skratka da se te
               pokojnine toliko časa v nekem smislu so zamrznjene, toliko časa da se izenačijo z
               vsemi ostalimi pokojninami.</p>
               <p>To je v zvezi z 55. členom, glede novega sistema, nov sistem naj bi bil prvi in
               drugi steber tako kot je pač zamišljeno, zdaj seveda je odvisno od razprave in mi
               pričakujemo tudi veliko od razprave v Državnem zboru, da bojo ta stališča podprta ali
               dopolnjena ali pa zavrnjena v kolikor bi se pač ugotovilo, da to ni sprejemljivo, da
               gremo lahko z delom na novi zakonodaji naprej.</p>
               <p>Zamišljeno je da stav oba prvi in drugi steber obvezna, pri čemer pa je seveda ta
               socialni element solidarnost v prvem stebru bistveno drugačna in večja, da do teh
               razlike ne prihaja, med tem ko je pa drugi steber pa odvisen in tesno povezan z
               plačilom prispevkov in seveda tudi s tistim, kaj boš iz tega ven dobil.</p>
               <p>Gre tudi zato, da je ta drugi steber je naložbeni sistem in ga tudi kapitalsko
                  obravnava.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Skratka, z njim
               lahko tudi v tem mestnem obdobju se ga lahko nalaga, se ga plemeniti, medtem ko pa ta
               prvi del je pa dejansko ves jugov sistem itn.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če ima kdo kakšno bistveno pripombo, sicer bomo morali dati na
               glasovanje, ker, ja, čas se izteka. Prosim. Gospod Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp40">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Meni je popolnoma jasno, da največje breme tega trenutnega časa v
               katerem se pač naša družba nahaja, nosijo predvsem majhne, nizke, najnižje pokojnine
               in še bolj najnižje plače. Vendar pa mislim, da bi s sprejetjem tega zakona neke
               napetosti, ki trenutno vladajo v naši družbi, še povečali. Zelo težko bo navsezadnje
               opravičiti, kako je lahko najnižja pokojnina po tem sistemu kar krepko višja od neko
               polno plačo, od katere mora seveda ta delavec danes odmeriti v ta fond, da se sploh
               lahko ta pokojnina izplača, čeprav sem trdno na tem, da je potrebno čimpreje doseči
               to, da bo najnižja pokojnina, tudi spodobna pokojnina in enako plačo. Zato bi bolj
               podprl to, da naj vlada čimpreje pripravi tako nov sistem pokojninskega zavarovanja
               kot sistem plačni. Ta dva sistema morata nekako doseči sozvočje, ampak to resnično
               hitro. Bi pa oporekal temu, da je pa škoda, da bi morda želeli trenutno stanje,
               realno stanje, ki vlada na tem področju, morda lepšati s primeri, kot jih je navedel
               gospod Kebrič. Verjamem, da to je, vendar pa je, mislim nesmiselno, da bi mi s temi
               primeri lepšali stanje takšno kot je. Tako, da jaz verjetno tega zakona ne morem
               podpreti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če ima še kdo kakšno bistveno pripombo, sicer moramo počasi zaključiti,
               ker se nam čas izteka. Prosim gospod Hvalica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp42">

               <speaker>IVO HVALICA:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni vključen.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp43">

               <speaker>HEDVIKA STANIČ-IGLIČAR:</speaker>

               <p>Toliko časa držite roke gor, da vas bom zapisala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZDDISP-Redna-010-1997-05-30.sp44">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA ANA KREGELJ-ZBAČNIK:</speaker>

               <p>Ja, prosim. Prehajamo na glasovanje sklepa; predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju, prva obravnava je
               primerna podlaga za drugo obravnavo.</p>
               <p>Kdo je za? Kdo je proti?</p>
               <p>Ugotavljam, da predlog zakona ni sprejet.</p>
               <p>Še zaključujem 1. točko.</p>
               <p>Prehajam samo pod <title>RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Dam informacijo, samo kratko prosim. Informacijo za razgovor glede na težko stanje v
               zvezi s stavko železničarjev. V zvezi s tem je bil razgovor dne 27.5.1997
               predstavnikov treh parlamentarnih odborov z ministrom za promet in zveze in
               generalnim direktorjem Slovenskih železnic za stavko železničarjev in sicer, poleg
               predsednika Odbora za gospodarstvo dr. Jožeta Zagožna, predsednico Odbora za
               zdravstvo, delo, družino in socialno politiko dr. Zbačnikove in predsednika Odbora za
               infrastrukturo in okolje gospoda Presečnika, so bili pobudniki, formalni sklicatelj
               pogovora, prisoten svetovalec Državnega zbora gospod Špolar, nekoliko kasneje tudi
               gospod Malovrh, član Odbora za infrastrukturo in za informiranje. Ob tem, po razpravi
               in pa sicer gospod minister, po razpravi in po ..., ter direktor Slovenskih železnic.
               Po razpravi in ... nekaterih vprašanj s strani predstavnikov ministrstva Slovenskih
               železnic so bile sprejete naslednje ugotovitve, zaključki in osvojitve za nadaljno
               delo.</p>
               <p>Prvič - delovni pogovor je bil sklican z namenom, da se poišče način, kako čimpreje
               odpraviti pos... stavke. Pri tem nismo analizirali in ocenjevali razlogov za stavko,
               ker bi ta to bilo potrebno prisotnost obeh strani.</p>
               <p>Drugič - udeleženci pogovora ocenjujemo, da so po... že sedaj zaskrbljujoče.</p>
               <p>Tretjič - predsedniki odbora bomo po pridobitvi ustreznih gradiv problematiko
               obravnavali na sejah odbora.</p>
               <p>Četrtič - v Državnem zboru bomo pospešili obravnavo tiste zakonodaje, ki je za
               funkcioniranje in razvoj železniškega gospodarstva nujno potrebna.</p>
               <p>Petič - predstavnike Državnega zbora bomo zahtevali sprotno informiranje in
               koordinacijo na ... slovenske železnice na Državni zbor.</p>
               <p>Šestič - obravnavali bomo izvajanje nacionalnega programa, razvoj železnic,
               železniškega prometa, infrastrukture.</p>
               <p>Sedmič - pozivamo obe strani, da se čimprej dogovorita za končanje ali vsaj ...
               stavke in s tem preprečita nadaljnjo nastajanje škodljivih posledic. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> To je bila samo informacija.
               Hvala.</p>
               <p>Zaključujem drugo nadaljevanje 10. seje odbora.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana ob 10.00 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>