<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za znanost in tehnologijo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">D973960782A9DBD9C125688D0023C642</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">5C85978EC1DFD655C125689D002B39D4</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=5C85978EC1DFD655C125689D002B39D4</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.OZZIT" n="032">
               <name>Redna</name>
               <date when="2000-03-08"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.OZZIT">
                        <orgName key="OZZIT">Odbor za znanost in tehnologijo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZNANOST IN TEHNOLOGIJO</stage>
            <stage type="session">32. SEJA</stage>
            <stage type="date">(8. marec 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Samo Bevk, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.18 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ko se nam pridruži še gospod Moge, bomo postali sklepčni. Upam, da še kaj več kot
               sklepčni, če bo pripeljal še kakšnega od svojih kolegov. Najprej seveda ženam
               čestitam za njihov praznik, mednarodni dan žena 8. marec in vas vse skupaj lepo
               pozdravljam.</p>
               <p>Z vabilom ste dobili dnevni red. Ima kdo kakšno pripombo na dnevni red za spremembo?
               Če ni, predlagam, da damo na glasovanje predlog dnevnega reda oziroma pardon,
               prehitro sem začel z glasovanjem, dokler Moge ne pride, nas ni 8, je pa tukaj, se je
               že podpisal v prezenčno listo, pa bi šli kar na 1. točko dnevnega reda, pa bomo potem
               o dnevnem redu kot celoti še enkrat glasovali, če seveda kdo nima kakšno pripombo na
               1. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O IZDELKIH PLEMENITIH
                  KOVIN.</title> Predlagatelju, vladi Republike Slovenije oziroma ministrstvu za
               znanost in tehnologijo oziroma pristojnemu uradu bi dal besedo, da predstavi predlog
               zakona o izdelkih iz plemenitih kovin, ki je dodeljen našemu odboru kot matičnemu
               delovnemu telesu v prvi obravnavi. Predlog zakona pa je bil objavljen v poročevalcu
               številka 51 z dne 7.7.1999 in bi prosil predlagatelje, da predstavijo predlog zakona
               o izdelkih iz plemenitih kovin. Prosim, dr. Bavec, kot državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp2">

               <speaker>GOSPOD DR. BAVEC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala za besedo. Saj ta zakon prihaja približno iz istih krogov
               kakor zakon, ki smo ga zadnjič obravnavali, zakon o meroslovju, mislim da je nekako
               bolj enostavnejši, da bo tudi lažje skozi postopek šel. To je predlog zakona o
               izdelkih iz plemenitih kovin, prva obravnava. Če lahko samo zelo na hitro povzamem,
               kaj je razlog za sprejem tega novega zakona. Glavni razlog je pravzaprav to, da zdaj
               sistem poteka na osnovi še na osnovi jugoslovanskega zakona iz leta 1981 in ta zakon
               nekako več ne ustreza nikomur, tako da je to eden od razlogov, zakaj bi radi ta zakon
               spremenili in naredili nov zakon.</p>
               <p>Namen novega zakona je pa pravzaprav v temu, da bi uredili promet z izdelki iz
               plemenitih kovin, zavarovali pravice potrošnikov in pa zagotovili okvir za izvajanje
               svobodne gospodarske pobude. Zakon temelji na nekaterih drugačnih konceptih kot je
               prejšnji. Poglavitna značilnost tega novega zakona je predvsem v tem, da se
               odgovornost za izdelke iz plemenitih kovin nekako prenaša iz državnih organov, iz
               državne domene na same izdelovalce izdelkov ali pa v gospodarstvo, če lahko tako
               rečem. Namreč predlog zakona daje izdelovalcem možnost, da sami odločijo, kako bodo
               zagotavljali skladnost s tem zakonom s svojim izdelkom. Če lahko samo povem to, da je
               bil zakon pripravljen v sodelovanju z evropsko komisijo, kar se mi zdi, da je zelo
               pomembno. Tukaj kaže mogoče samo omeniti eno majhno dilemo, ki obstaja v Evropski
               uniji, da je že od 1993. leta obstaja neka direktiva na tem področju, ki še vedno ni
               bila dokončno sprejeta. Kolegi so mi pojasnili iz urada, da gre tukaj nekaj za
               dvestruji v Evropski uniji, pa verjetno tudi dva različna interesa. Naš zakon je
               narejen tak, da je zelo blizu te evropski direktivi, tako da jaz mislim, da je to za
               eno grobo predstavitev, podrobnosti bo dr. Skubic povedal, dovolj in ministrstvo za
               znanost predlaga odboru za znanost in tehnologijo, da ta predlog zakona podpre in pa
               omogoči njegovo nadaljnjo obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, dr. Bavec. Ne glede
               na to, da ima ta predlog zakona kar bogato predzgodovino, naš odbor ga je v malo
               spremenjeni sestavi že obravnaval, bi vprašal direktorja urada Republike Slovenije za
               standardizacijo in meroslovje, dr. Skubica, če bo še bolj podrobno predstavil predlog
               zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp4">

               <speaker>DR. IVAN SKUBIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Mogoče še nekaj dopolnil, vsaj grobem tudi glede na že podano
               mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve državnega zbora. V Sloveniji je
               295 izdelovalcev in pa približno 81 uvoznikov izdelkov iz plemenitih kovin. V lanskem
               letu je urad preizkusil in označil preko 1,5 tone izdelkov iz tega področja, kar je
               pravzaprav več kot 30% več kot predhodno leto. V skladu s predlaganim zakonom bo
               dobavitelj, kot že omenjeno, dolžan, da označi izdelke iz plemenitih kovin s svojim
               znakom dobavitelja in pa s čistinskim žigom. Trenutno zakonodaja predpisuje, da lahko
               izdelke preizkuša in pa označuje le urad Republike Slovenije za standardizacijo in
               meroslovje. Predlog novega zakona pa dopušča tri možnosti in sicer preizkus in
               označitev izdelkov preko urada, torej možnost, ki jo že poznamo, preizkus in pa
               označitev izdelkov preko pravne osebe, ki je ob predpostavki, da izpolnjuje določene
               pogoje imenuje minister, pristojen za izdelke iz plemenitih kovin in pa preizkus in
               pa označitev izdelkov s strani samega dobavitelja izdelkov, to pa je možnost, ki je
               pogojena s tem, da je dobavitelj dolžan vzdrževati predpisano tehnično dokumentacijo.
               Pomembno je poudariti, da so vsi trije načini enakovredni, namen in naloga urada, ki
               je kot nacionalna institucija zadolžen za vzpostavitev sistema na tem področju je, da
               se vse tri možnosti ponudijo posameznim dobaviteljem in pa, da nobena od teh možnosti
               ne pomeni bližnjice oziroma lažji, to je manj zahteven način zagotovitve skladnosti,
               saj je cilj enak, se pravi končni cilj je skladnost izdelka na trgu s predpisanimi
               zahtevami.</p>
               <p>Glede bodoče vloge urada bi rad predvsem omenil, da pri vzdrževanju ustreznega
               sistema zagotavljanja skladnosti izdelkov iz plemenitih kovin, da bi urad preverjal
               sistem zagotavljanja skladnosti izdelkov s predpisi tistih dobaviteljev, ki bodo sami
               zagotavljali skladnost s svojim izdelkom, kot tudi izpolnjevanje pogojev za
               imenovanje morebitnih bodočih imenovanih pravnih oseb na tem področju. Pri tem bo v
               strokovnem smislu vključen predvsem laboratorij urada za preizkus in označevanje
               izdelkov iz plemenitih kovin. Omenjen laboratorij urada v bistvu že več let uspešno
               deluje in bi bil na nacionalnem nivoju še naprej referenčni laboratorij za morebitne
               ostale laboratorije imenovanih pravnih oseb. Sicer v smislu tako imenovanega
               pilotnega laboratorija, kjer bi se na nacionalnem nivoju lahko organizirale
               interkomporacije in ugotavljala strokovna usposobljenost dela imenovanih pravnih oseb
               kot pomoč slovenski akreditaciji, kar je v skladu v bistvu z mednarodno prakso na
               tempodročju.</p>
               <p>Nadzor nad izdelki v prometu že v sedanji ureditvi izvaja urad. V predlogu novega
               zakona bo izvajal nadzor na tem področju posebna notranja organizacijska enota urada,
               ki bo direktno podrejena direktorju, kar daje nadzoru tudi ustrezno neodvisnost. Naj
               omenim, da je že sedanja ureditev urada na ta način, da pravzaprav gre za enoto,
               katere naloge so določene s 
               pravilnikom notranjih organizacij urada. Mogoče samo za konec. Poleg urada bo promet
               z izdelki in pa označitve izdelkov v prometu nadzorovala tudi tržna inšpekcija, in
               sicer v skladu s svojo zakonodajo, se pravi v skladu s tem zakonom, predlogom tega
               zakona in pa s predpisi o tržni inšpekciji. Naj navedem za konec, da sprejem zakona
               ne bo povzročil novih obremenitev državnega proračuna in pa menimo, da v sedanji
               obliki tak zakon, predlog, je lahko dobra osnova za obravnavo v državnem zboru in pa
               predlagamo članom odbora, da ga podrejo za nadaljnjo obravnavo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala dr. Skubic. Prej sem dal na glasovanje dnevni red, pa gospoda Mogeta ni bilo,
               sedaj smo pa sklepčni, pa bi ponovno vprašal, ali ima kdo kakšno pripombo, pa če<gap n="..."/>
               Tako da. Jaz celo šel na pomoč za povečanje sklepčnosti.</p>
               <p>Kdo je za ta dnevni red? <stage>()</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tako, da nadaljujemo s 1. točko. Hvala, dr. Skubic. Glede na to, da je sekretariat
               za zakonodajo in pravne zadeve pripravil kar tri strani pripomb k predlogu zakona o
               izdelkih iz plemenitih kovin, bi dal v tem trenutku besedo Andreji Kurent, svetovalki
               državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp6">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, za besedo. Torej, jaz bi kratko povzela to naše mnenje, ki ste ga
               verjetno prejeli in pregledali.</p>
               <p>Prvenstveno, glavni očitek predlagatelja je to, da v bistvu že tretjič pošilja
               precej podoben predlog zakona. Sekretariat vsakič da nanj pripombe, predlagatelj se
               pa do njih ne opredeli, ne navede ali se sekretariat kje moti ali ne. Tako da se v
               tem mnenju večina teh pripomb seveda potem ponovi.</p>
               <p>Če grem na kratko - spet eden izmed očitkov. Predlog zakona je izjemno kratek in
               kljub temu vsebuje pojmovnik, očitek temu pojmovniku je, da v njem niso zajeti vsi
               pojmi, niso zajete vse definicije, predvsem pa da se besede iz pojmovnika v bistvu v
               nadaljnjem tekstu ne uporabljajo dosledno, kar bi bilo treba izčistiti.</p>
               <p>Potem ponavljamo vprašanje, kar sem že prej napovedala in do sedaj nam ni bilo
               odgovorjeno. Na primer, kaj je zajeto v pojem zlatarjevo, urarjevo ali srebrarjevo
               blago. Do sedaj nam predlagatelj to ni pojasnil.</p>
               <p>V zvezi s 4. členom predlagatelj tokrat spreminja. Če se ne motim, v prejšnjem
               predlogu zakona je bil pristojen organ <q>"urad"</q>, tokrat se imenuje <q>"upravni organ"</q>.
               Pristojnosti vseh ministrstev načeloma že krovni zakon določa organizacijo na
               delovnem področju ministrstev, čim se pa spustimo na področne zakone, kar ta je, naj
               bi bil neke materialne narave, pa mislimo, da je treba pač opredeliti, točno
               specificirati kateri urad je pristojen, predvsem pa kakšne so njegove pristojnosti in
               ne v bistvu ponavljati splošnih določb iz splošnih zakonov.</p>
               <p>V zvezi s tem ponovno potem ponavljamo svojo pripombo glede členitve na
               notranje-organizacijske enote. Tokrat sta ostali to: laboratorij in posebna enota za
               nadzor. Ta odnos bi bilo treba izčistiti.</p>
               <p>Potem 5. in 6. člen - določata, v bistvu izvzemata nekatere izdelke iz tega zakona.
               Sekretariatu se tu ponovno zastavlja vprašanje, kateri subjekt o tem odloča, ali je
               določen predmet v primeru spora ali sodi v ta zakon, ali je iz njega izvzet.</p>
               <p>Glede čistine stopnje, čistina lota. Po našem mnenju ni popolnoma jasno kako se določa in kje je to
               zapisano. Tudi, če bi lahko vsaj pojasnili. To je pripomba, ki se ponavlja, mislim,
               da že kar tretjič.</p>
               <p>Potem spet ponavljamo pripombo oziroma opozorilo, glede materije podzakonskih aktov.
               Podzakonski akti lahko samo razdeljujejo določbe, ki so sicer opredeljene že v
               zakonu, ne morejo pa sami dajati nekih svojih kriterijev.</p>
               <p>Posebno pozornost, po našem mnenju, bo potrebno posvetiti nadzoru in se v tokratnem
               predlogu zakona deli kar med štiri subjekte in njihove relacije, po našem mnenju,
               niso jasne. Obrazložitve pa precej tehtne pa tukaj ni.</p>
               <p>V zvezi s tem posebej opozarjamo na pooblastila pooblaščenih oseb, glede na to, da
               lahko vstopajo v prostore, kjer se izdelki hranijo. Nikjer ni zapisano, da bi bila
               to, recimo tudi skladišča, mogoče malo bolj zaradi tega, ker poslovni prostori so
               lahko tudi stanovanja, to pa vsi vemo, da je potem izjemno občutljiva situacija.</p>
               <p>Potem imamo spet ponovljeno pripombo glede pritožbenega postopka. Menimo, da bi
               kazalo vsaj navesti na kateri organ se lahko prizadeti pritožijo in določene
               pomanjkljivosti glede kazenskih določb, ki pa so, po našem mnenju, precej minornega
               pomena in so primerna za izčiščenje do druge faze. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala gospa Kurentova. Besedo dajem predstavnikom oziroma članom odbora. Prosim,
               gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp8">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala lepa, za besedo. Prvemu govorcu bi rekel, da se jaz s tistim, da
               smo zadnjič tisti zakon obravnavali, ravno ne bi hvalil, razen, če misli, da bomo pri
               tem zakonu tudi toliko časa sedeli. Ampak v izogib, da v drugi obravnavi ne bi toliko
               časa temu sedeli, jaz v glavnem podpiram to, kar je sekretariat v svojih ugotovitvah
               navedel. In bom verjetno tudi, predsednik, če boš dal ta standardni sklep na
               glasovanje, da naj predlagatelj upošteva v drugi obravnavi mnenje sekretariata, bom
               to tudi podprl. Vas bi pa lepo prosil, da potem res te reči upoštevate, ne pa, da mi
               potem na podlagi mnenja sekretariata v drugi obravnavi z amandmaji odbora tak zakon
               popravljajo.</p>
               <p>Zakon je potreben, jaz ga pozdravim, da je tu. Je pa nekaj nejasnosti oziroma neke
               stvari, za katere bi lepo prosil, če bi nam predlagatelji zakona tudi odgovorili.
               Prvi člen pač določa kaj ta zakon nekako vsebuje in v šestem členu pa pravijo, da
               določbe tega zakona, ki se nanaša na označitev izdelkov, se ne nanašajo. Torej,
               določbe tega, ki se nanašajo na označitev izdelkov, se ne nanašajo in potem štejejo
               tiste kovine iz zlata, ki so manj težke od enega grama. Potem imate pa drugi odstavek
               tega 6. člena, kjer tudi piše: <q>"Za izdelke iz prvega se izda potrdilo o skladnosti,
               katerega vsebino in obliko predpiše minister pristojen za izdelke iz plemenitih
               kovin. In potem imate še 26. člen, ki je tudi delno s tem členom povezan, ki pa
               pravi: "</q>Dolžnost predložitve izdelkov laboratorija ali imenovani pravni osebi zaradi
               ugotovitve skladnosti izdelka s predpisanimi  zahtevami ter označitve z oznako skladnosti lahko traja
               največ do enega leta. Torej moje pripombe oziroma moja vprašanja so naslednja.
               Kolikor sem hodil po svetu, pa že skoraj po celem svetu sem bil, za take izdelke,
               kjer ima vsebnost manj kot en gram zlata, je bil že račun tisti, ki je garantiral in
               preko računa si ti lahko določene svoje pravice zahteval. Zdaj ne vem, ali bodo v tem
               tudi drugi zlatarji ali kdorkoli je tudi, za take stvari, da bo imel 0,3 promile
               zlata notri, da bomo izdajali certifikat, da je takšno ime. Zdi se mi, saj ne vemo
               kakšen bo ta akt, ampak vi morate približno vedeti. Saj ne vem jaz kakšen bo ta akt,
               ampak vi morate približno vedeti. Zdi se mi, da bi bilo potrebno za to kategorijo
               povedati kaj bo predpisal minister. Ali, če minister podpiše, da je račun že, tako,
               da imamo tudi zakonsko osnovo garancijo, da je izdelek tak in tak in da ima toliko in
               toliko tega notri in da je ta račun nekje zagotovilo, da lahko oškodovanec, če misli,
               da to ni res, iztožiti te stvari, se mi zdi, da bi bila ta stvar rešena na ta način.</p>
               <p>Zdi pa se mi, da v samem postopku lahko to traja do največ enega leta. To se mi zdi
               absolutno predolg rok enega leta. Zdi se mi, zdaj ne vem, če ni skladno z zakonodajo,
               ali se to ne bi dalo skrajšati, pa bi rekli, recimo, tri mesece. Zakaj je točno eno
               leto to, ker pri teh postopkih, če je kdo oškodovan, pa ni v redu, pa bodo zdaj dali
               laboratoriju, tako da tisti zlatar čaka eno leto, da bomo tisto merili tam. Jaz ne
               vem, mi lahko tudi če gre za večje količine poslovnih oškodovanj, bi te stvari morali
               rešiti po mojem mnenju v krajšem času. Če bi bilo tole, predsednik, bi tudi rekel, da
               se naj ta čas skrajša in naj se tukaj še enkrat malo bolj opredeli drugi odstavek 6.
               člena, kaj bo za tiste izdelke, ki imajo manjšo težo od enega grama.</p>
               <p>Potem pa je tukaj eden izmed izredno pomembnih členov 7. člen. To so pa tehnične
               zahteve. Izdelki morajo imeti eno od naslednjih standardnih stopenj čistine. Ne vem,
               če se motim, ampak kolikor je bilo meni poznano, je stari zakon, recimo, če vzamem
               drugič z zlatimi izdelki, ki jih vsi poznamo, 5.8.5 tisočink, to naj bo prodajano
               menda, je bil 5.8.3. Zdaj je šlo na 5.8.5. Sprašujem, ali je to usklajeno z evropsko
               zakonodajo, oziroma če ni sprašujem naslednje ali je mogoče tukaj, ker so tudi take
               majhne vsote, to stvar narediti, kot sem jaz gledal v Nemčiji, da bi bila nekje
               toleranca 3 tisočinke. To se pravi, to so promile. Ker toliko, kolikor jaz razumem,
               to so spodnje meje. Ali ne. Lahko rečem, če on garantira te spodnje meje, potem ima.
               Zdaj, če tega nima, imate pa zadaj zelo visoke kazni predpisane. Vaša pripomba na
               kazni se mi zdiupravičena. Ali je vprašanje, ali se da to mogoče kaj znižati, se
               povišati ali je to točno z Evropo usklajeno oziroma ali se da narediti s tem
               predpisom zaradi marsičesa, karkoli se lahko zgodi, tudi kakšna toleranca. Recimo
               predlagam, do enih 2 ali 3 tisočink, kar v bistvu tega kaj dosti ne spremeni.</p>
               <p>Potem bi se rad tukaj ustavil, poglejte, vi ste že pred dvema letoma že vse zlatarje
               nekako primorali, da so svoje oznake registrirali, kolikor se jaz spominjam, ta krog,
               eno ali dve leti nazaj je. Vi pa menda v tem 38. členu ali katerem je:  "Dobavitelj, ki <gap n="..."/> <stage>(Hitro bere
               bolj zase.)</stage> so dolžni <gap n="..."/> svoj znak ponovno registrirati." Zdaj je vprašanje, če
               skoraj isto <gap n=".."/> tole registrirati, tele stvari, je ta rok bil zelo kratek. Ali bi se
               dalo v teh prehodnih in končnih določbah za tiste, za katere ste skladno z zakonodajo
               zagotovili, da že imajo tak znak, mogoče kakšno olajšavo dali, da ne bi zopet celega
               postopka in vse te reči, ki so jih že dali enkrat skozi, to ni enostavenpostopek, da
               bi jim to delo olajšali. Jaz sem zdaj malo govoril ne iz aspekta kupca ampak iz
               aspektom tistih, ki te stvari prodajajo. Zdi se mi tudi če gledam z aspekta kupca
               glede na ceno izdelka, ki ga prodaja, če bi te stvari izpustili. Saj ni dosti.
               Vtolikšni meri, kot sem tukaj omenil, bi mogoče tudi izdelki zlata bili ali pa iz
               dragih kovin, mogoče nekoliko cenejši.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Moge, dali ste kar nekaj pripomb na 6., 7., 26. in 38. člen, pa
               mislim, da bi bilo najboljše, da predlagatelji raztolmačijo svoj pogled na pripombe.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp10">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Predlagam, da kar gospa Nataša Mejak-Vukovič, svetovalka vlade,
               prevzame besedo in poda še nekaj pojasnil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp11">

               <speaker>NATAŠA MEJAK-VUKOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz bom zdaj skušala odgovoriti na te pripombe, in sicer kar se tiče 6. člena. V
               bistvu se zahvaljujem za to pripombo in se mi zdi dosti smiselna. Ob ponovni
               preučitvi mnenja sekretariata in potem tudi samega zakona je dejansko vprašanje ali
               za vse te primere, ki jih 6. člen v točkah našteva, ali je smiselno za vse te primere
               izdajati tudi potrdilo o skladnosti. Recimo, konkreten primer, če je masa manjša od
               enega grama, je v bistvu že jasno, da je manjša od enega grama in bi v primeru
               inšpekcijskega nadzora se s samim tehtanjemugotovili, da je masa pač manjša in je to
               že izvzeto iz označevanja izdelkov in potem bi bilo mogoče dejansko nepotrebno še
               izdajati neka potrdila, ker bi bila to samo obremenitev za nas in za zlatarje, ki bi
               to imeli. So pa to določene točke tukaj, ki pabi mogoče vseeno potegnile za sabo neko
               potrdilo.</p>
               <p>Kar se tiče 26. člena v povezavi, to je 6. člena s 26. členom pa bi povedala, da v
               bistvu, kot je že gospod direktor omenil, ta predlog zakona daje možnost
               dobaviteljem, da se sami odločijo bodisi, da gredo v poskus in označitev izdelkov k
               neodvisni ustanovi, se pravi tretji stranki, bodisi da je to urad ali imenovana
               pravna oseba, ali da sami zagotovijo skladnost s samim izdelkom. To se pravi izdajo
               tako imenovano izjavo o skladnosti, ki jo tudi pozna predlog direktive.</p>
               <p>V primeru, da se torej dobavitelj odloči, da bo sam zagotavljal skladnost, to se
               pravi, bo sam izdaj izjavo o skladnosti za svoj izdelek, seveda urad to vzame nekako
               na znanje, zaupa temu zlatarju, če lahko tako rečem, vendar pa vrši občasne kontrole
               sistema kakovosti, ki ga mora ta zlatar v bistvu imeti, če hoče iti v to samo
               deklaracijo.</p>
               <p>26. člen je v bistvu namenjen 
               situaciji, ko se preko nadzora ugotovi, da žal ta dobavitelj ne spoštuje teh pogojev,
               ki bi jih moral izpolniti, da bi sam zagotavljal skladnost. In v tem primeru, ko urad
               ugotovi, da zadeva ni v skladu s predpisi, izda odločbo, se pravi se izda odločba v
               kateri se naloži temu dobavitelju, da v roku - seveda odločba sedaj določi rok, ki pa
               ne sme biti daljši od enega leta, rok je pa odvisen seveda od narave kršitev in
               njenih posledic - da mora torej nehati s to samo-deklaracijo in da je dolžan od - ne
               vem - takrat ko začne odločba veljati pa do izteka tega roka predloži te izdelke
               uradu oziroma imenovani pravni osebi. Se pravi, izgubi nekako pravico
               samo-deklaracije, če lahko rečem. To je bil nekako smisel 26. člena.</p>
               <p>Sedaj, če bi šla potem takoj na 38. člen. Je nekako v povezavi spet s to možnostjo
               samo-deklaracije. Gre za to, da so vsi zlatarji svoj znak registrirali pri uradu in
               to v bistvu je ta obveza že dana s tem, z zveznim zakonom, ki velja že od leta 1981.
               Se pravi ves čas ta registracija poteka in je pogoj za to, da posluješ. Smisel tega
               38. člena je bila v tem, da sedaj ta zakon dopušča možnost samo-deklaracije in da je
               dobavitelj ob registraciji znaka nekako zadolžen, da se izjasni, katero možnost bo
               izbral, bodisi preizkus in označitev s strani tretje neodvisne ustanove ali
               samo-deklaracija, in se potem že iz tega registracijskega znaka vidi - se pravi tržna
               inšpekcija ali inšpekcija na splošno - ali gre v tem primeru za samo-deklaracijo ali
               pa za primer, da pač nekdo ni šel ne k uradu, ne k pravni osebi, oziroma se je v
               bistvu sicer samo-deklariral, ampak ne v smislu tega zakona, pač je dal na trg
               izdelek, ki sploh ni bil preizkušen in ustrezno označen.</p>
               <p>Sedaj seveda, zaradi tega je predvideno v 38. členu, da pride do ponovne
               registracije. Lahko bi se pa ta zadeva, seveda, je treba sedaj razmisliti, mogoče
               tudi drugače rešila. Možnosti je več. Recimo, da ne zavežemo sedaj vse zlatarje k
               ponovni registraciji, ampak da jih samo zavežemo, da sporočijo to svojo odločitev. Še
               to bi poudarila, da ta odločitev se lahko potem spet spremeni. Lahko nek zlatar
               ugotovi po nekem času, da bi rajeimel drugačen način ugotavljanja skladnosti. Ni to
               sedaj za večno. Tako, da tu, kar se tiče 38. člena bi mogoče lahko razmislili tudi v
               tej smeri, v smeri te pripombe gospoda Mogeta.</p>
               <p>Kar se pa tiče 7. člena - standardne stopnje čistine. Je pa ta zadeva usklajena z
               direktivo in tudi s samimi zlatarji. Predstavniki zlatarjev so tukaj dosti aktivno
               sodelovali sami, predlagali tudi določene standardne stopnje čistine. In sedaj,
               čistina 585 je v bistvu že sedaj uzakonjena in je v bistvu, kar se tiče zlatih
               izdelkov najbolj pogosta poleg čistine 750 tisočink. Po domače 14 karatno zlato in
               18.</p>
               <p>Kar se tiče tolerance, tako. Direktivam Evropske unije predlog nima negativnih toleranc in tudi večina evropskih
               držav, oziroma članic Evropske unije, ne pozna negativnih toleranc.</p>
               <p>Bi pa še omenila, kar se tiče te pripombe sekretariata, glede stopnje čistine. Kajti
               v 10. členu uporabljamo stopnjo čistine, v 7. členu pa standardno stopnjo čistine, bi
               povedala, da je standardna stopnja čistine pač čistine, ki so pač po standardu, v 10.
               členu je pa mišljena konkretna stopnja čistine lota. Se pravi, je razlika med pojmom
               standarda stopnja čistine in še pojmom stopnja čistine. Toliko bi jaz imela, kar se
               tiče pripomb gospoda poslanca Mogeta.</p>
               <p>Kar se pa tiče pripombe sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, bi pa tudi mi
               želeli mogoče kasneje še odgovoriti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Moge, prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp13">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Jaz sem s temi odgovori delno zadovoljen. Tako da za standard stopnje ne bi
               ugovarjal, to je v redu, ste mi lepo razložili. Ampak, kljub temu bi se še enkrat
               vrnil na tisti 38. člen. Vi bi pač potem morali reč: uradni list, številka 17‚ leta
               1997, je v bistvu slabi dve leti naprav<stage>(?)</stage>, da vsi, ki so takrat registrirali svoj
               znak v skladu s tem in prenehali z dnem uveljavitve. V bistvu, to je <gap n="..."/><stage>(Ni
               razumljiv.)</stage><gap n="..."/> Bi morali, to je skoraj nemogoče s tem zakonom narediti in bi morali
               narediti v teh prehodnih in končnih določbah za tiste, to kar ste že sami v govoru
               nekje omenili. Tu predsednik bi jaz prosil, da bi pač predlagali vladi naj do druge
               obravnave pač ponovno prouči ponovno registracijo dobaviteljev, ki so že registrirali
               svoj znak v skladu z odredbo o znaku proizvajalca. Naj prouči in naj pogleda, da do
               tega ne bi prišlo.</p>
               <p>Potem tisto v 26. členu se mi zdi, da bi tudi predlagal naj ponovno preučite. Meni
               se zdi ta rok enega leta očitno predolg in če koga ščiti ta rok, potem ščiti delavce
               na uradu, ne pa ravno zlatarje, ki potem o tem presojajo. Zdi se mi, da je to
               predolgo, da bi se to preučilo.</p>
               <p>In pa še<gap n="..."/> Katero stvar sva imela? Kazni pa itak ostanejo tako kot je bilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Je v redu? <stage>(Da.)</stage> Dobro. Bom potem med stališči tudi predlagal, da se upošteva vaše
               pripombe k 26. in 38. členu. Želi še kdo od članov odbora besedo? Prosim, gospod
               Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp15">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Jaz imam samo eno vprašanje. Ker se na dejansko, na zlatnino in na plemenite kovine
               kaj posebej ne spoznam. Ali je to standardne stopnje čistine, ali je ta izraz čistina
               običajen v zlatarstvu, ker v kemiji je čistoča? Sedaj pa ne vem, ali je tu na tem
               specifičnem področju to standardni izraz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Prosim, kdo bo odgovoril na vprašanje gospoda Jerovška? Prosim,  gospa Mejakova!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp17">

               <speaker>NATAŠA MEJAK-VUKOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Čeprav imamo tu predstavnika sekcije zlatarjev, bi rekla, da je to pač izraz,
               ki se uporablja. V prevodu zveznega zakona, v slovenskem prevodu tega zveznega
               zakona, ki se sedaj uporablja, smiselno kot republiški pripis, je izraz <q>"čistoča"</q>.
               Ampak, so potem naši strokovnjaki in tudi lektorji ugotovili, da je pravilni
               slovenski izraz <q>"čistina"</q>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Jerovšek!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp19">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Dejansko so tu kemiki ugotavljali, da sedaj, ne vem, to talurško bolj bi moralo biti,
               ali ne vem kam bi to spadalo. Ampak bolj eksakten je s kemijskega stališča izraz
               čistoča, zato ker čistina je brisani prostor, to je bolj vojaški izraz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Moge!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp21">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predlagam, da damo ta problem sekciji za slovenski jezik pri odboru za kulturo,
               šolstvo in šport. Oni so vedno takrat, naj se o slovenskem, lepi slovenščini,
               slovenskem izrazu pogovorijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp22">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>(Ni vključen.)</stage><gap n="..."/> ne čistoča, ne čistina, ampak čistost, kar je gotovo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Pejovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp24">

               <speaker>GOSPOD PEJOVNIK:</speaker>

               <p>Ker se pač s tem profesionalni ukvarjam, resnično podpiram to, kar je rekel kolega
               Moge. V zakonu je še več izrazov, ki bi zahtevali terminološko uskladitev. Lot, je
               skoraj zagotovo spajka itn. In menim, da zakon potrebuje terminološko uskladitev, če
               se usklajujemo z Evropo, se bomo morda tudi Slovenci znotraj uskladili okoli
               ustreznih terminoloških izrazov. Trdno sem prepričan, da zakon to zelo zelo močno
               potrebuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To bomo tudi predlagali kot eno izmed stališč našega odbora ob prvi
               obravnavi, da se pač zadeva prouči tudi z vidika izrazoslovja in lepe rabe
               slovenskega jezika. Prosim, še kdo želi od članov odbora besedo? <stage>(Ne želi.)</stage>
               Predlagatelji, še želite kaj dodati k povedanemu? Prosim, dr. Skubic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp26">

               <speaker>GOSPOD DR. SKUBIC:</speaker>

               <p>Torej, nekaj vprašanj je bilo, ki še niso bila odgovorjena. Se mi zdi primerno še to
               pojasniti.</p>
               <p>Moram priznati, da se pravzaprav, glede na pripombo sekretariata, da nekatera v
               bistvu že predhodno postavljena vprašanja niso bila potem pojasnjena v nadaljevanju,
               pravzaprav sprejema to pripombo. Je pa, se nanaša predvsem na pojmovnik, pa potem, če
               pogledam, tudi na, bom rekel, definicijo ali pojem zlatarjev, urarjev in srebrarjevo
               blago. Tukaj bi rekel, ali v bistvu pojmovnik izhaja iz slovenskih standardov, ki so
               bili sprejeti, tukaj se strinjam, da je pač okoli izrazoslovja vedno možno
               razpravljati, gre tudi za dejanske standarde, ki so se prvič pojavili, in tukaj ta
               terminološka dilema vedno obstoja in se strinjam in mislim, da je cilj vseh nas, da
               to še izboljšamo. Tako, da sigurno bo to še, bom rekel, najmanj ena iteracija, če se
               tako izrazim na tej terminologiji. Mora pa biti, oziroma jaz sam podpiram, da je to
               usklajeno tudi s slovenskimi standardi na tem področju, usklajena terminologija.</p>
               <p>No, kar se tiče pa samega blaga, bi rad povedal, da pravzaprav pojem zlatarjevo,
               urarjevo in pa srebrarjevo blago uporablja tudi predlog evropske direktive. Gre pa
               dejansko za izdelke, ki jih izdela oziroma prodaja zlatar, urar ali srebrar. Sigurno
               je možno tudi to dikcijo še dodelati, izboljšati. <stage>(Da.)</stage></p>
               <p>Kar se tiče upravnega organa. Dejansko je treba povedati, da je kar nekaj zakonodaje, ki se tiče
               urada, bilo v bistvu pripravljeno v kratkem obdobju in glede na samo reorganizacijo
               so se pojavljale dileme, pa tudi dejansko, bom rekel, v praksi pogoj, ko so se
               pravzaprav spreminjali kriteriji, na kakšen način omenjati urad za standardizacijo in
               meroslovje v zakonodaji.</p>
               <p>V obdobju, ko je bil ta predlog nekako dan v državni zbor, je bila ta dilema še
               takšna, da je pravzaprav bil predlog pripravljatelja, da se notri da izraz <q>"upravni
               organ"</q>. Mislim, da je pač po vsem tem času nekako smiselno to spremeniti v dejansko
               ime Urad za standardizacijo in meroslovje, čeprav se zavedamo, da ko bo ta zakon
               dejansko uveljavljen, bo lahko to ime pravzaprav drugačno, ker gre za proces
               reorganizacije organa v sestavi ministrstva, ki bo v ciljnem stanju pravzaprav
               združeval le nekatere od sedanjih dejavnosti.</p>
               <p>Potem, glede notranjih organizacijskih enot je bilo, se mi zdi, že povedano, da so
               urejene s pravilnikom notranje organizacije, sistematizaciji. Toliko za enkrat.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Skubic. V uvodu k zakonu je bilo zapisano, da je novo pripravljeno
               besedilo tudi usklajeno s predstavniki zainteresirane javnosti. Pa me zanima, če
               imajo predstavniki obrtne zbornice ali sekcije zlatarjev v zvezi s tem zakonom kakšno
               pripombo? Če ne, bom molk razumel tudi, da ni nobenih pripomb, ker na prejšnjih
               obravnavah se je pokazal velik interes z vaše strani pri tem zakonu. Ali se lahko
               prijavite prosim? Gospod Mogorič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp28">

               <speaker>GOSPOD MOHORIČ:</speaker>

               <p>Gospod Mohorič, da. Hvala lepa, za besedo. Namreč na prejšnjem sestanku, ki smo ga
               imeli, oziroma na tem branju tega predloga zakona, je bilo seveda popolnoma jasno
               nekako izraženo s strani odbora, da naj pripravita nov predlog oziroma predlog, ki bi
               ga soglašala, tako na eni strani stroka, na drugi strani pa ministrstvo. In moram
               samo to reč, oziroma mogoče samo kratka pohvala, da smo to tudi naredili z
               ministrstvom in stroko. Šli smo tako daleč, da smo pripravili nov zakon, katerega
               stroka z vsemi rokami sprejema. Mislim, da je zakon dober, da - jaz se strinjam, da
               mogoče kakšna terminologija ali kakšna beseda ni primerna, ni dobra, vendar zakon, z
               zlatarskega stališča, iz stališče stroke je dober in je, moram reč, celo evropski,
               mogoče bolj evropski, kot so drugi evropski zakoni.</p>
               <p>Moram pa seveda povedati, da zakon slovenski zlatarji rabimo. Rabimo nov zakon, zato
               smo ga tudi pripravljali in delali. Želel pa bi, mogoče ni sedaj ta trenutek čas,
               vendar bi vseeno apeliral na odbor, da ta zakon čim hitreje sprejme, da ga poizkusimo
               pripeljati čim hitreje v Parlament, ker nenazadnje moram reč, da vsi slovenski
               zlatarji trpimo, ker  enostavno
               ne moremo normalno več delati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zakon je že uvrščen na dnevni red na naslednjo sejo državnega zbora.
               Tako, da upajmo,da bo procedura šla v redu skozi. Prosim, gospod Skubic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp30">

               <speaker>GOSPOD SKUBIC:</speaker>

               <p>Mogoče samo še en dopolnilni komentar. Predlagatelj bo posebej tudi formalno
               zaprosil predsednika državnega zbora, če je mogoče predlog zakona uvrstiti v evropski
               del seje. Predvsem zaradi specifik in evropskih elementov, ki so notri tudi
               inplementacije, če rečem modularnega pristopa ugotavljanja skladnosti in podobno.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To lahko tudi mi podpremo kot odbor. Tako, da bo predlagatelj to
               predlagal kot odbor, da bo imela zadeva večjo težo in upam, da bo oziroma ne dvomim,
               da predsednik državnega zbora ne bi upošteval. Ali želi še kdo besedo? Če ne želi
               potem dam. Prosim gospod Beuerman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp32">

               <speaker>RICHARD BEUERMAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Seveda se strinjam s tem kar je bilo sedaj na
               koncu rečeno. Menim pa, da bi v tem primeru bilo potrebno dopolniti zakon z tisto
               klasično prilogo o tem, da je usklajen z evropsko zakonodajo, ker tega še ni tukaj
               zraven. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Prosim, gospa Mejakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp34">

               <speaker>GOSPA MEJAK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. V bistvu gre za izjavo, da je zadeva usklajena. Ta izjava v bistvu
               obstaja in smo jo predložili v skupaj s predlogom zakona, ko je šel v vladno
               proceduro. Vidim pa, da ni v Poročevalcu državnega zbora, kar pa običajno je. Ta
               izjava v bistvu obstaja. Lahko jo potem nekako sprocesiramo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V diskusijo in potem na glasovanje dajem naslednji sklep s predlogi
               sedmih stališč, ki so delno povzeti po pripombah sekretariata in pripomb, ki jih je
               gospod Moge oziroma naš odbor v diskusiji oblikoval.</p>
               <p>Sklep se glasi. Predlog zakona je primerna podlaga za pripravo zakona za drugo
               obravnavo.</p>
               <p>Predlog zakona za drugo obravnavo pripravi predlagatelj v sladu z naslednjimi
               stališči in dovolite mi, da jih kar v paketu preberem.</p>
               <p>1. Predlagatelj zakona naj združi obrazložitev posameznih izrazov na enem mestu in
               dopolni poimovnik še s termini, ki v predlogu zakona niso obrazloženi.</p>
               <p>2. Upravni organ pristojen za izdelke plemenitih kovin naj se na podlagi zakona o
               organizaciji in delovnem področju ministrstev opredeli pravno bolj določno. To velja
               tudi za osebne notranje organizacijske enote, ki jih organizira upravni organ.</p>
               <p>3. V poglavju nadzorstvo je potrebno jasneje in podrobneje opredeliti pristojnosti
               in pooblastila subjektov pristojnih za nadzor.</p>
               <p>4. Zakon naj na ustreznih mestih predvidi tudi možnost pritožbe, ter v zvezi s tem
               tudi postopek.</p>
               <p>5. in 6. stališče, ki sta bila oblikovana danes v diskusiji s strani gospoda Mogeta.</p>
               <p>V zvezi s 26. členom, ki ga bi potem v končni redakciji tudi točno napisali. Da naj
               se v zvezi z 26. členom preuči zahteva ter označitev z oznako skladnosti lahko traja
               do največ 1 leta, če je možno ta rok znižati, če sem prav razumel gospod Moge. Potem 6. točka oziroma še naprej.
               Z 38. členom, ki govori o tem, da je potrebno v 6 mesecih od uveljavitve tega zakona
               svoj znak ponovno registrirati, če so tukaj možne kakšne drugačne rešitve. V tem
               smislu z obvestilom in tako dalje, kot je bilo rečeno.</p>
               <p>6. stališče, ki je govorilo o uporabi besede <q>"čistina in lot"</q> da se ti dve besedici
               in <q>"na splošno"</q> celotno besedilo zakona preuči tudi z vidika lepe rabe slovenskega
               jezika. To bi bilo 6. stališče.</p>
               <p>7. Predlagatelj zakona naj pri pripravi zakona za drugo obravnavo upošteva tudi vse
               ostale pripombe v mnenju sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve.</p>
               <p>Dajem v diskusijo ta sklep z sedmimi stališči. Ali želi kdo besedo? Če nihče ne želi
               potem dajem ta sklep z sedmimi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp36">

               <speaker>GOSPA ______________:</speaker>

               <p>Vprašam, ker ni najbolj navadno. Kako to, da v bistvu prve štiri točke, če sem jih
               prav razumela so povzete z mnenja sekretariata in potem se to ponovi v 7. točki. Ali
               je to posebej izpostavljeno, te pripombe? Mislim, da se ponovi.</p>
               <p>Če mora upoštevati pripombe mnenja sekretariata potem ni treba, da se jih še poseben
               našteva. To je moja dilema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>To se različno pri različnih odborih različno napišemo. Pri nas je bila navada, da
               se posamezna stališča, ki so dosti problematizirana v mnenju sekretariata, da se jih
               še posebej izpostavi in se jih potem povzame kot stališča odbora, da na ta način
               upošteva in dobi še večjo težo.</p>
               <p>Lahko bi tudi rekli. Prosim gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp38">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>To poudarjam. Zdi se mi, da to tista 8. točka sekretariata je tudi taka, ki ima tudi
               izredno veliko težo, če smo že tiste prve štiri izdvojili. Še k temu bi dodal pred
               tem zadnjim stališčem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>8. točka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp40">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Da naj predlagatelj ponovno preuči kazenske določbe. Kajti te kazenske določbe so
               tiste, ki nekako poskušajo sankcionirati, če se kdo <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> Naj
               preuči. Ni kaj drugega notri kot tisto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Prosim. Bom dal tudi ta predlog v diskusijo in potem na glasovanje. Prosim
               predstavniki predlagatelja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp42">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Zahvaljujem se za besedo. Zdi se mi, da ste v redu izbrali način, da prvo tiste
               pripombe iz mnenja, ki se vam zdi bolj pomembna posebej daste v točke in potem ostale
               pripombe. Ampak kar se tiče kazenskih določb imamo tukaj neke pripombe. Vse bomo
               preučili Ker smo sedaj že pri kazenskih določbah 32. člen, kjer je pripomba
               sekretariata, da je predvidena mandatna kazen višja kot jo predvideva zakon o
               prekrških  bi pa povedala, da
               se v bistvu s to pripombo ne strinjamo. Gre za mandatno kazen, se pravi kazen, ki se
               izreče na kraju samem v primeru, če se ugotovi, da nek izdelek ni bil označen v
               skladu s tem zakonom. Tu smo tak pristop prevzeli, da za vsak izdelek, ki ni označen,
               je predpisana kazen 6.000 slovenskih tolarjev, s tega vidika, ker smo hoteli ločiti
               med primerom, kjer v neki trgovini nek zlatar nima označenih treh izdelkov, sicer pa
               vse, od zlatarja, ki dobesedno nič nima označeno, in da ne bi bila neka splošna
               kazen, smo jo v tej smeri zapeljali individualno, se pravi, 6.000 tolarjev za vsak
               neoznačen izdelek. Seveda, ko pa je teh izdelkov, recimo, primer je, da jih je tako
               veliko, da ta kazen doseže najvišjo kazen, ki jo predpisuje zakon o prekrških, seveda
               čez to ne moremo iti.</p>
               <p>Zaradi tega najbolj ne razumemo te pripombe sekretariata, pa če bi lahko
               pojasnili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ja, prosim za komentar, gospa Kurentova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp44">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Komentar je sledeč: prva številka je označena kot 6 milijonov, s tem da dejansko
               manjka ena ničla. Mi smo brali najprej, da je to pomota, da je to 6 milijonov, kar je
               absolutno previsoko. Če pa je to 6.000, je pa po našem mnenju prenizka, glede na
               splošni minimum po zakonu o prekrških, zlasti pa še, ker zakon o prekrških zelo loči,
               ali je to pravna oseba ali je to podjetnik posameznik. Isto velja potem tudi za - če
               je to 3.000 tolarjev za odgovorno osebo, da je tudi ta prenizka, ker odgovorna oseba
               pravne osebe ima, recimo, razpon od 10 do 500.000 tolarjev, in bi bilo potrebno v tem
               okviru se gibati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Dobro. Lahko tudi dodamo še osmo stališče, da predlagatelj prouči tudi pripombe
               sekretariata v zvezi s kazenskimi določbami in uskladi z zakonom o prekrških.</p>
               <p>Ta sklep s stališči dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep in stališča so soglasno sprejeta.</p>
               <p>Prosim, če bi gospod Skubic oblikoval še tisti sklep oziroma priporočilo predsedniku
               državnega zbora, da bi ga potem tudi naš odbor kot svojega povzel in bi ga v taki
               obliki poslali predsedniku, dr. Podobniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp46">

               <speaker>GOSPOD SKUBIC:</speaker>

               <p>Predlagam naslednje besedilo sklepa: da odbor državnega zbora za znanost in
               tehnologijo podpira predlog predlagatelja, da se predlog zakona o izdelkih iz
               plemenitih kovin uvrsti pod točko zadeve v zvezi s harmonizacijo s pravnimi predpisi
               Evropske unije na 20. seji državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ima kdo kakšno pripombo? Prosim. Ja, pa ne vem, če je ravno med tistimi točkami, ki
               so<gap n="..."/> ker evropska zakonodaja ima vedno prednost, najprej tisto obravnavamo, potem pa
               vse ostale stvari. Da damo v prvi del, saj veste, kako se seje zavlečejo.</p>
               <p>Dajem v razpravo. Nihče več ne želi diskusije.</p>
               <p>Kdo podpira ta predlog? <stage>(Vsi.)</stage></p>
               <p>Predlog je soglasno sprejet.</p>
               <p>Zahvaljujem se predstavnici sekretariata.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO HELENSKE REPUBLIKE O
               ZNANSTVENEM IN TEHNOLOŠKEM</title>
                   <title>SODELOVANJU.</title>
               </p>
               <p>Predlog zakona o ratifikaciji je bil objavljen v Poročevalcu številka 13 z dne 1.
               marca 2000. K tej točki pa je s strani ministrstva pooblaščena gospa Alenka Kocjan,
               svetovalka vlade. Prosim, gospa Kocjanova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp48">

               <speaker>ALENKA KOCJAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Gospe in gospodje! Pobuda z osnutkom sporazuma je bila
               na seji tega odbora že obravnavana lani in tudi sprejeta. Sporazum je sicer tipske
               narave, podpisan je bil lansko leto decembra v Ljubljani, ob priliki obiska
               predsednika Helenske republike v Ljubljani.</p>
               <p>Mnenje sekretariata, kot ste verjetno videli iz priloženega gradiva, je pozitivno,
               tako da predlagamo, da se omenjeni predlog zakona o ratifikaciji sprejme. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo od članov odbora besedo? Če ne želi, dajem v razpravo in na
               glasovanje sklep:</p>
               <p>Odbor državnega zbora Republike Slovenije za znanost in tehnologijo se je seznanil s
               predlogom zakona o ratifikaciji sporazuma med vlado Republike Slovenije in vlado
               Helenske republike o znanstvenem in tehnološkem sodelovanju in nanju nima
               pripomb.</p>
               <p>Želi kdo besedo v zvezi s tem sklepom? Ne želi.</p>
               <p>Predlog sklepa, ki sem ga ravnokar prebral, dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? Ugotavljam, da je sklep soglasno sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>TOČKO RAZNO.</title>
               </p>  
               <p>Dobili ste vabilo za dve konferenci. Prva konferenca je 3. in 4. aprila, elektronska
               trgovina v vzhodni Evropi, in sicer v Berlinu. Naš odbor - bili smo pozvani s strani
               odbora za mednarodne odnose - naš odbor lahko pošlje enega predstavnika na to
               konferenco v Berlin. Je kdo kandidat za to konferenco? Ni nihče. Jaz sem bil sicer
               zaprošen s strani dr. Cirila Ribičiča, če nihče ne bi bil kandidat, da predlagamo
               njega. Zdaj ne vem, to bi dal v razpravo. Lahko predlagamo odboru za mednarodne
               odnose, da<gap n="..."/> Prosim, gospod Žnidaršič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp50">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Torej, mogoče se čudno sliši, da bi nas zastopal poslanec, ki ni član našega odbora,
               ampak po dosedanjih prispevkih gospoda Cirila Ribičiča na večih seminarjih te vrste
               sem zelo za to, da nekdo vendarle gre in da gre on, ker je dobro zastopal Slovenijo,
               imel ustvarjalen in zelo dobro sprejet prispevek naše delegacije, in mislim, da bo
               tudi na tej konferenci nekaj doprinesel in tudi tam dobil določene informacije, ki
               nam bodo prav prišle. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo je za ta predlog, da je udeleženec dr. Ciril Ribičič? Predlog je
               soglasno sprejet.</p>
               <p>Naslednje je povabilo nemškega parlamenta v zvezi z udeležbo na 11. Eureka in
               Interparlamentarni konferenci 20. in 23. maja v Berlinu.  Tukaj smo dobili vse in mislim, da sem vsem razdelil
               članom tudi program, pismo nemškega predsednika parlamenta našemu predsedniku in
               program. Lahko na konferenco pošljemo tri člane parlamenta, plus strokovnega
               sodelavca. Predlagam, da se te konference udeležimo. Svoj interes je že izrazila
               prof. dr. Helena Hren-Vencelj, ki je bila že dvakrat ali celotrikrat, dvakrat na tej
               interparlamentarni konferenci. Tudi sam bi se udeležil kot predsednik. Strokovna
               sodelavka je Tatjana Kuster. Predlagam, da tudi ona gre, sedaj je trenutno na
               bolniški. Predlagam še gospod Zimšek se je javil. Ali je še kdo interesent?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp52">

               <speaker>FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Bi bil, če ne bi bil kdo drug.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
               <p>Kdo je za to, da sestavljajo delegacijo na 11. Evreka interpalamentarni konferenci.
               Prof. dr. Helena Hren-Vencelj, Jožef Zimšek, Samo Bevk in strokovna sodelavka Tatjana
               Kuster.</p>
               <p>Kdo je za? Predlog je soglasno sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>TOČKO - RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Danes smo vam na mizo razdelili tudi poročilo o udeležbi delegacije odbora državnega
               zbora Republike Slovenije za znanost in tehnologijo na konferenci o uporabi sodobnih
               informacijskih tehnologij, ki je bila v Atenah 3. in 4. februarja 2000. Dobro, prav
               hvala lepa. Ali želi še kdo besedo pod točko razno? Prosim za potrpežljivost. Prof.
               dr. Gams ima besedo, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp54">

               <speaker>GOSPOD PROF. DR. GAMS:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Spoštovani poslanci in poslanke! Se opravičujem, da še
               minutka.</p>
               <p>Kot veste je bila v sindikatu vzgoje, znanosti in izobraževanja izglasovana stavka.
               Poleg mene je predsednik celotnega sindikata prof. Strgar <gap n="..."/> <stage>(Ni razumljivo.)</stage> <gap n="..."/> In
               tudi v znanosti je bilo to izglasovano. Tisti problemi, ki so v znanost so navedeni v
               dopisu, ki je objavljen v današnjem Delu. Predvsem so tisti problemi našteti. Ker se
               mudi jih ne bi našteval.</p>
               <p>Omenil bi recimo enega ali dva. Mi smo postali državni uslužbenci s težkim srce, ker
               nam je bila obljubljeno stabilno financiranje. Ne za januar, na za februar nismo
               dobili nobenih sredstev in ne vem kako je to mogoče. Potem je še več drugih
               problemov.</p>
               <p>Naš predlog je konkretno tak. Da ni primerno, da se ta stavka zaostruje. Ampak, da
               bi se stali in če je le mogoče z vami, ki ste le nekje politični vrh za to področje,
               da bi morda kot točko dnevnega reda ali morda nek delovni sestanek, da bi
               znanstveniki vam te predloge pojasnili oziroma probleme pojasnili.</p>
               <p>Še bolj pa računamo na ministrstvo, da se bo začelo intenzivno sestajati z nami in
               poskusiti reševati te probleme. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa dr. Gams. Ali želi kdo v zvezi? Prosim gospod Strgar, kar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp56">

               <speaker>GOSPOD STRGAR:</speaker>

               <p>Žal ugotavljamo v sindikatu, da smo svoje odnose z ministrstvom za znanost in
               tehnologijo skoraj preveč prijateljsko zastavili. Kajti realizacija dogovorov do
               katerih se po več mesecih dokopljemo skoraj ni, mogočno šepa.</p>
               <p>Sedaj vas samo še informiram zadnji primer, ki ste ga imeli na prejšnji seji pod
               razno. Ko je ta odbor pozval ministra, da po več mesecih le odgovori v zvezi s
               financiranjem znanstvenih revij in sprejme  predstavnike uredništva znanstvenih revij. Dr. Bavc je bil
               zaprošen, če to ustno prenese od takrat niti telefona, niti pisma in je že pol leta
               mimo in so stvari take kot so. To je seveda dialog potem gluhih in se nam zdi zelo
               škoda, da se stvari odvijajo, ki je škodljiva. Kot je rekel dr. Gams tudi jaz sem
               sedaj brez plače in ne vem kdaj bom dobil. Samo zaradi nefunkcioniranja
               mehanizma.</p>
               <p>Vi ste proračun sprejeli in tudi velik posluh tudi za znanost takrat izkazali.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Strgar. Tudi sam sem bil obveščen, da na tej relaciji šepajo
               odnosi, da ne glede na to, da imamo proračun že nekaj časa sprejet, da instituti ne
               dobivajo rednih sredstev za delovanje in tisti, ki nimajo nekaj denar, da tako rečem,
               pod narekovajem v zalogi, so sedaj že pred resnimi problemi za delovanje.</p>
               <p>Zato mislim, da bi tudi z današnjega foruma oziroma odbora za znanost in tehnologijo
               pozvali vlado oziroma pristojno ministrstvo, da izpolnjuje sprejeti zakon. To je
               zakon o proračunu Republike Slovenije za leto 2000. Sprejeli smo tudi zakon o
               izvrševanju proračuna in ni nobenih razlogov, da ministrstvo ne bi redno financiralo
               dejavnosti raziskovalnih institutov in vseh tistih, ki jih sicer financira, če je res
               tako kot pravite. To sem sedaj to slišal, da je res. Mogoče bi dr. Bavec pokemntiral
               na kratko to zadevo. Prosim, gospod Moge ima proceduralno prej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp58">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik, da se ne bi tukaj slepili, če so zadeve take, potem bi morali resno
               pristopiti k eni taki razpravi. Priti do nekih ugotovitev. Ne pa sedaj na koncu, ko
               smo mislili iti, nihče tega ni pričakoval in se mi zdi za dosego njenih ciljev tega
               odbora to izkoriščanje tega odbora za dosego sindikalnih ciljev.</p>
               <p>Predlagal bi, da prekinemo to razpravo. Da se ti ali mogoče boljše iz odbora sestane
               s predstavniki tega sindikata in da pripravite temu odboru eno informacijo, kje lahko
               ta odbor pomaga. Bodisi ali pri nadzoru dela ministrstva, bodisi pri izvajanju
               zakonodaje ali programa. Potem bi se lahko čisto pogovarjali v tem smislu, nekako
               osveščeni o čem se lahko pogovarjamo. Sprejet sedaj neke take sklepe. Sam si
               predsednik dvomil v tisto, kar si govoril.</p>
               <p>Praviš, da verjetno je to res ali ni. Tu se mi ne zdi smiselno in bi predlagal in bi
               to zadevo prekinili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>To je proceduralni predlog. Imam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp60">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Dajmo to kot točko na naslednjo sejo odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Konkretno smo sklepčni. 8 članov, še smo sklepčni. Res bi predlagal, da se mogoče
               trije člani našega odbora v tem tednu sestanemo s predstavniki sindikata in da nas
               danes odbor pooblasti, da pripravimo, če bo po našem mnenju potrebno to kot eno točko
                   dnevnega reda na
               naslednji seji odbora za znanost in tehnologijo. Če bo potrebno in urgentno, jo lahko
               tudi skličemo v obliki izredne seje.</p>
               <p>Predlagam, da so v tem odboru predsednik in pod<gap n="..."/>, v tej skupini predsednik in
               podpredsednik, pa gospod Bojerman ali gospod Jerovšek, ne vem kdo želi. Ali je možno,
               da se v petek dobimo? <stage>(Ne.)</stage> Jutri tudi<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>(Pogovor med seboj.)</stage><gap n="..."/></p>
               <p>Če se ob 11.30 sestanemo. Ob 11 uri? Težko. Dobro.</p>
               <p>Gospod Kramberger ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp62">

               <speaker>JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Predsednik! Predlagal bi, da bi na tem posvetu bil prisoten tudi predstavnik iz
               ministrstva. Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Potem pa predlagam tako, da se mi dobimo v petek, v prostorih državnega zbora v moji
               pisarni. Jaz imam obveznosti do 9. ure zjutraj, potem ob 9. uri odbor za kulturo.
               Upam, da bo v dveh urah končan. Verjetno ne bo, ker je zakon o medijih, kot zelo
               zanimiva tema, ampak se bom pač opravičil za pol ure. Kdaj naredimo, ob 11. uri
               sestanek. Bi šlo ob 11. uri v petek. Gospod Bavec, bi bilo mogoče?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp64">

               <speaker>GOSPOD BAVEC:</speaker>

               <p>Samo sekundo. Namreč, jaz verjetno ne bom prava oseba za ta sestanek in bom moral
               nekako v hiši še preveriti. Bi pa rad samo en stavek rekel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp66">

               <speaker>GOSPOD BAVEC:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da gre tukaj več ali manj za neke nesporazume, tako da globoko podpiram,
               da se usedemo dol, da se o teh stvareh pogovorimo. Da tale, za plače vam pa moram
               povedati, da kolikor sem jaz obveščen, je ta zadeva v postopku, ampak sami veste, da
               smo mi začasni proračun še do 1. februarja in sedaj res ne znam povedati, kje se je
               lahko zgodilo to, kar se je zgodilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Dobro. Mislim, da bo to koristen sestanek. Če potem nas pooblastite, da to lahko
               tudi na izredni seji obravnavamo, če bo potrebno.</p>
               <p>Še doktor<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp68">

               <speaker>GOSPA ________:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>(Ne govori v mikrofon.)</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT2-OZZIT-Redna-032-2000-03-08.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa vsem skupaj za udeležbo na današnji seji. No, je v redu. Važno, da smo
               bili sklepčni, to je pomembno.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 8. marca 2000 ob 14.22.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>