<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT2-OZZIT-Izredna-008-2000-08-23">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za znanost in tehnologijo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-23+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">40B3F37C5C4AEEFCC1256922005813C0</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">1E9894110D91098AC12569450031FDAF</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=II&amp;type=magdt&amp;uid=1E9894110D91098AC12569450031FDAF</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT2-OZZIT-Izredna-008-2000-08-23.OZZIT" n="008">
               <name>Izredna</name>
               <date when="2000-08-23"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT2-OZZIT-Izredna-008-2000-08-23.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="2" notBefore="1996-11-28" notAfter="2000-10-27">
                        <label>2. mandat (1996-2000)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT2-OZZIT-Izredna-008-2000-08-23.OZZIT">
                        <orgName key="OZZIT">Odbor za znanost in tehnologijo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJA ZA ZNANOST IN TEHNOLOGIJO</stage>
            <stage type="session">2. nadaljevanje 8. izredna seja</stage>
            <stage type="date">(23. avgust 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Samo Bevk, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.11 uri.</stage>


            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav na prvi po počitniški seji. In sicer na 1. nadaljevanju 8. izredne seje
               odbora državnega zbora Republike Slovenije za znanost in tehnologijo s predlaganim
               dnevnim redom, ki ste ga dobili s sklicem. Zaradi obveznosti delavcev oziroma delavk
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, ker istočasno potekajo tudi drugi
               odbori, predlagam, da vrstni red današnjega dnevnega reda spremenimo tako, da najprej
               obravnavamo točko 3 in sicer predlog zakona o izdelkih iz plemenitih kovin, druga
               obravnava, potem točko 4 predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o državni
               statistiki, druga obravnava prav tako in seveda na koncu predlog zakona o
               industrijski lastnini, kajti k tej točki nismo dobili še mnenja sekretariata, je pa
               po informacijah mnenje dolgo več kot deset strani in ne vem kaj bomo danes s tem
               naredili.</p>
               <p>Torej predlagam, da gremo na 3., ne bo, prosim ja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, a bi vas obvestila samo o tem, da je mnenje res precej obsežno in
               da se še pripravlja, tako da bo popoldne enkrat končano, tako da bi danes zelo težko
               začeli <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa za informacijo. Bomo pač z našo sejo nadaljevali prihodnji teden in
               sicer s točko predlog zakona o industrijski lastnini. Industrijsko lastnino bomo
               obravnavali prihodnji teden. So pa vse te tri točke na seji državnega zbora, ki se
               začne v torek prihodnji teden. Tako, da moramo to opraviti, da bomo pripravili točke
               za obravnavo na plenarnem zasedanju.</p>
               <p>Torej prehajam na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA, PREDLOG ZAKONA O IZDELKIH IZ PLEMENITIH KOVIN, DRUGA OBRAVNAVA.</title>
               </p>
               <p>Dajem besedo predstavnikom predlagatelja. Prosim. Prosim gospod Skubic.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:SkubicIvan">

               <speaker>GOSPOD DR. SKUBIC:</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo. Dovolite mi najprej, da opravičim gospoda ministra, ki je v
               bistvu nujno zadržan in se danes ne more udeležiti te seje. Jaz bi v uvodu predvsem
               povedal, da glede na že začeto obravnavo predlaganega zakona o izdelkih iz plemenitih
               kovin v okviru tega odbora ter podanem mnenju sekretariata, da vlada pripravlja
               amandmaje, ki ste jih tudi že prejeli. Menimo, da je na podlagi mnenja sekretariata
               državnega zbora za zakonodajo in pravne zadeve mogoče še dodatno izboljšati predlog
               zakona in v tem smislu so bili tudi sprejeti amandmaji vlade, kjer smo upoštevali
               večino pripomb sekretariata. Glede ostalih pomislekov in pa pripomb, kot na primer v
               prvi vrsti dilemo glede opravičenosti uvrstitve zakona v tako imenovani evropski
               paket, bi predvsem povedal, da menimo, da je ne glede na to, da je direktiva Evropske
               unije šele na nivoju predloga in ni jasno, lahko pričakujemo njen sprejem v
               naslednjih, mogoče tudi petih ali pa desetih letih ali pa celo kasneje, je pomembno
               predvsem, da gre za zakon, ki bo uredil vse potrebno za uskladitev Slovenije na tem
               področju s principi in zahtevami, ki jih že sedaj uvaja Evropska unija, kot je na
               primer izpolnjevanje pogojev za dajanje izdelkov na trg, uporaba evropskih
               standardov, način ugotavljanja skladnosti, akreditacije po pravilih evropske
               organizacije za akreditacijo, prenos odgovornosti za izdelke <gap n="..."/> in dobavitelje ipd.
               Zakon uvaja vse te principe, zato smo prepričani, da Slovenija ob vstopu v Evropsko
               unijo ob pravočasnem sprejetju predlaganega zakona ne bo imela večjih težav, da bo
               zadostila pogojem prostega pretoka blaga in dajanje izdelkov na evropski trg, tudi na
               tem področju.</p>
               <p>Naj obenem poudarim, da evropska komisija pri oblikovanju mnenja o pripravljenosti
               držav kandidatk za vstop v Evropsko unijo zanima tudi primerljivo stanje na tako
               imenovanih neharmoniziranih področjih. Predlagani zakon zato v skladu s tako
               imenovanim modularnim pristopom Evropske unije napodročju ugotavljanja skladnosti,
               uvaja tri različne, čeprav po njihovem cilju povsem enakovredne postopke za
               zagotavljanje skladnosti teh izdelkov. To ustreza tudi vsebini predloga evropske
               direktive na tem področju.</p>
               <p>Glede na  izražen pomislek sekretariata o primernosti dobavitelja v izjavi o
               skladnosti, pa naj ponovim, da gre dejansko za povsem enakovreden postopek ostalim
               možnostim. Dobaviteljev v izjavo o skladnosti ni bližnjica, ampak je vezano na
               dejansko in vsebinsko zagotavljanje skladnosti izdelkov, <gap n="..."/> podrobneje ureja tudi ta
               predlog, predlagani zakon, ki upošteva določila o resoluciji Evropske unije o
               modularnem pristopu iz leta 1993, itd.</p>
               <p>Tak ali podoben način zagotavljanja skladnosti imajo predvsem v skandinavskih
               državah, kot recimo Finska in pa Danska in menimo, da je taka pot primerna tudi za
               Slovenijo, saj si s tem ugotavljanja skladnosti v bistvu vključuje tudi proizvajalca
               ali dobavitelja seveda, če sami to želijo in če izpolnjujejo predpisane pogoje. Tako,
               da tak pristop v bodoče lahko precej razbremeni tudi urad kot državna institucija,
               saj gre za funkcije, ki ni nujno, da jih izvaja država. <gap n="..."/></p>
               <p>Istočasno bi povedal, da tudi obstoječi zakon, to je še vedno zvezni zakon o
               kontroli predmetov iz plemenitih kovin. Naj omenim, da vse bivše republike so torej,
               so že spremenile ta zakon, kar tudi kaže, da je pravzaprav potreben spremembe, torej
               zakon iz leta 1981 in je izredno zastarel in naj bi bilo pravzaprav in neodgovorno
               čakati še naslednjih pet, deset ali pa več let do sprejema evropske direktive.</p>
               <p>Tako, da glede na navedeno smo prepričani, ko so izpolnjeni potrebni pogoji za
               obravnavo zakona v evropskem <gap n="..."/> paketu. Glede ostalih pripomb sekretariata bi pa
               mogoče predal še besedo gospe Nataši <stage>/nerazumljivo/</stage>, bo tudi <gap n="..."/> na pojasnila.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa gospod dr. Skubic. Izvolite naprej, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA NATAŠA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Samo to bi povedala, da se je druga obravnava začela tega
               zakona, predloga zakona že koncem julija. Glede na mnenje sekretariata je potem vlada
               pripravila štiri amandmaje, ostale stvari, ki so pa še izražene v tem mnenju, so pa
               redakcijskega značaja in jih lahko, tako tudi sekretariat sam ugotavlja, se lahko o
               pripravi besedila predloga zakona za tretjo obravnavo ustrezno tudi pripravijo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Želi predstavnica sekretariata besedo? Prosim ja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi samo kot prvo opravičila gospo kolegico Kurent, ker je pač
               začasno odsotna. Je pa vse te amandmaje vlade pregledala s stališča naše vloge in <gap n="..."/>
               tako nima nobenih pripomb. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ja, najlepša hvala. Predlagam torej, da se opredelimo do teh amandmajev, kar je naša
               naloga v drugi obravnavi. In sicer v poročevalcu imate amandmaje k 5., 6., 16. in
               amandma za novo poglavje, 27.7. pa ste dobili še amandmaje k 20., dva k 25. in 29.
               ter 37. členu.</p>
               <p>Torej gremo na prvi amandma. To je amandma k prvemu odstavku 5. člena. V prvem
               odstavku 5. člena se črta 3. točka, dosedanja 4. in 5. točka postaneta 3. in 4.
               točka. In sicer črta se besedilo, izdelki starejše izdaje, ki imajo znanstveno,
               umetniško, zgodovinsko ali kulturno vrednost, ta točka se črta, ostale <gap n="..."/>
               oštevilčijo. Želi kdo besedo? Če ne želi, dajem ta amandma na glasovanje</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 5. členu sprejet. Nato imamo v pregledu, v Poročevalcu, naslednji amandma -
               to je amandma k prvemu odstavku 6. člena: in sicer v prvi točki prvega odstavka 6.
               člena se besedi <q>"drobni in"</q> spremeni tako, da se glasita <q>"drobni ali"</q>. To je prva
               točka 6. člena. Želi kdo besedo? Če ne želi, potem dajem ta amandma k 6. členu na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Soglasno sprejet, 9 za.</p>
               <p>Nadaljujemo. In sicer smo pri 3 amandmaju oziroma amandmaju k prvemu odstavku 16.
               člena. Ta pa se glasi: v 16. členu se v prvem odstavku drugi stavek spremeni tako, da
               se glasi, citiram: <q>"Minister lahko imenuje le pravno osebo, katere usposobljenost je
               bila predhodno preverjena po pravilih akreditacije ali akreditacije enakovrednih
               pravilih in ki izpolnjuje dodatne zahteve, ki se nanašajo na preizkušanje in
               označevanje izdelkov."</q> Želi kdo besedo? Če ne želi, potem dajem na glasovanje amandma
               k 16. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 16. členu sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa gremo na amandma, je, ki ste jih dobili z dopisom vlade, z dne 27. 07.
               2000. In sicer imamo amandma k 20. členu. Amandma se glasi: črta se drugi stavek
               četrtega odstavka 20. člena. Ta stavek pa se glasi: lahko so prevlečeni tudi z
               rodijevo prevleko. Želi kdo besedo? Če ne želi, potem dajem amandma k 20. členu na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Gremo naprej in sicer k 25. členu. Tukaj pa imamo v bistvu pri tem amandmaju dva
               amandmaja. In sicer v drugem odstavku 25. člena se besedi <q>"najmanj visoko"</q>
               nadomestita z <q>"univerzitetno"</q>. Želi kdo besedo?</p>
               <p>Prosim, gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala lepa. Vem, da se mudi, ampak zdi se mi, da bi bilo prvi dobri in si
               kar preskočil to fazo postopka, da bi se pogovorili ali je ta zakon s prepričujočim
               besedilom sploh dober za obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Smo imeli splošno razpravo, pred počitnicami, seveda.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Se oproščam, ker me ni bilo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ker to je nadaljevanje 8. seje izredne, kjer smo to obravnavali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>No, se oproščam. Zapisnika nisem potrdil<stage>(?)</stage> te seje, tako da nisem vedel. Rad bi
               poudaril naslednje. Meni se zdi, da so predlagatelji ta člen dobro oblikovali in da
               je sekretar tukaj pogrešljiv, izobrazbi. Po novem zakonu in visokem šolstvi in po
               spremembi in ugotovitvi zakona o visokem šolstvune.</p>
               <p>Visokošolska izobrazba, visoka se deli v dve: ali visoka strokovna ali pa
               univerzitetna.  Univerzitetni
               programi so tisti programi, ki nekako usposabljajo zelo na široko, medtem ko so pa
               visoki strokovni programi pa tisti programi, ki bolj po strokovni plati dajejo znanje
               ljudem, <gap n="..."/>, da če kdo, potem bi inšpektorji morali imeti strokovno izobrazbo, zato
               ker ocenjujejo pa delajo, ne pa ravno tako stroko izobrazbe iz tega področja in se mi
               zdi, da to, kar so naredili v ministrstvu, da so dali tudi visoko strokovno
               izobrazbo, da je to prav, ker ta visoka strokovna izobrazba oziroma visoka izobrazba
               zajema prvič tako visoko strokovno kot univerzitetno, torej oboje. In se mi zdi
               iskati potem take inšpektorje, ki bodo na tem področju diplomirali iz univerzitetnega
               študija na tem področju, da jih bo težko najti, to je prvo. Zdi se mi pa, da za
               inšpektorsko delo vsaj po mojem mnenju je strokovno usposobljenost prva in potem šele
               ena taka širša, zato bom jaz temu prvemu amandmaju v kolikor ni izrecno povedano, da
               je pa to zakonska odredba da mora biti samo univerzitetna pa nobena druga za ta
               poklic, drugače bom jaz nasprotoval sprejemu tega amandmaja in se mi zdi, da so
               predlagatelji dobro zakon koncepirali v tem členu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Moge. Ja, to pripombo bi bilo za upoštevati, ampak jo je dal
               sekretariat in kaj meni predlagatelj glede na pripombo gospoda Mogeta?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>No, tukaj v bistvu bi jaz tako rekel. Mi smo šli zavestno v prvem predlogu v to, da
               gre za najmanj visoko izobrazbo zavedajoč se bom rekel vsebine tega dela. Po drugi
               strani je pa res, da na nek način smo pa ugotovili, da to pomeni mogoče neko
               odstopanje od splošne usmeritve, kaj kako naj bi bili izobraženi inšpektorji. Zato
               smo bili dejansko tudi sami v dilemi ali v bistvu pravzaprav podpreti ta predlog
               sekretariata in na nek način inšpektorja na tem področju mogoče izenačiti z ostalimi
               inšpektorji, kar so sigurno razlogi, da je to vredu. Po drugi strani pa v našem
               konkretnem primeru dejansko to povzroči nekaj težav, ker mi pač že imamo določene
               kadrovske zasedbe in pa, tudi bom rekel, gre, se strinjam s pripombo gospoda Mogeta,
               da je pravzaprav taka izobrazba mogoče bližja, čeprav je tukaj še veliko teh
               osebnostnih faktorjev, konkretnih delavcev, ki to pokrivajo. Tako, da to je pa
               dejansko dilema. Mi smo se potem odločili za to, čeprav je stvar lahko diskutabilna.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Imamo še k temu členu še en amandma, pa če ta člen amandmiramo, pa
               lahko do tretje obravnave razčistimo to dilemo. Želi še kdo besedo? Prosim, gospod
               Beuremann.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BauermannRichard">

               <speaker>RICHARD BEUERMANN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Torej moram reči, da sem tudi sam imel namen
               diskutirati ob tem amandmaju in mi je pravzaprav večina tistega, kar sem želel
               povedati, povedal že kolega Moge, ampak dodal bi samo še to, da že sama ta dikcija
               amandmaja kaže na to, da se poskuša ravno to visoko strokovno izobrazbo na nek način
               postavljati v eno drugačno luč. Mislim, da to ni bil namen reforme tega visokega
               izobraževanja in zato bom tudi sam nasprotoval takemu amandmaju. Hvala lepa. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Če ne želi, potem dajem amandma k 25. členu, ki
               besedi <q>"najmanj visoko"</q> nadomešča z <q>"univerzitetno"</q> na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni bil sprejet.</p>
               <p>Potem imamo še amandma, in sicer za ta isti člen. V prvem stavku tretjega odstavka
               25. člena se besedi <q>"enega leta"</q> nadomesti z besedo <q>"šestih mesecev"</q>. To je rok za
               opravljanje strokovnega izpita in takrat seveda ne sme izdajati odločb. Želi kdo
               besedo? Če ne želi, potem dajem ta amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Gremo k <gap n="..."/>, sedaj imamo še novo poglavje, moramo nazaj na Poročevalca. In sicer, to
               kar bi pa jaz vprašal predlagatelje, ker mislim, da je šlo za pomoto. Ali je to 7a
               poglavje in novi 29A. člen, ali je to 6a poglavje in nov 23A. člen. Dajte to najprej
               razčistiti, potem bomo pa šli na glasovanje. Ali je med 6 in 7, ali je med 7 in 8
               poglavjem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _______:</speaker>

               <p>Je med 7 in 8, tako da v bistvu<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Se pravi, da je nov 29A. člen. Dobro, to moramo sedaj upoštevati in popraviti. Se
               pravi za 7 poglavjem pride novo 7A poglavje in nov 29A. člen. Za 7 poglavjem se
               dodata na novo 7A poglavje z naslovom <q>"Veljavnost tujih oznak"</q> in 29A. člen, ki se
               glasi: <q>" V Republiki Sloveniji ni treba ponovno označiti v tujini že označenih
               izdelkov, če so bili ti izdelki označeni skladno z mednarodnimi pogodbami, ki jih je
               sklenila Republika Slovenije. Urad ima pravico priznati znake skladnosti na izdelkih,
               ki so bili označeni v tujini skladno z dvostranskimi ali večstranskimi sporazumi, ki
               jih je sklenila ali k njim pristopila Republika Slovenija."</q> Želi kdo besedo k temu
               amandmaju? Če ne želi, potem dajem ta amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Sedaj se moramo pa nazaj vrniti na 29. člen, oziroma, ker je to tretji amandma in
               sem jaz malo prehitel, ampak mislim, da nismo nič narobe naredili.</p>
               <p>Sedaj gremo pa na gradivo z dne 27.7, dopis vlade Republike Slovenije. To je amandma
               k 29. členu. V drugem odstavku 29. člena se beseda <q>"uradne"</q> nadomesti s <q>"službene"</q>,
               in beseda <q>"uradnih"</q> s <q>"službenih"</q>.  Želi kdo besedo? Če ne želi, potem dajem na glasovanje amandma k 29.
               členu.</p>
               <p>Kdo je za?</p>
               <p>Ugotavlja, da je amandma soglasno sprejet.</p>
               <p>In na koncu se amandma k 37. členu. V drugem odstavku 37. člena se beseda
               <q>"proizvajalca"</q> nadomesti z <q>"dobavitelja"</q>. Želi kdo besedo? Če ne, potem dajem amandma
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za?</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma soglasno sprejet.</p>
               <p>Tako smo opravili glasovanje o amandmajih. Ima še kdo kakšno pripombo? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Potem dajem na glasovanje predlog sklepa. Odbor državnega zbora Republike Slovenije
               za znanost in tehnologijo predlaga Državnemu zboru Republike Slovenije, da sprejme
               predlog zakona o izdelkih iz plemenitih kovin, druga obravnava, skupaj z amandmaji
               vlade, ki jih odbor podpira.</p>
               <p>Kdo je za?</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep soglasno sprejet.</p>
               <p>Zaključujem točko.</p>
               <p>Prehajam na naslednjo <title>TOČKO DNEVNEGA REDA PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O DRŽAVNI STATISTIKI - druga
               obravnava.</title>
               </p>
               <p>Besedo dajem gospodu Banovcu, predlagatelju zakona.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD BANOVEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da smo imeli večkrat priložnost povedati, zakaj pri tej zadevi
               gre, zato bom kratek gospod predsednik, ker nismo bili vedno vsi skupaj, tako da bi
               vsaj nekatere stvari ponovil.</p>
               <p>Zakon tak kot je, je pravzaprav v delovnem programu v evropskem paketu in je tudi
               napisan v <gap n="..."/> izhodiščih za področje statistika, v skladu z evropsko zakonodaja, ta
               izjava je priložena. Torej, to je bilo že v prvem branju jasno. Temeljni razlog za
               spremembo pa je bil, bom nekaj povedal. Prvi in najbolj važni je bil, da smo sedaj
               statistični program določali z nacionalnim programom v parlamentu zelo zahtevna,
               dolgotrajna procedura, ko je bila gotova, je Evropa svoje statistične zahteve
               premaknila v nekaj drugače, še nismo imeli za kup stvari pravnih osnov. Tako, da
               sedajle uporabljamo za statistična raziskovanja v naši državi za tiste, kar jih pač
               Evropa zahteva, izvoren dokument, to je 195. člen asociacijskega sporazuma, kjer
               piše, da se moramo harmonizirati in prilagajati, zato ker je nacionalni program iz
               leta 1997 že postal relativno neuporaben. Gre pa za preprosto tri, štiri letno
               proceduro pri takih delih. Mislim, da ste to že podprli, zato ne bi več govoril.
                   Druga zadeva, da smo
               odpravili tiste izraze kjer so bili nekateri omejitveni pogoji za uporabo posebnih
               ali individualnih podatkov kjer je pravzaprav zapisano kar ni določeno z zakonom. To
               je bilo odpravljeno.</p>
               <p>Tretja zadeva je vprašanje malo večje samostojnosti tudi finančne <stage>/nerazumljivo/</stage>,
               kar je seveda sreča ali pa po nesreči tudi že obravnavano. In pa seveda tudi nekako
               nova ureditev imenovanja predstojnika.</p>
               <p>Torej to je v glavnem vse kar je bilo že v prvem branju predlagano. V drugem branju
               smo dobili še dodatno nalogo, da naredimo oceno stanja v državni statistiki glede na
               ta evropska približevanja, ki je priložena gradivu in mislim, da ste jo tudi že
               prebrali. Ostalo nam je pravzaprav tisto kar je pravna služba pripravila. Mislim, da
               gre za k 10., 14., 28. členu. Mi smo se dosti usklajevali okoli teh pripomb in je
               treba povedati, da so pravno korektne. Ampak, da imamo nekatere probleme in jih bom
               razložil zakaj bi jih težko upoštevali.</p>
               <p>Gre za vprašanje, prvič neodvisnega položaja in tako dalje in usklajevanja državnega
               proračuna. To je tisti čudni amandma v katerem je določena statistika oziroma državni
               urad kot posebna pogajalska skupina, ker do sedaj je bila ta stvar stisnjena v vladne
               službe. Res je, da je zakon, sedanji veljavni zakon o vladi določil poseben položaj
               mislim, da trem institucijam: to je služba vladna za zakonodajo, SOVI in
               statističnemu uradu, ki pa niso mogle ali pa iz praktičnih razlogov nikoli niso
               nastopile na ta način. Ker ste nekateri že slišali, da se pripravlja tudi nova
               ureditev na tem področju, je ta člen, bi rekel, če bo sprejet, v katerem se skoraj
               odpravlja kup teh enot v sestavi in vladnih služb je ta naš predlog, da se to ohrani,
               mogoče še malo bolj veljaven glede na to, da to tam ni izrecno napisano. Če bo seveda
               taka reforma državne uprave sprejeta kot jo je sedaj vlada pripravila.</p>
               <p>K 14. členu je vprašanje postopek. Mislim, da smo okoli tega dosegli en sporazum
               okoli Banke Slovenije. Tu imamo nov problem. Dejansko je spet opozorilo kako lahko
               nekdo, ki je parlament odloča, strokovno odloča okoli spora, ki lahko nastane, lahko
               bi rekel v glavnem zaradi prestiža med Banko Slovenije in uradom. je pa za vsebinsko
               določanje in obveznosti pri statističnih raziskovanjih. Treba je povedati, da tu če
               drugega ne imata obe instituciji, to je Banka Slovenije in urad, pravzaprav take
               mednarodne obveznosti in take nadrejene forume, da do tega skoraj nemore priti.
               Vendar so Banki Slovenije rekli, da bi morali imeti tak varovalni člen. Pravna služba
               pa je vprašala kaj pa če se to vseeno zgodi? Kako bo parlament o tem odločil? Jaz
               mislim, da parlament lahko seveda s posebno ekspertno komisijo ali pa kaj takega to
               odloči, vendar verjetnost, da se kaj takega zgodi je izredno majhna. Ker pa je težava
               pri nas razmerja med vlado in uradom pa seveda Banko Slovenije tako odpirati, pa
               mislim, da bi bilo dobro, če bi ne glede na pravno korektnost in opozorilo, da bi
               lahko to določilo ostalo, ker izredno zadovoljuje Banko Slovenije. Je pa dejansko
               mogoče malo naporno in težko.</p>
               <p>Glede veljavnosti prenehanja nacionalnega programa smo mi pripravili eno obliko
               amandmaja, je dovoljena tudi s strani vlade in mi smo jo predlagali tudi zadnjič, da
               bi to pa le upoštevali, ker bi bila res ena nesmotrnost, kdaj zadeva postane uradna.
               Torej predlog je, da bi takrat ko se uveljavi ta nov program, ki ga bo določila vlada
               prenehal veljati nacionalni program. Omenil pa sem že,d a je nacionalni program praktičen v večini določil,
               formalno še velja, praktično pa smo ga v glavnem malo presegli ali pa v nekaterih
               stvareh pa zelo razširili.</p>
               <p>No, če se vrnem k temu problemu; ta problem, da so nacionalni program določili v
               sprejemanje parlamentu, imajo še vedno Nemci in Španci, in imajo zaradi tega izredne
               statistične težave. Tako, da je ta modernizacija izredno pomembna. O samem poročilu o
               napredku pa mislim, da ne bi, na kratko, ali pa mogoče čisto na kratko; mi smo se
               oslonili kot oceno na dva zunanja parametra - eden je tisto, da so nas v evro statu,
               kot statistiko, pohvalili, da smo najboljša. Med državno tranzicijo jaz trdim, da smo
               mogoče celo boljši, kot nekateri člani. To tudi nekateri vedo.</p>
               <p>In druga stvar, da je s strani IMF-a - se pravi glede na standarde, ki so tam
               določeni o obveščanju preko interneta, Slovenija tudi mislim, da je postala 26
               država, ki izpolnjuje vse te pogoje.</p>
               <p>Konec je pa bolj orientacijski, ne. Bistveno bo preorientacija na elektronsko
               poslovanje, elektronsko poročanje, razbremevanje poročevalskih enot ob predpostavki,
               da se bo Sloveniji elektronsko poslovanje in tako poslovanje zelo hitro razširjalo.
               In ob predpostavki, da bo ta zakon, ki bi ga sprejel državni zbor, dajal tudi te
               pravice statističnemu uradu, da lahko dobi te podatke v takšni obliki, ki bi ji lahko
               rekli individualni, transakcijski.</p>
               <p>Čisto na koncu pa to. Večkrat se ljudje sprašujejo, kam gredo te osebni individualni
               podatki v državnem uradu za statistiko. Vem, da nekateri veste, da sem jaz tako že 20
               let predstojnik tega urada, ampak še ene stvari nismo imeli kot afere, da bi šel
               oseben podatek iz našega urada za kakšen namen drugačen kot za statističen. Vendar me
               zmeraj znova ljudje sprašujejo, kam bo šel ta podatek - od popisa naprej itd. To je
               sicer zelo naporno, takšen red držati je tudi moralno vprašanje itd. Ampak, če boste
               podprli to varianto, ne, ki je zdaj že v določeni obliki sprejeta, mislim, da imamo
               zagotovilo, da se to tudi v prihodnje ne bo zgodilo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Banovec, za uvodne besede. Dajem besedo predstavniku sekretariata,
               gospe Kraljevi, če želi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA KRALJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz sem svoje mnenje predstavila že na prejšnji seji, tako da se ne
               bi ponavljala. Ponovno bi pa opozorila na našo pripombo k 23. členu c členu. In sicer
               menimo vseeno, da je stališče pravnega sistema zelo sporna ureditev, po kateri bi
               državni zbor kot zakonodajno telo odločalo o spornih vprašanjih oziroma konfliktih in
               nesoglasjih med različnimi državnimi institucijami. V tem primeru na eni strani med
               uradom za statistiko in banko Slovenije.</p>
               <p>Razumemo, da je Banka Slovenije kot ustavna kategorija in ne bi bila zadovoljna s
               takšno rešitvijo, da bi vlada odločala o spornih vprašanjih med banko, na eni strani
               in med statističnim uradom. Ker ima banka Slovenije poseben položaj v našem pravnem
               sistemu. Vendar to ne zmanjšuje spornosti te ureditve. Poleg tega menimo, da bi bila
               tudi v praksi takšna rešitev zelo težko izvedljiva, ker sam postopek, kako bo državni
               zbor ta spor rešil, ni razdelan. Tako npr. ni jasno, kdo bo dal predlog za rešitev
               spornega vprašanja. Ali bo to Banka Slovenije ali bo to vlada? Ali bomo odločali o
               obeh alternativnih predlogih?</p>
               <p>Potem jasno, npr. če se dogovorimo, če zapišemo, da bo dala takšen predlog za
               razrešitev spornega vprašanja vlada. Kaj to pomeni, če državni zbor naprimer takšnega predloga ne podpre?
               Ali to pomeni, da je dal prav, da je odločil korist Banke Slovenije, in da bo potem
               statistični urad moral to rešitev komponirati pač v ta program statističnih
               raziskovanj. Pač opozarjamo, da je ta postopek res nerazdelan, in da v primeru, da bo
               takšna rešitev sprejeta, bo v praksi, če res pride do tega primera, kar je pa
               verjetno zelo težko, da bi prišlo, bi bilo zelo težko izvedljivo. In na koncu pač še
               poudarjamo, da menimo, da ima državni zbor v okviru svojih rednih pristojnosti
               zakonodajne, nadzorne itn., pač na voljo dovolj vzvodov, da reši ta konflikt med
               Banko Slovenije in statističnim uradom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Torej, šli bomo seveda sedaj na amandmaje, ker je to druga obravnava
               in sicer tri amandmaje imamo, k 14. in 28. členu je amandmaje predlagala strokovna
               služba odbora, k 27. členu je pa vložila vlada in je objavljen v poročevalcu skupaj s
               predlogom zakona. Torej predlagam, da gremo na 14. člen. To je ravno ta dilema, kako
               naj se vključi ali ne državni zbor v sodbo v morebitnem sporu. In sicer k 14. členu,
               to je predlog amandmaja seveda odbora. Bom dal besedo, samo prebral ga bom prej. Ja.
               Ali imate pred tem<gap n="..."/> Ja, želi kdo besedo pred 14. členom?</p>
               <p>Prosim, gospod Moge.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Sedanji zakon je omogočal, da je bil predsednik sveta tudi direktor zavoda, kar
               vemo, kaj pomeni in tega skoraj v javnih zavodih nikjer ni in glede na opomin
               statističnega sveta je tudi to ena izmed anomalij. Ta zakon sedaj to v tej smeri
               popravlja, da v tem 8. členu pač pravi: <q>"Člani sveta izvolijo predsednika sveta"</q>, in
               bi s tem zakonom lahko še potem vedno bil, verjetno, če jaz ta zakon prav razumem,
               predsednik sveta direktor statističnega zavoda. Kaj to pomeni, vam menda kot
               argumentacijo ni potrebno posebej obravnavati, zato bi po mojem bilo smiselno, kajti
               ta institucija je še kako važna, da je svetoziroma vodstvo sveta postavljen ravno iz
               takšne javnosti, ki ne bo imelo vzroka odločanja pa izvršitev potem v javnosti, ki ga
               tak svet sedaj izvaja in zato po mojem bi bila boljša dikcija v 8. členu - člani
               sveta izvolijo izmed sebe predsednika sveta. Se pravi, da bi tisti, ki je član sveta,
               bil predsednik sveta, ne pa, da sedaj nekdo, ki ni bil kot predsednik, da se
               razumemo, in če bi to bilo, potem predsednik mišljen takole, ne vem, naj to
               predlagatelji potem povedo, bi bilo tudi potem v 25. členu, kerje povezan sedaj s tem
               členom, bilo potem možno, da bi to spremembo, ki bi se zgodila, ne vem direktor
               statističnega zavoda, ampak nekdo drug predsednik, da je potem 25. člen se glasil,
               potem predsednik sveta se izvoli najkasneje v  treh mesecih po uveljavitvi tega zakona. Se pravi, da se ta <gap n="..."/>, ne
               pa da zdajle in je v 24. členu jasno pove, da direktor še naprej opravlja in sem še
               ne tako dolgo cel statistični svet izvolili in če bi zopet pač šli na novo, <gap n="..."/> čim
               <gap n="..."/> sestava sveta se uskladi z določbami tega zakona, najkasneje v treh mesecih po
               njegovi ureditvi. <gap n="..."/> te stvari, kaj pomeni, da bomo zopet nov svet izvolili <gap n="..."/> Zdi
               se mi, da bi v tem primeru samo s tako spremenjenim 8. členom in tako spremenjenim
               95. členom <gap n=".."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>25. členom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>a 25. členom ja, to anomalijo, ki je do sedaj bila, lahko popravljamo, popravimo. Če
               pa sprejmemo tako kot je, ne vem, naj me predlagatelji zakona to popravi, je pa še
               vedno možno, da bi bilo, predsednik oziroma da bi bil direktor statističnega sveta
               <gap n="..."/> predsednik sveta.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ja, dajem besedo predlagateljem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je vsebinsko popolnoma razumljivo in bi se popolnoma strinjal, ni
               nobene večje afere. Mi smo se tudi drugače strokovno zmenili, da je to čudna
               funkcija, ko imaš oboje. Potem zaradi tega, ker svet daje mnenje. In dajati mnenje
               nekomu, ker potem absolutno odločajo, malo neresno, vendar je stari zakon to določal.
               Mi smo o tem predlogu zdaj odprli problem tako, direktor se izvoli iz članov sveta,
               <gap n="..."/>, ne direktor, iz članov sveta se izvoli predsednik, direktor je sicer član sveta,
               ampak nismo nikoli mislili več, da bi bil to direktor. Res pa, da je ta rešitev potem
               mogoče malo lažja. Jaz se strinjam vsebinsko, če lahko zdajle oblikujemo to zadevo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Vi ste rekel, da je član sveta direktor tudi. Izmed sebe je, pa gospod Moge <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Potem je najboljše napisati da direktor ne more biti predsednik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Dajte prosim oblikovati, ja gospod Mežan prosim imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Jaz bi vprašal, zdaj jaz nimam tukaj osnovnega zakona, mislim, to je pa spremembo. A
               direktor sveta je član sveta in ima pravico glasovanja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Aha.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Po veljavnem zakonu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Po veljavnem zakonu. Ja, potem pa to najbrž res ni v redu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p><gap n="..."/> eksplicitno, še bolj eksplicitno je, da je najboljše napisati, da direktor ne
               more biti član sveta.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Ne more biti predsednik sveta. Ja tako.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Se pravi, da damo še eno alineo. No prosim gospod Mežan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Po moje je pa tako možno tudi, da je član sveta, vendar pa nima pravice glasovanja.
               Če analogijo potegnem z občino, z lokalno skupnostjo, je župan, ki je izvršna oblast,
               član, vodi oziroma predsednik, ne vem točno kako se noter imenuje, vendar pa nima
               pravice glasovanja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Daje mnenje in je seveda, lahko direktor spoštuje ali ne spoštuje mnenja, ker imamo
               člene take kot so, ampak je, zelo slabo se počutiš takrat, ko sooblikuješ mnenje in
               izvajaš, vedno reče iz prakse, določeno nasilje tudi nad člani sveta. <gap n="..."/> in
               prednosti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Gospod Moge, predlagam da <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vključen.)</stage> <gap n="..."/> Člani sveta izvolijo predsednika sveta, predsednik je
                  <gap n="..."/> saj to je druga
               obravnava.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Gospa Kraljeva ste želela pomagati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA KRALJ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo, predsednik sveta ne more biti predstojnik urada. Oziroma predstojnik
               urada ne more biti predsednik sveta <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Predstojnik urada ne more biti predsednik sveta. To je četrta alinea. Dobro. V
               tretjem odstavku se doda stavek, predsednik sveta, predstojnik urada ne more biti
               predsednik sveta. Jasno. Želi kdo besedo v zvezi s tem? Če ne dajem ta amandma na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za?</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 8. členu soglasno, amandma soglasno sprejet.</p>
               <p>Do 14. člena še kakšna pripomba. No pa dajmo še 25. <gap n="..."/> Vi ste predlagali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p><gap n="..."/> edina stvar v svetu to, kar je v 8. členu, potem bi bilo, morali v 25. členu,
               mislim a to zadošča sestava sveta se uskladi, to najkasneje v treh mesecih <gap n="..."/>,
               mislim da zadošča.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Mislim, da zadošča, mislim, da ni treba nič spreminjati. Ne vem, tako. Prosim gospod
               Mežan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz nimam pri tem členu. Ampak jaz imam pri 7. členu, še za nazaj. Mislim, da
               sem že, enkrat vprašal, pa se ne spomnim več kako mi je bilo odgovorjeno. Tukaj se
               mandat direktorja iz 4 na 6 let podaljšuje. Zdaj, ker je tu zakon, ki ga usklajujemo
               z Evropo, ali je to, ali ste, so to primeri v Evropi, ali zaradi česa je prišlo iz 4
               na 6 let, ker 4 leta so neka, ne vem, kar praksa v javnih zavodih za direktorja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>(Ni vključen.)</stage> <gap n="..."/> Ja v prvem branju smo to bolj natančno razložili. <gap n="..."/> za
               zadevo, da je to strokovna <gap n="..."/>, ki naj bi bila daljša kot politični mandat. Ker je
               <gap n="..."/> politično sprejeto, predvsem <gap n="..."/> partnerjih, da naj bi ne, ne menjali direktorjev
               istočasno z <gap n="..."/> Ta problem je in <gap n="..."/> prisoten v vzhodni Evropi, precej v bivši
               vzhodni Evropi, <gap n="..."/> direktorji zelo hitro menjajo, predvsem <gap n="..."/> zadev, ki so nerodne.
               Ne glede na to se lahko direktorja seveda <gap n="..."/> dodano rešujejo, ampak naj bi, to je
               bila osnovna misel.</p>
               <p>Največkrat imajo to v Evropi zmenjeno, da je to v bistvu bolj življenjsko <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ne, ne. On misli <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Vendar se je zdajle pokazalo, da smo mi, mi smo bili tudi presenečeni, da pa so
               najmanj dve vlade zdajle zamenjale direktorje zelo hitro, britanska svojega in
               španska tudi svojo direktorico, iz preprostega razloga, da se je začelo usklajati z
               Evropsko unijo. Zdaj, ampak to, ne iz, verjetno iz strokovnih razlogov, mislimo tako.
               To je bilo, osnovni razlog je pa ta.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa. Gospa Virantova je želela. A se lahko prijavite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:VirantIrena">

               <speaker>GOSPA VIRANT:</speaker>

               <p>Jaz sem samo pripombo, povem, da je lahko štiriletna mandatna doba tako velika in
               tako pomembna, da je dovolj, to je, sem proti temu, da bi bila šestletna mandatna
               doba, tudi iz razloga, ker dosedanji mandatar lahko kandidira ponovno, to je pa po
               vseh predpisih lahko, no če je v redu, bo takoj izbran, če je strokovna oseba in bomo
               spet tako rekoč osemletno mandatno dobo. Nisem za podaljšanje teh mandatnih dob.
               Štiri leta je dovolj, da človek pokaže kaj je naredil na določenem uradu <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Moge, potem pa gospod Zimšek.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Je bil to edini vzrok, da se hkrati iz vlade ta direktor imenuje, potem je ta
               letnica 6 zelo ponesrečena. <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> je to ena izmed let, ki je
               najbližje temu, da se potem ta dogodek res zgodi. Šest let in šest je 12, to so tri
               vlade, se spremenijo in če ima on dva mandata ga lahko tudi tak dodaja. Če bi se pa
               vzelo 5, bi se pa to šele po 20-ih letih zgodilo. Če bi hotel tole reč s tem
               argumentom pokrivati, potem bi bilo namesto 6 zdaj še 5. <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> po
               20-ih letih se je pa že marsikaj spremenilo, to se pravi da ne bi vlada ravno takrat
               ko bi se <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> imela v rokah ravno to, da bi ga odstavili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala gospod Moge. Gospod Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ZimšekJožef">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Prej je že gospod Balant rekel, da je bilo zadnjič v prvi obravnavi, da če lahko
               obrazložim, zakaj, mislim da če se ne motim, da smo takrat sprejeli to večinsko in da
               je tak člen tudi oblikovan. Zdaj če bi želeli tukaj spreminjati bi morali
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> amandma ali se pa dogovoriti da je amandma odborov. Jaz nisem
               za to, da se ta stvar spreminja, ker je bilo zadnjič dogovorjeno in bom podprl takšno
               dikcijo, ki je tu v členu napisana. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Gospod Mežan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>To bi povedal. Da imamo kup nacionalnih inštitucij, kjer so direktorji po
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> imenovani za štiri leta in so očitno v različnih zakonih
               različne rešitve. Ne vem, Narodna in univerzitetna knjižnica, tam je direktor za
               kulturo, vzamem za primer, tam je direktor za štiri leta imenovan in je ravno tako
               nacionalna zadeva, recimo. En kup tehneusklajenosti v različnih zakonih očitno
               nastajajo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Gospod Balant, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD BALANT:</speaker>

               <p>Jaz bi nekaj povedal, kar je mogoče nerodno ampak je res. Statistični urad je
               teoretični in praktično neodvisen od tudi vlade, obrnjen v splošno javnost,
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> rezultati vlade, to je zelo bistveno, meri bruto domači
               proizvod, meri inflacijo in tako dalje in zato je v svetu relativno zmenjeno, to je
               poseben razlog in razlika do arhiva, pa do česa drugega je ta statucija
               takopostavljena. Torej independency, ki je tukaj notri je neodvisna, je zelo močno
               postavljena in je res, imate prav, direktorska funkcija je tukaj izredno
               izpostavljena, to se strinjam. Ampak kot rečeno. Ko pa začne nekdo določati
               statističnemu uradu kaj najnaredi, kako naj naredi itd., kar se ne dogaja ampak je
               lahko da se dogaja, potem je pa to lahko težava in je primerljivost v tem primeru z
               inštitucijami, ki so recimo malo bolj pasivne drugačna. Pošteno je, uspeh vlade
               recimo bruto domači proizvod ali pakaj takega ali pa inflacije itd., to ni zelo lahka
               zadeva. Še težja zadeva je zaprti celo stvar v hišo do petka ob 11.00, ko objaviš
               splošni javnosti itd. to je tako imenovana razlika v tej funkciji in zato je v svetu
               to izredno važna funkcija in je verjetno tudi zaradi tega v teh vladnih zakonih
               postavljena relativno drugače kot druge vladne službe. To so recimo razlogi, da bi
               rekel, da je razlika. Ta razlika ni tako majhna, ker mi smo imeli ene dvakrat
               situacijo, da smo zaradi nekih težav na borzi borzo sesuli kolikor veste, ker smo preprosto
               objavili indekse cen, gospodje na borzi nivo vedeli kaj se dogaja, borzniki so že
               vedeli in niso, namesto da borzo zaprli so jo kar še imeli do 11.00 odprto itd. In
               torej odgovornosti pri teh zadevah so precej drugačne, zato bi jaz rekel tako - ni
               bistveno, če boste rekli štiri leta, ker ne gre zame, jaz dosegam svoje pokojninske
               pravice od 1. decembra letos, ampak bistveno je za bodočnost. In šest in pet, to so
               res problemi, če ne bibilo vmes kakšnih izrednih volitev, potem je pa vse skupaj
               zmešano. In jaz se strinjam, da pa tudi štiri ne bi bilo nič hudega, seveda ne, saj
               to vprašanje je zmeraj približno isto, torej ampak šlo je predvsem zaradi tega.</p>
               <p>In še ena stvar je zelo važna, veste, direktor statistike ni tako lahko postati. Dam
               nekaj izrazov zdaj, ki jih je treba, recimo bruto domači proizvod, bruto domači
               proizvod per capita, harmonizirani indeks cen, plačilna bilanca, izvoz blaga, torej
               vse te stvari je treba vedeti in ne verjamem, da se da to v štirih letih naučiti in
               da si lahko v štirih letih uspešen. Torej moja izkušnja je taka, da to ni mogoče. To
               je strokovna, ne ampak direktor ki ni strokovnjak, ne, to ni politična funkcija, še
               enkrat dodam, direktorja imenuje vlada.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage><gap n="..."/> Potem to ni neodvisna, se potem <gap n="..."/> okvir.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD BALANT:</speaker>

               <p>Ker to je res. Veste kaj, torej odvisnost je jasna pri imenovanju, odvisnost je od
               proračuna, to je nesporno po celem svetu, samo ta neodvisnost je, če smo pri šestih
               letih, bistvena je ta, da se manjkrat zgodi ta odvisnost, je frekvenca odvisnost in
               trpljenje ali pa ne trpljenje tistega, ki bo toliko kandidiral, da je malo bolj redko
               in se lahko bolj strokovno posveča zadevam.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa. Preden dam gospe Virantovi besedo.</p>
               <p>Mi smo imeli splošno razpravo, prosim za pozornost. Mi smo imeli splošno razpravo in
               smo o tem govorili. Če želite nadaljevati to razpravo predlagam najprej da nekdo
               izmed članov odbora predlaga amandma, potem bomo pa govorili o amandmaju, ne pa na
               splošno. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Zdi se mi<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ne, ne. Gospa Virantova ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Amandma bi dal.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ampak je prej prosila za besedo, potem pa, samo to opozorilo, lahko tudi vi daste
               amandma ali pa gospod Moge je rekel, bomo imeli pač dva amandmaja. Amapak jaz bi rad,
               da ne splošno diskusijo voditi naprej ampak amandma, nihče ni predlagal še amandmaja.
               Ampak predlagajte amandma, ker smo v drugi fazi. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:VirantIrena">

               <speaker>IRENA VIRANT:</speaker>

               <p>Jaz imam samo to pripombo, ker gospod pravi, da v štirih letih se ne nauči. Torej
               treba je pokazati pri razpisu take pogoje, da bo pravzaprav že znal vse. Vse nihče ne
               zna ampak da se bo nekdo štiri leta uvajal se potem tudi v šestih letih ne bo. Namreč
               jaz to povem, ker na taka zahtevna mesta je treba postaviti res strokovne ljudi in
               tam v razpisu je pa napisano, kaj vse mora ta oseba vedeti in kakšno ima splošno
               izobrazbo in kakšno ima praktično izobrazbo, toliko. Nič drugega.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Moge. Replika gospod Zimšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:ZimšekJožef">

               <speaker>JOŽEF ZIMŠEK:</speaker>

               <p>Poglejte. Zdaj smo se spustili v eno debato, ki smo jo poslušali že pri prvi
               razpravi. Malokdaj se zgodi, da na teh odborih slišimo, da evropska skupnost tako
               direktno pohvali en vrat, da je najboljši od vseh v tranziciji, direktor sam pa pove,
               da je celo primerljiv z nekaterimi v evropski skupnosti. Mi smo eno debato sedaj vrgli. Jaz popolnoma zaupam
               pripravljenemu zakonu, direktorju in tem členom kot so zapisani. In ne vem zakaj smo
               se spustili zopet v neko splošno razpravo, če imamo pa vzorno, kvalitetno službo in
               vzorno pripravljen zakon. In jaz bom ostal pri tem kar je tu napisano in bom podprl
               takšne dikcije kot sem rekle.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Gospod Moge, potem pa gospod Mežan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MežanJanez">

               <speaker>JANEZ MEŽAN:</speaker>

               <p>Replika gospodu Zimšku, saj nihče ne govori o kakovosti delovanja tega urada. Tu je
               zadeva popolnoma jasna, jaz sem samo, to sem že v prvi obravnavi ali pa ko smo imeli
               ta zakon, in sem v prvi obravnavi vprašal zakaj iz štirih na šest let, če je to
               praksa v Evropski zvezi. Samo to sem vprašal. In, da je ta praksa sedaj na šest let
               drugačna kot je v drugih javnih zavodih, ki jih imamo, ne vem, na različnih
               področjih, samo to hočem. Nič ne govorim o kakovosti in verjamem, da je dober, <gap n="..."/>
               statistični urad.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Gospod Moge prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Pravzaprav ne bi smeli ni spremeniti, če je res ta stvar tako kakovostna. To kar smo
               sedaj imeli so bila štiri leta in je to kakovostno, da <gap n="..."/> potem bi bilo neumnost to
               spreminjat. Ampak pravim, gospod predsednik, da tudi predsednik republike, koliko je
               njegova mandatna doba? Pet let. In tudi zaradi vlade in tega, in pa teh pet let, da
               se to ne sovpade, da ne gre na iste <gap n="...."/> <stage>/se ne razume/</stage><gap n="...."/> čas dvajsetih let, medtem
               ko je šest dvanajstih let, sedaj ko <gap n="...."/> <stage>/se ne razume/</stage> <gap n="..."/> in zakaj ne bi potem
               izbrali boljšo rešitev, pa predlagali državnemu zbor, ker to kar je kolega Banovec
               povedal res drži. Izpostavljena funkcija še kako vplivain številke so več ljudi <gap n="...."/>
               kot pa pod narekovanjem rečeno <gap n="..."/><stage>/se ne razume/</stage> kakšni drugi pojavi. Zaradi tega bi
               jaz nekaj predlagal, da bi, če že sejemo tukaj in zapravljamo čas, da bi teh šest let
               na pet let dali in da se ta dogodek dal, da bi bila vlada izvoljena in bi bil
               direktor izvoljen vsakih dvajset let. Se pravi pet krat v stotih letih. Drugače pa je
               ta ponovitev na dvanajst let.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Se pravi dajete amandma, da se v drugem odstavku 7. člena <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:MogeRudolf">

               <speaker>RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>4 nadomesti s 5 kot predsedniku države. <stage>/Medsebojno pogovarjanje/</stage> <gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>štiri nadomesti z besedo pet.</p>
               <p>Kdo je za amandma gospoda Mogeta? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Amandma gospoda Mogeta je sprejet.</p>
               <p>Je še kaj do 14. člena? Amandma odbora, dobro. Torej 14. člen, to je pa ta naš
               državni zbor. Torej, bom prebral: V drugem odstavku 23C. člena se za besedo <q>"zbor"</q>
               postavi pika, ostalo besedilo in potem državni zbor odloči o spornem vprašanju pa se
               črta.</p>
               <p>Odpiram razpravo v zvezi s tem amandmajem. To je amandma strokovne službe, ki je
               sledilo mnenju sekretariata in naj bi bil amandma odbora, če bo seveda podprt.
               Prosim, gospod Beuermann.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BauermannRichard">

               <speaker>RICHARD BEUERMANN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz seveda razumem to kar je prej predstavnica sekretariata
               govorila v zvezi s tem 23C. členom. Samo tudi ta amandma tako kot bi ga sprejeli se
               mi postavlja vprašanje potem smiselnosti, da vlada o tem obvešča državni zbor. Kaj bo
               pa potem državni zbor naredil? sprejel zadevo v naznanje in kaj potem? Potem nismo
               naredili nič. Tako, da se mi tudi tak amandma ne zdi najbolj smiseln. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo? Prosim gospod Banovec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD BANOVEC:</speaker>

               <p>Mi smo preučili v tem poletnem času kolikokrat je do teh sporov prišlo drugje. V
               svetu jih ni. To se pravi, mislim, da ima v tem primeru pravna služba mogoče v tem
               primeru pa prav. Če se to slučajno zgodi, naj se obvesti državni zbor, vendar teh
               primerov ni, zato, ker imamo poseben svetovni statistični komite, ki spore med
               bankami in statistikorešuje. Reče se mu specialni programski komite, ki se ukvarja z
               monetarnimi, denarnimi 
               denarnimi in drugimi statistikami. Ampak, če bi slučajno do tega prišlo in, recimo
               zaradi tega, ker to banka zahteva, Banka Slovenije, mislim da bi ta informacija
               ostala, vem pa, da ni dokončna, nima eksekucije. Ampak so primeri in mislim, da ti
               primeri se vedno rešujejo na ne bilateralno, je ta problem je mednaroden problem
               lahko, ne more biti drugačen. Plačilna bilanca je mednarodno dogovorjena zadeva, uvoz
               in izvoz je mednarodno standarizirana zadeva itd., devizne statistike so stvari, in
               te razlike se morejo reševati med statistiki in bankami. Ampak ker Banka Slovenije
               vseeno zaradi svojega položaja, ker nima nič v vlado, teoretično, vseeno misli, da bi
               morali biti o tem obveščen, zbor verjetno pa ne, da odloči - recimo to ne morem reči
               v njihovem imenu, bi pa predlagal, bi se strinjal s tem, kar je res stroka
               predlagala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Beuermann!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BauermannRichard">

               <speaker>RICHARD BEUERMANN:</speaker>

               <p>Torej, jaz se z vsem tem strinjam, kar je bilo do sedaj rečeno, ampak sprašujem, kaj
               bomo dosegli s tem, če bomo napisali, da v primeru, da ni doseženo soglasje z Banko
               Slovenije, vlada o tem obvesti državni zbor. Sedaj tukaj v tem piše in potem državni
               zbor seveda o tem spornem vprašanju odloči, če pa to črtamo pa kaj? Kaj bo naredil
               državni zbor? Sprejel zadevo na znanje. Zato se mi ne zdi potrebno ekstra pisati to v
               zakon.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Gospa Virantova, potem pa gospa Kraljeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:VirantIrena">

               <speaker>IRENA VIRANT:</speaker>

               <p>Gospa Kralj je pa tako lepo pravno obrazložila, zakaj ne, da ne maram ponavljati
               njenih besed. To je njena strokovna, pravilna, to se pravi pravilno pravno mnenje in
               ni ga potrebno ponavljati. V celoti ga podpiram.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Kraljeva!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:unknown-F">

               <speaker>GOSPA KRALJ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi gospodu Beuermannu samo to povedala, da mi razmišljamo v tej smeri, v
               kolikor pač državni zbor, da je dobro, da je državni zbor o tem obveščen, da potem
               lahko v okviru svojih drugih, rednih pristojnosti, ki jih ima - zakonodajna
               pristojnost in tudi nadzorna - lahko pač pomaga razrešiti ta konflikt. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT2:BevkSamo">

               <speaker>PREDSEDNIK SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Mislim, da je kar dobro vse skupaj utemeljeno, zato, če nima nihče več pripomb, dajem
               ta amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 14. členu sprejet.</p>
               <p>Sedaj pa imamo amandma vlade, in sicer amandma k 27. členu. V 27. členu se besedilo
               <q>"2000-2002"</q> nadomesti z besedilom <q>"2001-2002"</q>. Razumljivo, ker je pač leto že v drugi
               polovici in imamo še tretjo obravnavo zakona. Želi še kdo besedo v zvezi s tem? Če
               ne, potem dajem ta amandma vlade na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Se pravi, da ni nihče proti.</p>
               <p>Soglasno sprejeto.</p>
               <p>Še zadnji amandma, razen če nima kdo od članov še do 28. člena kakšno pripombo?
               Torej 28. člen - tudi tukaj naj bi sledili mnenju sekretariata in je strokovna služba
               odbora predlagala amandma k 28. členu, in sicer: besede v narekovaju zgoraj,
               programov statističnih raziskovanj in  iz 23.b in 23.c člena se nadomestijo z besedami - citiram: <q>"Programa
               statističnih raziskovanj iz 23.b člena tega zakona."</q> Žel kdo besedo? Če ne, potem
               dajem ta amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za?</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma soglasno sprejet.</p>
               <p>Ima še kdo kakšno pripombo? <stage>(Ne.)</stage> Potem dajem na glasovanje tak sklep, oziroma
               podoben sklep kot prej: <q>"Odbor Državnega zbora Republike Slovenije za znanost in
               tehnologijo predlaga Državnemu zboru Republike Slovenije, da sprejme predlog zakona o
               spremembah in dopolnitvah zakona o državni statistiki - druga obravnava - skupaj z
               amandmajem vlade in tremi amandmaji odbora, oziroma štirimi amandmaji odbora."</q></p>
               <p>Kdo je za ta sklep? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti?</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet in s tem je zaključena tudi današnje prvo
               nadaljevanje 8. redne seje. Prihodnji teden bomo obravnavali predlog zakona o
               industrijski lastnini, seveda ko bomo prejeli mnenje sekretariata. Hvala lepa, za
               udeležbo.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 23. julija 2000 ob 10.14 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>