<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Delovna skupina za področje jezikovnega načrtovanja in jezikovne politike</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">7C9B19D3143782D1C1256A22002A24C3</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">09C55062D455EC49C1256A2300251D1E</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=09C55062D455EC49C1256A2300251D1E</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.DSZPJNIJP" n="001">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-03-30"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.DSZPJNIJP">
                        <orgName key="DSZPJNIJP">Delovna skupina za področje jezikovnega načrtovanja in jezikovne politike</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DELOVNA SKUPINA ZA PODROČJE JEZIKOVNEGA NAČRTOVANJA IN JEZIKOVNE POLITIKE</stage>
            <stage type="session">1. Sestanek</stage>
            <stage type="date">(30. marca 2001)</stage>
            <stage type="time">Sestanek se je začel ob 10.06 uri.</stage>
            <stage type="chairman">Sestanek je vodila prof. dr. Breda Pogorelec, vodja delovne skupine.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp1">

               <speaker>VODJA PROF.DR.BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>...za šolstvo, mladino, znanost in šport sprejet na seji odbora, dne 22.2.2001, je
               sedaj v skoraj polni sestavi, razen dveh kolegic, ki utegneta še priti. Mislim, da
               lahko začnemo z delom.</p>
               <p>Dobili ste dnevni red, ki je mogoče malce drugačen. Vam ga bom še sedaj razložila.</p>
               <p>1. Informacija o obnovi dela delovne skupine. Predlog sklepa odbora o ustanovitvi in
               imenovanju članov delovne skupine je tukaj v gradivu in pa poročilo o dosedanjem delu
               delovne skupine. To ste tudi dobili.</p>
               <p>2. Okvirni dogovor o prihodnjem delu delovne skupine. Tu je predvidena razprava,
               ampak mi smo prvotno mislili, da so potem notranje točke dve: Poročilo z mednarodne
               konference o jezikovni politiki v Evropski zvezi, ki ga bo podal dr. Stabej. To
               poročilo ste dobili priloženo in nato razprava o poročilu. V zvezi s tem pa tudi
               opredelitev nalog delovne skupine.</p>
               <p>3. Razno.</p>
               <p>Prišlo je do nekega nesporazuma, zato imate tukaj. Če se strinjate s tem, se ta druga
               točka razdeli na vse to, kar imate pod 3, 3.1., 4 in potem pod Razno je tri. Na ta
               način se bomo tudi bolj strnili, tako je bilo to tudi mišljeno in se potem ob tem
               poročilu tudi dogovorimo za nadaljnje delo.</p>
               <p>Prej nas je prišel pozdraviti predsednik odbora, profesor Moge, in je sporočil
               pozdrave. Sedaj zaseda državni zbor in zaradi tega ni mogel ostati na tem našem
               zasedanju. Mi smo sicer to zasedanje prenesli na dan, ki je tu malce potemnjen. To je
               rezervni dan za državni zbor in ta rezervni dan se je na žalost uresničil.</p>
               <p>Pozdravljam pa med nami prvič poslanko, članico odbora, magistrico Majdo Potrata.
               Torej, kolegico, s katero bo njeno sodelovanje na določen način obogatitev našega
               dela, kar pomeni neposredno zvezo z odborom in neposredno zvezo z državnim zborom. Na
               ta način bo tudi naše delo lažje.</p>
               <p>Pozdravljam tudi vse druge nove člane, ki ste danes prišli, profesor Grostanovo?,
               kolego Jesenška, gospoda Baškoviča, ki je kot pravnik edini neslavist oziroma edini
               nejezikoslovec v tej skupini. Vsi drugi so, sedaj je drugače kot je bilo v poprejšnji
               sestavi, na določen način povezani z našo stroko in je to nekoliko drugačna
               sestava.</p>
               <p>Predlog sklepa ste dobili. Verjetno ste ga prebrali. Sama ga ne bi sedaj ponavljala.</p>
               <p>Sedaj je še eno vprašanje. Imate še kakšno drugo pripombo ali kakšno drugo vprašanje
               ali pa predlog za dnevni red? Je še kaj takega? <stage>(Ne.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp2">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Mogoče bi samo povedal to informacijo, da smo kot odbor, oziroma gospod Moge je
               pisal eno pismo predsedniku državnega zbora. Obvestil ga je namreč o nadaljevanju
               dela te delovne skupine in zaprosil ga je tudi, da uredi, kar se tiče prostorskih
               možnosti, mislim za delo, predvsem pa tudi  seveda tudi materialnih, in sicer da bi seveda člani te delovne
               skupine bi tudi ne, ne vem zdaj koliko, ampak nekaj nagrajenih za svoje delo oziroma
               prihajanje na te seje. Odgovora zaenkrat, mislim ker je bilo to pismo poslano pred,
               mislim da desetimi ali približno desetimi dnevi, še nismo dobili, ustna pa imam neka
               zagotovila, da bo, govorim to predvsem tistim, ki so bili v prejšnji sestavi, da bo
               to sedaj bolje urejeno in da boste tudi nagrajeni seveda za svoje delo. To mogoče kot
               eno informacijo. Mislim da ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp3">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Jaz bi rad ... vprašam, kdo je predlagal novi sestav tega telesa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp4">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Novi sestav tega telesa je bil v našem pogovoru predlagan, v pogovoru z vodstvom
               odbora za kulturo, šolstvo in šport in je po nekem ključu to sestavljeno. To ni
               enostavno, to ni, ne vem če imate to ob tem poročilu o delu na koncu, imate
               pravzaprav ključ postavljen in utemeljitev slehernega tu. To se pravi, jaz to samo
               zaradi tega, ker sem to že imela, potem je kolega Stabej, pa kolega Stajevic imata je
               tu napisano zakaj, Baševa ravno tako, potem Vidovičeva kot predstojnica katedre za
               knjižni jezik, pa predsednica sveta centra za slovenščino kot drugi jezik, potem si
               ti tukaj, to je samo najnujnejše stvari napisane. Potem prof. Grosmanova, njeno delo
               je znano, posebej njeno delo in njene zasluge za prevajalstvo, ker je zdajle v tej
               situaciji naši, je to izredno pomembno področje, potem je dr. Novak je bil že poprej,
               nismo spreminjali, dr. Albina Nečak Lik je na oddelku za splošno jezikoslovje in
               potem pa tudi na inštitutu za narodnostna vprašanja, zaradi tega je ona tukaj. Ker
               ona je za te stvari. Potem je novi predsednik slavnističnega društva, potem je
               kolegica Zinka Zorko je že bila, ni nič novega, gospod Baškovič je pa pravzaprav
               sekretar sekretariata državnega zbora za zakonodajo, če sem prav napisala, saj lahko
               da smo se kaj zmotili. Gospod, smo se kaj zmotili? V pokoju, saj piše na koncu. Saj
               piše na koncu, saj navsezadnje. Tako, da ključne ustanove, prvič je ustanova že
               dosedanje delo, potem so pa te jezikoslovne ustanove v Ljubljani in v Mariboru, pa
               akademija. To je zaenkrat sestav, ki je bil tukajle odobren in mislim, da je dovolj
               reprezentativen za stroko. Prosim, ja, joj, joj, niso, pa vidiš ko sem rekla, da mora
               biti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp5">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>A lahko samo jaz ... prekinem, če ne bo magnetogram čisto zanič. Jaz bi lepo prosil,
               to se snema in se piše. Mislim zaradi magnetograma, glede na to da vas tisti, ki
               pišejo magnetogram ne poznajo, bi prosil, da se vedno vključite in poveste vedno ime
               oziroma svoj priimek, ker drugače, mislim jaz imam velike težave, sem imel velike
               težave s prejšnjimi magnetogrami, kjer ni bilo imen in je težko potem pisati
               zapisnik, kjer se ne ve kdo je kaj rekel. Oprostite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp6">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz bi rada samo to dodala, da je po posebnem sklepu odbora za
               kulturo, šolstvo, znanost in šport bilo predlagano potem še moje sodelovanje v tej
               delovni skupini. Prvotni sestav je bil pa brez članice parlamenta. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp7">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej jaz se ti opravičim, zato ker sem jaz vsaj štirikrat sem naročila, da mora
               biti tukaj spremenjeno, ampak službe so pa tudi precej zasedene in jih opravičim
               zdajle, ker na vsak način jaz sem prosila, da se to spremeni in zdajle v tej naglici,
               je ob tem vprašanju sem bila majčkeno nerodna. Ta sklep, ki ste ga pa dobili, na tem
               sklepu je pa cela sestava brez utemeljitev z mag. Majdo Potrata. Tukajle, ja to je
               tudi ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp8">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>To je samo izvleček iz zapisnika.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp9">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Je pa datum. Potem je pa tu še nekaj. V določenem smislu so vsi, ki so tule
               predlagani, še s temi vprašanji, ki nas zadevajo, tudi dejavno ukvarjajo, kakorkoli,
               po svoji nalogi, po svojih raziskavah, po svojem tudi teh mednarodnih nalogah, ki jih
               imajo, po redakcijah. Tako, da je kar setega tiče, tudi po tej plati, po strokovni
               plati je stvar polna. Še kdo kakšno pripombo k temu? Mi smo začeli, samo še eden
               manjka, tako lepa sestava je, da mislim, da se bo dalo delati, pa tudi hitro.</p>
               <p>Potem, tukaj lahko mislim, zdaj če se strinjate vsi z dnevnim redom, potem bi šla
               takoj na tale, na to informacijo o obnovi dela delovne skupine. Torej jaz ne bi
               hotela ponavljati tega, kar imate v poročilu dovolj izčrpno napisano. Naša delovna
               skupina je delala sicer spremljanjem medijev, ne vem pa če je danes kdo od medijev
               tukaj. Kolegica je mislim iz državnega zbora, ni pa nobenega od časopisov, kar je v
               bistvu pričakovano. Stvar je namreč v tem, da je bila naša delovna skupina
               ustanovljena leta 1964 s posebnim namenom, ki je v nekoliko v nasprotju s
               pričakovanji nekaterih v naši javnosti. In sicer ne bi zdajle se okrog tega
               ustavljala, ker bo najbrž o tem še govor, naš namen je bil skrbeti za status
               slovenskega jezika, za zagotovitev tega statusa v  V parlamentarnih telesih, torej v zakonodaji, in potem
               posredno sveti prek odbora za kulturo, šolstvo in šport poskrbeti tudi za udejanjanje
               te zakonodaje. Seveda, če bi zmogli istočasno, ko smo se iskali, ko smo iskali svoj
               smisel, pogovarjati se z mediji in skupno vplivati nanje, bi mogoče prišlo do posebne
               oblike sodobne družbene pozornosti na jezikovne pojave. Torej, kakorkoli že, opravili
               smo določeno delo, prispevali smo k dikciji nekaterih zakonov in videli, katera
               področja so še prazna, torej katera področja še niso zajeta, ponekod smo se tudi
               ustavili.</p>
               <p>Leta 1996 smo zaprosili za drugačne pogoje za delo, vendar potem so pa nastopili
               nekateri drugi dejavniki. Dobili smo nekatere konkretne naloge, pa tudi del dela
               delovne skupine je bil pa sploh, kako bi rekla, ob debatah o zakonu, jeziku in tako
               naprej je bil nekje zaprt za javnost, ampak ne po naši krivdi. Torej, mogoče smo
               bili, kar se tega tiče, tudi ravno v stikih z javnostjo nekoliko nerodni. Ampak stvar
               je - vendarle iz povedanega je videti, kaj smo uspeli opraviti kolikšno delo. Mislim
               pa, da bomo zdaj vendarle prišli tudi do glavne tajnice in poskrbeli tudi za drugačne
               pogoje, kot je bilo doslej. Za to smo zaprosili leta 1996, mogoče bo leta 2001 za to
               kaj več razumevanja. So bile pa okoliščine take, da ni bilo primerno siliti v
               parlamentu s to temo, ker enostavno, odkrito povem, bala sem se, da za to ne bo
               pravega posluha.</p>
               <p>Torej, to je vse. Nekatere čisto konkretne reči, ki smo jih že opravljali takrat,
               bodo mogoče danes pod točko razno. Naše nadaljnje naloge, ki izvirajo iz tega, kar
               smo doslej napravili, to se pravi, natančnejši pregled dosedanje zakonodaje in potem
               enostavno ugotavljanje tega, ugotavljanje, ali je to, kar imamo danes v zakonodaji,
               ali to zagotavlja status slovenskega jezika v sedanjih razmerah in v tistih, ki
               utegnejo nastati z vstopom Slovenije v Evropsko zvezo, o tem bomo najbrž govorili v
               prihodnje zelo intenzivno in tudi s tem, da bomo, kot nam je bilo dovoljeno, vabili
               na naše seje strokovnjake in se s strokovnjaki pogovarjali najprej o tem statusu,
               potem pa tudi o ukrepih, ki so za to potrebni in ki naj bi jih priporočil ali pa
               posredoval tudi vladni odbor za kulturo, šolstvo in šport.</p>
               <p>To je zdaj samo, bi rekla, okvirno. Pregledati bo treba tudi, ali je v dosedanji
               zakonodaji dikcija ustrezna. 
               Naša stališča so najbrž raznovrstna. V tej delovni skupini so verjetno kolegi, ki
               mislijo, ki verjamejo, da je naš jezik ogrožen, drugi, ki gledajo na jezik drugače.
               In mislim, da je to, da sta vsaj ta dva pogleda, ki nista posebnost samo naše
               stvarnosti, ampak jih zasledimo, če beremo, recimo, francoske dokumente o tem, zadnje
               čase sem to vzela v roko in sem bila, kako bi rekla, in sem te reči našla, ali pa če
               beremo druge, kjer je jezikoslovje močneje prisotno. Navsak način sta to dva pogleda,
               ki ju je treba obravnavati kot dejstvo. Tako pogled, recimo, ki ga imajo nekateri iz
               svoje dosedanje izobrazbe, ki je bila pri nas do pred nekaj leti močno, kako bo
               rekla, omejena na osnovno šolo in se je z osemletko končala In pa med pogledom, ki
               recimo jezik gleda v vsej njegovi pojavnosti, ve, da so možnosti odprte, ve pa, da je
               od vsakega posameznika in od našega življenja odvisno, kako se bo ta jezik razvijal.</p>
               <p>Torej, to sta dve različni, dva različna pogleda in če bodo naše debate šle v tej
               smeri, bo to obogatitev, obogatitev tudi za tisto, kar bomo potem kompletno
               sklenili.</p>
               <p>S tem bi to, v dobri veri, da ste prebrali, da ste prebrali to gradivo, to naše
               poročilo, v dobri veri sklenila in odprla kratko razpravo o tem. Raje bi pa, da bi po
               tej razpravi prešli potem na 2. točko. Samo zdajle vendarle, ker je to poročilo, bi,
               če ima kdo kakšno pripombo ali kaj takega, če je to mogoče to poročilo za koga od
               prejšnjih članov nepopolno, bi prosila, da se oglasite.</p>
               <p>Od nalog, ki smo jih mi - samo še to mogoče, kar ni v poročilu posebej poudarjeno -
               od nalog, ki smo si jih zadali, ko smo bili ustanovljeni, in so bile s sedanjim
               ustanovitvenim sklepom te naloge tudi potrjene, smo doslej opustili razpravo o
               slovenskem jeziku v zamejstvu. Torej, to je posebna zadeva, ki bi morala tudi naš
               odbor zanimati in o tem, mislim, to je ena od prihodnjih nalog, če bomo imeli seje
               vsak mesec enkrat, potem bo najbrž časa dovolj. Si pa te stvari predstavljamo na ta
               način, da bi pripravili gradivo in bi potem ob tem gradivu diskutirali, da bi bilo za
               vsako sejo gradivo, ob katerem bi se potem srečali. Prosim, gospod Toporišič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp10">

               <speaker>JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Prebral sem na začetku to besedilo, ne pa vsega v poročilu, in tu nisem našel tega,
               da je ta odbor sklenil, da je treba tako imenovani Dularjev predlog obravnavati in da
               naj gre na državni svet. Mislim, da bi to bilo treba omeniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp11">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Tega predloga mi nismo sprejeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp12">

               <speaker>JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Večinsko smo to sprejeli...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp13">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, nismo sprejeli, mi smo dali  naprej samo predlog, da naj zakon bo in to je šlo s spremnim dopisom,
               ki smo ga poslali kulturnemu ministrstvu. Samo to. Šla so na kulturno ministrstvo vsa
               naša stališča. Ta stališča so pa bila izčrpna in malo manj izčrpna in vaše kar je
               bilo in to smo mi poslali ministrstvu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp14">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>To piše tu notri, ne pa, da je bilo večinsko sklenjeno, da se to da državnemu
               svetu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp15">

               <speaker>VODJA PROF.DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To kar je šlo na državni svet je bilo v nekem smislu zavajanje javnosti. To je bilo
               in te stvari se tako ne delajo. Sedaj tega ne bi pogrevala, zato kar je je, vloženo
               je kar je, samo po moje taka reč, ki mora imeti konsenz v družbi vseh, se tako ne
               more ....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp16">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni vključen.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp17">

               <speaker>VODJA PROF.DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Tudi o Poljski, tudi zaradi poljskega zakona, ki ga imamo, sem dobila od človeka, ki
               je rehabilitiran? za ta vprašanja in ki mi je tudi tu v Ljubljani posredoval ta
               zakon, zelo zanimivo mnenje. Poznam tudi avtorja poljskega zakona. To je mož moje
               dobre prijateljice in vem, da je poljski zakon po njihovi oznaki pravi zakon. Zakon o
               jeziku v Republiki Sloveniji ne sme biti prazen zakon. To mora biti preprosto zakon,
               ki ga sprejme vsa javnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp18">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni vključen.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp19">

               <speaker>VODJA PROF.DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, gospod Jože, jaz bi sedaj to enostavno ustavila. O tem zakonu bo še dovolj
               govora, tudi o njegovi podobi in mi smo svoja stališča povedali in jih poslali tja,
               kjer so jih obravnavali, so jih sprejeli ali pa tudi nesprejeli. Kar se je pa potem
               dogajalo na državnem svetu, je bilo pa slovenska posebnost. Moja ocena. Več pa ne bi
               sedaj. In tudi ne bi sedaj, kar se tega tiče, širila razprave, ker ne bomo nikamor
               prišli. Imamo konkretne naloge in te naloge bodo v zvezi z zakonom o jeziku, takrat
               ko bo ta prišel na vrsto. Kdaj bo prišel na vrsto pa mi ne moremo odločiti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp20">

               <speaker>GOSPOD JOŽE:</speaker>

               <p>Saj nisem tega nič rekel, samo da bi morali biti zabeleženo v zapisniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp21">

               <speaker>VODJA PROF.DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Dobro. To mi lahko damo v zabeležko glede na ta magnetogram in na to, mi lahko to
               napišemo. Samo potem bom sama preprosto še enkrat šla skozi tisto gradivo, ki smo ga
               takrat poslali, bo to dodatek k temu poročilu in bom napisala natančno s stranmi in z
               načinom pripomb koliko in kako je kdo svoje stališče izrazil in kakšno je bilo
               njegovo stališče. Samo toliko. S tem se strinjate in to bomo napravili. Dali bomo v
               zapisnik v celoti, tako kot sem predlagala.</p>
               <p>Zelo vesela bi bila, če bi se te stvari dogajale korektno. Včasih se pa ne. Ima še
               kdo kaj k poročilu? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp22">

               <speaker>MAJDA KAVČIČ BAŠA:</speaker>

               <p>Mislim, da so področja našega delovanja zelo dobro predstavljena v tem poročilu in
               res je tudi, kar pravi tudi poročilo, da se odpirajo pred nami nove naloge.  Mislim, da je ena od glavnih nalog,
               ki se jih bomo morali lotiti, položaj slovenskega jezika v obmejnih področjih
               Slovenije.</p>
               <p>O čem govorim? Jaz sodelujem pri evropskem preiskovalnem projektu, triletnem, ki je
               voden iz Bruslja, Identiteta ob evropskih mejah. Raziskuje se identiteta na
               Nemško-Poljski meji, na Nemško-Češki meji, na Avstrijsko-Madžarski meji, na
               Avstrijsko-Slovenski meji, na Italijansko-Slovenski meji. Raziskavo izvajajo seveda
               države, ki so že v Evropski uniji, se pravi Italijansko-Slovenska meja, meja ...<stage>/Ni
               razumljivo./</stage>... dela Italije in sicer skupina raziskovalcev iz Trsta. Jaz sama pa,
               moje področje raziskave pa je področje Nove Gorice, ker raziskava se izvaja, teren
               raziskave je Gorica, Nova Gorica.</p>
               <p>Jaz sem seveda posebej pozorna, ker razmere poznam, tudi zlasti manjšin, razmere,
               jezikovne razmere slovenske manjšine v Gorici, sem posebej pozorna na predstave, ki
               jih imajo Slovenci v Gorici in Novogoričani, o položaju jezikov v bližnji
               prihodnosti, kobo Slovenija v Evropi. To, kar ugotavljam v raziskavi pravzaprav
               presega mojo fantazijo. Ljudje, tudi politiki, si predstavljajo oziroma mislijo, da
               je to nujno, da bo Gorica v bližnji prihodnosti dvojezična. Nova Gorica, oprostite, o
               Novi Gorici govorim.Da bo Nova Gorica dvojezična, dvojezičen bo terciarni sektor, da
               bo dvojezičnost do neke mere tudi v javni upravi, kar bo slovensko bodo šole, pa še
               to šole za Slovence, nekako predvidevajo, da bodo zraven tudi šole za Italijane - na
               Novogoriškem, pomislite.</p>
               <p>Se pravi, če upoštevamo to sliko, potem ni težko sklepati, da bomo imeli sčasoma na
               slovenski strani, na popolnoma slovenskem ozemlju, na neetično mešanem pas
               dvojezičnega prebivalstva. Se pravi, ob meji bo dvojezična cona, dvojezični bodo na
               italijanski strani Slovenci, Italijani slovenščine ne znajo, tudi se je ne učijo,
               niti tam, kjer je avtohtono naselje za slovensko manjšino, in dvojezični bodo
               Slovenci v Sloveniji. Da bo to gotovo pripeljalo do sprememb v govornih navadah in da
               to vodi tudi v spremembe v identifikaciji, lahko tudi predpostavljamo.</p>
               <p>Se pravi, da je to gotovo, da je to tisto področje, ki ga bomo morali nujno
               upoštevati kot področje s posebnimi problemi, ki ga bomo morali upoštevati tudi, ko
               bomo govorili o tem, ali je zakon o slovenskem jeziku potreben ali ne, to sem želela
               reči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp23">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ni nosilcev te ideje. Namreč...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp24">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>So, zato ker to ni moja raziskava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp25">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>So. Ali imaš ti kaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp26">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ne, ne. Jaz sem mislil, da je to že okviru potem v...<stage>/Ni razumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp27">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To je že, skoraj že prehod na 2. točko, kjer se bo enostavno to dvoje zlilo. Sedaj
               mislim, da je kolegica opozorila na problem, ki kaže drug tip, tisti pravi tip
               vprašanja, torej pravo smer našega razmišljanja, smer naših nalog.  Zaradi tega, ker opozoriti na vprašanje
               identitete pri nas in opozoriti na tip znanja jezika, tudi če gre za stik z drugimi,
               ki enostavno ne predpisuje takšne dvojezikovnosti, kot si jo nekateri domišljajo, ki
               bi bila recimo dvojezikovnost pokrajine in teritorialna dvojezikovnost, ampak je
               dvojezikovnost v stikih, v odnosih itn., ki bi recimo lahko Slovenci, tako kot so že
               marsikdaj, znali pač tuj jezik. Ampak bi to ne pomenilo izgube njihovega jezikovnega
               prostora. Torej, to so stvari, to je prosim, eno vprašanje, o katerem bi bilo treba
               razpravljati in o katerem bomo mi razpravljali tudi v zvezi s to nalogo, ne toliko v
               zvezi z zakonom, ker zakon sam, če zakon ne ujameresničnosti, zakon ne more čisto nič
               spremeniti. Zakon mora neko dejansko stvarnost enostavno, in mi moramo na to
               stvarnost vplivati. Tukaj gre za druge reči. Jaz bi o teh vprašanjih, če bi jih kdo
               hotel odpreti, jaz bi prosila, če počakamo na 2. točko injih potem ob naših
               prihodnjih nalogah o tem govorimo. Sedaj bi še... Ima še kdo k temu, kar smo doslej
               delali, pa smo še kaj pozabili pudariti? Mislim, da so še nekatere stvari, o katerih
               smo se pogovarjali, niso vse zajete v poročilo, ker je bilo treba tudi poročilo na
               nek način skrajšano. Prosim, ali ti imaš kaj? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Potem pa prehajamo sedaj na <title>2. TOČKO</title> in bi jaz prosila kolega Stabeja<stage>(?)</stage>,
               da najprej, da se pogovarja, da takoj. Mi imamo nove naloge v okviru tega, kar doslej
               ni bilo narejeno in nove naloge, ki so silno, bi rekla, aktualne. Ob tem, kar je
               kolegica Baševa povedala sedaj, povedala ravnokar, pa na splošno, ob tem, bi rekla,
               našem prehajanju v Evropsko zvezo. Mi smo iz neke situacije, v kateri smo bili kratek
               čas, kratek čas pravzaprav čisto samostojni in povsem suvereni, ne samo delno
               suvereni, kot smo že v prejšnji Jugoslaviji bili, jezik je bil državni jezik, torej
               suverenost našega jezika je bila sedaj teh 10 let pravzaprav - kako bi rekla - je
               bila dodana z ustavo in suverenost je enostavno zagotovljena. Sedaj je seveda
               vprašanje, kako bo s to, ko gremo v Evropsko unijo. V naših nalogah v zvezi s tem, o
               našem seznanjanju z vprašanjem prilaganja Evropski zvezi oziroma sploh pogajanj, v
               zvezi s tem bi se morali najprej pogovarjali.</p>
               <p>Moram povedati, da sem hotela gospoda dr. Potočnika povabiti že na sejo, ki sem jo
               želela sklicati jeseni,  v
               stari sestavi. Ampak v jeseni za tako, za to tematiko preprosto ni bilo splošne
               klime. Ker je bila splošna klima obrnjena drugam in se s tem nismo mogli ukvarjati.
               Ne bi bila pozornost na to, ne bi dosegli tiste pozornosti, ki jo ta tema zahteva.
               Zaradi tega pravzaprav ta vprašanja načenjamo danes, danes mogoče je, danes je prvič
               sestava večja, drugič so mogoče tudi ta vprašanja nekako bolj izluščena in tudi
               pozornost javnosti bo morda za ta, bo večja. Jaz bi prosila dr. Stabeja, da poroča o
               teh mednarodni konferenci, ki ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp28">

               <speaker>GOSPOD DR. STABEJ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je, a smo prestavili točko okvirni dogovori o ... delovne
               skupine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp29">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, saj to bomo skupaj delali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp30">

               <speaker>GOSPOD DR. STABEJ:</speaker>

               <p>Samo jaz mislim, da je najprej okvirni dogovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp31">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, jaz sem enostavno, cela "štorija" je, da je to bila pomota. Ker cela točka, ki
               sem jo jaz poprej povedala je bila, da je 2, 3 in 4, ena točka 2. In da je enostavno,
               da se</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp32">

               <speaker>GOSPOD DR. STABEJ:</speaker>

               <p> Ja. Samo je 2 noter okvirni dogovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp33">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>je tukaj 2, 1, okvirni dogovor, v katerem je 1. točka tvoje poročilo, iz tega
               poročila pa izhajajo določena spoznanja, ob katerih bi se kazalo pogovoriti. In iz
               tega ven tudi razviti naše prihodnje naloge. Tako sem si jaz zamislila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp34">

               <speaker>GOSPOD DR. STABEJ:</speaker>

               <p>Toda jaz bi vseeno predlagal, da odpremo razpravo, mogoče prej in da bo poročilo
               potem krajše, ker se recimo tole kaže, kar je rekla kolegica ... da seveda ena
               informacija je taka frontalna informacija na takem srečanju, ki je samo eno od mnogih
               srečanj in moje poročilo eno od mnogih premislekov možnih in najbrž pač je zanimivo
               kot informacija, ki je bilo tudi dano, lahko neke podatke dam ven. Samo mislim, da
               moramo najprej o okviru delovne skupine, na kakšen način bo delala in kaj bo delala,
               vendarle prej razpravljati. In meni se zdi to odlična, odlično izhodišče na sam
               tehnikum dela, ki se povezuje tudi z eno od misli oziroma z eno od podatkov na kakšen
               način je Švedska parlamentarna skupina za jezik ustanovljena, če ste prebrali.
               Namreč, nujno je treba imeti informacije in podatke raziskovalne, da se potem
               določene stvari usmerja in sklene najbrž. Ker tak podatek zdaj, tudi to ni bil
               podatek, to je bilo opozorilo, ampak pravzaprav moramo imeti vpogled v to kaj je in
               neko oceno. Seveda zdaj težava je, če je drug naročnik raziskave, ali se to da in na
               kakšen način se da predložiti delovni skupini. Ja in ali ima, namreč tako je. Če ste
               tam pogledali, Švedska parlamentarna skupina ima dva profesionalca, ki opravljata
               določene naloge in ima budžet, s katerim lahko seveda nekatere raziskave naroči in
               potem se širši člani odločijo napodlagi rezultatov te raziskave. In jaz mislim,
               dokler na ta način ne bom začeli delati jezikovne politike, pravzaprav na nek način
               bo zmerja potencialno konfliktno, ker bomo zmeraj imeli samo svoja mnenja. Žal je to
               tako. In to je tudi švedsko spoznanje,če lahko že malo naprej vendarle povem, to, da
               je pravzaprav senzibilnost za razmerje med švedščino in drugim jezikom in angleščino
               kot prevladajočim globalnim, ki je v integrirano v švedsko družbo, postalo šele po
               priključitvi v EU, v bistvu bolj pereče kot, pereče na ta način, da so se odločili
               financirati tako raziskavo in o javnem mnenju povprašati.</p>
               <p>In jaz mislim, da v to smer mora iti. Ker mi tudi če imamo tukaj en prostor in en
               računalnik, nimamo ničesar še. Podatke je treba zbirati najbrž. In jaz mislim še
               tako, če lahko se navežem na poročilo, potem bom pa nehal. Da najboljše seje in
               najboljše rešitve in najboljši učinek smo imeli takrat kadar smo imeli priložnost
               neko zakonodajo podrobneje pregledati, povabiti strokovnjake v dogovoru s katerimi
               smo oblikovali amandmaje in jih pozneje posredovali odboru, ki jih je posredoval
               parlamentu, sprejel in se izvaja. In jaz mislim, da lahko rečemo čisto odkrito, to je
               bil zakon o zaščiti potrošnikov in šolstvo. V bistvu pri drugih zadevah nam žal na tak način zaradi
               različnih motenj oziroma zaradi različnih razlogov na ta način ni uspelo delati. Jaz
               mislim, da je v glavnem skupina takrat najbolj uspešna ko te informacije pridobi in
               se na teh informacijah odloči potem ... Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp35">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp36">

               <speaker>PROF. DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>... in v vašem poročilu je tudi, da je ustavno zagotovljeno pri nas, da je
               slovenščina državni jezik. Jaz bi vas opozoril, da sem jaz kot predsednik
               slovenščine, v javnosti moral protestirati proti pisateljski ustavi, ker ni bilo nič
               rečeno o slovenščini kot državnem jeziku in njegovem, o njenem mestu v tem sistemu.
               In ker je tista ustava rezultat določenih ljudi, mora nekje v podtalju biti še zmeraj
               taka predstava in take sanje o slovenski dvojezičnosti in verjetno v končni
               konsekvenci, verjetno tudi o opustitvi slovenskega jezika oziroma spodrinjanje z
               določenih ..., jaz sem tudi ono vašo angleško prebral, mislim da ste dobro tisto
               poročilo napravili. Torej tu pri nas so ljudje, ki so ustavo formulirali, so na
               slovenščino pozabili. Zato moramo mi temu toliko bolj posvetiti pozornost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp37">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, potem še kdo, kar se tega tiče. Torej jaz tu, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp38">

               <speaker>ADA VIDOVIČ NUHAN:</speaker>

               <p>Občudujem vaše delo. Prebrala sem natančno poročilo. Veliko stvari je bilo
               narejenih. Nimam zdaj neposredne izkušnje,</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp39">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>... samo da se predstaviš Ada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp40">

               <speaker>ADA VIDOVIČ NUHAN:</speaker>

               <p>Oprostite, jaz sem Ada Vidovič Nuhan. Kot rečeno, veliko delo je bilo narejeno,
               veliko opravljenega. Kot rečeno, nimam pa neposredne izkušnje z delom v tej skupini.
               Vendar če dovolite, za naprej bi si nekako zamišljala, če smem predlagati, res
               podobno kot je razmišljal kolega Stabej, da se mogoče vendarle postavineka jedrna
               problematika te delovne skupine, ki ji bomo nekako korakoma postopoma sledili, jo
               skušali reševati, resnično, mogoče z raziskavami, s konkretnimi podatki, kar seveda
               pomeni potem tudi vsaj občasno širjenje te skupine oziroma pritegovanje ljudi ki bi
               bili nosilci raziskav oziroma določenih problemov. Na podlagi teh raziskav, ki bi
               morale biti razmeroma kratkoročne zadeve jezikovne, poudarjam, so zelo akutne, ne
               samo na tem obmejnem področju, ampak mislim, da tudi v državi Sloveniji. Kot
               rečeno,na podlagi teh raziskav, rezultatov teh raziskav bi bilo verjetno treba potem,
               ne vem kakšne so pristojnosti te skupine. Sklepam, da so razmeroma velike, doseči pri
               ustreznih organih, ki imajo, oblastnih organih, da tako po domače, preprosto rečem,
               neke ukrepe, neke učinke. Ne mislim na kratkoročne ukrepe, ampak bi rekla ukrepe, ki
               so srednjeročni, daljnoročni, v smislu premaknitve jezikoslovne slovenistične
               problematike v jedro nacionalnega oziroma državnega interesa. Ali to država Slovenija
               hoče ali ne? Enkrat je treba s tem si priti na jasno. In primerno temu se potem tudi
               obnašati.  Zelo težko
               prenašam, zato sem tudi danes prišla sem, bi rekla, veliko mini kriz <stage>/?/</stage>, stališč. To
               se pravi, eno je seveda neverjetna gostobesednost in optimalnost, ko se govori o
               jeziku v najrazličnejših političnih združbah, ko seveda motiviram, pritegujem ali
               volivce ali kogarkoli o jeziku. Ko pa gredo stvari dejansko, bi rekla, ko bi bilo
               treba narediti kakšen korak v smislu, ne vem, nič in toliko procentov več denarja za
               mogoče eno raziskavo znotraj slovenistike, matične. Veste, smeh je, posmeh! Prosim,
               naj ta skupina razčisti pojme, ki so novorek tudi slovenskega političnega in širšega
               prostora. Deželni jezik, regionalni jezik, lokalni jezik, glede na državni jezik,
               uradni jezik in javni jezik. Skratka, v tej skupini, ta skupina ima pred sabo, če bo
               zares delala in če ima, jaz ne vem, kakšne pristojnosti, ogromno dela. Ampak verjetno
               ne samo, tako kot tu sedimo, ker enostavno, vsaj če zase govorim, ne zmoremo, se bomo
               sesedli, ne da se več kot toliko verjetno narediti in delati. Skratka, pritegovati
               mlade, pritegovati postdiplomante, pritegovati magistrante v konkretne teme,
               jezikovno politične, ki jih bo ta skupina registrirala kot zelo, bi rekla, kot
               probleme, ki so implicitni, kako bi rekla, tvorni del tega telesa.</p>
               <p>Drug segment verjetno tega telesa, delovanja te skupine, pa je verjetno res vezan na
               neke čisto sprotne zadeve, čisto sprotne, kako bi rekla, jezikovne probleme, ki se
               pojavljajo in jih je mogoče razmeroma hitro rešiti.</p>
               <p>Ampak zdi se mi, da bi se res morali dogovoriti o tem, kaj moramo in kako moramo
               delati oziroma kaj moramo delati in kako.</p>
               <p>Poglejte, zakon o jeziku - sama to strogo ločim, to sta dve stvari: eno je zakon o
               jeziku, eno je pa urad za jezik. Ne vem, koliko ste govorili o uradu za jezik, ne
               vem, nisem... To se pravi, zakon o jeziku razumem, da smo si takoj uvodoma na jasnem,
               kot enega izmed segmentov jezikovne politike. En sam segment, ki je mogoče
               kratkoročno potreben, uspešen in tako naprej. Da bi videla, če je zares uspešen, bi
               morala pritegniti, seveda, vse zakone, ki jih evropske države oziroma države poznajo
               in jih ta skupina bi morala preštudirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp41">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj smo to hoteli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp42">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>No, se opravičujem, jaz jih nisem. Omenila si poljski, slovaški, vem, da hrvaški
               nastaja ali je že sprejet, francoski, vem, da je obnovljen in tako naprej. Sama
               osebno tega nisem imela v rokah. Iz konteksta slovanskega sveta, iz srečevanj poznam,
               da recimo slovaški zakon za jezik ni rodil sadov, kakršne so pričakovali. Rada bi ga
               poznala, torej nisem ga nikoli v roke vzela.</p>
               <p>Drugo pa je, seveda, za moje pojme urad za jezik. Moram reči, da od zunaj, kolikor
               sem o tej instituciji obveščena, trenutno je čisto dobro ne razumem. Na eni strani,
               veste, nam ugaša, tone, bazična slovenistika, ker ne moremo postaviti nobenega novega
               raziskovalnega programa, kar pomeni, nobenega novega človeka zaposliti.
               Postdiplomanti odhajajo ne vem kam. Na drugi strani pa nevem, kako je zdaj s
               financiranjem urada za jezik. Ne da bi kakorkoli hotela proti komurkoli, res me ne
               tako razumeti, nastopati, ampak hočem reči, denarna sredstva naj bodo tudi za urad za
               jezik zaradi mene, ampak prosim, naj bo nekaj minimalnega od tega državnega proračuna
               dodeljenega tudi za jedrno slovenistiko, ki se ji reče slovenistika na filozofski
               fakulteti in drugod po Sloveniji.</p>
               <p>Torej, predolga sem bila, ampak kot rečeno, samo še ta stavek, sklepam, da je ta
               delovna skupina lahko zelo, zelo vplivna - sklepam! - to je skupina za jezik pri
               državnem zboru Slovenije, ali je to tako? To se pravi, nekaj moramo, ta skupina mora
               nekaj  takega verjetno doseči,
               dati od sebe, ne da bi - ogromno dela, kot rečeno, sem natančno prebrala, je bilo
               narejenega, ampak zmeraj bolj se jezikovno vprašanje aktualizira in zmeraj bolj smo
               posredno slovenisti odgovorni. Vendar nočem odgovornosti kot slovenistka in
               jezikoslovka prevzeti, če seveda sem sama oziroma če se država obnaša, ne vem, kako
               bi rekla, verbalno elegantno, konkretno pa nekoliko bolj komplicirano - umira nam
               seminar, veste. Rečeno je, da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp43">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Da bo denar...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp44">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bila sem predolga. Stvari je toliko, da nekje jih je treba izreči, in kot
               vidite, izkoristila sem priložnost. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp45">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za izčrpno razpravo, ki je pravzaprav tudi za nas spodbuda. Odprla si celo
               vrsto bistvenih vprašanj. Samo tu na koncu je tukaj vprašanje zakona o jeziku, tudi
               bistveno vprašanje urada za jezik. Jaz sem bila poprej enostavno skopa in te debate
               nisem hotela odpirati, ker ni na dnevnem redu. Čisto enostavno zaradi tega, ker nismo
               bili o tem prav nič vprašani in ker so te stvari v zvezi z uradom za jezik potekale
               na čuden način, ki ga lahko potem vidite tudi, če pogledate datume, kako je bil
               ustanovljen in kdaj je bil ustanovljen in tako naprej. Jaz bi želela, da bi jezikovna
               vprašanja slovenskega jezika drugače, bila drugače konsenzualno sprejeta in da bi
               enostavno drugače delali, ne pa at personam. To so bile stvari, ki so se na čuden
               način odpirale in, ne vem, problem je pa tak, kot je bil zdajle pred nami
               predstavljen. Torej, problem, samo ne bi ga zdajle reševali, ne bi ga zdajle
               reševali, ker ga bomo najbrž morali reševati. Stvar je enostavno bila pod prejšnjo
               vlado dosežena in pod to potrjena, tudi proračunski denar je bil enostavno nakazan,
               medtem ko se za druge raziskave ta proračunski denar enostavno odteguje.</p>
               <p>Vprašanje slovenskega jezika, ki ga je prof. Toporišič poprej nakazal, v naši -
               namreč, vsi diskutanti ste se na svoj način bistvenega vprašanja dotaknili, vsaj
               doslej, in verjetno bodo tudi drugi. Gre za vprašanje naše javnosti, vprašanje,
               recimo, slovenščine kot elementa slovenske identitete, slovenske državne, potem
               slovenske javne identitete na svoj način in potem tudi slovenske nacionalne
               identitete. To so bila vprašanja, ki so pri različnih generacijah, ki so različna,
               zato ker so bile te generacije v prejšnjem stoletju, to je zadnje, ki ga še vemo,
               različno izpostavljene pritiskom. Med nami so generacije, ki so bile izpostavljene v
               70. letih in še poprej nevidnim pritiskom iz Beograda, pritiskom, ki enostavno niso
               želeli, da se pri nas razvija jezikovna zavest. Če se je vseeno razvila do določene
               mere, je to Beograd kritiziral, to sem sam doživela enkrat, in to z vidne strani. Te
               stvari so enostavno potekale. Ena od posebnih parol v naš prostor je bilo to
               vprašanje,  torej splošno
               vprašanje, ki je civilizacijsko razumno - to je vprašanje strpnosti, razumevanje
               drugega itn. Ampak drugo vprašanje je, če se ta parola enostavno postavlja pred
               narod, ki je enostavno ves čas izpostavljen. Sama parola, in vse v tem ne razvija,
               tudi neka oblika zavesti, lastnenacionalne zavesti. Spominjam se seje, na kateri sva
               bila s Toporišičem - ne bom dolga, bom sedaj nehala to, samo povedala bom, kje je
               "vic". V začetku 70. let so nas na...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... sekretariat za šolstvo
               poklicali na sejo - vodil jo je že nekipokojni tovariš, mislim, da se je pisal
               Kandare ali Kompare, tako nekako - in je šlo za posebne pravice naši manjšini v
               Prekmurju. Takrat sem postavila vprašanje, ki je bilo poglavitno - če bo enostavno
               Prekmurje razvijalo nacionalno zavest v obeh segmentih prebivalstva, v madžarski in v
               slovenski, potem je to logično in potem je samo po sebi umevno, da imajo Madžari
               posebne pravice. Ampak posebne pravice madžarska zvest se je razvijala pri nas samo
               Madžarom, ni se pa razvijala Slovencem in to je bil temeljni problem. Slovenci v
               Prekmurju so enostavno ostali, kar se tega tiče, bosi. To je bil primanjkljaj, to je
               bil družbeni primanjkljaj v celem prostoru. Zato pri tistih, ki so takrat šli skozi
               šole in ki danes prevzemajo oblast, enostavno ni razumevanja zata vprašanja na tej
               stopnji. Mislim, da naša delovna skupina mora začeti status urejati tudi s tem
               namenom, kajti urejanje statusa je pravzaprav zagotavljanje tudi tega segmenta, o
               katerem govorim. To se pravi zagotavljanje dejansko vseh tistih, bi rekla,pravic. Gre
               pa za to, da se prebivalci, da se enostavno člani te naše družbe zavedajo, kakšen
               pomen ima to. To je verjetno tudi neka naloga, ki je pred našo delovno skupino, da
               smisel tega dela, smisel te zakonodaje in smisel udejanjanja te zakonodaje
               uveljavimo, da uveljavimo v ljudeh. Kajti mi imamo lahko še tako krasne ideje, če se
               nam ne bo posrečilo tega uveljaviti v generacijah, težave pa imamo zaradi, težava pa
               je, težava je pa spet na celotni črti, težava je v politiki, težava je v politiki,
               kjer se recimo prihaja do negativnega pojava, namesto pozitivne nacionalne zavesti se
               razvija nacionalizem in nacionalizem sam na sebi s tem, ko drugega enostavno ne
               vidiš, ta nacionalizem je pa negativna oblika tega, kar je pravzaprav na svoj način
               posledica zanemarjanja tega vprašanja skozi desetletja. To je zadeva, zaradi katere
               imamo mi še celo vrsto nalog.</p>
               <p>Mi smo v šolski zakonodaji, ki je temeljna, lahko prodrli, ker je za to mislil
               zakonodajalec. Zakonov o jeziku, kolega Stabej, je že 1997 leta poleti izdelal neke
               vrste pregled čez vse zakone. Torej danes vemo, da je tega več in zakonodajalec je
               jezik upošteval  pravniki so to
               upoštevali, ampak pravniki so to delali sami, tam pri tistem njihovem delu navadno
               nismo sodelovali. Pri formulacijah je prišlo marsikdaj, tudi v šolskem zakonu, čeprav
               smo sodelovali, do neskladja, in bi bilo treba recimo pogledati, ali je ta zakonodaja
               še ustreza ali je treba recimo to terminološko kako drugače spremeniti tako, kot je
               Stebej prej rekel.</p>
               <p>Je pa seveda ena stvar, da bi mi morali enostavno vsa ta področja, kjer se pojavlja
               prvič v življenju vprašanje nerazumevanja jezika in pa kjer najprej ugotoviti. To smo
               potem poskušali, nismo pa imeli pravega učinka. Poskušali smo recimo z vprašanjem
               prevajanja znanstvenih sestankov. Vi veste, da so pri nas znanstveni sestanki, kjer
               je ponekod angleščina uradni jezik. Tudi zelo veliki znanstveni sestanki, kjer
               slovenščina to sploh ni. V Italiji je kaj takega nemogoče. V Italiji je vsak
               znanstveni sestanek, je najprej potekal v italijanščini oziroma je zagotovljen prevod
               v italijanščino. Poskusili smo to predlagati ob tem, bi rekla, nastajanju zakona o
               znanstveni dejavnosti - tega zakona še ni, o financiranju znanstvene dejavnosti. Tega
               zakona ni.</p>
               <p>Na to, kar smo mi tu sklenili, to smo potem pisali ministrstvu. Odgovor, ki smo ga
               dobili, je bil sramoten. Torej, potem, kot nas je pod prejšnjo vlado, ko so ta zakon
               čisto do konca poskušali sestaviti, smo bili iz tistega prizadevanja izločeni. Zakaj?
               Zaradi tega, ker je v samem pojmovanju generacije, ki je danes na določen način
               odgovorna za naše življenje, to vprašanje ni enostavno bistveno. Zaradi tega bomo
               morali tudi v prihodnje...</p>
               <p>Še nekaj, ker prevajanje stane. Najprej je treba prevzgojiti prevajalce, pa smo spet
               pri problemu, ki ga je odprla kolegica Vidovičeva, potem je pa treba tudi prevajalcem
               prevajanje plačati in so to spet stroški, ki jih enostavno ne marajo videti. Ker pa
               znamo jezike, čeprav to ni preverjeno kako, zaradi tega potem to ni potrebno. Tu smo
               pri problemu, ki se začne pri predsedniku vlade. Pred nekaj dnevi, ko je bil tu
               predsednik bavarskega parlamenta, na televiziji z njim govoril nemško - to ne gre.
               Tukaj je vprašanje, o katerem smo se začeli čisto na začetku prejšnjega obdobja
               pogovarjati, ko smo hoteli enostavno napraviti neke vrste protokol za slovenščino v
               posameznih diplomatskih položajih. Verjetno bi predsednik vlade v Sloveniji moral
               govoriti v slovenščini in bi moral enostavno govoriti preko prevajalca, pa če še tako
               dobro zna tuji jezik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp46">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Boljše nemško govori kot angleško.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp47">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne. Saj to je pa dodatno vprašanje, to je pa dodatno, ki sedaj ni aktualno.  Torej zdaj, kje smo zdaj? Zdaj
               smo enostavno pri tem, da bomo delali na način, kot je bil predstavljen, še dalje,
               seveda v skladu z zakonodajo. In tu imamo gospoda Baškovča, ki je pravnik in ki ga
               pravzaprav zdajle ravno ob tej diskusiji še enkrat posebej pozdravljam med nami, ki
               ga bomo potemprosili, da nam bo v tej smeri tudi pomagal. To pomeni, da bomo ta
               področja, ki so aktualna, da bomo našli, ker od leta 1997 do zdaj je kolega Stabej
               pogledal, in je vrsta zakonov, ki jih je novih, vrsta stvari, kjer je treba, da se
               tudi mi poučimo navsezadnje in da pridemo v živ dialog s pravniki, ker tega dialoga
               čisto nismo vzpostavili, čeprav smo poskušali.</p>
               <p>Mislim, da bi bilo prvo vprašanje, ki bi se ga letos morali lotiti, da bi šlo v tej
               smeri: vprašanje usklajenosti oziroma razmer, kakršne nastajajo s prevzemanjem
               evropske zakonodaje. Torej, tu mislim oziroma morali bi se seznaniti s tistimi
               vprašanji in na tistem pravzaprav delati naprej. To mislim, da bi bile to naše naloge
               za sejo, ki bi bila, če ne bomo mogli pripraviti gradiva aprila, ki bi bila v začetku
               maja. In potem načrtujem naslednjo sejo v začetku junija. V poletnih mesecih mi sej
               ne bi imeli, bi pa potem začeli s septembrom in bi imeli v teh, bi rekla, v času, ko
               ni parlamenta, ko parlament ne zaseda, ko imamo tu bela okenca, bi potem imeli tu
               kakšno sejo potem še septembra, oktobra, novembra in decembra. Mislim, da bi to bilo
               toliko tega, da bi se dalo potem temeljna vprašanja rešiti.</p>
               <p>Torej, prvo, najprej seja, na katero bi povabili bodisi dr. Potočnika samega ali
               njegovega sodelavca, o katerem poroča Stabej, in bi gradivo tega dali njemu.</p>
               <p>Potem drugo vprašanje bi bilo to vprašanje, ki ga je načela kolegica Baševa, to je
               vprašanje dvojezičnosti oziroma dvojezikovnosti in pojmovanje tega problema pri nas.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp48">

               <speaker>GOSPA BAŠ:</speaker>

               <p>Ne, jaz govorim o obmejnih območjih Slovenije, ne... To niso dvojezična, Nova Gorica
               zaenkrat še ni dvojezična, bo pa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp49">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj zaradi tega. To se pravi, da bomo - da se bom popravila - potencialne
               dvojezičnosti. To se pravi, dvojezičnosti, ki jo enostavno zdaj ustvarjajo. Zakaj sem
               pa rekla - to je zaradi tega, ker se to enostavno kar, kako bi rekla, privzema, na
               podoben način, kot se je privzemala dvojezična šola v Trstu, češ da je toliko mešanih
               zakonov, da ta šola ne more biti samo s slovenskim učnim jezikom. To se je kar tako
               na pamet delalo, ne da bi... To je en tak primer. In ta primer nerazumevanja tega
               pojma je tudi tu. Zato sem rekla, zato sem to postavila. In razprava, ki bi šla tule
               v tej smeri, je vprašanje razčistiti pojem dvojezičnosti in tudi v okviru parlamenta
               in pravzaprav teh načrtov. Ker če oni pravijo, ni meje, vsi smo eno, to pomeni, da se
               briše meja in da tisti, ki to delajo, ne vedo, na kakšen način so živeli naši
               Slovenci na oni strani, ki so se ohranili. To je zdaj to vprašanje. Ne, ne, Jože
               Toporišič, ne vedo, saj ne vedo, niti sanjajo ne! Ti si toliko  star, da to veš, medtem ko mlajši ljudje niti
               pojma nimajo, niti pojma! In to je tisto, kar je rekla, kar je povedala. Prosim,
               Majda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp50">

               <speaker>MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Prosim za besedo, zato ker moram oditi. Prosila bi pa, da bi delovna skupina vendarle
               razmislila o problemu, o katerem je leta 1996 in 1997 že razmišljala in ob katerega
               smo trčili ob tem, ko je prvopodpisana Majda Širca skupaj s celo vrsto sopodpisnikov
               vlagala dopolnila na 14 zakonov, gre pa za dvospolne oblike pravnih aktov. Gre za
               problem, o katerem ste se, kot rečeno, v skupini že izrekli. Vendar bi bilo treba
               zdaj tisti sklep, ki ste ga sprejeli, tudi aktualizirati ali vsaj začeti
               uresničevati, kajti tam se je stroka zavezala, da bo pomagala pravnim strokovnjakom,
               ki v pravni tradiciji poznajo samo eno obličnost pravnih aktov, najti ustrezno
               rešitev. Zdaj je ta rešitev pač taka, da v 1. členu zakona, v katerem se pokaže ta
               možnost, se ob moški obliki pojavi tudi ženska oblika. V sekretariatu so opozorili,
               da je to v navzkrižju z dosedanjo pravno prakso in bi bilo treba najti ustreznejšo
               rešitev.</p>
               <p>Se opravičujem, ker nisem argumentirala bolj obširno in izčrpno, ampak v resnici
               zdaj so me poklicali in moram oditi. Če smem samo še nekaj dejstev v zvezi z uradom
               za jezik povedati.</p>
               <p>Na poslansko vprašanje dr. Bernika je generalni sekretar vlade Mirko Bandelj
               pojasnil zadeve v zvezi z uradom za jezik takole: "16. marca je urad za jezik začel
               delovati; z v.d.-jem direktorja urada za jezik Janezom Dularjem je sklenjena delovna
               pogodba in s 1. aprilom naj bi začel urad delati v polni sestavi." V proračunu za
               leto 2001 je predvidenih 26 milijonov za delovanje urada, ampak kot veste, proračun
               še niti ni bil v prvem branju, ampak to je tisto, kar je za urad za jezik predvideno.
               In kar vem ta hip povedati v zvezi s tem, je ta urad za jezik predviden v okviru
               uradnih služb in ne tako, kot je v predlogu zakona o slovenščini kot uradnem jeziku,
               kjer naj bi bil urad za jezik na ravni državnega urada za jezik. Pristojnosti tega
               urada so pa, mislim, da tukaj v sklepu Bajukove vlade zapisane, kar je bilo, in se
               boste verjetno o tem še pogovarjali. Ampak tisto, kar je najnovejše v zvezi z uradom,
               tako da je zadeva izpeljana v skladu s sprejetim sklepom prejšnje vlade. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp51">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa Majdi Potrata za informacijo.</p>
               <p>Samo nekaj, če se bomo potem dogovarjali o tem, moramo mi tudi v zvezi s tem dobiti
               gradivo. Veš kaj, jaz bi prosila, jaz tega ne dam - to je... <stage>/Medsebojni pogovor/</stage>...
               To preslikaj, prosim. Tega ne dam, da se ne bo zgodilo...  Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp52">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp53">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj, to je pa, kot se na formularjih, je bilo pa zmeraj. Tudi na formularjih, na
               katere smo vpisovali na univerzi ocene, je vedno črtica ali je izdelal-izdelala od
               nekdaj. To je jasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp54">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Ampak oprostite...<stage>/Ni razumljivo, ni vključena./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp55">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp56">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključena./</stage>... grobo, bi rekla, prosi...<stage>/Ni razumljivo, ni
               vključena, medsebojno pogovarjanje./</stage>....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp57">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz sem hotela...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp58">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>... obnašanje. Potem, če že...<stage>/Ni
               razumljivo./</stage>... mimo tistega papirja malo več, pa recimo ne dela več "črtica ka", kar
               berem, delavec-ka, verjetno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp59">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Delavka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp60">

               <speaker>GOSPA ________________:</speaker>

               <p>Pa recimo delavci in delavke, če bomo s tem ženske kaj pridobile. Prosim, če nam je
               tako veliko do fasade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp61">

               <speaker>GOSPOD STABEJ(?):</speaker>

               <p>Lahko jaz nekaj rečem? Stabej. Jaz mislim, da je to spet en način, da bi nas odvrnili
               od glavnih vprašanj. Jaz mislim, da mi taktično sklenemo, vprašanje bomo preučili,
               ker izkušnja ta je, da je to zelo težko redigirati tudi v vsej dobri nameri, kar imam
               jaz izkušnjo. Blazni problemi, semantični in drugi, in v bistvu je to izraba za
               politične namene. Jaz mislim, da lahko še kdaj o tem razpravljamo, ko drugega dela ne
               bomo imeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp62">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, jaz sem nekaj - kolegico Potratovo so sedaj poklical, če ne smo bili
               pogovorjeni, da to pride pod razno. Ker nisem hotela, da se o glavnih zadevah o tem
               dogovarjamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp63">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Torej, ime za narodnost ostane Slovenci, ne Slovenke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp64">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Ne Slovenci in Slovenke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp65">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Ampak kot narod smo ...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp66">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Kdo pa je to rekel?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp67">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Toporišič je to rekel, ker sem nekaj o tem razmišljal...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno
               pogovarjanje, ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp68">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To si lahko, logično, Pogorevčeva pa razmišlja drugače. To se pravi, verjetno bomo
               rekli res Slovenci, najbrž res.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp69">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Samo če rečemo Ada Vidovič Muha spada med vrhunske jezikoslovke, pa mi s tem rečemo
               tudi, da je pa pred njo zelo veliko jezikoslovcev, je prva med jezikoslovkami, med
               prvimi med jezikoslovkami, nikakor pa ne med prvimi jezikoslovci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp70">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ali lahko nekaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp71">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim, da.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp72">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Baškovič. En drobec k tem zadnjim problemčkom, ki se je, saj bo potem...<stage>/Ni
               razumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp73">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Pod razno bomo še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp74">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... ampak sem še jaz bi aktiven. V zakonodaji se je to kar naprej
               ponavljamo in so imele največje države takrat tiste šolske zakonodaje ...<stage>/Ni
               razumljivo./</stage>... take, ki so...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... Ampak takrat je bil pa vendarle, da
               se je izšlo iz tega Klopčiča, je bil sprejet v parlamentu sklep, da naj vlada
               poskrbi, da se ta stvar prouči in uredi. Ta sklep ni bil nikdar, se pravi vlada je
               zadolžena že dolgo dolgo let za to. Vlada Republike Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp75">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Boš ti odgovoril?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp76">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ne. Jaz imam sam to izkušnjo, da vlada edino, kar je poskrbela, kar si ti tudi
               sodelovala, je standardna klasifikacija poklicev v obojespolni redakciji. Tisti
               dokument, ki je bil sprejet, je verjetno smiseln. Seveda, pri redakciji zakonov je pa
               tako. Čim se pravo sklicuje na jezikoslovje, je to zmeraj slabo, ker misli, da bo
               jezikoslovje reševalo stvari, ki jih ne more rešiti zato, ker so stvar pravnega v
               marsičem. To predlaganje je v veliki meri, zato mislim, da je sprenevedanje v veliki
               meri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp77">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Cela zadeva pravzaprav zadeva določeno spremembo tudi v naši družbi. Način, pravni
               red je bil narejen, ko ženske enostavno tam niso sodelovale. To je potem se enostavno
               razvilo kot neke vrste uzus in ta uzus je trajal desetletja, tako da smo danes vajeni
               tako gledati tudi jezikoslovno razložiti, kot si razložil, in zaradi tega enostavno
               nastaja takrat, ko se spreminja resničnost, ko ženska v javno življenje vstopa,
               nastaja  enostavno potreba po
               tem, da se to vstopanje registrira. Ampak takrat, kadar je to potrebno, se seveda to
               zabeleži, tudi v zakonodaji. Samo to je zelo počasen proces. To je počasen proces in
               to se je pri redakciji šolske zakonodaje - treba je priznati, da je vlada to preko
               ministra za šolstvo, takrat, ko je najela tebe, nekako to poskušala - pa urada za
               žensko politiko. Takrat smo mi imeli tudi sestanek z njimi in se je - dolg sestanek -
               to poskušalo, seveda so nam na posameznih mestih so nastali absurdi zaradi tega. To
               je bilo enostavno nemogoče, sedaj pa ne moreš ti - ti si še dal en tak popolnoma
               hecen predlog, neuporaben, ker si, ki se je pa potem vsebinsko razlikoval, saj sedaj
               ne bi mogla citirati, ampak dobro se spomnim. Ampak ne bi sedaj več o tem, ker če
               bomo, bomo imeli to nekaj pod razno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp78">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp79">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Načelno je v redu, samo treba je imeti pravo mero in s pravo mero potem te reči
               urejati. Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp80">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Jaz bi samo to rekla, če smem, v zvezi s to temo. Prava mera je pa zelo konkretni
               jezikoslovni odgovor. Mi lahko naredimo seznam ženskih in moških oblik, ampak zadeva
               je, kje so te oblike v besedilu smiselne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp81">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj to je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp82">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Zato ne bi več naprej govorila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp83">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prava mera je to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp84">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Ali gre za glagolsko rabo - oprostite, da sem sedaj samo z enim stavkom jezikoslovna
               - ali gre pa za samostalniško rabo, ali je kategorialna lastnost sploh ali pa ni
               kategorialna lastnost. To se tudi, bi rekla, da čisto konkretno, praktično zelo lepo
               utemeljiti, ampak ne bom sedaj...Ni trenutek, da bi to reševali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp85">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>...<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp86">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp87">

               <speaker>GOSPOD SAJOVIC:</speaker>

               <p>Jaz bi opozoril še na en problem, ki si ga je ta skupina dotaknila že leta 1996, in
               sicer slovenski jezik v znanosti. Jaz mislim pa, da s tem se bomo tako ali tako
               morali ukvarjati. Berem tukaj v Markotovem poročilu - in to sem že prej vedel - da v
               naravoslovnih znanostih, recimo švedščine ni več. Tukaj se odpirajo pravzaprav, po
               moje, hudo bistvena vprašanja, ki bi se jih dalo potem po analogijah prenesti tudi na
               druga področja, in sicer tukaj gre za cel sklop vprašanj med univerzalizmom in
               nacionalizmom in med funkcionalnim in nacionalnim. Tako, da jaz ne bi več o tem.
               Ampak mislim pa, da bo ta problem treba.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp88">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim Marko!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp89">

               <speaker>MARKO STABEJ:</speaker>

               <p>Če lahko jaz pojasnim nekaj, vsaj poskusim odgovoriti pravzaprav profesor Vidovičevi,
               kakšne možnosti vpliva ima ta delovna skupina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp90">

               <speaker>GOSPA VIDOVIČ:</speaker>

               <p>Da.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp91">

               <speaker>MARKO STABEJ:</speaker>

               <p>Še enkrat Stabej. Mislim, da je tako. Mislim, da formalno imamo pravico predlagati
               amandmaje, mislim, marsikaj pravnega - sedaj bo najbrž gospod pravnik to bolj povedal
               - v bistvu nadaljnji postopek odbor za kulturo, šolstvo, znanost, mladino, šport in
               kar še je takega, ki lahko potem naprej posreduje v državni zbor predloge, kar je
               verjetno predvsem v povezavi z zakonodajo Imamo pa možnost, kot tudi razumem, in
               sedaj po mojem zlasti za ta sestanek, če ni javnosti in medijev zraven, mislim, da
               enih stvari nima smisla, da ne vem koliko utemeljujemo in ekspliciramo, ker je treba
               po mojem, ima neko moralno moč nastopanja v javnosti, česar niti nismo ne vem kako z
               izjavami, česar nismo ne vem kako izrabili. Mislim, da sta to ti dve  stvari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp92">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegu Stabeju za pojasnilo. Mislim, da je verjetno tudi možnost potem
               slediti iz realizacije oziroma izpolnitvi naših predlogov oziroma utemeljitev in tako
               naprej in reagirati na to, če se stvari ne izpeljejo, če so seveda argumenti.</p>
               <p>Dovolite, da izkoristim še to priložnost. Ali lahko razumem današnji sestanek,
               profesor Pogorelčeva v tej smeri tudi pelje razpravo, da gre za neke vrste
               registracijo ključnih problemov, s katerimi se bomo v nekem času ukvarjali. Ne vem,
               če to sodi sem. Me boste popravili. Zelo se mi zdi vprašljivo to, kar se dogaja v
               zvezi z jezikom, z učnim oziroma študijskim jezikom znotraj univerze. Vprašljivo se
               mi zdi to, kar določa statut univerze kot odraz, refleks zakona o univerzi, ravno v
               zvezi z jezikom na slovenskih univerzah. Govorim na pamet, zdi se mi, da gre za 109.
               člen pri statutu univerze, ki pomeni, kot smo se na katedri pogovarjali, gospod
               Marko, me boste dopolnili, ki pomeni v bistvu korak nazaj glede na to, kar določa
               zakon o univerzi, s tem da ves podiplomski študij odpira angleškemu učnemu jeziku. V
               zakonu o univerzi je rečeno, da se določeni deli tega podiplomskega študija v
               določenih okoliščinah, objektivnih utemeljenih okoliščinah, lahko izvajajo tudi v
               angleščini in še to mora potrditi senat ustrezne fakultete.</p>
               <p>Sedaj kot rečeno tudi Tomaž Sajovic je bil pri tem zelo aktiven. Ampak kot rečeno,
               nekaj se je zgodilo v zvezi z reakcijo katedre in posredovanje, da vsaj ni učni jezik
               mogoč tudi na dodiplomski ravni. Prvoten predlog je šel v to smer. Podiplomski kot
               področje se pa v celoti odpira lahko tudi v angleščini. Mislim, da je to nekje
               ključni problem. To so te stvari, ki jih ne samo na obmejnem področju slovenščino
               postavljajo nekako v kraj, ampak ... Samo en stavek, da dokončam misel ... Predlagam torej, da naša skupina
               vendarle reagira na določen člen, mislim, da 109. člen statuta univerzitetnega
               statuta. Ponavljam, 109. člen, ki se nanaša na jezik, mislim, da je 109. člen, pomeni
               korak nazaj, glede na zakon o univerzi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp93">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp94">

               <speaker>ZINKA ZORKO:</speaker>

               <p>Zinka Zorkova z univerze v Mariboru. V našem statutu smo prepisali člen iz zakona o
               visokem šolstvu in je tako zapisano, da je lahko tuji jezi, to je predvsem angleščina
               deloma ali pri posameznih poglavjih in po zakonu in da morajo takrat Slovenci dobiti
               ustrezen prevod. Tako je v našem statutu in mi lahko predlagamo, da mora statut
               ljubljanske univerze se ravnati po zakonu, ker je zakon nad statutom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp95">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp96">

               <speaker>GOSPOD DR. STABEJ:</speaker>

               <p>Da tukaj se že nakazuje en način dela, mislim eden od možnih načinov dela. Da pa če
               se neka skupina z nekim, recimo tukaj katedra, ne samo na tem, ampak je še drugo
               vprašanje, vprašanje zahtev po jezikovnem znanju tujcev ob vpisu na univerzo, kjer je
               univerza določila, da od možnih treh stopenj, ki smo jihzelo skrbno pripravili, da
               zadošča druga stopnja, to se pravi srednja stopnja in ne najvišja stopnja. In najbrž
               je tako. Jaz bi tako predlagal, če se strinja predsednica in ostali člani, mislim
               predlagam lahko itak. Da pravzaprav vsak član ali pa skupinačlanov lahko predlaga
               določeno temo, skupaj z materiali, jo pošlje pravzaprav, posreduje službi in skupina
               sprejme izjavo neke vrste na te. Jaz mislim da, in ker to je več takih manjših stvari
               in bi jih lahko, ampak jaz mislim argumentirano z materialom. Ker tukaj so že neke
               stvari, ki so dozorele in jaz mislim, da bi bilo to nujno. So pa še druge, ki se tudi
               nakazujejo. Ampak jaz mislim, da to je en način dela. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp97">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp98">

               <speaker>PROF. DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>... dobivam gradivo tiskano, knjige in tako dalje. Če pogledate objave ZRC, so praktično
               večinoma v angleščini, celo oni naši ubogi filozofi prevajajo svoje članke, doslej ni
               nobeden še adorno, niti drug, v angleščino. Tako, da je to vse nedostopno, tiste
               črve, ki jih opisujejo po tihomorskih otokih in tako dalje. Vse po vrsti, o Krasu,
               ničesar ne veste, vse je v angleščini. In uživajo v tem. Torej je neke vrste notranje
               odpadništvo pri slovenski, zlasti tehnični pa matematični inteligenci. Notranje
               odpadništvo.</p>
               <p>Kaj se tu da storiti? Jaz sem to poskušal preko akademije, da bi, so zatrli tisto in
               sicer, kar predsednik ... drugega razreda in predsednik akademije in ni vse skupaj
               nič. Nisem, ampak morda se sliši, ker jaz preglasno govorim. To je zelo važen problem
               in tu je bilo rečeno, vzemimo ga, torej posvetimo mu pozornost in reagirajmo na
               to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp99">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej a vi, a dovolite, zdajle bi pa jaz sklenila. Torej ta ideja, ki, ja ne, tem
               imamo, da bi lahko tukaj sedeli do jutri, pa moramo vendarle smotrno to, ta dnevni
               red pripeljati do določene točke. Vesela sem tega, kar je bilo zdajle povedano.
               Pričakovala sem še, da se bo kolega Sajovic, ki je mogoče najbol na tekočem. Ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp100">

               <speaker>GOSPOD SAJOVIC:</speaker>

               <p>Ni potrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp101">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ni potrebno. Torej stvar je v tem, da bi mi, če se strinjate, lahko v tem smislu
               sprejeli tudi sklep. Če se strinjate recimo s tem, kar je bilo povedano, v Mariboru
               kaže, da imajo v statutu formulacijo, ki bi bila primerna tudi za ljubljansko
               univerzo in  da jo mi
               enostavno, ne da bi sklicevali posebej sejo, v smislu te debate, posredujemo na
               odboru in posredujemo javnosti. To bi bilo mogoče kot nepričakovan rezultat. Ker ko
               smo se pogovarjali o tej seji, smo rekli, da bomo sprejemali samo tiste izjave, ki
               bodo pripravljene. Lahko jih pa tudi pošljemo in jih vi potem odobrite in mi takoj
               posredujemo javnosti. Potem je seveda stvar tiste ekspeditivnosti, s katero se tudi
               po e mailu da takoj službi sporočiti svoje stališče. Tudi to je recimo ena od oblik.
               To se pravi, da sprejmemo sklep, ki je dvojen. Eno je vprašanje dikcije statuta,
               samega statuta. Vsebina je, seveda dikcije tega, saj to ja. In potem drugo je pa to
               vprašanje recimo, ki si ga ti odprl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp102">

               <speaker>GOSPOD DR. STABEJ:</speaker>

               <p>Hvala. Stabej. Tisto lahko, prvo lahko terjamo, da je v skladu z zakonom. To mora
               biti, to najbrž imamo pravico terjati, medtem ko se bojim, zlasti glede na historiat,
               da lahko pa močno priporočamo drugo stvar, ne moremo zahtevati. Ker jaz mislim tako,
               ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp103">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Oprostite, samo jaz bi še, če lahko nekaj posežem vmes. Jaz bi vseeno predlagal, da
               tega, mislim sklepa danes ne bi sprejeli za izjavo, dokler mi nimamo gradiva. Na
               naslednji seji, da se da ta točka dnevnega reda in se potem pripravi en osnutek
               pobude, sklepa ali karkoli, potem se ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp104">

               <speaker>GOSPOD DR. STABEJ:</speaker>

               <p>Mislim, če lahko dopolnim ali boš ti. Mislim katedra za slovenski knjižni jezik</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp105">

               <speaker>ADA VIDOVIČ NUHAN:</speaker>

               <p>Če dovolite, Vidovič Nuhan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp106">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Čakaj zdaj je imel Stabej ... Saj kar povej, prosim povej, povej, povej prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp107">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Kolega Stabej je hotel reči to, da je katedra slovenski knjižni jezik že oblikovala
               v bistvu predlog oba. In zdaj, po mojem seveda, če se, ampak to je odvisno od članov,
               ne od službe, če se člani ne strinjajo, da to sprejmemo in hoče vsak videti do
               naslednje seje, potem čakamo do naslednje seje. Če so za to, da jim pošljemo, ne vem,
               naknadno to ali pa ne vem kaj, lahko sprejmemo sklep. Da če se člani strinjajo s tem,
               da sklep posredujemo naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp108">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Tukaj praktično, razen kolegice, zdajle kolegice Potrata, ki se bo s tem strinjala,
               ker to pozna, razen kolegice Nečak Lik, smo vsi tukaj. In prav zaradi tega, lahko
               sklenemo to, da tudi če nimamo gradiva, to gradivo pa poznamo, ker ga tudi jaz imam v
               pisni obliki, samo ne tukaj. Ti ga ravno tako poznaš Meta in to so stvari, ki jih
               moramo zahtevati, tudi zaradi tega, ker je bilo rečeno, o izgubljanju področij. Ker v
               področja, s katerimi osvajamo svet, so v slovenščini prvenstveno. In to bi morali, to
               bi morala biti zadeva s katero bi morali iti v svet. Jaz mislim, da bi to lahko
               napravili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp109">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Jaz mislil ravno zaradi tega, ker gospoda Baškoviča ni tukaj, mislim, da nam bi
               tukaj lahko on zelo pomagal, mislim tudi s tega pravnega stališča, mislim kaj je
               zakon, kaj je statut in v tem smislu. A imate že vse?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp110">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To imamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp111">

               <speaker>GOSPA _____________:</speaker>

               <p>Če smem. To gradivo bi vsebovalo tri dopise. Eno je fotokopija zakona o univerzi,
               drugo je fotokopija statuta univerze in tretje je stališče katedre, ki smo ga
               oblikovali na seji. Tako, da jaz</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp112">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>In stališče Maribor in dobimo še stališče mariborske ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp113">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Pa mi imamo tudi stališče bivšega ustavnega sodnika mag. Krivica. Tako da ..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp114">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To se pravi, da z vsem tem, če se bo mag. Krivic strinjal, z vsem tem, to našo
               izjavo dopolnimo in to izjavo dopolnimo in potem seveda ravnamo dalje. Ker, še nekaj
               je, na univerzi pri nas je podobna situacija, o kakršni je bilo že govora. To pomeni,
               da so do vprašanj slovenskega jezika zadržani. To je najmanj kar lahko rečem. To je
               najmanj. In ta izraz, za ta izraz sem se trudila, prosim. Da ne bi rekla kaj drugega.
               Tako, to se pravi, da se kolegi
               strinjate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp115">

               <speaker>GOSPA ______________:</speaker>

               <p>Ali lahko jaz še samo nekaj dodam? Kaj pa, ko bi si danes zastavili tudi nalogo, da
               napravimo na obeh univerzah analizo stanja jezika, na dodiplomskem študiju,
               diplomskih nalogah, po diplomskih študijam, magisterskih in pa doktroskih nalogah.
               Zato, ker zlasti na tehniških fakultetah je nevarno, da je več v tujem jeziku, kot si
               mi mislimo, da zagovarjajo. Torej, da bi naredili analizo, morebiti bi pritegnili
               študente v to analizo, tako da lahko vsaj v dveh ali treh mesecih, poročamo o
               stanju.</p>
               <p>V Mariboru je okoli 100 študentov, ki ... študirajo. Kako imajo slovenski študentje
               pravico do svojega jezika, če morajo recimo fiziko poslušati celo v angleščini. Ne
               vemo tega, nimamo konkretnega. Pri izpitu in to naš bodoči profesor fizike. Ker je to
               pedagoški program. ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>... Ne, to je to, kar je bilo že prej
               rečeno, in kar je vendarle, pa še nekaj bi rada, če se lahko k enemu sklepu: mi smo
               se iz vsega začetka pogovarjali, mednarodne znanstvene konference morajo imeti vabilo
               v dveh jezikih in mednarodne znanstvene konference morajo biti pozdravljene
               slovensko. Ker meni dostikrat pošiljajo ... veste, da si jaz vzamem to pravico in
               kako ljudje prisluhnejo slovenščini. In sem tako včeraj govorila, zdaj sem vam
               prinesla pokazati, vam bom to dala. Mednarodna konferenca, znanstveni sestanek,
               metodiko, didaktiko, geografije je v Mariboru, danes se nadaljuje. Vabila tri, tri
               vabila so poslana, samo v angleščini in včeraj zjutraj, ko so me prosili za nagovor,
               seveda, sem zahtevala prevajalca. Ker jaz se ne bom zdaj lepo učila, četudi znam
               angleško, in so potem za mano zelo različni, ljubljanski je pozdravil angleško, pa ne
               le en ljubljanski profesor, pa ne zato, da bi zdaj, oni morajo slovenščino najprej
               slišati. In za primer povem, to je vse angleško, imajo hkrati ... v Radencih
               mednarodni znanstveni simpozij arhivarjev. In so bili prva dva dneva, tako bi rekla,
               s področja srednje Evrope, vse se je začenjalo slovensko, jaz sem tudi tam seveda,
               lahko slovensko pozdravljala, predsednik je povzemal pozdrave. Ko so pa imeli
               mednarodni dan, torej v sredo zjutraj, pa je bilo približno 60 ljudi, iz cele Evrope.
               Predsednik je dr. Auer, to se pravi, zelo ugleden človek, ki govori nemško, je
               nagovoril en odstavek, recimo slovensko, en odstavek nemško, en odstavek angleško.</p>
               <p>Slovensko se je naučil, saj je razumljivo, da po svoje, spoštovanje do jezika je to.
               Ob tem, da so pa sedeli v kabinah trije prevajalci in so ljudje si natikali slušalke
               in tako da je vsak lahko govoril v svojem, torej v enem od teh treh jezikov,
               slovenščina je bil naš jezik, ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp116">

               <speaker>GOSPA _________________:</speaker>

               <p>Jaz sem ... ki ga ni država podprla. Podprle so ga firme, arhivarji so dobili iz teh
               firm, ki jim delajo, kaj vse, saj veste, tako da ni bil to državno podprt, vendar
               slovenščina je bila prvi jezik. In to mi je, sem bila tako ponosna na tega gospoda
               Auerja, da sem si zapomnila kako se piše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp117">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Ali lahko samo še jaz nekaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp118">

               <speaker>GOSPA ________________:</speaker>

               <p>Prosim. ... arhivar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp119">

               <speaker>GOSPOD _________________:</speaker>

               <p>Saj je angleško govoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp120">

               <speaker>GOSPA ______________:</speaker>

               <p>Mislim geograf ljubljanski.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp121">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Če lahko samo informacijo dam, Uroš Pirnat. Točno čez eno uro pride k meni, mislim na
               obisk, 40 študentov iz mariborske univerze tujcev, ki  smo se pogovarjali o tem dogodku oziroma obisku, da
               tako rečem, sem jih vprašal, ali znajo slovensko in so rekli absolutno ne,
               pogovarjali se bomo izključno v angleščini. To so od Kitajcev, do ne vem,
               kogarkoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp122">

               <speaker>PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Lahko dopolnim. Največ je Kitajcev, študirajo managment. Kako so prišli sem, je druga
               stvar. Drugi brez Kitajcev, imajo 72 slovenščino za seboj, toliko v pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp123">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Jaz bi na vašem mestu, vi predstavljate tudi slovenski parlament, s prevodom v
               slovenščini, ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp124">

               <speaker>GOSPA _____________:</speaker>

               <p>Torej, veste, kako...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp125">

               <speaker>GOSPOD _______________:</speaker>

               <p>Samo ne Kitajsko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp126">

               <speaker>GOSPA ________________:</speaker>

               <p>Zdaj, pa toliko, da posnamemo, da vsredinimo, nam se je zdaj zgodilo, da smo ob tej
               točki, ki pomeni naše nadaljnje delo, smo se približali bistvenim vprašanjem, z vašo
               pomočjo in mislim, da je eno vprašanje ostalo odprto. To so vprašanja, skrbi za
               prevajalstvo in za prevajalsko službo.</p>
               <p>Ampak zdaj ne bi jaz tega odpirala, o tem se bi potem pogovarjali v sklopu vsega
               tega. Kar se znanost tiče, treba je že povedati, da smo se potrudili in sicer smo se
               potrudili, kot je bilo prej povedano pri ministrstvu za znanost, in dobili odgovor,
               ki je bil negativen. To pomeni, da prejšnje ministrstvo za znanost o čem takem ni
               hotelo niti slišati. Zdaj je ministrstvo za znanost razformirano. In je vsklopu
               ministrstva za šolstvo. Kako je pa z znanostjo drugod, ker so tehnologije šle na
               druga ministrstva, znanost je zdaj razpršena in vprašanje je, razpršena, ker
               tehnologij so enostavno drugod, ta znanost humanistična, družboslovna in tako dalje
               je prišolstvu, tako da je zdaj vprašanje, nekega stanje, kakršnega jaz skoraj 30 let
               ne poznam. In to je zdaj zelo težko na je zdaj, najti tistega, ki bo to kot je bilo
               rečeno, to se pravi poskrbljeno za prvič najpoprej jezik kot znak priznanosti,
               mednarodni. Drugič; za jezik kot komunikacijsko sredstvo, kot ... jezik znanstveni,
               kje bomo mi na to našli razumevanje. Ker zakon sam na sebi tega ne bo rešil, ker
               zakona ne bo nihče enostavno upošteval. Zato je treba enostavno o tem, ja, zakona ne
               bo upošteval, zakon bo tam, delali bodo pa po svoje in zaradi tega je pravzaprav
               treba, da mi o tem tudi razpravljamo, da bomo našli tisto, bi rekla, primerne,
               naslovnike naših izjav, in da bomo skupaj z odborom. Kaj?  Ja, seveda, seveda, pritisk prek odbora, pritisk prek
               odbora in sugestija, da se te stvari napravijo. To je začetek tistega, kar smo tu
               imenovali dejansko družbeni angažma v najširšem smislu za ta namen, ker brez tega
               noben naš odbor ne more ničesar.</p>
               <p>Zdaj bi, da ne bomo predolgi, bi šli na dnevni red. In bi vendarle prosila kolega
               Stabeja, da zdaj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp127">

               <speaker>MAJDA KAVČIČ BAŠA:</speaker>

               <p>Ali smem samo še en stavek pripomniti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp128">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, prosim, ampak potem pa bi res šli na to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp129">

               <speaker>MAJDA KAVČIČ BAŠA:</speaker>

               <p><stage>(Majda Kavčič Baša.)</stage> Rada bi samo opozorila na to, da ob tem, ob tej centralni temi,
               ob vprašanju slovenščine v znanosti, ki je centralno so...<stage>/?-nerazumljivo/</stage> vprašanje,
               ne smemo pozabiti, da je tudi vprašanje jezika na geografskem obrobju centralno
               vprašanje, nikakor ne marginalno, ker na ta način lahko izgubimo ljudi in ozemlje. In
               velike države imajo v prestolnicah urade za obmejna območja, Italija ves čas. Tako da
               to ni marginalno vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp130">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Konsilij ima Italija, jasno, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp131">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Kolegico Baša absolutno podpiram. Zelo ranljivo je to področje. To področje je seveda
               na dvojnem udaru, da tako rečem. To se pravi, na udaru sosednjega jezika, s katerim
               je neposredno v stiku, in na drugi strani na udaru globalnega jezika. Tako da tu je
               dvojna ranljivost za razliko od centralne, ne vem kakšne Slovenije.</p>
               <p>Zelo vas podpiram v tem, da je treba konkretno o teh stvareh, ne razmišljati, ampak
               ukrepati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp132">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Zdaj bi pa res prosila kolega Stabeja, da bi na kratko povedal. Tudi iz tega bomo
               enostavno dobili spodbudo za naše delo. Prosila bi te.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp133">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>Zahvaljujem se za besedo. Res bi bil kratek, ker mislim, da je že poročilo precej
               obsežno, in bi predvsem potem na koncu prosil, če ima kdo kakšno vprašanje, na
               katerega bi mu mogoče utegnil odgovoriti, da me vpraša, pač da kakšen komentar.</p>
               <p>Torej, moja izkušnja letos, kot je leto jezikov in še veliko takih konferenc
               podobnih, je pa res ta bila specifična zato, ker je Švedska povedala svoje nedavne
               izkušnje, mislim, izkušnje pač petletne z EU, in ker so bile, razen kot tu piše,
               Bolgarije in Cipra, čisto vse države kandidatke in so bili torej nekako dvojni
               podatki, podatki, kako Švedi to čutijo in opažajo in kaj se je zgodilo. In nek
               pregled, ki je pa zelo nezanesljiv, tega, kar se dogaja v državah kandidatkah, kjer
               je bilo veliko kozmetike. In s tem naj končam, torej vse države kandidatke so si - še
               najmanj smo si - prizadevale, kako so pripravljene, kako spoštujejo manjšine... In tu
               je nek zelo - v bistvu izkušnja je, da ta panevropska neka kozmetika je najbrž v
               marsičem drugačna od realnosti.</p>
               <p>Meni se zdi osnovno spoznanje, ki sem ga sam opazil - zdaj mogoče, mislim, sigurno
               ni objektivno - je, da Evropa tolerira vse sorte jezikovnega obnašanja in bolj, ko je
               neka skupnost prepričana, kaj s svojim jezikom hoče, bolj se lahko v Evropi uveljavi.
               In ima za tomožne celo, bi rekel, vire financiranja in še marsikaj.</p>
               <p>In s tega stališča se mi zdi, da je treba dejansko to, kar je na koncu v sklepih,
               premisliti predvsem nacionalno in širše nacionalno, torej v slovenskem primeru to
               gotovo pomeni tudi vse skupnosti, zdaj zamejske, tudi vključiti v jezikovno
               načrtovanje in najbrž kmalu tudi v jezikovno politiko, ne več v tem smislu, da je za
               jezikovno politiko pristojna samo matična država, ampak najbrž vsaj z nekaterimi
               koraki tudi to. Meni se zdi to osrednje spoznanje.</p>
               <p>Švedska izkušnja se mi zdi, je pa zelo pozitivna  čeprav je tudi vprašanje, koliko so oni ocvetličeno
               govorili, samo se mi zdi, da Švedi nimajo nobenega razloga za to, da bi. Zdi se, da
               je njihova občutljivost za to, kakšno bo razmerje med švedščino in drugimi jeziki,
               narasla ob vstopu v EU, zlasti zaradi te izkušnje, bi rekel, tega mednarodnega
               sporazumevanja na vseh nivojih, in da jih začenja počasi, ampak ne panično, skrbeti
               izguba področij, ki pa, kot ste videli, tukaj je že veliko bolj ekstenzivna, kot se
               je zgodila pri nas.</p>
               <p>Najbrž ima vsak med vami te podatke, sam sem se pred tremi leti pogovarjal z
               Nizozemci, ki učijo nizozemščino kot tuj jezik, ki so v bistvu ugotovili - Nizozemska
               je namreč tradicionalno najbolj odprta do tujega jezika in v bistvu se čisto nič ne
               sekirajo, zaradi marsičesa, ja, zgodovine in tako naprej. Tudi oni so že v tem
               procesu pridobivanja nazaj področij, zlasti poljudne znanosti in tako naprej. Tako da
               ta vprašanja so odprta.</p>
               <p>Po drugi strani je pa nekaj res. Slovenisti moramo biti zelo taktični, se mi zdi,
               pri zagotavljanju, pri našem plemenitem cilju. Namreč, ne smemo zahtevati nekih
               ultimativnih samo, v vseh položajih samo slovenščina in nobenega tujega jezika, ker
               marsikdaj celo tega ne mislimo, pa nas tako interpretirajo. In tu potem v interni
               družbi - to se je pokazalo tudi pri kakšnih drugih poročevalcih - ustvarjamo
               navidezen sprva, potem pa tudi resničen konflikt. Recimo, v katerem jeziku smo se mi
               tam pogovarjali, če lahko anekdotično povem, seveda v angleščini, ker če imate vi iz
               16 držav člane za eno okroglo mizo, ki se dva dni pogovarjajo po 12 ur, se težko v
               čem drugem pogovarjate oziroma ne bi bilo mogoče organizirati takega - predolgo in
               predvsem predrago. In, seveda, ampak kako se Švedi obnašajo, če lahko še to povem.
               Dobili smo pač oziroma ko so nas zbrali, so rekli, pošljite povzetke, pošljite ono,
               tretje. Potem pride nazaj, ker nihče ni zahteval prevajanja, ne da bi nas obvestili,
               da je možno zahtevati prevajanje, ker ni nihče zahteval prevajanja, sklepamo, da je
               lahko delovni jezik angleščina. Zelo pragmatično se na tej ravni vedejo. Je bilo pa
               seveda na koncu poskrbljeno, in na začetku, za simbolno predstavitev vseh jezikov. To
               se pravi, da so vsi jeziki imeli pravico biti slišani v svoji podobi.</p>
               <p>Take delovne sestanke - recimo, tudi mi si tu prizadevamo, to je moje osebno mnenje
               - da vsi mednarodni sestanki tukaj morajo biti dosledno prevajani v slovenščino in iz
               slovenščine, to delamo neko nerealno, popolnoma nerealno normo, ki ne bo zdržala.
               Ampak ne pomeni pa, da nihče ne. Zdaj, tukaj je ena diferenca. Mislim tudi - no,
               ampak to je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp134">

               <speaker>PROF. DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Ampak vsi sestanki že v tem smislu, kot je bilo rečeno, no,... <stage>/Medsebojni pogovor -
               govorijo vsi hkrati!/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp135">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>Absolutno, absolutno! ...<stage>/Medsebojni pogovor/</stage>... Absolutno, s tem se zelo strinjam,
               ampak to je treba, bi rekel, na nek način eksplicirati. In to je tisto, kar smo mi že
               debatirali, pa ne bi zdaj šel dalje v to. Ker zakon z enim načelnim členom glede tega
               pravzaprav nič ne povzroči, treba je spodbuditi smiselni uzus. Ampak moja izkušnja
               je, da pač marsikdo misli, da slovenisti mislijo vse v slovenščini, pa nič v tujem
               jeziku, kar seveda ni res.</p>
               <p>Kaj naj rečem? Švedska izkušnja naprej, in tudi Finska, seveda, ker so povezani,
               zelo zadovoljni so Finci z vključitvijo, zato ker se še nikoli ni toliko pogovarjalo,
               prevajalo v finščino in iz finščine kot sedaj, in sicer ne samo pravnih tekstov, ki
               jih je, kot ste videli, na leto do 200.000 strani, kar je precej obesežen del sploh
               besedil v nekem nacionalnem jeziku na leto, ampak tudi drugi stiki se, bi rekel,
                   se krepijo. To se pravi,
               da za jezik je to, vsaj iz finske in švedske izkušnje je kažejo, razmeroma boljša
               vključitev kot prej.</p>
               <p>Glede jezikovne politike in jezikovnega načrtovanja na Švedskem imam pa, in sicer
               zaznamovano z lastnim mnenjem, se mi zdi tako. Kot ste prebrali, so ustanovili pred
               letom in pol parlamentarno delovno skupino, ki je sestavljena iz politikov,
               strokovnjakov in je profesionalna in ima omejen čas trajanja in sorazmerno velik
               budžet oziroma budžet na leto približno toliko kot je tu nekako nagrajen urad za
               jezik. Ne ve pa se pravzaprav za kakšno dejavnost. Naloga tega je bilo ugotoviti s
               podatki kakšen je status švedščine v ustanovah evropske skupnosti, to se pravi v
               Strasbourgu, v Bruslju in v Luksemburgu, kakšen je delež uporabe švedščine in drugih
               jezikov v posameznih govornih položajih. Naročili in naredili so sociologistično
               raziskavo, na podlagi katere se bodo na koncu politično ali strokovno pripravili in
               politično odločali kakšen naj bo nadaljnji korak v zvezi s tem.</p>
               <p>Drugi del raziskave, ki nam še ni bil predstavljen, je kaj je z izgubo področij na
               znanstveni komunikaciji in gospodarski komunikaciji. Ker tam, kjer smo bili mi
               skeptični, vsaj sam sem bil skeptičen, da se to lahko zgodi, pa se je tam že zgodilo
               v Elektroluxu, Volvo, SAP poslujejo z izključno uradnim angleškim jezikom. Vsa
               poslovna, vsa tehnična dokumentacija jev angleščini, kar je po svoje tudi razumljivo,
               ker to zagotavlja konkurenčnost, ker imajo ogromno strokovnjakov iz vsepovsod po
               svetu, ki govorijo samo angleško. So stvari, ki so aktualne.</p>
               <p>Medtem ko švedski urad za jezik, ki ga je predstavil direktor, je predstavil
               dejavnost, se pravi zagotavljanja statusa in negovanje korpusov oziroma spremljanje
               korpusa, sam je bil na koncu skeptičen, da brez povezave z univerzitetnimi
               raziskovalnim jezikoslovjem, to se pravi z jezikovno infrastrukturo in brez
               pametnegajezikovno političnega načrtovanja statusa tako jezikovno kultiviranje skoraj
               nima smisla, ampak je gašenje nekih požarov. Skozi moje oči, ampak on je to vendarle
               izjavil na tak način. Sam sem razumel bolj kot mi je ustrezala, ampak mislim, da to
               je neko sporočilo. Delamo s podatki, investiramo v jezikovne vire, v jezikovne
               priročnike, v jezikovno znanje, v jezikovno izobraževanje tako prvega jezika kot
               tujih jezikov, pri čemer naj to ne bo konkurenčno jasno kaj je prvi jezik in tako
               naprej. Mogoče je bilo to sfrizirano sporočilo, ampak sam sem ga imel, mogoče sem
               bolj kroničen optimist, ampak nekako izvenelo je optimistično, res pa polno pasti.
               Zlasti pri državah udeleženkah veste, ko so Romunke zelo natančno referirale do
               detaljev kdo od Romunov je bil drugi na jezikovnih tekmovanjih tujih jezikov in tako
               naprej in kako oni strašno skrbijo za madžarsko manjšino. Madžarki sta precej
               zavijali z očmi in tako naprej, kar ni prišlo do neke take razprave.</p>
               <p>Bom kar zaključil. Zahvaljujem se vam za pozornost. Če ima kdo pa kakšno vprašanje,
               bom pa z veseljem odgovoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp136">

               <speaker>VODJA PROF.DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Odpiram razpravo.  Jaz sama
               mislim, da je prav ta, bi rekla, ta prikaz problemov nas je na nek način, je za nas
               izredno pomemben zaradi tega, ker pokaže, kako se gleda na ta, da ta vprašanja niso
               marginalna, da se na ta vprašanja zelo pozorno gleda, da je pa sedaj vse odvisno od
               tega, kako močna je skupna, ki je o teh vprašanjih odpira razpravo doma.</p>
               <p>Pri nas je pa še en problem, ki ga jaz vidim, tisti, ki sem ga danes že nakazala, to
               je vprašanje neenakomernosti javnega mnenja, različnih vplivov na javno mnenje, ki pa
               so dvoje vrste. Po eni strani gre za jezikovno nekompetenco, za nekompetenco
               jezikovnega znanja. Po drugi strani, ki jepa izhodiščna, pa za marginalizacijo tega
               vprašanja v zvezi s pravzaprav vprašanjem naše nacionalne in državne identitete. To
               so stvari, ki so enostavno odprte, in pozornost, ki je bila tu posvečena in ki je
               razvidna, in usmišljena v tem poročilu, pozornost zunaj kaže, da je pravzaprav vse
               odvisno od nas. Sprejemati tuje vzorce reševanja vprašanj ni smotrno, če mi ne
               analiziramo domačih razmer. Če mi moramo analizirati domače razmere, študirati te
               razmere in potem tudi reševati te. Prva zadeva je pa v tistem, kar je Stabej končal,
               to je vprašanje kvalitete ozaveščanja ljudi, pravzaprav širjenja znanja o jeziku,
               širjenja kompetence in pa - kako bi rekla - motiviranje ljudi, da sami svojo
               kompetenco razvijajo. Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp137">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ali lahko jaz nekaj dodam o tej specifičnosti situacije, recimo en primer? To, ko
               govorimo, kdo ima še jezikovne zakone, oziroma te splošne zakone o jeziku, seveda so
               situacije čisto temeljno različne, čeprav se vsi, tudi drugi predstavniki so. Če ima
               Francija ima lahko tudi Poljska, če ima Poljska ima lahko tudi Estonija. Ampak ni
               res, recimo situacija, kot najbrž marsikdo ve, v Latviji je taka, da še sedaj večina
               policistov ne zna niti besede latviščine in da jih je treba prisiliti, da se učijo.
               Čeprav po drugi strani pasituacija Litve pa kaže, da so se vsi zelo radi začeli
               učiti, ker so bili zastonj in zelo dobri tečaji. V tem smislu, recimo, v tem smislu
               nek litvanski zakon nekaj čisto drugega, kot nek francoski zakon. To je tudi
               spoznavanje pravzaprav, do se jezikovnesituacije kljub neki načelni podobnosti
               bistveno različne in da je zelo nevarno, še enkrat pospeševani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp138">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp139">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Je Toporišič, torej, že večkrat rekel, da bi bilo treba zbrati te in nam članom te
               komisije dotična besedila dati v roke, da bomo vedeli o čem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp140">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Jaz imam tukaj, lahko vam... Če lahko! Torej, jaz imam makedonskega pač svojega,
               makedonski zakon lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp141">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ne ta referat, temveč določila za varstvo zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp142">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Zakon! Zakone, saj o tem govorim. Lahko vam posredujem estonskega,
               makedonskega...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp143">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Poljskega imamo, slovaškega bomo pridobili...<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp144">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Litvanskega in francoskega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp145">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, če pa dovolite, leta 1996, ko je prišel dr. Dular, takrat še profesor Dular -
               ne ni bil več - takrat ko je prišel z zakonom sem, ko še ni imel zakona, je bil sklep
               delovne skupine, da bomo skupaj z njim v pospešeni sestankih tisto pomlad pregledali
               tedanjo zakonodajo. Jaz sem čakala 1996 leta, tako da mislim, da moram to ponoviti.
               Prepričana sem bila, da če bomo prišli do slovenskega zakona, bomo najbrž
                  prišli študijem recimo te
               tuje zakonodaje. Profesor Dular je enostavno ignoriral ta naš sklep, ni enostavno
               pršel in je pospešeno izdelal, s tem, da je posnel del, prosim, dosedanjih določb,
               določb o jeziku, napisal nekaj malega svojega novega in enostavno prišel s tistim
               osnutkom zakona, in sicer prišel najprej do posamičnih članov, ki smo mu dali
               pripombe, ki jih ni upošteval. Torej te stvari so bile tako, v tako imenovani
               preambuli ali v dogovoru, v preambuli sprejete, napisane, in potem v samem tekstu
               zakona, ki je imel ta dva dela, smisel zakona je bil urad za jezik in ta smisel je
               bil tudi dosežen, to je bil smisel in cilj Dularjevega prizadevanja. To si upam reči.
               Zaradi tega se mi zdi pametno, da tudi če sedaj "post festum", še ni prepozno, da mi
               to pregledamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp146">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Sigurno ne. Jaz bi samo to nekaj opozoril, da sploh ni težko pregledati teh zakonov,
               vsaj kot sem jih jaz videl. Zato, ker so to zelo kratke stvari. Kaj vse sporočajo s
               to kratkostjo, je pa treba malo lokalno sceno, seveda najbrž, mislim, zelo poznati. O
               makedonskem zakonu samo na podlagi teksta zakona, ki ga je za eno stran in pol, zelo
               težko sklepamo čemu je namenjen, ampak vseeno. Jaz se zelo strinjam, da tisto, kar -
               jaz imam osebno tri zakone, verjetno lahko druge tudi dobimo - da vsak član delovne
               skupine čim več, kar se jih da dobiti, da jih pač zberemo in imamo gradivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp147">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, to je pa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp148">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključena./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp149">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, na vsak način smo to takrat hoteli in to bi bil enostavno, kot sem na začetku
               rekla, korektna pot bi bila do zakonskega teksta. Zato uporabljam izraz korektna ves
               čas, ker to, da to prizadevanje, kot si ga je, kot je bilo takrat postavljeno, da ne
               citiram nekaterih drugih izjav, ki sem si jih zapomnila, zapisala itn., torej te so
               pravzaprav povzročile, da je besedilo tako, kakršno je, ker je bilo to pravzaprav
               delano s stališča enega človeka, v glavnem. Torej, mislim pa, da so stvari, ki jih
               moramo delati skupaj.</p>
               <p>In še nekaj bi hotela. Mi smo sedaj ob vsem tem, pravzaprav na koncu bomo prišli do
               te spodbude, ki jo je dala profesorica Zorkova, to se pravi za raziskovanje, da ne bo
               mišljeno, da ob tem, ko debatiramo o teh tezah, tudi to poročilo imelo ta namen, da
               bi to opustili. Tisto je bilo, če bi vi o tem govorili, da bi pregledali, kaj je z
               jezikom na univerzi, moramo te stvari raziskati. To je sedaj zadeva, ki jo bo treba
               na nek način, a veš, mi tega ne moremo enostavno sami narediti, to je treba
               raziskati, to je zadeva, ki jo bo treba zastaviti in potem videti tudi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp150">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Mislim, seminarske naloge so realne...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno
               pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp151">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>... Kaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp152">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Kolega Gorjanc je že, vem, da je delal seminarje na to in je dobil zelo zanimive
               rezultate. Samo, ali bomo državna komisija za jezikovna vprašanja, jezikovno politiko
               rekli, bodo že študentje to naredili - to je zelo smešno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp153">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp154">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>No, jaz, če dovolite, bi še jaz k temu nekaj rekel. Tu je točno določeno  kaj bo ta urad delal. Nekaj
               takega, kakor bi tudi mi, samo da bi mi morda z večjo silo in močjo lahko delovali.
               Kar preberite si točke. Jaz sedaj prvič vidim. Ni pa to urad, švedski, kjer
               priročnike, velike izdajajo. Zato imamo mi ZRC akademijo, pravopis, slovarje,
               terminologije itd. Zato, je pri nas drugače. In mislim, da slovensko jezikoslovje
               morda ni tako v zaostanku v teh stvareh kakor sledi iz vašega referata, češ da je
               treba vse prenormirati. Jaz ravno ne vidim. Vi lahko zberete 100 milijonov besed, pa
               boste videli, to je že Lenin povedal, da se jezik ne spreminja tako hitro, kakor
               družba, če se družba sploh spreminja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp155">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Ne, saj jezik je ... bil, samo niso ga dobro opazovali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp156">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim, kako je. Ugasni prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp157">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Še zmeraj bo 8 samoglasnikov in tako slovnica...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp158">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Mi bomo enostavno zelo kmalu sklenili, samo da se potem še dogovorimo o tem bolj
               konkretno. Hvala Toporišič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp159">

               <speaker>GOSPA VIDOVIČ:</speaker>

               <p>Vidovič. Ne vem, če ima smisel sedaj še, se vrniti k temi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp160">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Še nekaj. Samo še tole. Ko si rekel, je tukajle določeno. Torej tukajle je vprašanje
               kdo je to določil, kdo je to zapisal, ker smo primerjali ta tekst z zapisom v
               vloženim zakonu. To se ne strinja. Torej to ni dovolj drugo. Potem je vprašanje
               recimo položaja tega, to je bilo rečeno, ki je povedala Majda Potrata. To je vladna
               služba. To ni pravzaprav v nekem smislu urad za jezik v smislu urada, nima tistih
               kompetenc, kakršnih ima. Sedaj je vprašanje kaj se bo zgodilo. Jaz mislim, da take
               ustanove, kot je naša, naša komisija in ta urad bi morali sodelovati. Seveda je sedaj
               vprašanje kako bo to sodelovanje pri nas doseženo, ker mi smo bili, ko se je ta zakon
               delal, na nek določen način, in ko smo dobro delali in so bile v ta zakon naše, bi
               rekla naši rezultati sprejeti, tukajle javno omaloveževani. Torej to je neumnost, ki
               jo bomo presegli. To sem hotela reči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp161">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage>... ...svet in bodo imenovani ljudje...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp162">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>...ki jo bo on imenoval. Oprosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp163">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Ne ve, če on.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp164">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja. Tam piše, nisi prebral. To je tukajle. On jih bo odpral. To je genialno
               sestavljeno. To ni dobro, namreč... ...<stage>/Pogovor med seboj./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp165">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>... svet in sestavni člani, ki jih imenuje direktor urada.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp166">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, seveda, ki jih imenuje direktor urada. To nisi dobro prebral. To je enostavno,
               urad je institucija Janeza Dularja, nad vsemi in to je iz... ..., to jaz preberem iz
               te dikcije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp167">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Če jaz smem predlagati. Mislim, da je naloga naše delovne skupine, da ima svoj
               program in dela, pa če se da vzpostaviti stik. Lahko pa potem tudi izreče nekaj o
               uradu, ampak mislim, da glavna naša naloga je, da delamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp168">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Glavna naloga je, da delamo enostavno ... To je to, točno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp169">

               <speaker>GOSPA _______:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključena./</stage>... Ali ne bi bilo elegantno, če dovolite, ... koncepti delovnih
               skupin, da bi bili koncepti delovnih skupin usklajeni. Prostor je majhen, malo nas
               je, sploh, da ne rečem jezikoslovcev in vsak bo delal glede na svojo vizijo, ne da bi
               mu bilo potrebno, ne vem, utemeljevati. Škoda, škoda se mislim. Ampak, ker sem ravno
               pri besedi naj rečem še to.
               Mislim, da bi bilo prav. Gospod Marko, opozorili ste na to, mogoče sem prehitro rekla
               seminar bi lahko dobil neke rezultate glede na jezikovno stanje po posameznih
               fakultetah. Absolutno se popravljam v tem smislu, da delovna skupina mora določiti
               neke vrste kriterije merila pot takega ... raziskovanja oziroma natančno kaj hočemo
               oziroma konkretni cilj, s tem doseči. Ti podatki morajo biti dejansko verljivi
               podatki. Objektivno.</p>
               <p>Tako da bi bilo treba, sama ne vem kako, nekaj narediti, da ne bomo rekli, da smo
               govorili in nič sklenili. Kako to skupino določiti? V tem hipu mi ni jasno kje dobiti
               ljudi, kako jo oblikovati, ne vem. Ampak dobro bi bilo priti do teh podatkov. Gre
               tudi za tisto zadevo, za katero smo se na katedri pogovarjali in ki si jo odprl v
               zvezi s stopnjo znanja slovenščine za tujce, ki se vpisujejo na našo univerzo.
               Stališče univerze se mi zdi, sedaj na hitro osebno mnenje, ali pa mogoče tudi res
               mnenje katedre, nekoliko, spet zelo obzirno rečeno, nenavadno in ga ne razumem. Ali
               bi lahko danes dorekli kdo lahko to raziskuje oziroma kje dobiti ljudi, kako to
               skupino oblikovati. V tem hipu nimam nobene ideje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp170">

               <speaker>VODJA PROF.DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Če lahko odgovorim. Mislim, da je to eden od naših sklepov. Bilo je predlagano. Mi
               smo preprosto sklenili, da se bomo tega vprašanja lotili, potem bi pa mogoče v ožji
               skupini skupaj z vami in na katedri prišli z vprašanji in oblikovali stališče do
               naslednje seje, kajti rezultati tega, o tem bomo mi razpravljali v začetku naslednjih
               sestankov. To je ena zadeva. Mislim, da bo ena od naslednjih stvari, ki se jih nismo
               lotili še, ampak o tem bi kasneje.</p>
               <p>Predlagam, da na ta način izluščimo iz zapisnika in iz tega, kar smo si pisali to
               problematiko in jo razvrstimo. Ta problematika ni zadela enega sestanka, ampak je to
               preprosto problematika več sestankov. Enkrat mogoče tudi vprašanja kako svetovati
               reševanje teh vprašanj. Ne samo to, dami urejamo ta vprašanja in status, ampak tudi
               kako vidimo reševanje teh vprašanj, nosilce tega reševanja, ampak potem ko bo to
               raziskano in ko se merila za to razvijejo. Mogoče bi to osnovo napravili v nekem
               ožjem krogu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp171">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Jaz mislim, ker smo delovna skupina pri državnem zboru, bi verjetno morali oziroma
               bi bilo lepo, da bi bili zmožni tega, da bi naročili raziskave, državni zbor bi pa
               priskrbel denar za to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp172">

               <speaker>VODJA PROF.DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj pa prosim, da ko me poslušate, saj mogoče sem včasih predolga, ampak ko me
               poslušate predpostavljate, da moram preden grem v to, da naročim, imeti popolnoma
               jasno kaj hočemo naročiti. Mi ne moremo drugače  pred državni zbor. Mi ne moremo reči, hočemo žemljo!
               Mi moramo povedati, kakšna naj bo ta žemlja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp173">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Tukaj je jezik diplomskih, magistrskih in doktorskih nalog. To je to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp174">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, ampak - ne, zelo... <stage>/Medsebojni pogovor/</stage> Ja, saj je tako, samo predlagala sem, da
               to izoblikujemo v določen tekst in s tem gremo potem, da to potem predložimo.
               Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp175">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ampak ta tekst v tem trenutku lahko nastane. Prosimo raziskovalno
               skupino pri državnem zboru - mislim, da obstaja - da nam da te in te podatke. Ali ni
               to zadosti? Ali je to...? Ne vem, mogoče sem naivna, pa ne vem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp176">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Glejte, ali lahko jaz nekaj povem, ker sem v državnem zboru zaposlen.</p>
               <p>Ni tako enostavno, kot vi mislite. Na to pismo, o katerem sem govoril - vi ste malo
               zamudili, ne vem, če ste bili takrat prisotni, ko smo pisali predsedniku državnega
               zbora, da zagotovi kadrovske, materialne in druge pogoje - je to že deset dni ali pa
               še več dni in nismo še dobili odgovora. Pri nas gredo stvari v državnem zboru počasi,
               take stvari gredo počasi.</p>
               <p>In dejansko je tako, kot je rekla gospa Pogorelčeva, mislim, treba je s čisto
               konkretnim predlogom priti, mislim, da želimo raziskati to in to, zato bi potrebovali
               to, in točno specificirati finančna sredstva, tega se ne da zdaj, mislim, v roku
               četrt ure, ker je treba točno za vsak projekt posebej. Sredstva v državnem zboru so
               namenjena točno za določene stvari, in tu bi bilo treba v okviru tega iskati še neka
               sredstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp177">

               <speaker>GOSPOD MARKO:</speaker>

               <p>...<stage>/Govori brez mikrofona - nerazumljivo/</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp178">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj to sem... Čakaj, Marko, to sem predlagala. To sem ravnokar rekla, da se bomo
               sestali skupaj z njim in bomo to metodologijo enostavno upoštevali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp179">

               <speaker>GOSPOD MARKO:</speaker>

               <p>Potem pa - rekla si, da se bo sešla ena ožja skupina in bo to...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp180">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, seveda, saj logično je, da ta se ne bo sešla pri kavi. Oprosti! Kaj?</p>
               <p>Torej, na vsak način je pa tu še ena stvar, ki jo je pa ta naša malce vroča - se
               opravičujem! - vroča debata pa le odprla. In kolegica je rekla, imajo raziskovalno
               skupino pri državnem zboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp181">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Saj nisem vedela...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp182">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz pa sem, jaz pa sem in, kako bi rekla, škilim v to raziskovalno skupino, že odkar
               sem o njej prebrala. Mi enostavno v to raziskovalno skupino in raziskovanje teh
               vprašanj svojih potreb doslej še nismo mogli povedati. In mislim, da je to
               priložnost, in sem navdušena, da je ta živa debata med nami do te priložnosti
               pripeljala. Ker najbrž bo raziskovanje potem potekalo v seminarjih, enih in drugih,
               ampak vendarle ta živa debata nas bo vendarle povezala s tistim raziskovanjem, ki je
               tu pri državnem zboru. In tu jaz sklepam, ne upam si pa formulirati, mogoče tudi s
               tem, da bi vplivali na izoblikovanje oziroma na nastavitev in kasneje izoblikovanje
               kakšnega strokovnjaka, ki bi se skupaj z delom pri nas in z delom tukaj izoblikoval
               za te potrebe. Ampak če boste to vi rekli, to je pri meni samo ideja, ki jo enostavno
               na ta način vidim in z njo koketiram v bistvu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp183">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz bi samo zelo na kratko povzel tole razpravo.</p>
               <p>Predlagal bi, da na naslednjo sejo uvrstimo točko dnevnega reda, in sicer
               sodelovanje z raziskovalno skupino v državnem zboru - s sektorjem, no. Povabimo vodjo
               te, in nam lahko ona pove, kaj je možno, kaj ni možno. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp184">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Zdaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp185">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>Ja, od drugič naprej, recimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp186">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Imajo, seveda imajo. Seveda imajo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp187">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>No, mislim, ta raziskovalna skupina je tudi zelo obremenjena, tako da - no, ampak da
               ne bom zdaj prejudiciral, najbolje da... Mislim, škoda mi je časa zdajle zapravljati,
               ker je to lahko točka dnevnega reda in se v tisti točki to dogovorimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp188">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To se pravi, ob tem, ko se do takrat to vprašanje pojavi in s tem pridemo maja
               meseca, takrat ko bomo imeli prvo sejo v začetku maja, se strinjaš, Marko? Da pridemo
               mi s tem dovolj izoblikovano in pravzaprav že predpostavljamo, kaj bomo dobili,
               kajne? Potem se pa ta reč kar se da hitro opravi, da bomo o tem razpravljali v tem
               času. Ker to, kar se bo zdaj, kar bo rezultat te raziskave, gre, je v vlogi, je v
               nekem sozvočju s tistim, kar sem napovedala, z našim študijem možnosti v Evropski
               zvezi oziroma s tem, na kar moramo biti pozorni. Tako da je to - v nekem smislu gre
               vse pravzaprav pod isti imenovalec.</p>
               <p>Še kakšna druga...?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp189">

               <speaker>MAJDA KAVČIČ BAŠA:</speaker>

               <p><stage>(Kavčič Baša.)</stage> Še ena misel v zvezi z Evropsko zvezo.</p>
               <p>Samo ponovila bi to, kar je rekel kolega Stabej prej, da Evropska unija nima
               jezikovne politike in tudi vse te raziskave Evropske unije niso usmerjene, nimajo za
               cilj to, da bi ohranjali jezikovne meje in politične meje, pač pa zato, da bi
               preprečevali konflikte, spopade ob mejah. Jezikovne politike pa tu ni in nihče ne bo
               skrbel za majhne države, oprostite izrazu, za jezike številčno manjših narodov, in
               tako naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp190">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, seveda, samo zdaj nastane pa potem vprašanje... <stage>/Medsebojni pogovor/</stage>...
               Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp191">

               <speaker>VIDA ILIČ MUHA /?/:</speaker>

               <p>Če smem ob tem samo to reči, da vendarle - Vida Ilič Muha <stage>/?/</stage> - da vendarle neka
               intenca, recimo, prek tujih univerz je pa vendarle zaznavna v tem smislu, da ni
               nasprotnega delovanja. To se pravi, prej vendarle zlasti v intelektualnih krogih
               Evrope, kolikor poznam, vendarle ohranjanje jezikov oziroma ne jezikov, ne vem,
               mogoče ta pojem multikulturnosti ima pa kdaj tudi res konkretno vsebino, konkretno
               željo, se pravi, prek takih in takih jezikov biti vendarle ena paleta ponudbe, ne
               samo jezikovne, ampak to, kar - konceptualne ponudbe, svetovno konceptualne, da tako
               rečem, to, kar mi jezik prinaša.</p>
               <p>Tako da ne bi rekla, da je mogoče čista brezbrižnost, ampak da je tendenca, mogoče
               celo včasih se mi zdi večja, kot jo opažaš v lastni državi, da se kulture prek
               jezikov prepoznavajo tudi v nekakem konglomeratu kultur in jezikov, kot je Evropska
               unija. Mogoče po univerzah, recimo, prek slovenistik na univerzah v drugih državah se
               to zelo, bi rekla, prepoznava. Ni pa to verjetno res nek akt zapisan in tako naprej.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp192">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp193">

               <speaker>META GROSMAN:</speaker>

               <p><stage>(Meta Grosman.)</stage> Sama gledam z druge perspektive, pa tudi verjetno z drugačnega
               čustvovanja, se pravi, drugačno  desno hemisfero uporabljam. Problem, ki se tukaj odpira mislim, da
               sploh ni prišel na dan. In sicer je problem v tem, kako ljudje to čutijo in
               zaznavajo, ki ga nihče ne raziskuje. Jaz sem nekaj odgovorov videla, ki so bili zelo
               nenavadni, in sicer v obliki nalog stalnega strokovnega izobraževanja, ki so zbirali
               odgovore otrok. In so mi poslali naloge z originalnimi odgovori, prilepljeni na
               papir. Problem, in jaz tukaj ne bom rekla Evropska unija, ker se mi zdi, da je to
               zanemarljiv problem, ampak je globalizacija širši problem, proti katerem se Evropska
               unija hkrati bori in ne bori, je v tem, kaj bo naslednja generacija, ki je pod
               popolnoma drugačnimi vplivi hotela. Ker se nam lahko zgodi, da bodo rekli, pustite
               nas no že enkrat primeru s tem. In to se ponekod že dogaja. Z multikulturnostjo in
               mnogojezičnostjo.</p>
               <p>Naš lokalni problem je v tem, da bi to lahko naredili samo z drugačnim poukom. Tisti
               kolegi, ki veste, kar slavisti delamo, tu vas je nekaj več tukaj. Se pravi, prva
               stvar, ki bi bila potrebna, bi bil pozitiven odnos do materinščine, kar pa na žalost
               nikakor ni nikjer primeren. Ker če bi materinščino pozitivno čutil, potem bi jo
               posameznik želel ohranjati, če jo pa čuti kot frustracijo, kar se masovno dogaja,
               mislim meni je zelo žal, da ni našega kolega Toporišiča, ampak tisti, ki ste bili na
               slavističnem kongresu v Celju veste, da sem mu v obraz povedala, da bom govorila o
               utujevalnih učinkih njegove slovnice. Če ni nobenega občutka za to, zakaj je jezik
               sploh koristen, multajezikovna zavest o pragmatičnih potrebah jezika, potem se ljudje
               pač zatekajo v druge jezike in v funkcionalnost.</p>
               <p>In če bodo ljudje do kultur tudi takšno stališče zavzeli, ker pa povzročajo vrsto
               vplivov, tako intenzivno hibredizacijo preden se zavejo, da je to medkulturnost,
               hibredizacija obratna stvar in ker vemo, da cela vrsta ... teh teženj globalizacije
               povzročajo, glede na kulturo ravno napačno predstavo, namesto, da bi jih kulturni
               identiteti k nacionalni ali nacionalistični ..., potem je vprašanje kaj se bodo
               naslednje generacije, ki so neprediktabilne odločale.</p>
               <p>In mislim, da je edini izhod in edina možnost v vzgoji jezikovne zavesti, ki se pri
               nas sploh ne obravnava. Zunaj je poleg jezikovne zavesti tudi že jezikoslovna zavest.
               Predlagala bom eno branje, obstoji tudi knjiga Lingvistični imperializem, leta 1992,
               se pravi osem let stara, ki razlaga,</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp194">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Sem naročil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp195">

               <speaker>META GROSMAN:</speaker>

               <p>Saj imamo v knjižnici več priemrov, privatno imamo vsi to knjigo, avtorja poznamo,
               tisti avtor je bil nekoč v službi v Beogradu in je bil takrat ligvistični
               imperialist, potem se je pa z eno ....Danko poročil, pa je nehal biti. To je bil en
               pozitiven vpliv žensk, ki ga pri nas ne poznamo dosti. Jaz bi rekla samo to, ... ta
               problem je problem, ki je mednarodno prisoten in ki se mu ne bomo izognili. ... je
               dolg.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp196">

               <speaker>ADA VIDOVIČ NUHAN:</speaker>

               <p>Zelo sem vesela, da tudi kolegica Grosman, se pravi res iz drugega področja
               angelistka in te zadeve razume tako kot jih mnogi slovenisti razlagamo. Dejansko
               pišemo, razlagamo. To se pravi problem slovenščine ni problem diktata, ampak in tudi ne posebne
               ljubezni in tudi ne posebnega čustvovanja, ampak je problem samoumevnosti. To se
               pravi znati biti samoumeven v tem kar ti je po naravi dano. Se pravi, živeti jezik.
               To je verjetno problem slovenščine. Problem slovenščine zdaj pa je ta, da ne, noče
               mnogo segmentov družbe, tudi otrok in najstnikov, živeti v tem jeziku,biti avtentičen
               v tem jeziku, ker se identifira ali najde svojo prepoznavnost, se mu zdi drugje. Tako
               imenovanem globalnem jeziku. In moram reči, to pa le moram reči, da to ni samo
               problem Toporišičeva slovnice. Toporšičeva slovnica je pač ena izmed slovnic oziroma
               slovnica taka in taka, problem je prevoda te slovnice v mnoge priročnike, ki jih
               ponujam od vrtca do ne vem kje, univerze učencem oziroma tam ki jih moram vzgajati.
               Ne tako, da jim rečem, moraš, pa moraš, pa smeš, pa moraš biti v svojem jeziku, ampak
               pač sem v svojem jeziku, ker nimam druge izbire. In to je, jezik svoj živi, to je
               bistvo zgodbe. Moram reči, da prenova pouka, se tu ponovno postavlja slovenskega
               jezika, se po mojem vsaj deloma postavlja kot, ne bi ... te teme, ne vem, če bi rekla
               problem, ampak bi rekla nekaj, kar bi nujno potrebovalo tako moram reči, neko
               nadgradnjo, ravno v smislu jezik kot identiteta, zlasti narodov podobnih slovenskemu,
               to se pravi narodov, ki so mladi kot države in tako, da ne bi zdaj te teme odpirala.</p>
               <p>Te stvari so zelo v zavesti, moram reči slovenistom mnogim, ampak kaj storiti. Pišeš
               o tem, mogoče kdo prebere in si misli, no ja, spet en slovenist je siten, ampak zelo
               dobro je, da se to sliši, tudi z druge strani. To se pravi s strani anglista znanega.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp197">

               <speaker>VODJA PROF. DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je prof. Gorsmanova to ves čas s svojim delom to stališče, na to
               stališče pravzaprav je kazala ves čas, z vsem kar je doslej delala in kar sem lahko
               sledila. Vesela sem zaradi tega, ker se odpira to vprašanje. Samo meni se to
               vprašanje odpira 30 let kasneje, kot se je postavilo ali pa še več, ali pa skoraj 40.
               Cela zadeva pa je, da smo premalo, tudi če pišemo o tem, premalo te stvari, premalo
               bili pozorni na recepcijo tega, pri ljudeh, ki smo jih učili, v javnosti, ker to
               mogoče na določen, je bilo to v nekem smislu tudi tvegano in potem na vprašanje
               različnega sprejemanja pri generacijah. Nekatere generacije so bile pravzaprav tudi
               plen v bistvu pritiskov na jezik. Ker v prostoru kakršen je naš, pritiski na jezik
               nenehno potekajo. Skozi zgodovino so, potekajo danes in pri generacijah in pri
               socialnih plasteh. Mi smo potem, kot tudi jezikoslovci, ko stvari razlagamo, premalo pozorni na
               notranjo socialno razslojenost našega, če hočete, našega občestva - bom pa tako
               rekla. Čisto preprosto slovenski svet je ravno tako socialno razslojen, kot kak drug,
               samo ker nas je malo, ima veliko večjo moč odločanja, kot jo pa ima recimo tak svet
               drugod.Prav to so tiste stvari, o katerih bomo razpravljali, seveda z veliko
               pozornostjo, ki jo bomo morali tem idejam, ki jih je profesor Grosmanova povedala,
               posvečati kasneje.</p>
               <p>Torej, jaz bi sedaj... Ali lahko zaključim to debato? Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp198">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Namreč ti problemi so veliko bolj globoki, kot se jih zavedajo tudi na drugih bolj
               jezikoslovnih ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... Na primer sedaj se ugotavlja, da je problem,
               nimamo več samo štiri zmožnosti, ampak imamo možnost šest zmožnosti, mi smo
               predlagali že sedmo jezikovno zmožnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp199">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključena./</stage>...univerze.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp200">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Da, ne vem katere imajo še oni zraven, mi smo šli samo na jezikovne. Drug problem je
               v tem, da so ti vplivi lahko ne samo jezikovni, ampak da so vezani jezikovno,
               grafično in ta percepcija pa vpliv pri nas se sploh ne obravnava, kako delam. Tretja
               stvar je na primer, da ne vemo, kako je ta nizka pisnost v Sloveniji, mislim, da en
               novinar, ali pa eden, da ne bom še rekla koga med slavisti, ne razume enega najbolj
               navadnega sporočila, pa bi ga lahko prav povzel. To sem zasledovala v zmedi, ki se je
               pojavljala okoli tega prevajalskega študija in zaprtja vpisa, noben naslov, niti eden
               poročilo ni pravilno povzelo situacije. To je vprašanje, kako to na človeka
               kognitivno deluje in kaj ima človek, kognitivno, razumete, v odnosu do realnosti. Da
               ne govorim o tem, da sedaj te nove stvari raziskujejo, kaj jaz vem, kaj, po novih
               raziskavah je intonacija med jezikovno in parajezikovno komunikacijo. To se pravi, da
               ljudje zaznavajo nekaj, česa se govorci pri nas sploh ne zavedajo. Če bi pa začeli to
               raziskovati, bi pa lahko videl, zakaj popularnost nekaterih politikov tako padla samo
               zaradi gledanja televizije, pa bi oni radi, da se televizija gleda. Intonacija, kot
               povezava med parajezikovno in neverbalno kombinacijo in take stvari. To je tako
               globoko kognitivno, mislim, kaj jaz vem, kaj, zaznavanju.</p>
               <p>Včeraj sem ravno brala te meta kognitivne, kako na primer človek zaznava vrstni red,
               ali je relativni stavek navezan na osebe, kaj pa na povedek, kako se spremeni
               razumljivost, in tega pri nas nihče ne obravnava. Pri nas ljudje še tega...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp201">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>O ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp202">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Ne, pazi, Ada ne mislim raziskovalno, jaz mislim v uporabi. V uporabi na primer sploh
               ne gledajo na sprejemljivost in na primernost sporočanja v tej hiši.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp203">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ali lahko jaz sedaj to debato pa vendarle sklenem, ker če ne, bomo enostavno tukaj
               govorili. Služba naša bo sedaj šla svoje goste sprejemati. Mi se moramo na določen
               način, bomo na določen način iz tega, kar je bilo tu povedano, iz tega bomo napravili
               povzetek, ga bomo vsem vam poslali. Sklep je, da sprejmemo izjavo za našo univerzo,
               da to oblikujemo z vsemi dokumenti - to je prvi sklep - in da pošljemo pravzaprav, to
               bomo Majdo poslanko bomo vprašali, na kakšen  bo to, bi rekla, bo naša izjava najbolj učinkovita - to je prvo.
               Drugo, da bomo enostavno v tej skupini v zvezi s tem, v zvezi s prihodnjim delom,
               bomo enostavno, tudi v ožji skupini, jaz bom že kar sedaj imenovala, kolega Stabej,
               kolega Sajovic, mogoče bomo konzultirali kolegico Baševo, potem se bomo povezali z
               Mariborom, ampak to preko, če je to naše vprašanje pravilno, pa s katedro. Mi vsi
               skupaj enostavno izoblikujejo do prihodnje seje eno... S teboj, no, še tebe sem
               videla, predstavniki katedre, saj je pol katedre tukaj. Ampak cela reč je, da skupaj
               ugotovimo, ali so ta vprašanja primerna, potem pa že pred sejo poskusimo povezati s
               temi raziskovalci tukaj in videti, kakšne so naše materialne možnosti in to, in na
               prihodnjo majsko sejo s temi stvarmi pridemo. To je taka druga reč. Prihodnja majska
               seja bo verjetno že, če bo šlo, iz tega ven imela pravzaprav priprave na to
               zakonodajo, da jo pogledamo - to bo verjetno osnovna snov in to bo tudi nekaj časa,
               skupaj s temi temami, ki smo jih danes načeli in ki jih bo treba še oblikovati v
               tematiko, ki bo primerna za nadaljnjo razpravo, bo to pravzaprav tudi za potem do
               junija bo verjetno ta tematika odprta. Najprej odprta. Še imaš ti nekaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp204">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Vprašanje...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp205">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp206">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>... da ima vsak član pravico predlagati temo z
               dokumentacijo, bi rekel, vodstvu skupine in se potem o tem razpravo, o teh temah
               razpravlja ...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>... Najbrž bi bilo to čisto...<stage>/Ni
               razumljivo, medsebojno pogovarjanje, ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp207">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To je seveda sklep. To jaz mislim, da se vsi strinjate s tem, da vsak član iz tega,
               kar je bilo tu povedano, to je tudi lažje, kot da mi enostavno povzemamo iz tega, kar
               je bilo tu povedano. Tudi bo boljše, če bo vsak član določeno tematiko tu predlagal
               in jo potem nekako uvrstimo, tudi povemo kako bi jo uvrstili. To bi tudi prosila
               kolege z Maribora ali pa recimo predsednika društva, da v bistvu tu postavi kakšno
               vprašanje, ki bi kazalo to obravnavati, in bi jih potem preko društva poskušali
               uveljavljati. Tudi to bi bila recimo določena možnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp208">

               <speaker>GOSPOD JESENŠEK:</speaker>

               <p>To smo se že pogovarjali. Jaz sem celo mislil predlagati in sem sedaj kot novinec
               previdno molčal v tej skupini, sem bolj poslušal, kako stvar poteka. Torej, občutek
               imam, da smo preveč, okrog kaše hodimo, vsi si pa pripovedujemo stvari, za katere smo
               med seboj prepričani, da je potrebno to stvar mogoče tudi med ljudi spraviti, ali
               praviti preko medijev kako drugače, na drugi strani pa v stroki, v slavističnem
               društvu. Predlagam, tako kot je bilo lepo zamišljeno s predstavitvijo knjig, da bi
               tudi ta naš organ imel vsako leto svoje mesto na zborovanju, kjer bi se te stari
               lahko med slavisti potem širile in dobivale potem tudi svoj odmev. Pa premalo nas je,
               kot sem poslušal prej, kot je kolegica rekla, da bi  imeli različne poglede. Teh nekaj, kar nas je, se
               moramo strniti in enotno navzven nastopati, samo tako bomo prodrli. Enostavno moramo
               se dogovoriti kaj hočemo z jezikom, kaj hočemo z jezikom doseči in potem bo šlo.</p>
               <p>Predvsem pa ta problem, tudi kongres mislim, da je lep primer, da se vsi, ki smo v
               skupini tam dobimo in je nek pregled dela, pogovorov, okrogla miza, kjer se lahko
               tudi misli začnejo kresati. Tu pa mislim, da si pripovedujemo stvari, za katere smo
               prepričani, da vemo oziroma se strinjamo, recimo, da je jezik potrebno zaščititi, da
               je angleščina eksperanto, ki je prišel, ampak nismo se pa dogovorili kako to
               zaščititi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp209">

               <speaker>VODJA PROF.DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Samo nekaj. Kolega, odgovorila bi vam samo toliko. Te razprave danes nismo odpirali.
               Danes te razprave o tem ali zaščititi ali enostavno spremljati jezik v njegovem
               razvoju in pospeševati njegov razvoj, to sta dva vidika. Osebno pripadam temu drugemu
               vidiku in tu sva si različna. Čeprav bo cilj našega dela pa skupen. Cilj je skupen
               samo poti, po katerih to razumemo so različne. Tega nisem odpirala, ker je to
               pravzaprav ena od razprav. Sem upala, da bo o tem nekaj govora tudi v zvezi s tem
               poročilom Marka Stabeja in nismo o tem razpravljali. To je zelo morska tema. Mi smo
               danes razpravljali o tistih vprašanjih, ki so preprosto pereča za naše delo in ki
               zahtevajo dejansko pristop, zahtevajo zelo veliko konkretnega dela. Vse te reči, ki
               jih je treba pripraviti in ki so že bile, recimo, v zvezi s statutom vem, da je to
               požrlo ogromno strokovnega časa, razprav na katedri. Potem je bilo ogromno časa, ko
               se je gospod Sajovic pogovarjal z rektorjem itd. To niso preproste stvari in pravil.
               To je v bistvu neko določeno delovanje. Če skupina sprejme stališče, to ni
               avtoritarno stališče, ampak to stališče, ki nastane po določeni razpravi. In pravilno
               je, da o teh stvareh govorimo, da se prepričujemo. To je oblika tega našega dela in
               je to prav, da ste povedali, da smo to stvar pojasnili. Ker to je enostavno tudi tak
               način dela. Mi moramo sami sebi tudi povedati kje je problem, kot je povedala
               kolegica Baševa. To ni prepričevanje o nečem, kar že vemo. To so stvari, ki še niso,
               ki pa utegnejo biti, ki se nakazujejo in na katere je treba imeti zelo utemeljene
               razloge, da jih preprosto spremenimo.</p>
               <p>Imam še dve stvari. Toliko. Mislim, da bomo te reči sedaj zbrali, da bomo potem
               gradivo pripravili za prihodnje, je pa ta predlog gospoda Stabeja, da ima vsakdo
               pravico predlagati določene probleme, pa posredovati gradivo, ki ga mi obravnavamo in
               to tudi približno za vas, tudi za vaše področje, da mi te stvari posredujemo naprej
               odboru oziroma na tisto mesto oziroma tja, kjer se bodo stvari odločale. To  enostavno velja za enega
               današnjih sklepov.</p>
               <p>Sem prosila pa še nekaj. Profesor Moge me je prosil še za dve stvari. Torej ena
               stvar je v zvezi z razpravo o seksizmu in o teh zadevah. O tem se bomo s pravnikom
               gospodom Baškovičem posebej pogovarjali in bomo poskušali najti eno takšno smiselno
               rešitev. To pa moramo zaradi tega, ker so v državnem zboru določeni amandmaji. Lahko
               tudi, da bomo morali nekatere od teh stvari po pošti poslati in prositi za vaš
               odgovor. Lahko se zgodi, ker je gospa Širca te amandmaje enostavno vložila in ona
               zahteva te vrste zakonodajo. Mislim, da bo treba to, kar je bilo prej v razpravi
               rečeno, da je to postopno spreminjanje zakonodaje, da je to smiselno, smotrno, v
               skladu z našimi navadami in v skladu z novimi potrebami, to je postopek. Tega ne
               moreš narediti na horuk, ker smo mi že leta 1996 ugotovili, kar je treba pa sedaj
               nekje realizirati in bo treba ob tem kofeminističnem? navalu pregledati.</p>
               <p>To je neke vrste sklep.</p>
               <p>Druga stvar je pa naslednja. Rudi Moge bi zelo rad, da bi mi na nek način sprejeli
               dve besedi. To ni naša naloga, ampak mimogrede je prvi izraz replika in da bi za
               repliko ugotovili ali je primernejši izraz ugovor. Škoda, ker sedaj ni več gospoda
               Toporišiča. Drug izraz ima pa za amandma, dopolnilo. Ugovor in dopolnilo.
               ...<stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage>... Ne replika, ampak ugovor, amandma - dopolnilo. Bise
               strinjali s tako rabo? To samo postavljam iz neke demokracije na dnevni red. Že sama
               bi rekla, da je to možno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp210">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni vključena.)</stage>... ...<stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage>....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp211">

               <speaker>VODJA PROF.DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Oprosti, tu predavamo. Govorne zamenjave so opis tistega reda kako to poteka.
               Zaenkrat, če se s tem strinjate, bomo Rudiju Mogetu tudi povedali, da smo to
               obravnavali in da priporočamo to rabo. ...<stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage>... Ne, s tem se
               ne bomo ukvarjali. ...<stage>(Medsebojno pogovarjanje)</stage></p>
               <p>Ne gre za to. Zavračamo jih že. Samo ena stvar pa je, da lahko o njih razpravljamo.
               Sedaj je bilo povedano, da imamo poplavo teh razlag. Sedaj nastane vprašanje ali gre
               za terminologijo v samem parlamentu in mi smo nekako ta jezikovna skupina, ki lahko
               svoje stališče da. To je pod razno in čisto na koncu. Nismo temu posvetili nobene
               pozornosti. Če ste pa drugačnega mnenja, potem bom enostavno to vprašanje tujih
               izrazov, konkretno v parlamentu, ali dala tako, da se bo vsak sam izrazil, da o tem
               ne bomo posebej na sejah govorili, ker nimamo dovolj časa ali pa da preprosto damo to
               posebej enkrat na dnevni red kot eno od tematik na kakšen način pravzaprav te tuji
               izrazi zakonodajo preplavljajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp212">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>...<stage>(Ni vključena.)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp213">

               <speaker>VODJA PROF.DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To je v redu.  Torej, to
               je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp214">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključena./</stage>...če lahko motivira nove izraze itn. Kaj je, tu je,
               ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp215">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Da, to je v redu...<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp216">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>... <stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>... razlika ima več pomenov, eden od njih je
               ugovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp217">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Potem bom pa jaz enostavno to vprašanje, ne, to vprašanje dala z materialom na sejo
               in bomo mi to z materialom na seji kot vprašanje, kot neko stališče, načelno,
               obravnavali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp218">

               <speaker>GOSPA VIDOVIČ MUHA:</speaker>

               <p>Ali mi dovoliš samo še en stavek v zvezi s kolegom Jesenškom? Jaz, zelo me bo ta
               zadeva preganjala, če ne bom ...<stage>/Ni razumljivo, ni vključena./</stage>... Moram reagirati -
               Vidovič Muha - na stališče kolega Jesenška. To ni samo naš kolega, ampak je
               predsednik našega stanovskega društva. Torej, ni čisto vseeno, kakšen vtis odnaša z
               današnjega pogovora oziroma seje. Ne morem se strinjati z vamikolega Jesenšek, da smo
               se pogovarjali o stvareh znotraj sebe, o katerih že vsi tako rekoč vse vemo. Če nič
               drugega, ali bo danes sprejet sklep, zame izjemno pomemben in za sloveniste, za
               katedro ljubljanske slavistike, da se bo razčistil člen o jeziku, ki ga prinaša
               statut Ljubljanske univerze. Mislim, da v to relacijo je vstopila tudi Mariborska
               univerza in če ne bi čisto nič drugega naredili danes kot samo to, mislim, da smo
               veliko naredili in da se nismo samo pogovarjali o stvareh, ki jih že poznamo. Toliko
               sem morala povedati, se oglasiti. Ponavljam, ste predsednik zelo pomembne
               institucije, ki bi morala biti v slovenskem prostoru še končna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-001-2001-03-30.sp219">

               <speaker>GOSPOD JESENŠEK(?):</speaker>

               <p>Samo to dodam. Nisva se očitno dobro razumela. Jaz sem hotel povedati to, ne da se
               prepričujemo o stvareh, ki niso same po sebi ali pa so umevne, ampak o tem, da mora
               to, o čemer se tukaj pogovarjamo, priti med ljudi, da ne ostaja v teh prostorih, med
               nami, med nas, da so to stvari naše replike, naši pogovori, ljudje pa bi morali več
               poznati to. To sem hotel povedati, očitno se nisva dobro razumela ali pa sem slabo
               formuliral misel. To je bila ta ideja, da pač pride ideja, da se o tem, kar se mi
               pogovarjamo, torej da ostane in da postane naše delo javno. Mogoče sem slabo misel
               oblikoval.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 30. marca 2001 ob 12.41 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>