<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Delovna skupina za področje jezikovnega načrtovanja in jezikovne politike</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">BA2E920B7960B710C1256A49003A9D7E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">55C1F1622E243A00C1256A55002C643E</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=55C1F1622E243A00C1256A55002C643E</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.DSZPJNIJP" n="002">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-05-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.DSZPJNIJP">
                        <orgName key="DSZPJNIJP">Delovna skupina za področje jezikovnega načrtovanja in jezikovne politike</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KULTURO, ŠOLSTVO, MLADINO, ZNANOST IN ŠPORT, DELOVNA SKUPINA ZA PODROČJE JEZIKOVNEGA NAČRTOVANJA IN JEZIKOVNE POLITIKE</stage>
            <stage type="session">2. seja</stage>
            <stage type="date">(18. maj 2001)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila dr. Breda Pogorelec.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.07 uri.</stage>
         

            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>.. z današnjo sejo. Zahvaljujem se vsem, ki ste prišli. Nekaj kolegov, nekaj naših
               članov se je opravičilo. Opravičila se je profesor Albina Neča-Flik<stage>(?)</stage>, opravičila se
               je docentka dr. Majda Kavčič-Baša, potem pa opravičil se je posredno tudi docent dr.
               Jesenšek iz Maribora, ampak očitno tudi ni njegove profesorice prorektorice dr.
               Zorkove. Torej, ti so opravičeni. Ali še kdo manjka? Drugi so pa vsi, če se ne motim.
               Kaj? <stage>(Vsi, da.)</stage> Drugi so pa vsi. To se pravi, da je zahvaljujem se za to pozornost,
               posebej, ker imamo danes prvič na programu temu, ki je zelo relevantna za delo naše
               komisije in ki bo verjetno pomembna tudi... Pozdravljam poleg naše članice gospe
               Majde Potrata še drugega poslanca, gospoda Sama Bevka, ki smo ga tudi povabili.</p>
               <p>Torej, še enkrat, tema, ki jo danes začenjamo, bo verjetno nekaj mesecev za nas
               zanimiva in bo imela verjetno v delu pogajalske skupine za vprašanje statusa
               slovenskega jezike, ne samo v stiku z Unijo, ampak tudi v razmerju Unija-Slovenija,
               in potem pa tudi v razmerju pri nas bo ta tema pomembna. Gre enostavno za naš odnos
               do teh vprašanj, do položaja slovenskega jezika in posledic, kakršnegakoli ukinjanja
               tistih svoboščin, ki jih slovenščina danes ima. To je, jaz ne bi sedaj razširjala
               tega, ker imamo gosta, ki nam bo o tem govoril, in sicer bo poročal gospod Miro Prek,
               član ožje pogajalske skupine za pristop Slovenije k Evropski uniji. Gospoda Preka je
               spoznal, kot ste lahko razbrali iz poročila zadnjič, Marko Stabej, in zato ga bo
               Marko Stabej tudi - spoznal ga je na poti na Švedsko, sedaj ga bo pa tudi predstavil.
               Potem bo pa - tako smo si zamislili - ob prvi točki gospod Prek nekaj svojih
               problemov pokazal in čaka na vprašanja. Verjetno bomo ta vprašanja okoli točke "a",
               ampak otem bo sedaj kolega Stabej govoril. Mi bomo potem spraševali, in to bo
               izhodišče za nadaljnja razpravljanja prihodnji mesec. Mislim, da bo prihodnja seja
               enkrat sredi junija, pred počitnicam, potem med počitnicami ne bomo, pač pa
               pričakujete lahko potem sejo septembra. Tako, da vsak mesec, da imamo te seje vsak
               mesec enkrat. Vse, kar iz dnevnega reda ste videli, tudi temo pod razno, o tem bi
               govorila potem, ko bo to na vrsti. Če se strinjate s tem dnevnim redom, bi sedaj kar
               začela, da bi prišli k stvari.Torej, prosim, če ima še kdo kakšno pripombo? Malo sem
               nedemokratična...<stage>/Ni razumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp2">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>... zapisnik?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Zapisnik boš dobil po pošti in o zapisniku bomo razpravljali prihodnjič. Razen tega,
               o zapisniku s tem, kar smo pa naredili na osnovi sklepov, bom pa poročala danes.
               Torej, tri stvari so, ki so iz zapisnika pomembne, in na te tri stvari bomo
               odgovorili, zapisnik pa dobite po pošti, po pošti pa dobite še nekaj drugega gradiva,
               in to prihodnji teden. Malo so težave pri tem. Ima še kdo kakšne pripombe? O
               zapisniku bo pod razno govor, zato smo danes, zaradi tematike smo obrnili. Ima še kdo
               kaj? <stage>(Ne.)</stage> Potem pa prosim, Marko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp4">

               <speaker>MARKO STABEJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Si tam? Torej, vsak ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... vsak odpre, da se potem to snema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp6">

               <speaker>MARKO STABEJ:</speaker>

               <p>Zahvaljujem se za besedo. Bi rad najprej pojasnil, da <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> kot je gospa predsednica uvodoma povedala, se zdi, da
               je to tako rekoč bila osebna zveza. Moram reči, da sva pač na konferenco na Švedsko
               potovala oba po uradni poti. Res pa je, da je prišlo do nekega dialoga, ki ga
               pravzaprav pogrešamo, se mi zdi, slovenisti, jezikoslovci, čeprav je deloma že
               potekal dialog med obema poloma humanistike med pravom in med jezikoslovjem, in pač
               je bila možnost nekako obširnejše debate. Tako, da se mi zdi, da je nekaj nastavkov,
               ki so se tudi tukaj pokazali, zato se mi zdi, da je to dobro tudi formalizirati. Če
               lahko čisto nekaj misli mi dovolite.</p>
               <p>Na prvi pogled se mogoče zdi, da se ukvarjamo z neko temo, ki je pač dnevno
               aktualistična, da je mogoče preveč, da je to tudi stvar, da mogoče na ta način
               pozabljamo na notranje zadeve, ampak mislim, da se vsi strinjamo, da so stvari
               neločljivo povezane. In še nekaj je kar tudi, vsaj jaz opažam v prostoru, te
               informacije, kaj Evropa od nas zahteva in kako se vključujemo v Evropo. V javnosti
               kroži precej, bi rekel, dezinformacij oziroma ni dovolj informiranosti, kar končno
               velja za vse evropske države, tudi tiste, ki so že v Uniji, kar moti manj. Bolj pa
               moti, da je na podlagi neinformiranosti ali dezinformacij možno tudi, prihaja tudi do
               določenih lahko manipulacij.</p>
               <p>Jezikovno področje in sploh jezik je pa tako občutljiva tema, da se je treba
               verjetno o tem širše pogovarjati in imeti čimveč informacij. Zdi se, da ravno
               informacij nam tukaj manjka. Če povzamem. Že nekaj časa se pogajamo, pogajalska
               izhodišča so bila že dolgo časa, torej Slovenija, so že nekaj časa pripravljena. Pri
               teh izhodiščih, vsaj kar se jezikovnega tiče, nekako se zdi, da ni nihče od
               jezikoslovcev sodeloval. Sedaj, tukaj je vprašanje, ali so stvari zamujene ali niso,
               ki jih lahko na nek način, seveda, zastavljamo našemu današnjemu gostu. Sedaj bi ga
               jaz kar nekako uvedel na naslednji način.</p>
               <p>Dobili ste ta izroček, ki ga je nekako dal v gradivo. Predlagam, da gospod Prek
               najprej predstavi ta izroček sam in ga komentira. V soglasju s predsednico predlagam,
               da se danes mogoče, če bi se dalo, predvsem usmerimo v točko "a" - to se pravi v neko
               informacijo o tem, kako pogajanje poteka, kakšne rešitve so bile že uveljavljene,
               kakšni nesporazumi so morebiti že bili pri komunikaciji Evropska unija-Slovenija in
               kakšne naj bodo tu smernice. Ker "b" in "c" točka sta pravzaprav obsežnejši in lahko
               verjetno samo načelno določene stvari rečemo, ali pa tudi konkretno, to je odvisno.
               To se pravi, če lahko gospoda Preka prosimo, da to pač komentira, predstavi to temo,
               kasneje pa, če se strinjamo s predsednico, odpremo debato tako v oblikipač vprašanj,
               pojasnil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da če se drugi kolegi strinjate, bi bilo to, mislim, najbolj smotrno. To
               se pravi, da imamo, da si danes začrtamo izhodišča, potem bodo pa verjetno tudi z
               nami delovne naloge in razprava o pomenu posameznih določil. Ampak to po nekem, bi
               rekla, redu, ne da bi se stvari odpirale vsevprek. Prosim, če se strinjate, potem bi
               šli po tej poti. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp8">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>No, jaz sem to prebral, pa oprostite, ... da bi bilo vendarle dobro, če imamo kakšne
               vtise o točki B in C in konkretno tam v resnico so. Da bi bila možnost danes, da to
               povemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To se pravi, da se to, debata je potem odprta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp10">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Drugače oni prvi del, A je pa bolj o splošnem pogajanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To še ne vemo. Prosim gospod Prek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp12">

               <speaker>GOSPOD PREK:</speaker>

               <p>Najlepša hvala gospa predsednica. Hvala za vabilo. Uvodoma bi rad povedal samo to,
               da pravzaprav gre za gradivo, ki je pred vami, sestavljeno iz treh delov, za katerega
               zlasti v zadnjem delu velja, da ne pomeni uradnega stališča državnih institucij. Celo
               gradivo je pa tudi sicer odraz ožje pogajalske skupine, da bi za to pristojnimi
               institucijami in telesi pravočasno začela razprava o vprašanjih jezika, jezikovne
               politike, preden se to vprašanje pojavi v pogajanjih z Evropsko unijo in preden
               postane to vprašanje aktualno ali napak predstavljeno v slovenski javnosti.
               Ocenjujemo namreč, da bo vprašanje uporabe slovenščine, njenega položaja po pristopu
               k Evropski uniji, poleg nepremičninskih vprašanj, eno najbolj, eno tistih, s katerimi
               se bo javnost najbolj ukvarjala.</p>
               <p>Prvi del, ki pravzaprav vsebuje povzetek rešitev, ki jih je Slovenija v dosedanjih
               pogajanjih zastopala, je bolj ali manj vpis dejanskega stanja. Dr. Stabej je vprašal,
               ali gre za stvari, ki so zamujene. Zamujenega ni nič. Edino kar je mogoče na
               posameznih področjih reči, je, da bo treba ponovno preveriti ali so vse tiste
               rešitve, ki so v pogajalskih izhodiščih zapisane in tiste, ki so vsebovane v
               slovenski veljavni zakonodaji, tudi dejansko usklajene s pravnim redom Evropske
               unije.</p>
               <p>Po drugi strani pa je zlasti na področju 20 kultura in avdiovizualna politika.
               Republika Slovenija je poskušala uveljaviti oziroma je tudi predstavila svoja
               stališča, ki jih je v trenutku oddaje pogajalskih izhodišč, se pravi leta 1998 imela,
               da bi pač seznanila Evropsko unijo s tem, da so vprašanja jezika ena od bistvenih
               vprašanj, na katerih namerava Slovenija v pogajanjih vztrajati.</p>
               <p>Problem z Evropsko unijo je seveda v tem, da gre za organizacijo, ki se tudi v
               pogajanjih obnaša izrazito administrativno, birokratsko če hočete in zgolj iz
               formalnih razlogov se o tem predlogu, slovenskem stališču na področju kulture in
               avdiovizualne politike nismo naprej pogovarjali ker formalno to področje, to
               vprašanje jezika, ne sodi v področje kulture avdiovizualne politike, ampak je v
               izključni pristojnosti še naprej držav članic.</p>
               <p>To je v skladu z ureditvijo v Evropski uniji, po kateri Evropska unija ureja samo
               nekatera vprašanja in sicer <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               samo tista vprašanja, ki so povezana z določitvijo statusa uradnega jezika posamezne
               države, ne ureja, nima pa izdelane jezikovne politike. Ta je še vedno v pristojnosti
               držav članic.</p>
               <p>Tisto kar je v zvezi s pogajalskimi izhodišči, morda tudi zanimivo je, da pravzaprav
               lahko ločimo dve vrsti vprašanj, ki sta povezani z jezikom in njegovo uporabo,
               jezikovno politiko. In sicer tako imenovana ekonomska vprašanja. Tu mislim predvsem
               na vprašanja kot so tista povezana s prostim pretokom blaga, oseb, storitev, kapitala
               in ki se nanašajo predvsem na označevanje izdelkov, prevajanje deklaracij, izdelavo
               navodil za uporabo in drugih spremljevalnih dokumentov. To na eni strani. Na drugi pa
               tista, ki so recimo vprašanja politične narave in institucionalne ureditve same
               Evropske unije.</p>
               <p>V formalnem smislu se bodo pogajanja o jeziku, v kolikor bo do njih prišlo, odvila
               na področju 30 institucije, kjer pa zaenkrat ni bil opravljen niti pregled
               usklajenosti zakonodaje. Tako, da v smislu pogajanj to področje zaenkrat še ni
               odprto. Se o njem še ne pogovarjamo in niti ne pogajamo. V tem smislu je o gradivo
               pripravljeno. Jaz sem vam želel tudi sporočiti, da si zelo želimo v pogajalski
               skupini sodelovanja te komisije, pa tudi vsehtistih, ki jih vprašanje jezika
               zanimajo, ravno zaradi tega, da bi bili pripravljeni, pravočasno pripravljeni kadar
               bo do tega, do te debate prišlo, bodisi z Evropsko unijo, še bolj pomembno pa ko bo
               prišlo do te debate znotraj Slovenije.</p>
               <p>Mislim da je toliko za uvod dovolj, zlasti zato, ker gre za te faktografske oziroma
               dejanske podatke. Vsa pogajalska izhodišča so vam dosegljiva prek interneta. Če
               želite vam pa lahko tudi pripravimo ta snopič, v katerem so vsa ta vprašanja
               obdelana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp13">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>To bi bilo zaželjeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp14">

               <speaker>GOSPOD PREK:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>... a počakaš. ... Je popolnoma logično, da ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp16">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>... eni imajo, mi pa nimamo ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>... pa nimate. Izroček si dobil po pošti</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp18">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Če boste bo, če ne pa ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, ampak to kar je prof. Toporišič rekel, to je naše splošna želja. Če ste tako
               ljubeznivi, ... razpravljal, ker niti infrastrukturo še nimamo čisto, ne moremo
               obremenjevati ljudi v parlamentu s tem. Tako, da bi bila zelo vesela, če bi nam to
               poslali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp20">

               <speaker>GOSPOD PREK:</speaker>

               <p>Bomo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp21">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Pa mogoče še, če bi nakazali v kateri smeri bi se debata odvijala, mi bomo že sami
               povedali ..., kaj bi bilo za vas zanimivo morda tudi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp22">

               <speaker>GOSPOD PREK:</speaker>

               <p>No, za nas bi bilo potem ko boste proučili do sedaj zastopana stališča, zanimivo
               predvsem zvedeti ali se vam zdi, da smo kaj prezrli, ko smo pogajalska izhodišča
               obravnavali, popolnoma pozabili na te stvari ali se vam zdi, da bi morali kakšno
               stvar bolj decidirano poudariti. Predvsem nas pa zanima tista plat, ki ni toliko
               povezana s pogajanji. Kaj bi stališča uveljavitve ali pa večjega poudarka in
               oblikovanje jezikovne politike bilo smiselno. Evropska unija in pogajanja z njo so
               seveda <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> en del procesa. Drugi
               del procesa pa je pripraviti slovensko javnost, tudi teren za to, da bo ocenjevala
               pristop k Evropski uniji kot nekaj sprejemljivega, nekaj, kar je ne ogroža v nobenem
               od njenih vitalnih interesov.</p>
               <p>Tako da vse, kar je kritično, je dobrodošlo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp23">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, to bi potem, če nam boste to dali, potem bi mi dali to na eno od naslednjih
               sej. Ker predvidevam iz vsega tega, da bomo s temi temami nadaljevali, in vesela bom,
               če se nam boste pridružili, lahko pridružili tudi kdaj drugič. Tako da se bomo o tem
               potem pogovarjali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp24">

               <speaker>GOSPOD PREK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Mogoče bi samo še to, in s tem bi izčrpal to, kar je
               napisano v vaših gradivih, pa bi vam prepustil možnost, da me...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Mogoče še, kot je profesor hotel, še kakšno besedo o B pa o C, kakšno malenkost, tako
               da je to kot neke vrste iztočnica za našo nadaljnjo debato.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp26">

               <speaker>GOSPOD PREK:</speaker>

               <p>S stališča dosedanjih pogajanj, dosedanjih pristopov k Evropski uniji, je bila vedno
               uveljavljena rešitev, da je vsaka nova država članica oziroma njen jezik postal tudi
               uradni jezik Evropske unije. To pomeni praktično predvsem to, da lahko predstavniki
               te države uporabljajo svoj jezik,ko nastopajo v institucijah Evropske unije, na
               sestankih in podobno. To pravico imajo; praksa je sicer drugačna. V praksi se
               uporabljata v glavnem dva jezika, angleščina in francoščina. Nemci zelo dosledno
               poskušajo, da bi se na sestankih govorilo tudi nemško. Je pa seveda odvisno od
               tehničnih možnosti; prevajanje ni vedno zagotovljeno. Tako da pravica obstaja, vendar
               jo predstavniki držav ne izkoristijo vedno.</p>
               <p>Slovenščina bo torej postala uradni jezik Evropske unije. Vsi tisti poskusi, ki so
               bili doslej pripravljeni, češ da bi število uradnih jezikov skrčili na manjše
               število, kot pa je zdaj, enajst, so neslavno propadli. Nobena država se temu, recimo,
               se temu ni želela odpovedati, ne glede na stroške. S tem, da so nas tudi v zvezi s
               stroški že nekoliko potolažili. Za Evropsko unijo, za institucije Evropske unije dela
               1.200 prevajalcev, kar je precejšen aparat, s tem da uradni list izhaja v vsakem od
               jezikov na 5.000 straneh letno. Vse to je torej treba prevesti. V proračunih
               evropskega parlamenta pomenijostroški prevajanja približno 40%, v stroških evropske
               komisije približno 30%, medtem ko za državljana oziroma za vsakega prebivalca
               Evropske unije stroški, ki so povezani s prevajanjem, pomenijo 2 evra po glavi, kar
               ni tako strašna številka. Tudi Slovenija namerava vztrajati pri tem, da njen jezik,
               slovenski jezik postane uradni jezik Evropske unije, kar potem pomeni, da ga lahko
               uporabljamo tudi na sestankih in da seveda uradni list, objavljen, izhaja v
               slovenščini.</p>
               <p>V zvezi s točko C, s predlogi za razpravo. Zaenkrat je eno od vprašanj ali pa eno od
               mogoče torišč prihodnje dejavnosti te komisije lahko tudi preučitev sedaj veljavne
                  <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> zakonodaje in oblikovanje
               smernic, priporočil, kako naj bi bila ta zakonodaja videti v prihodnje. Iz analize,
               ki je bila narejena tudi za državni svet in za njegov predlog zakona o rabi
               slovenskega jezika kot uradnega jezika, so posamezne oziroma je večina teh določb že
               analiziranih. Iz njih izhaja, da enotnega zakonodajnega modela pravzaprav ni.Po drugi
               strani pa bi bilo treba razmisliti o smiselnosti, ponovni preučitvi in pravzaprav
               moči prava, da ureja vprašanja jezika, se znebiti na nek način iluzije o
               vsemogočnosti prava in se usmeriti v tako imenovana mehka sredstva za spodbujanje
               jezikovne politike in jezika na sploh.</p>
               <p>Tako da so tukaj pač predlogi za razpravo, ki se mogoče komu zdijo provokativni. Se
               mi pa zdijo omembe vredni in se mi zdijo taki, kakršni se utegnejo pojavljati tudi
               kasneje v javnosti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp27">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Prek. Torej to, kar ste povedali, sem ravnokar gospodu Pirnatu
               rekla, bomo dali na zapisnik, če dovolite, v taki obliki, kot ste povedali, ker je
               to, mislim, zelo dobra informacija za nas kot izhodiščna informacija.</p>
               <p>Tu je cela vrsta vprašanj. Tudi mene nekaj strašno muči in me že dolgo muči, ampak
               ne bom začela. Prosila bom kolege, da začnejo debato, da začnemo spraševati.</p>
               <p>Vesela sem samo tega, da je prevladalo, da bo slovenščina uradni jezik. Leta 1992
               sem sodelovala na nekem posvetovanju v Mariboru na to temo pri Devetaku takrat, in
               tam je v sekcijah zelo slabo kazalo. Tam so nas Italijani prepričevali, da
               slovenščina nima šans in tako naprej, in tiste ideje so očitno bile tudi toliko ideje
               asimilatornega pritiska, da so enostavno morale, da niso bile v skladu z drugimi
               načeli Evropske unije. Samo zdaj je vprašanje tudi našega notranjega naboja, naše
               notranje moči, kako se, enostavno, kako se postavimo pred Evropsko unijo, kot narod,
               kot celota, ki enostavno ima svoje navade, ima svoje potrebe.</p>
               <p>In v tem smislu bi odprla razpravo. Še enkrat, hvala lepa. Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp28">

               <speaker>ADA VIDOVIČ MUHA:</speaker>

               <p><stage>(Ada Vidovič Muha.)</stage> Zelo se strinjam s tem tvojim stavkom, zadnjim, ki si ga
               povedala, da je pravzaprav od nas, kot kaže po tej zelo dragoceni informaciji gospoda
               Preka, od nas je v bistvu odvisno, kakšen status bo imela slovenščina v Evropski
               uniji.</p>
               <p>Če naredimo še korak naprej, seveda, odvisno je od splošnega vedenja, kakšna moč
               oziroma po drugi strani, kakšna odgovornost je na Republiki Sloveniji. Če naredimo še
                  <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> korak naprej, seveda,
               kakšna velika odgovornost je po eni strani na stroki, ki ji pravimo slovenistika in
               prevajalstvo, na drugi strani pa tudi na vseh, kako bi temu rekli, državnih
               institucijah Republike Slovenije, da se zavedajo tega, o čemer smo že večkrat javno
               govorili vsi skupaj, s tabo na čelu, gospa predsednica, kako je vendarle treba
               razumeti naše javno nastopanje, dostikrat interpretirano kot mogoče preveč potentno,
               preveč agresivno, ampak v bistvu pa vendarle nastopanje v smislu interesa preživetja
               Republike Slovenije v svoji kolikor toliko prepoznavni podobi v Evropski uniji.</p>
               <p>To se pravi, da zaključim, da ne bom predolga, potrjuje se nujnost, da državne
               institucije podprejo naša prizadevanja v smislu vzgoje prevajalcev, v smislu, bi
               rekla, to je en vidik. Drugi vidik pa je, bi rekla, vzgoje v generacijah ljudi, ki
               gredo skozi univerzo samozavesti ali pa ne samozavesti, ampak samoumevnosti bivanja v
               svojem jeziku.</p>
               <p>Kako in kaj je to naprej, mogoče bo še kasneje priložnost, da ne bi bila uvodoma
               predolga. Ampak zelo sem vesela te informacije gospoda Preka, da pravzaprav je
               slovenščina - ima vse možnosti biti uradni jezik v Evropi oziroma da se ne bodo
               verjetno stvari na uradni ravni tako spremenile, da ko se bodo vključevale nove
               članice, bi kakorkoli ta zadeva postala problematična. Ampak problem vidim pri nas,
               lahko, lahko - mi moramo imeti 5.000 strani, pravite, da je uradnega lista, ki se
               lahko letno, ki se mora prevajati v vse jezike Evropske unije. Ali imamo mi,
               sprašujem, ljudi, ki so sposobni to sproti počenjati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>... <stage>/?-nerazumljivo/</stage> je to naredil leta 1848, 1849, pa Miklošič... No, pardon!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp30">

               <speaker>ADA VIDOVIČ MUHA:</speaker>

               <p>Ja, Breda. To se pravi, drugače, je te vrste volja resnično za tako delo? In vseeno
               postavljam vprašanje, je volja ustreznih institucij državnih, da podprejo to, kar
               niso samo slovenistične ambicije, ampak kar, si mislim, je ambicija države. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp31">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Boste odgovorili gospe? Ali pa, če bi... No, mogoče kar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp32">

               <speaker>GOSPOD PREK:</speaker>

               <p>No, z veseljem. Saj pravzaprav je tisto, kar je gospa že povedala, in tisto, kar je
               pomembno s stališča Evropske unije, so stvari bolj ali manj jasne in nesporne. Tisto,
               kar pa še ni urejeno, je naša domača ureditev, je naš domač odnos do vprašanj jezika.</p>
               <p>Glede tega posebnega vprašanja, ki se nanaša na prevajanje, je pa tako, da s
               prevajanjem imamo že sedaj težave. Volja sicer je, zaenkrat pa še ni prave
               organiziranosti, da ta volja ni podkrepljena tudi s kakšnimi uspešnimi ukrepi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp33">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Gospod Šuštar je prejle prosil za besedo. Pardon, joj! Se opravičujem, gospod
               Baškovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp34">

               <speaker>MILAN BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Baškovič. Samo nekaj bi rad uvodoma vprašal, pa tudi nekaj izhodišč za sebe
               izpostavil, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> namreč to, kar je
               tukaj pod B, ureditev uporabe jezikov.</p>
               <p>Mislim, da ta prvi del, da vsak član, ki vstopi, pridobi s tem svojstvo uradnega
               partnerja in tudi jezika, to ne sme biti sporno. To, mislim, da je osnovno pravilo,
               od katerega ne moremo nikoli odstopiti in ga tudi poprej nismo drugače razumeli. In
               mislim, da tudi, kot kaže ta papir, niti ne bi to bilo sporno v krogu Evropske
               unije.</p>
               <p>Zame je bolj problem potem drugi del, ki pa govori o delovnih jezikih. To pa se zna
               zelo izroditi; v praksi brez vsakih predpisov tudi drugače deluje, kot bi šlo
               pričakovati. Imamo to angleško, francosko pa eventualno nemško, v Združenih narodih
               imamo zopet svoje principe in tako naprej. Tako da kljub enakopravnosti, kljub vsem
               mehanizmom, ki zagotavljajo, je potem praksa včasih popolnoma drugačna in se tudi, da
               tako rečem, šibkejši členi neke skupnosti temu avtomatično pragmatično prilagajajo.
               In to je nevarnost potem za našo stran, da bi izgubili legitimiteto oziroma pravice,
               ki jih sicer imamo možnost uveljavljati.</p>
               <p>No, to je samo tako, ena taka ugotovitev. Mislim, da gre tu za vprašanje nacionalne
               suverenosti v tem delu uradnega jezika, praksa je potem pa življenje. To je pa potem
               izvajanje v institucijah.</p>
               <p>In ko že govorimo tukaj, da smo to področje kmetijstva, pretok blaga, gospodarske
               družbe in tako naprej, obdelovali, da se pričakuje, da bo uradni jezik bolj prišel v
               poštev pri področju institucij, razumete, to je povezano s tem, kako bodo institucije
               delovale, na kakšnih principih in tako naprej. Najbrž je to, in tudi povezanost z
               bodočo to reorganizacijo oziroma dopolnitvijo in obnovo evropskih institucij, kakšna
               skupnost bo, kakšne narave, govorijo o neki konfederaciji celo, v narekovajih, in
               podobno, kjer se potem tudi ta vprašanja pojavljajo kot zelo pomembna - kakšen status
               ima posamezen član. In bo treba že tu paziti, kako se bodo te institucije postavile
               in kako bodo znotraj svoje mehanizme delovanja postavljale. Vemo to iz izkušenj
               federalne ureditve Jugoslavije in tako naprej, kjer smo imeli sistemsko zelo dobro
               urejeno, v praksi se pa ponavadi ni potem tako učinkovito izvajalo.</p>
               <p>No, glede institucij bi pa samo to še vprašal, ker ne poznam, kako se stvari sicer
               pripravljajo. Pri prevajanju oziroma pri, kar je zame bolj važno, pri izdajanju
               uradnega gradiva, uradnih glasil, uradnega lista, ali imamo tako daleč izostrena ta
               stališča, da ne gre zgolj za neko prevajanje, ki je sukcesivno, ki lahko tudi zamuja
               za pol leta, leto, za izdajo sicer delovnih gradiv ali pa celo uradnih listov, ali
               gre, in moramo doseči po moje to, da bi bila ta kvaliteta jezika, tako kot smo mi
               navajeni tudi v bivši federaciji, da je uradni list moral hkrati iziti v vseh uradnih
               jezikih, bil <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> pripravljen,
               preveden, urejen in izdan, isti dan, z istim datumom. Potem je tu enakopraven status
               in garancija, da se to resno izvaja. Če pa izide v dveh, treh jezikih, pa se tisto
               smatra kot avtentično, drugo potem pa polagoma, glede na praktične možnosti nastaja,
               to ne bi smeli sploh razmišljati, da je to možna solucija. No to moje mišljenje, če
               se gre za enakopravni uradni jezik, enakopravni status. In ali bodo ti inštrumenti
               tako nastali ali bomo tudi sposobni to vse zagotoviti. Ker to pomeni potem tudi neko
               telo, neko komisijo, ki bo odgovorna za avtentični jezik v uradnem glasilu, kot smo
               bili tudi prej navajeni. Bo treba tehnološko, strokovno, pravno, terminološko,
               redakcijsko in vse drugo znanje tam imeti, tako da se bo to lahko tudi dejansko
               izvajalo, ne samo v sistemu, ampak tudi v praksi.</p>
               <p>No, pa še tole, ko se govori o intitucijah, nekaj me vendarle zanima, čeprav najbrž
               tako daleč še nismo razmišljali, ampak po vrsti kot bo prihajalo po področjih, kako
               si pa to predstavljamo na področju oboroženih sil, obrambe. Skupne evropske sile, ki
               bodo, enkrat naj bi bile oziroma že nekaj nastaja ali celo NATO. Tu se pa bojim, da
               bo to pa, tega prakticizma in pragmatizma, ker so tu pa specialne zahteve delovanja,
               poveljevanja. A je tu sploh, v to smer kakšna dokaj, ima kakšna stališča, kako se bo
               to potem pojavilo pa tudi v teh odnosih sodelovanja v oboroženih silah in tako
               naprej. To samo mimogrede. Do NATA. No hvala lepa zanekrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp35">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Baškovič. Mislim, da so bile zdajle povedane zelo bistvene stvari,
               stališča pravnika, stališča naše bivše izkušnje. Torej v celoti. In tukaj pravzaprav
               pride do nekega problema, praksa lahko pripelje do posebnega pritiska na, pritiska, s
               papirjem nič, ampak s prakso pride do pritiska, do občutka o tem, da je slovenščina
               podrejen jezik. In ta občutek je pa v taki skupnosti kot je naša in glede na našo
               zgodovino, glede na stopnjo samostojnosti, ki smo jo dosegli, skrajno nevaren. In
               mislim, da če gremo, bi morali iti pokončno, tako kot grejo Poljaki, pa čeprav je
               Poljakov tolikokrat več kot je nas. Morali bi doseči isto zavest kot jo imajo
               Poljaki. To je zdaj problem, samo ta problem se bo, bomo potem še debatirali. Ker ta
               problem res ne gre skozi predpise, to smo že ugotovili danes, ampak gre drugače.
               Morali bomo glede tega vzpostaviti vse mehanizme vzgajanja in tukaj ni samo
               slovenistika, tukaj gre za vse vede, ki se s tem ukvarjajo, do sociologije, ki ta
               vprašanja zanemarja, pa je zanemarjala, pardon, ki se zdajle prihaja do tehvprašanj
               šele. Potem pa tudi do drugih strok, družbenih strok in do drugih strok, ki so samo
               od daleč s temi povezane. Jaz bom debatirala o teh ekonomskih vprašanjih, ker to me
               strahotno muči, ampak kasneje. Prosim, mislim da se je javil zdajle prof. in najprej
               dr. Stabej, potem pa prof. Toporišič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp36">

               <speaker>GOSPOD DR. STABEJ:</speaker>

               <p>Če lahko pripomnim. Mislim precej vprašanj je bilo konkretnih, tako da če bi mogoče
               gospod Prek rad.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp37">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, to bi bilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp38">

               <speaker>GOSPOD DR. STABEJ:</speaker>

               <p>Aha. Bolje okrog. Okej. Jaz imam eno zelo konkretno vprašanje, čeprav najbrž tudi še
               ni tako daleč, da bi se to dalo odgovoriti. Ampak kako zaenkrat kaže glede, pri
               presoji stroškov, recimo prevajanja in drugega pač drugega jezikovnega dogajanja v
               institucijah Evropske unije. A grejo stroški iz skupnega proračuna ali je tukaj,
               mislim kakšen način je tega financiranja. Kar je najbrž povezano tudi s tistim, kar
               je bilo že vprašano, pač kako zagotoviti neko jezikovno suverenost slovenskega
               prostora, tako v jezikovni infrastrukturi in vedenju kot tudi v neki pač
                  zavesti<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> o normalnosti
               svojega jezika.</p>
               <p>Zdaj druga stvar, ki me zanima je to, kako komunicira pravzaprav ožja pogajalska
               skupina tudi z izvršno oblastjo, če lahko tukaj pač, če rečem direktno zlobiramo
               kakšno večjo podporo tem stvarem. Namreč kot je znano je gospod Potočnik, ki je vodja
               ožje pogajalske skupine, recimo odločno podprl tako z dokumenti kot tudi s svojo
               prisotnostjo večkrat, recimo oddelek za prevajanje in tolmačenje na filozofski
               fakulteti, ki je bil v finančnih in organizacijskih težavah in deloma še je. Tako, da
               najbrž je ožji pogajalski skupini marsikaj jasno tudi na tem področju, čeprav se bomo
               še pogovarjali, ampak vendarle, kakšni bi bili mehanizmi učinkovitega skupnega
               doseganja pri izvršni oblasti, to se mi zdi.</p>
               <p>Za drugo, za drugo bi pa se potem priglasil, ko bo bolj debata, to so bila konkretna
               vprašanja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp39">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dr. Toporišič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp40">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>... stvari zabeležil. Kakor vidimo, v Evropski uniji ni nič drugače, kakor v
               Beogradu, pravice so vse zapisane, prevajalci so deloma na razpolago, večkrat niso
               kot je bilo rečeno in ljudje niso pripravljeni uveljavljati svoje enakopravnosti v
               teh telesih. Mi smo se velikotrudili v okviru tistih možnosti, ki so bile v stari
               Jugoslaviji, se je marsikaj le potem premikalo v pravo smer, zlasti v zvezi tudi s
               pravnim statusom, ko je bilo, ko se je preurejal, ko so se preurejali predpisi o rabi
               jezikov. Torej to je ena stvar.</p>
               <p>Da bi morali biti moralna obveza, da to enakopravnost uveljavljajo, drugače je
               enostavno ni. V govoru, v stiku in tako dalje. No, potem če bi bilo v petih jezikih,
               sem si jaz to zapisal, po izgledu na združene narode, potem bi kitajščino, to je moje
               mnenje, mirno lahko zamenjali tu z nemščino. Me zanima, kakšne argumente pa imajo na
               primer Francozi proti nemščini, da ne bi mogla biti tak jezik. Končno je to jezik
               ljudstveno najmočnejšega dela Evrope, če ne upoštevamo Slovanov še, pa zlasti Rusov,
               ki jih tuni. Razen tega je vsa srednja Evropa za preteklost izkazovala relativno
               boljše znanje nemščine kakor je mnogi pripadniki teh različnih držav kažejo
               obvladanje v angleščini. No, ampak mislim da to bi bila ena rešitev, da bi nemščino
               še priznali za tak jezik, če že do tega pride, da se ne more lastni jezik
               uporabljati, da ima on večjo izbiro. Da govori, bodisi potem tako ali drugače.</p>
               <p>No, jaz sem zapisal, kaj je to dosedanja praksa na drugi strani. Ker dogovor ne bo
               mogoč, ali kjer dogovor ne vem kaj je to. Ne, verjetno kjer dogovor ne bo mogoč, se
               bo prihodnji režim ravnal po dosedanji praksi. To je ta praksa, o kateri sem jaz zdaj
               pravkar ... <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> ja, ja, no, kje
               je torej.</p>
               <p>No, zdaj, mislim, da ta praksa, ki je sedaj, je slaba. No, jaz bi namesto
               "nacionalen" uporabljal "narodni" ali pa "državni" jezik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jože, ne lektorirati, to pustimo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp42">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Ne, pravim to, no, in zdaj sem si jaz zapisal to, kar je kolega Baškovič - jaz sem od
               tam doma, od koder so tile Baškoviči prišli, in tako naglašujemo. Torej, jezik
               uprave, jezik javnih ustanov, šolstva, gospodarstva, da je zelo važno, kako bo to in
               kako se bo vzdrževal ta stik. Ker prihajajo k nam, kolikor sam to zasledujem,
               delegati iz različnih držav, bi vse poslovanje na tem teritoriju naše države moralo
               potekati tako, da bi se uporabljala slovenščina, če se tisti jezik ne zna, pa za
               gosta, recimo, zdaj so prihajali iz Finske, zdaj trenutno iz Švedske, pa da bi se
               dobivali prevajalci, da bi... Drugače bomo tako, kot je bilo, recimo, da smo slavili
               ne vem kaj in govor se je začel, "drugovi i drugarice", tam v Bohinju, spomin borcev,
               ki so...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jože, prosim...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp44">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, prosim, pusti mene na miru! Tako kot so drugi, bom jaz to takoj nehal. To se mi
               zdi, da je zelo važno. Da bo treba to urediti, in je bilo tam zelo lepo povedano,
               vključno tudi s področjem vojske.</p>
               <p>Potem imam še eno vprašanje, kaj pomeni čezmerno diskriminatorno reševanje vprašanj
               uporabe slovenščine. Kaj se v tem skriva? Da smo prezahtevni v svojih zahtevah, ko
               uveljavljamo svojo enakopravnost, ali kaj to je?</p>
               <p>No, zelo hvaležen bi bil, in smo mi tu v tem telesu že govorili, da bi dobili vsa
               določila o rabi in o pravnem statusu našega jezika v Sloveniji, da bi dobili to
               razmnoženo. Da bi to bilo zelo važno, da imamo konkretne stvari.</p>
               <p>Ja, kaj bi pomenilo, prerazporeditev sredstev v bolj učinkovite namene. Eden
               najučinkovitejših in najvažnejših namenov je pravzaprav prav jezikovna ta
               samobitnost. Mislim, tu se tudi nekaj takega skriva.</p>
               <p>No, to sem jaz rekel, da bi povedal, kot sem si zapisal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za diskusijo. Sta se vedve javili? Ali se je Bevk javil? Ja, zdaj je nekam
               šel, ali bo prišel nazaj? Bo prišel nazaj. A ti se pa nisi javila? Se boš za Bevkom.
               Potem pa ima - si ti imela namen govoriti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp46">

               <speaker>META GROSMAN:</speaker>

               <p><stage>(Meta Grosman.)</stage> K temu vašemu opozorilu, da so jeziki uradni, pa da se v praksi ne
               uporabljajo. To se povsod dogaja. Mislim, to je bilo opozorjeno, da se je dogajalo
               tudi prej.</p>
               <p>In bi predlagala, kadarkoli boste o tem razpravljali v sklopu tega telesa ali pa kje
               drugje, če boste hoteli na to odgovor dobiti, boste morali raziskati, zakaj. In
               sicer, odgovor na zakaj je zelo kompliciran.</p>
               <p>Prva stvar, kar se pri nas dogaja, je to, da niti slučajno nihče, vštevši svet, ne
               sledi s tega področja literature. Res je, da je literatura zelo obsežna - tu imam,
               mislim, tri pravne prevajalske stvari, ki letos izidejo, dve, ena je šla,
               terminološko sem SVEZ-u dala, ker niti slučajno niso vedeli - na tej ravni ne morete
               kakovostno medjezikovno in medkulturno posredovati, ker mi govorimo, to je tako.</p>
               <p>Na to vprašanje, zakaj se uradni jeziki ne uporabljajo, zakaj uporabljajo druge
               jezike, je odgovor zelo enostaven. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Zaradi tega, ker nekdo, ki govori svoj uradni jezik, za katerega ni
               prevajalca, se prevaja na relay. In kadar se prevaja na relay, gre čez dve siti. In v
               obeh primerih gre lahko za slabo razumevanje. Če, na primer, je prevajalec govorec
               slovenskega jezika, prevaja kot relay v angleščino, v nematerni jezik, in je
               vprašanje, kako prevaja. In potem se prevaja vsem drugim članom v to. Ker vedno
               govorite samo v jezikih, nikoli pa ne govorite o učinkih. Učinek je takšen, da je
               image, ki ga ustvarja ta govorec zaradi prevajalca takšen, da zmanjša ugled. In zato
               ljudje raje neposredno, čeprav slabo govorijo, govorijo svoj jezik. Pri nas se to
               nikoli ne pokaže. Mislim, jaz sem enkrat imela, ne vem, ali bi rekla srečo ali
               nesrečo, da sem bila pri takem prevajanjuKučana pa princa Charlesa. Pa ne bom
               povedala, za koliko je bil vsak pomanjšan. Ko je pa Clinton bil, se je pa to javno
               izrazilo.</p>
               <p>In na kakovost prevajanja je problem - ni to, da je kakovost prevajanja sama, ampak
               naredi narodno škodo tistemu, ki govori, in učinku, in neprecizno dela škodo. Včasih
               sem v mlajših letih prevajala pravo. Tam je vedno problem, za koga prevajaš, ker
               njegove interese zastopaš, ne samo, kako prevajaš.</p>
               <p>In to so stvari, ki se pri nas v tem prevajanju, kolikor sem ga videla - jaz to samo
               vem kot - jaz sem uvajala prevajalski oddelek, nisem na prevajalskem oddelku uradno -
               ampak to je vprašanj ne vem koliko, odnos, ste pa videli, kakšen je. In mislim, pri
               odnosu je problem čisto drugje. To bom delala, tehnično že delam za obdobja, ker se
               bom odzvala na tisto povabilo - odnos je celostna jezikovna zavest, ki se pri nas
               nikoli ne razvija pri ljudeh in se potem vedno išče neke nenavadne vzroke, angleščina
               se vmešuje. Angleščino briga slovenščina in slovenski govorci! Popolnoma nič, to je
               virtualen, mrtev sistem. Vprašanje je, kaj govorci delajo z njo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prej se je gospod Bevk prijavil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp48">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Če lahko, ker nisem član komisije. Samo en predlog bi dal.</p>
               <p>Namreč, prej je bilo izpostavljeno vprašanje vzgoje prevajalcev in s tem najbrž
               tudi, ker vsi to poznamo, prostorsko problematiko oddelka na filozofski. In na sploh
               se to vprašanje danes prav gotovo kaže v novi dimenziji, prav zaradi vstopanja
               Slovenije v Evropsko zvezo. Zato bi dal en predlog. Namreč, po nekih podatkih, ki jih
               imam, baje v Sloveniji manjka 20% pedagoškega kadra na univerzi. Manjka 40% - govorim
               za vsa področja - manjka približno 40% prostorskih kapacitet za neke zgledne
               normative na tem področju.</p>
               <p>V parlamentarni proceduri pa se je nekje izgubil nacionalni program visokega
               šolstva. Mi imamo že od maja lanskega leta pripravljeno besedilo za drugo obravnavo
               programa, nacionalnega programa visokega šolstva, in v tem času, ker ta stvar se
               sprejema že nekaj let, mislim, da jebila prva obravnava končana leta 1999...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>In to je že zastarelo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp50">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ja, in je marsikaj že zastarelo. Zato bom dal v torek pobudo vladi Republike
               Slovenije, da malo prevetri ta program. In morda bi ta vprašanja, tudi vzgoje
               prevajalcev in vsa ta vprašanja, ki so, vključili tudi v nacionalni program visokega
               šolstva, ki bo potem osnova za investicije, za zagotavljanje sredstev v proračunih in
               tako dalje. Morda je to eden izmed elementov, da bi se lahko stvar izboljšala tudi na
               tem področju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom tukaj s svojega položaja nekaj zelo heretičnega rekla.</p>
               <p>Gospod Bevk, če lahko, tu je treba v nacionalnem programu tudi naše sedanje
               kapacitete upoštevati. Dolgo je trajalo, da so na filozofski fakulteti enostavno
               razvili te kapacitete, ki jih danes imajo. To je bil dolg proces, in tudi gospa
               Grosmanova ima velike zasluge pri tem, da je do tega prišlo. Mogoče tudi drugi, ampak
               predvsem ona, s svojo voljo in s tem, da je videla stvari, ki jih birokracija
               enostavno ni pospeševala.</p>
               <p>In mislim, da bi bilo tudi v nacionalnem programu treba to zaganjanje, ta proces
               upoštevati. Bojim se, da v sedanji situaciji, da bodo zahtevali že, bi rekla,
               narejene ljudi. Mi smo imeli pokojnega profesorja akademika nekoč Karla Oštirja, ki
               je ves čas, vsakokrat rekel, petnajst let je potrebnih, da nekoga za strokovnjaka
               izšolaš. Danes jih <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> izšolamo
               in zahtevamo od njih znanje, in poprej, ampak ne glede na to je tistih Oštirjevih
               petnajst let še zmeraj pred mojimi očmi. In mislim, da je to v nacionalnem programu
               treba upoštevati.</p>
               <p>Ne bom zadrževala. Kolegica Potrata se je tudi poprej prijavila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp52">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>No, veseli me, da se zdaj kaže problem, o katerem je kolega Bevk govoril, v malo
               drugačni luči.</p>
               <p>Namreč, ko sem kot svoje prvo poslansko vprašanje v državnem zboru zastavila ravno
               vprašanje usode oddelka za prevajalstvo, in si pri tem pomagala s stališči dr.
               Potočnika, dobila ustno in kasneje pismeno obliko odgovora od državnega sekretarja v
               ministrstvu za šolstvo, znanost in šport, brez kakršnihkoli posebnih učinkov na usodo
               tega oddelka v naslednjem študijskem letu, je vsaj v zavest slovenske javnosti s
               problematiziranjem tega vprašanja vstopilo, da bomo pravzaprav o položaju slovenščine
               v okviru Evropske unije odločali sami v tistem delu, v katerem pomeni, če hočeš
               uveljaviti pravico uradnega jezika v Evropski uniji, moraš zagotoviti tudi ustrezno
               število dobro usposobljenih prevajalcev za obojesmerno prevajanje.</p>
               <p>Tu pa bi rada še na eno izkušnjo opozorila. Ko smo ne davno tega v komisiji za
               evropske zadeve imeli priložnost govoriti s senatorjem Volčičem, je iz prakse, ki jo
               ima, povedal ravno to, da usposobljenost in spretnost slovenskih prevajalcev oziroma
               prevajalcev na sploh ni na ustrezni ravni. In tu je gospa dr. Grosmanova povedala vse
               dosti bolj prepričljivo, kot bi zdaj jaz lahko še dodala na tej ravni. Zato se mi
               zdi, da je ob tem, ko recimo tudi v delovna telesa državnega zbora prihaja veliko
               število zakonov, predlogov zakonov, ki morajo biti in imajo navadno v Poročevalcu, če
               ste gledali, zadaj tudi pripisano, ali so ti predlogi prevedeni še v kak jezik ali
               niso prevedeni. Saj gre za to, da je potrebno zakonska besedila tudi iz slovenščine
               prevesti. In dogaja se, da recimo taki odbori, ki morajo pregledati toliko in toliko
               besedil, nimajo v svoji sestavi tudi usposobljenega prevajalca. Število prevajalcev v
               državnem zboru je premajhno za vse tisto delo, ki ga je treba opraviti. Saj jih
               najemajo za to delo, da bi pa, recimo, v nekem takem odboru, kot je odbor za notranjo
               politiko, bil človek, ki bi bil vendarle zadolžen za prevajanje, ker bi bil tudi
               verjetno po strokovni plati bolj vešč terminologije, do tega se pa še nismo dokopali.
               Tako da tu bi zagotovo bilo treba marsikaj še doseči.</p>
               <p>Če pa se ozrem zdaj k praksi, mislim, da ni nobene težave doseči tisto, če imaš
               možnosti. To se pravi, usposobljene prevajalce, pa tudi dovolj sredstev in
               pripravljenosti. Tako bi pa lahko rekli, da je v resnici mogoče pritrditi ali moram
               pritrditi vsem tistim, ki pravijo, da to pravzaprav <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> je v veliki meri odvisno tudi od nas samih. Ne samo ob
               eni priložnosti sem doživela, ko smo se sami odpovedali možnosti prevajanja, misleč,
               da prevajanje ni potrebno zaradi tega, ker dovolj dobro razumemo angleško. Poglejte,
               jaz sem danes tudi ena od soorganizatoric pripravljalnega sestanka na 2. konferenco
               mreže parlamentark jugovzhodne Evrope. Prvotno je bil predviden kot delovni jezik -
               je bila predvidena samo angleščina. Dosegla sem, da se ob angleščini pojavlja
               slovenščina, in je prevajanje za ves čas zagotovljeno. Čeprav je bilo gradivo poprej
               pripravljeno samo v angleščini, ga imamo zdaj tudi v slovenščini, vsaj tisti del, ki
               je z naše strani bil pripravljen.</p>
               <p>Ni pa nobenega problema doseči prevajalca ali pridobiti prevajalca za novinarsko
               konferenco, ki kaže vendarle na to javno podobo delovanja. Ampak tam smo bili pa
               priče ravno temu, da so se nekateri hoteli odreči tej priložnosti. In če ne bi
               posegla in zahtevala, da prevajajo, potem se slovenščina na novinarski konferenci v
               tistem delu, ko so angleški govorci nastopali ali angleško govoreči gostje novinarske
               konference, se slovenščina ne bi slišala.</p>
               <p>Zato se mi zdi to tako zelo pomembno, razmejevanje tudi med tistim, kjer vidim
               problem in ki ga je gospod Prek tudi omenil. Ni problem na tisti točki, kjer je
               slovenščina uradni jezik. Problem nastaja v praksi tam, kjer postaja slovenščina
               delovni jezik, kjer je govora o delovnem jeziku. Tam pa, če nisi posebej vztrajen,
               tam se pa stvari začnejo lomiti, in na tistih mestih je potem treba tudi zagotoviti
               mehanizme, s katerimi lahko zagotoviš sredstva in tudi ljudi, ki bodo to delo
               opravili. To je čisto konkretna situacija.</p>
               <p>In še na en problem bi rada opozorila, v katerem vidim ravno težavnost, zdaj iz
               čisto te prakse, ki ji sledim v pol leta v državnem zboru, je ta, da se že kažejo
               posledice tega, da pravzaprav je vse gradivo pripravljeno v glavnem v angleščini in
               prihaja iz Evropske unije k nam v angleščini, da se zaradi tega, ker so v praksi naši
               govorci, sodim, da po vaši izkušnji in z vašim stališčem tudi, ker vedo, kakšna je
               raven prevajanja, ko gre za vmesno prevajanje, torej, da se tisti raje odločijo za
               govorjenje v angleščini, in potem, ko tudi nastopajo v slovenskem okolju, nekaterih
               temeljnih strokovnih terminov več ne prevajajo v slovenščino. Tako meni ni uspelo,
               recimo, zaslediti pri pripravljenem gradivu slovenske ustreznice za "twinning"
               sporazum. To je kot citatna beseda potem uporabljena. Ampak jaz sem samo na enem
               drobnem primeru povedala, kako so te stvari <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> občutljive, kako so pomembne in kako pomembno je, da tisti, ki
               imajo stik z Evropsko unijo v tem času pogajanj, da se zavedajo jezikovne
               problematike in da je prav, da smo dovolj obveščeni in da tudi kaj v zvezi s tem
               predlagamo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp53">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj je samo za repliko prosila gospa Grosmanova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp54">

               <speaker>GOSPA GROSMAN:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za to, pa tudi za vaše poslansko vprašanje.</p>
               <p>Tudi v tem je vprašanje kakovosti. Namreč, jaz konkretno vem, ko ljudje mislijo, da
               razumejo angleščino, kaj me vprašajo. In bi mirno rekla, da se jim še sanja ne. In to
               je popolnoma isti problem jezikovne zavesti, kot je pri uporabi slovenščine, pa
               uporabi imen in vsega tega. Kako je pa do tega prišlo, namreč tega stanja. Mi smo
               morali ta oddelek sproti instalirati, jaz sem tam to vodila. In zaradi tega, ker tam
               ni bilo prostora, smo ga dali na to mesto, kjer je zdaj 340 študentov na 240
               kvadratnih metrih, z enim WC-jem; tako je bilo na TV Tedniku, kdor je gledal TV
               Tednik, ta informacija je bila popolna, pa predzadnja Sobotna je imela popolno
               informacijo.</p>
               <p>In to samo kaže, skupaj z MŠŠ-jem in z MZT-jem, ki sta oba uradno podpirala uvedbo
               tega, pa terminologijo pa vse skupaj, hkrati pa niti korpusa - to Marko ve, pa ki smo
               slovenski korpus - niti ene stvari niso končali. Ker so jezikovne - v kolikor ni
               Breda na fakulteti delala - jezikovne raziskave vedno bile neplačane. Doslej ni bilo
               nobene tuje jezikovne prave raziskave, ne o pouku, ne o rabi, ne o prevajanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp55">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp56">

               <speaker>ADA VIDOVIČ:</speaker>

               <p>Zbodel me je vaš stavek, nisem znala prevesti oziroma nisem vedela, kako bi prevedla
               nek termin, strokovni izraz, skratka, razmerje slovenščina, angleščina, strokovno
               izrazje.</p>
               <p>Vprašanje kvalitete prevajanja, o tem se je tudi zdaj veliko govorilo. Veste,
               vprašanje kvalitete prevajanja je temeljno vprašanje. Prvič, bi rekla, rabe
               slovenščine v Republiki Sloveniji, zelo preprosto rečeno, skratka, ohranjanje
               jezikovne zmožnosti ali jezikovne kompetence pri rojenih govorcih. To se pravi, če
               naredim še korak naprej, smo priče - s podiplomskega seminarja vem - dejstvu, da
               določeni segmenti znanosti na Slovenskem, grdo rečeno, se dogajajo v neslovenščini.
               Zaradi mene, prof. Toporišič, ali se dogajajo v nemščini ali se dogajajo v
               madžarščini, ali pa se dogajajo v angleščini, je to čisto vseeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp57">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ada, ali bi jaz lahko to diskusijo... <stage>/Govorita obe hkrati - nerazumljivo!/</stage>... Imamo
               eno pismo rektorju v tej zvezi, in bomo še o tem govorili. Medtem ko to čisto
               direktno tega naše teme današnje - to se samo deloma tega tiče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp58">

               <speaker>ADA VIDOVIČ:</speaker>

               <p>Hočem... Ali lahko izpeljem, če dovolite, misel? ...<stage>/Govorijo vsi hkrati!/</stage>... Ali
               lahko izpeljem samo misel do konca?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp59">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Samo, jaz bi prosila, če bi potem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp60">

               <speaker>ADA VIDOVIČ:</speaker>

               <p>Samo z enim stavkom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp61">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp62">

               <speaker>ADA VIDOVIČ:</speaker>

               <p>V tem smislu, da seveda, ko govorimo o prevajalstvu, o podhranjenosti, bom čisto
               konkretna, pravajalstva, in se globoko strinjam s tem, finančni podhranjenosti, se
               moramo zavedati še koraka globlje - se moramo zavedati statusa <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> slovenistike, to se pravi, bazične nacionalne
               stroke. Če dovolite, samo to.</p>
               <p>Mislila sem pa govoriti še, ampak če ni zdaj trenutek, o zelo zanimivi diskusiji
               gospoda Baškoviča v zvezi z uradnim jezikom in delovnim jezikom. Imam nekaj
               pomislekov, ampak če misliš, da ne, potem ne. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp63">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, saj bomo o tem še govorili, zaradi tega, ker na nek način je treba vse te reči
               strniti, pa mogoče bi še... Boš ti se prijavil? Ker imamo še, vsaj trije imamo še
               vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp64">

               <speaker>FRANCE NOVAK:</speaker>

               <p>France Novak sem jaz. No, rad bi opozoril med temi vprašanji, ki so tu na dnevnem
               redu, na eno samo stvar.</p>
               <p>In sicer mislim, da ko govorimo o teh jezikih, je treba vedno po mojem opozarjati na
               to, in v sedanjem času, ko prehajamo tako rekoč v Evropo, še posebej, na vlogo
               slovenščine. To se pravi, tu dejansko gre, da ne bi prehitro šli. Mislim, da tu pa
               tam že poskušamo to, da zamenjujemo slovenščino s kakšnim drugim jezikom, čeprav
               včasih dejansko samo na terminološkem področju. Po mojem je bistveno vprašanje tu,
               kakor govorimo pri prevajanju za kvaliteto, potem, da moramo tudi pri tem razvijanju
               slovenščine ali pa prilagajanju te naše zakonodaje evropski zakonodaji, da moramo
               ravno tako paziti na razvoj slovenščine, tudi za vse te stvari, tako na terminološkem
               kottudi na besedilnem, na teh, bi rekel, pri vzorcih in tako naprej, da ne bi morali
               preveč, recimo, povzemati ali pa, recimo, samo suženjsko prevzemati navad drugih
               jezikov.</p>
               <p>Zato je po mojem potrebno, da se opozarja, da vse naše dejavnosti morajo ta razvoj
               napraviti, tako da, recimo, ne samo v šolstvu, ki poučuje jezik, ampak tudi tisto
               šolstvo, ki poučuje druge jezike, ker jasno je, da stike - da poučuje druge
               dejavnosti, ker mi stike z Evropo bomo sigurno imeli, to je jasno, tudi če ne bi šli
               v Evropo. Ampak nikakor pa ne bi smeli zanemariti tega, recimo, svojega jezika.</p>
               <p>Je pa še ena stvar. Vprašanje je, ali je dovolj samo angleščina kot drugi jezik, ki
               se zdaj zelo postavlja. Ali bi to bilo dobro najbrž razmisliti o tem, da je še kakšen
               drug jezik treba. Če jaz, recimo, za uveljavljanje kakšne naše misli, recimo, da gre
               v kakšni reviji, ali je tu dovolj samo angleščina, ki zdaj prevladuje, ali bi bilo
               dobro, da bi tu bilo več jezikov. No, saj nekateri smo zadnjič brali, nekateri
               predstavniki večjih jezikov že očitajo, da smo se preveč orientirali na en sam jezik.</p>
               <p>To se pravi, o tem prevajanju pa o delovnih jezikih, pa to, sem hotel opozoriti na
               to, da bi na vseh ravneh, bomo morali skrbeti za razvoj slovenščine za tiste naloge,
               ki so pred nami: teh je pa seveda zelo veliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp65">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj se je pojavilo zdajle v zadnji diskusiji vprašanje kompetence.
               Vprašanje, kaj predstavlja kompetenca jezika.</p>
               <p>Mi se zmeraj ustavljamo ob terminih. To sploh ni res. Tukaj gre za vprašanje
               predstavnostnega sveta in potem pokrivanja predstavnostnega sveta v enem, drugem,
               tretjem jeziku, in zavesti o tem. To je pa popolnoma razlog, osnova popolnoma
               drugačne jezikovne vzgoje, kot smo jo doslej namenjali. In to so hude naloge, tako za
               sloveniste kot za učitelje tujih jezikov, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> za raziskave tujih jezikov. Jaz ne bi več o tem, jaz sem samo nakazala
               to vprašanje, da bo kot iztočnica za eno od naših kasnejših debat.</p>
               <p>Sem pa hotela, lahko sedaj tudi jaz nekaj vprašam. Jaz sem si zapisala, gospod Prek,
               iz vašega razpravljanja, ekonomsko vprašanje. Torej, jaz že iz prejšnje "juge" sem
               malo vznemirjena ob tej zvezi prost pretok delovne sile itn. To je bilo že v prejšnji
               "jugi" je bilo to vprašanje in to je bil tudi eden od jezikovnih pritiskov na
               slovenščino, ki se na vso srečo ni enostavno izvedel. To je šlo skozi jedra, potem
               skozi nomenklaturo poklicev, potem skozi vprašanje poenostavljanja oziroma zniževanja
               šolske ravni po celi Jugoslaviji, noveliranje,poskusov noveliranja. To se na srečo ni
               zgodilo, nikdar pa nismo prišli do tega, čeprav smo mi zahtevali znanje jezika in smo
               imeli tudi dokumente, se ni zgodilo, da bi to stvar uredili, da bi uredili, da nekdo,
               ki pride k nam, se mora slovenščine tako naučiti kot nekdo, ki pride v Nemčijo in se
               mora naučiti nemščine in nobenega problema. Naš delavec ne more s slovenščino niti na
               stranišče - oprostite izrazu. Torej, to je tisto vprašanje, ki mene ob tej frazi
               zmeraj enostavno znova vznemiri, in imam prvičdanes možnost, da pred takim forumom o
               tem govorim - sem vesela. To kot vprašanje postavljam.</p>
               <p>Nihče pa, ki o tem govori, to so floskule, ki jih vsak dan beremo, to ni floskula,
               to je enostavno eno od načel, bi rekla, tega demokratičnega povezovanja Evrope, je pa
               v bistvu za narod, kakršen je naš, to skrajna asiminatornost. Torej, ta prosti pretok
               je bil recimo v srednjem veku. Se spomnite za nekatere poklice, ko so morali ....<stage>/Ni
               razumljivo./</stage>... in so morali biti pomočniki nekaj časa in na ta način so sepri nas
               tudi marsikateri Nemci usidrali, so nekaj časa bili že tukaj, ampak po večjem številu
               so prihajali v določenem času. Če bi v zgodovino šli, bi te stvari bile še bolj
               zanimive, ne bi sedaj oteževala tega. Ampak dejstvo je, potem recimo je bila Jožefa
               II. politika "napravi mi deželo nemško" in je na ta način, ko je vse uradništvo
               postavil po celi Avstriji in so se temu uprli Madžari. To so znane stvari, z zanimivo
               filozofijo itn., ki jo poznamo. Temu so se uprli tudi Slovenci takrat. Kaj pa sedaj?
               Tu nastane potem vprašanje, kaj pa sedaj.</p>
               <p>In potem sedaj. Sedaj imamo v Italiji situacijo, ki nas ne vznemirja, nas opozarja
               naše zunanje ministrstvo, ampak danes berem navodila, ki jih ima Berluskonijeva vlada
               po eni strani z Vatikana, po drugi strani berem ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... dvigujejo
               glave in zahtevajo svoje. Tu nastaja celotno vprašanje za nas. Na zadnji seji je pa
               naša kolegica govorila o neki anketi in o nekih idejah o dvojezikovnosti našega
               področja okoli Nove Gorice proti Tolminu. Tisto področjeje tudi pravzaprav že <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> po svojem izvoru različno zaradi
               tega, ker je tam ostalo pravzaprav dosti ljudi, ki so se pri nas naselili, in so bili
               pravzaprav prej cariniki ali kakorkoli povezani z Beogradom in to. Torej, razne
               diplomske naloge, ki smo jih mi imeli v seminarju, so nam dale te podatke, tako da ne
               govorim čisto na pamet. Ampak dejstvo je, da iz tega nastaja vprašanje pravzaprav,
               cela vrsta vprašanj se tu odpira. Toliko, samo toliko. Ima še kdo? Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp66">

               <speaker>MIRO PREK:</speaker>

               <p>Jaz sem bil takrat na dežju pri Clintonu in sva se rokovala. Napaka je tam bila, tako
               da je to poleg OES-a edini še državni ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... kot zunaj, ki sem se
               rokoval, Tita sem pa samo srečal, kot vojak Beograda. Napaka je bila, da so
               prevajalca pripeljali za Ameriko in da on ni znal slovensko. To je eno. Mislim, da to
               je en tak pogoj.</p>
               <p>Drugače pa bi mene zanimalo, koliko strani iz tujih jezikov se pa danes prevede v
               našo slovenščino. Jaz mislim, da bi se našli ljudje. Saj so nekateri se naučili
               jezikov tudi drugače, ne samo v prevajalski šoli. Koliko iz druge strani, ko se o tej
               prevajalski šoli toliko govori, se upošteva na primer izkušnje graške univerze, kjer
               je tam naš kolega, sonarodnjak Erik Krunč, ki to rešuje za 10 tisoče ljudi ta
               vprašanja? Se da ta model sem prenesti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp67">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj je z njimi povezan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp68">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Lahko jaz odgovorim? Erik Krunc z nami sodeluje v našem programu in oni je meni od
               prvega dne, takrat ko sem jaz hotela Unesco, je tu notri silil, da sem v to bridko
               delo, ker to je bilo štiri leta norenja od Amsterdama do ne vem kod, da smo vse zveze
               dobili. On nam stalno pomaga in on ima zelo stroge pojme. On nikoli ne prevaja v
               slovenščino, čeprav je materni in očetni govorec slovenščine. Kvaliteto!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp69">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp70">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Ne, ne, ne, on šteje, da mora v močni jezik prevajati, nikoli. On je stalni
               prevajalec Alpe Adria zveze in njemu je za kvaliteto. Ker nam vedno govori, objavil
               je, ne vem kolikokrat je pisal, pa na tej konferenci, kjer je prišlo pol Evrope, je
               kvaliteta, in on vedno prevaja zaradi kakovosti samo v nemščino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp71">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Če dovoliš samo to. To je stara izkušnja...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp72">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanja, ni vključena./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp73">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>..pri nas stara izkušnja iz Jugoslavije, tudi če bomo govorili v njihovem jeziku in
               bomo več dosegli. Pokazalo se je, da ni nič, da se to, kaj se bo dogajalo odloča na
               neki drugi ravni in treba se je braniti, da Slovenci v Evropi ne izgubimo za svoj
               jezik položajev, ki jih sedaj imamo. To je, to je treba, pri tem vztrajati. Nimam
               nobenega interesa, jaz tudi ne, iti tam. No, ključno z uničevanjem nekaterih pri nas
               industrijskih podjetij in kmetijstva itn. Navadni ljudje govorijo, potem bomo jedli
               pa umetno hrano, mi imamo pa naravno itn. Torej je neko očiščenje prostora, da bodo
               oni... Ali Angleže zanima Slovenija, so rekli, angleščine ne briga, Angleže pa zelo,
               ker ustanavljajo tu vsepolno teh jezikovnih šol in iščejo tu pri nas zaposlitve bolj
               kakor mi v Angliji. Toliko, mislim, je treba misliti tudi na to in vedeti.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp74">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? ..., boš ti še. Počakaj Meta, zdaj si pa že, zdaj bomo pa še kolegu
               dali besedo, potem pa prosim, da bomo strnili današnjo misel, ker se potem ta reč
               premakne potem, ker je vrsta stvari konkretnih, ki jih bo treba reševati na
               naslednjih sejah. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp75">

               <speaker>GOSPOD SAJOVIC:</speaker>

               <p>Sajovic. Meni se zdi, pa da je problem pravzaprav zelo kompliciran in se mi zdi še
               bolj kompliciran kakor smo slišali do zdaj. Tako, da bi jaz pravzaprav prosil,
               predvsem gospoda Preka, pa da, a sem prav povedal, sem. In sicer predvsem in kakšne
               oziroma kako bi se dogajal pravzaprav ta prost pretok blaga in delovne sile. Ker to
               pravzaprav na nek način problematizira tako slovenski jezik kot tuje jezike in rabo,
               pa in celo poglede na naš jezik. In tudi zavest o našem jeziku. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp76">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp77">

               <speaker>GOSPOD PREK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se bojim, da ne bom mogel odgovoriti na vsa vprašanja, ampak poskusil
               bom na tista, za katera se mi zdi, da lahko kaj prispevam. V zvezi s prevajanjem,
               vzgajanjem oziroma usposabljanjem prevajalcev, problematiko oddelka za prevajanje na
               filozofski fakulteti bolj ali manj poznamo. Takrat je res dr. Potočnik skupaj še z
               nekaterimi drugimi se zavzel za ohranitev tega oddelka in za njegovo okrepitev. Žal
               kakšnih pretirano, pretiranih uspehov na tem področju kot vemo ni, kar pa ne pomeni,
               da bi lahko vrgli puško v koruzo. Mogoče bi lahko slišali kakšen predlog, ki bi ga
               lahko tudi s stališča ožje pogajalske skupine predlagali, zlasti ministru Bavčarju,
               pa ostalim, ki imajo kakšen vpliv na to področje.</p>
               <p>Je pa interes, naš interes čisto ozkosrčen. Gre za to, da je treba prevesti približno
               100 tisoč strani uradnih listov evropskih skupnosti v slovenščino, da so sicer kolegi
               prevajalci naredili že veliko dela, da pa šepamo na vseh ostalih kasnejših, v
               kasnejših fazah, ki so pa lektoriranje, strokovne, terminološka redakcija in končno
               pravne redakcije. Tako da zajesen pričakujemo, da naj bi dobili prve celovite prevode
               ustanovitvenih pogodb in takrat bo verjetno lahko tudi stekla razprava o tem, koliko
               so te rešitve ustrezne, kaj je s temi prevodi, mogoče, kaj je treba še izboljšati in
               podobno. Hkrati bo pa to zelo pomembna faza, ker bomo s tem dobili tisti prvi osnovni
               terminološki fond in če ta ne bo v redu, bo tudi vse ostalo treba popravljati. Tako
               da pri teh težavah z veseljem pomagamo kolikor moremo. Pričakujemo pa pač predlog, v
               katerem bi nam povedali kako lahko pomagamo.</p>
               <p>Glede vprašanj in komentarjev gospoda Baškoviča. V bistvu ste sami opozorili na vse
               tiste, na vsa tista <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               vprašanja, ki so bila aktualna včasih in so danes še vedno, zlasti se mi zdi primer,
               se mi zdi pomembno razlikovati med pravno ureditvijo, med dajanjem pravic in
               dejanskim uveljavljanjem teh pravic. To je pa pač stvar vsakega posameznika oziroma
               kadar gre za odnose med državami, stvar države in njenih predstavnikov.</p>
               <p>Glede izdajanja uradnega glasila. Trenutna praksa in tudi bodoča bo taka, je, da
               vsi, da uradni listi, v vseh 11 uradnih jezikih, izidejo istočasno, da so vse
               jezikovne različice enakopravne v tem smislu, da so enako verodostojne. Da nobena ne
               prevlada nad nobeno drugo ostalo. Tako, vsaka se šteje za original.</p>
               <p>Ostal vam bom pa dolžan, če dovolite, odgovor na jezik poveljevanja oziroma uporabe
               v skupnih oboroženih silah, kadar bo pač do tega prišlo, pa bom poskusil poizvedeti
               kakšno je stališče.</p>
               <p>Glede vprašanj dr. Stabeja. Kako komunicira ožja pogajalska skupina z izvršilno
               oblastjo, ki se delno tudi navezuje na vprašanje gospe Vidovič Muha in gospe Gosman.
               Bi moral še kaj dodati ali bi to zadoščalo. Prof. Toporišič je tudi pravilno
               ugotovil, da podobno velja za, je veljalo za Beograd, ureditev pravno formalna in pa
               dejanska praksa. Spet je pač poudarek na tem, da dejanska praksa je odvisna predvsem
               od govorcev tega jezika. Glede teh konkretnih pripomb v gradivu pa ste vprašali, kaj
               naj bi pomenilo čezmerna. Majčkeno po nemarnem sem to prevedel izraz, proporcionalno
               oziroma disproporcionalno. Proporcionalnost je oziroma načelo sorazmernosti v pravu
               pomeni to, da za doseganje nekega cilja, uporabiš sredstvo, ki je za to primerno. In
               zaradi neupoštevanja načela proporcionalnosti, sorazmernosti, je mogoče razveljaviti
               predpis, ker je sredstvo pregrobo za cilj, ki ga zasleduje.</p>
               <p>Glede predlogov, prerazporeditev za bolj učinkovite namene, pa jezikovne politike.
               Mislil sem za, če se, če je pač vaša ocena taka, da je trenutna jezikovna politika
               neustrezna, da podpira neprave cilje, neprave namene, da bi bilo potem treba znotraj
               jezikovnega politike pač preusmeriti težišče, ne pa da bi z jezikovne politike kaj
               jemali, pa dajali za kakšne druge namene. Samo to, če so ... Tako. Hvala.</p>
               <p>Glede, mislim da za gospoda Bevka, pa gospo Potrato, da smo deloma že odgovorili. V
               zvezi s tema dvema komentarjema bi rad samo poudaril, da je vsaj s stališča
               prevajanja, s stališča državne uprave, ki se ukvarja s prevajanjem, redakcijo in
               podobnim, vsaj v tej fazi bistvena centralizacija teh postopkov, ravno zaradi tega,
               ker se pač ustvarja en fond terminov, korpus, zato in tudi mogoče še bolj zaradi
               tega, ker je ljudi, ki bi se s tem ukvarjalo, zelo malo, ker je tudi finančnih
               sredstev relativno malo. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               Profesorica Pogorelec, ekonomsko, ko sem rekel ekonomsko sem mislil predvsem na to,
               na tisti del, ki moti ali pa ki lahko pomeni oviro prostemu pretoku blaga itn.,
               pomeni pa zahtevo upoštevanja določenih jezkovnih norm. Primer: Če recimo nekdo
               prodaja pakirane šparglje, ki izvirajo iz Italije, bi po slovenski zakonodaji ne
               zadošča, da bi tam pisalo samo asparagus ali pa latinsko ime, pač pa mora biti tudi v
               deklaraciji napisano šparglji in podobno. Vprašanje, ki se je že nekajkrat pojavilo
               pred evropskim sodiščem, je bilo ravno to, ali s tem, ko država predpiše, da je treba
               določene stvari v nacionalnem jeziku, uradnem jeziku navesti tudi na deklaracijah,
               označbah blaga, ali to ne pomeni, da prekoračuje svoja pooblastila in po nepotrebnem
               ovira prosti pretok blaga, s tem, da pač povzroča višje stroške producentom,
               prodajalcem in podobno. Tako, da na splošno te zahteve niso sporne, utegnejo pa biti
               sporne v konkretnih primerih.</p>
               <p>Končno, glede pripombe o poskusih Jožefa II. in podobno. Mislim, da je vseeno pri
               evropskih povezovanjih ali pa združevanjih, procesih, vsaj tako kot jih razumemo v
               Sloveniji, ne gre več za upor in nasprotovanje, ampak gre bolj za...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp78">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Še ne...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp79">

               <speaker>MIRO PREK:</speaker>

               <p>No, še ne. Da gre v tej fazi predvsem za to, za poskus povezovanja na enakopravnih
               podlagah na področjih, kjer je tako povezovanje potrebno. Omenili smo pa že, da so
               nekatera področja od tu izvzeta in da so prepuščena nam samim, kar nas spet vrača na
               začetno debato o tem, da so stvari v glavnem odvisne od nas.</p>
               <p>Da, prevajalska šola. Mislim pa, da bi bilo najboljše - tukaj se navezujem na tisto,
               kar je rekel gospod Sajovic - da bi se pogovarjali o konkretnih vprašanjih. Tista
               stvar, ki sem vam jo že obljubil, je, da vam bomo posredovali pogajalska izhodišča za
               ta področja, kjer so vprašanja jezika omenjena. Drugo področje bi lahko bilo področje
               prevajanja in še cele vrste drugih. Za ti dve področji se lahko dogovorimo že danes,
               za ostalo pa verjetno bi bilo smiselno, da razdelimo na obvladljive dele. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp80">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Prek. Jaz bi predlagala iz tega, kar je gospod Prek povedal, da ko
               mi dobimo, če nam boste dali ta obljubljeni snopič, se potem dogovorimo za vsebino
               junijske seje in s to tematiko nadaljujemo na določenih konkretnih temah. Verjetno bo
               prva tema prevajalstvo, verjetno, in potem enostavno... Da, seveda, saj prevajalec
               ima dva dela, saj ni samo tuj jezik, saj si povedala. Prosim, ali si hotel nekaj
               reči? Da, Marko je dvignil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp81">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam, če lahko rečem, bi rekel, mogoče, če lahko slovenistiko tudi ob
               prevajalstvo vendarle vključimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp82">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj to sem ravnokar rekla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp83">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Saj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp84">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To se pravi, smo sedaj prijetno rekli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp85">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Pa še en konkretni predlog, če lahko, če lahko prosim gospoda Preka. Namreč to, kar
               je on tudi predlagal v točki "c", da je aktualno, in kar je gospa predsednica tudi
               povedala, ne samo blaga, ampak delovne sile. Meni se zdi, tudi jaz sem to že nekaj
               zbiral in pravzaprav <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> deloma že
               objavil, kako je s trenutnimi zakonskimi določili pri nas, ki zahtevajo za zaposlitev
               določeno znanje jezika. In če bi lahko mogoče dobili od, sedaj ne vem, ožje
               pogajalske skupine ali pa službe vlade za zakonodajo nekako podatke, kako je to v
               članicah Evropske unije, zdajšnjih, urejeno, ali na ta način tudi z mikro-pravnih
               sredstvom ščitijo neke vrste pretok. Ali bi to bilo mogoče tudi na eni od bližnjih
               sej pravzaprav s tem gradivom obravnavati? Se mi zdi, da je to tudi zelo pereče
               vprašanje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp86">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz bi potem prosila kolego Stabeja, da bi bil z vami v stiku, tako kot sta bila do
               sedaj, in da potem mi že prihodnji teden, ker prihodnji teden bomo imeli dve stvari,
               najprej razpošljemo, kot bo iz točke dve današnje seje razvidno, razpošljemo zapisnik
               prejšnje seje, imamo pa tukaj nekaj konkretnih nalog tudi v zvezi s tem, tako da bomo
               morali prav izbirati tematiko naslednjega sestanka. Stvar se enostavno, skoraj bi
               rekla, kopiči in je aktualna. Tako, da bi potem te stvari uredili.</p>
               <p>Kar se pa tiče, vam bom povedala sedaj, da malo razbremenim to strogost. Šla bom
               danes v trgovino, pred mojo hišo je Merkur Emona in bom prišla notri in bom hotela
               kupiti časopise, ampak do časopisov bom morala mimo ene stojnice, kjer bo s "takimi"
               črkami napisano "luft frischen<stage>(?)</stage>". Tam je nek osveževalec zraka in tam je napisano
               "luft frischen<stage>(?)</stage>". Seveda sem predvčerajšnjim pobesnela, tudi si lahko mislite,
               potem se moraš obvladati, potem moraš pogledati, če je mogoče na deklaraciji
               napisano, in je. Na artiklu je deklaracija napisana v slovenščini. Ker, če ste
               pozorni, cela vrsta artiklov, tudi teh ameriških, ima deklaracije napisane v
               slovenščini, tako da tudi recept je napisan v slovenščini, v češčini, v grščini itn.,
               cela vrsta jezikov je s tega konca, kamor oni plasirajo te proizvode. Mene bi zelo
               zanimalo, kakšna je razlika med tistim, ki ga plasira v Nemčijo, in tistim, ki ga sem
               na vzhod. Jaz bi, če bi imela denar, dala te artikle v analizo. Ampak, da ne bomo
               "žleht", kot se reče, da ne bomo hudomušni. Stvar je v tem, kak sedaj, nima pa
               predpisa, da bi tisti "luft frischer", ki je na takšnem panoju, da bi ta "luft
               frischer" sporočila inšpektorju. Inšpektor nima pri nas predpisa, da bi iz takšne
               naše trgovine to na nek način odnesel. Če bo pa evropska zveza, bomo pa mi enostavno
               bombardirali v vseh jezikih. Torej mene, moram reči, tukaj direktor tega Maksimarketa
               že nekaj časa me spoštuje prav zaradi, ker mu to razlagam, in je zelo upošteval vse
               kar rečem, moram reči - z živilskega oddelka. Ampak vprašanje pa je, kako je to v
               vseh trgovinah. Inšpektor ravno tako na to gre, sem že tudi posredovala. Ampak tudi
               smo ga imeli na tej komisiji, ko se je sprejemal zakon o varstvu potrošnikov. Ampak
               sedaj je vprašanje, če je Evropska unija tukaj reče, da je to blokiranje...<stage>/Ni
               razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp87">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>... nestrpen. Ali bi vendarle lahko
               povedal, kar je bilo v zvezi s tem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp88">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Čakaj, ali lahko jaz končam? <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp89">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Čakaj, a lahko jaz končam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp90">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Ja, saj imamo zelo dolgo, kar izmerite. ..., kot se reče, moderno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp91">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Cel čas sem vas samo uvajala. Cel čas sem pustila, zdaj pa prosim, da si toliko
               kulturen, da me pustiš, da končam. Stvar je namreč v tem, kako, na kakšen način jim
               povedati, da gre za komunikacijo s strankami. Navsezadnje tega problema v Nemčiji ni.
               Tega problema v Franciji ravno tako ni. Zakaj pri nas postavljajo ta problem? Samo
               toliko sem hotela, to je pravzaprav zadeva, poznejših debat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp92">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>No, jaz imam samo to, da smo se tam pri socialistični zvezi dolga leta zelo borili
               zato, da je pri vseh preparatih in tako dalje, spremno besedilo, zlasti za rabo,
               včasih je prav življenjsko nevarno, torej zmeraj tam, da to ne more iti, da bomo s
               tem pocenili, kako bi rekel in znižali ceno artiklov, ki se prodajo. To je ena
               stran.</p>
               <p>Z druge strani ste pa si kar pridržali odgovor na to, ali bi bila slovenščina
               primerna tudi v vojnih enotah. Češ, da doslej do tega ni stališča. V stari
               Jugoslaviji, v Jugoslaviji smo se mi borili in smo končno dosegli, tam je meni dr.
               general Dolničar celo pomagal, da smo dosegli, spoznanje in prišli do spoznanja, da
               je to eno operativno področje, ki lahko komandira in poveljuje v slovenščini, so pa
               seveda na višjih instancah ljudje, ki seveda, ki obvladajo jezik, s katerim se celota
               vojne informacije sporazumeva, navzgor. Torej to je bila ta rešitev. Mislim, vendarle
               predvidena že ob razpadu Jugoslavije in deloma se je to, da ne bi tu čisto popustili,
               češ delajte z nami kar hočete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp93">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, je še kaj k tem našim sklepom. Ima še kdo, še kakšno čisto
               konkretno vprašanje. Če ne, bi jaz, prosim. Zato prosim vas, čisto kratko prosim, da
               bi šli na drugo točko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp94">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Oprostite, samo v treh stavkih. Pogovarjamo se o dveh hirarhično ali pa s težnostno
               vendarle ključno o različnih stvareh. Vprašanje, jaz ne vem kateri problem "frisches
               luft" ali kaj je že bil tam. To je problem primitivne slovenske jezikovne kulture.
               Drug problem pa je seveda problem ugašanja v slovenskem prostoru v Republiki
               Sloveniji pojmovnega sveta posameznih strok. To je ključni problem prevajanja ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp95">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To pa drugič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp96">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Samo to hočem reči, da, prosila bi, če bi mogoče dali poudarke tudi tej zadevi.
               Pravniški jezik na slovenski pravni fakulteti. Ali se predava ali se predava
               slovenski pojmovnik, pojmovnik slovenskega prava, predmetnosti slovenske. Ali se
               predava? Vem, da se predava nemški pojmovnik oziroma terminologije, da tako rečem,
               predava se ne vem kaj vse. Sem že končala, vidim, da sem, mogoče predaleč šla. Ampak
               se opravičujem, zdi se mi, da ena zadeva je, zadeva res jezikovne kulture na izrazni
               ravni, ki se strinjam globoko s tabo in s profesorjem, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> da je v krizi in ne vem, ampak to vendar je na neki
               ravni, to seveda je stvar pustimo tudi strokovne naše diskusije. Drugo pa je, nekoč
               je kolega Stabej, na televiziji je bila beseda o tem tudi in sem se globoko
               strinjala, izbira jezika injaz bi korak naprej naredila, še enkrat, se pravi ugašanje
               slovenske terminologije. Vojaški jezik, mi ga, ne, ne bom odprla te teme, mislim, da
               jo bomo prihodnjič, vidim da sem šla mogoče predaleč. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp97">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Veš kako je, ...<stage>/govorita druga čez drugo, se ne razume./</stage> ... moramo načeti. To je
               čisto sigurno. Jaz sem ta primer, moj sem dala samo za zgled in mogoče gospodu Preku
               kot neke vrste argument, recimo ob teh debatah, ko pritiskajo na nas. Torej ta sistem
               pritiskov nanaš jezik, ta se pa da dokazati ... Ker to je, to je in tukaj imajo tudi
               tisti, ki imajo interes, da dobijo naš trg, hočejo pritiskati tudi na to, da
               enostavno nas na določen način, ne sprejmejo kot subjekt. Torej to je, ne v
               popolnoma, ker to je kar ste povedali, je zelo zanimivo, je pol na pol. In nekateri
               problemi so tukaj postavljeni, zaradi socialne razslojenosti naše, pa zaradi
               neenakomernosti pravzaprav vzgajanja tega odnosa. Tako da to, kar je prof. Vidovičeva
               zdajle rekla in sem jaz tudi imela na jeziku, pa zaradi vsega nisem rekla. Vprašanje
               je pri nas prava, vprašanje nivoja prava, vprašanje prevedljivosti tega prava. Ker to
               je tudi vprašanje, če je slabo pravo, če je slaba pravna teorija, se tudi ne da
               prevesti in je tudi vprašanje kako se potem prevedejo ti izrazi, ampak o tem zdajle
               ne bomo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp98">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>... na tvojo opombo. Mi smo včeraj v Gorici imeli ..., ki je bil tak znan ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp99">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Zdaj bomo nehali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp100">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>in smo tam opozorili, da se vsa naša zahodna meja ob meji prazni, populacijsko,
               kupujejo, tako je bilo rečeno, ... Ljubljančani z namenom, da bodo potem prodajali,
               ko meja izgine Italijanom, da bodo tam takorekoč to dvojezičnost praktično tudi
               uveljavili in o kateri si ti govorila na začetku in tudi Baševa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp101">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Baševa je ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp102">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>V resnici bi država morala nekaj storiti. On je rekel ... nastopal, da bi bilo treba
               vsakemu kmetu dajati denar za to, da je tam ostal, ne pa da se</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp103">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jože, ta zadeva je stara 30 let. Ta zadeva je iz slavističnega društva znana 30 let.
               Ko sem 1974. leta postala predsednica, smo na sejah, tega se spomniš imeli vprašanje
               meje in je o tem govoril Peter Vinkler, ki je bil takrat, mislim da je bil namestnik
               ministra. In tak je Peter Vinkler govoril za Kočevsko, sta se z Riglerjem borila za
               tiste otroke, ki še danes pravzaprav iz Osilnice hodijo tjale v Brod na Kolpi ali ne
               vem kam. In med ko, zahodna meja, debatirali smo pa o Logu pod Mangartom in smo
               debatirali pravzaprav o tem, kako se prazni ta prostor. In to so znane reči, to se,
               seveda to so, pa to so stvari, ki jih zdajle ta trenutek ne moremo rešiti in
               predlagam, da smo si jih zapomnili in da bomo potem enkrat na te stvari tudi
               opozorili. Hvala lepa Meta, pa hvala za to opozorilo. Hvala, da si bila ...</p>
               <p>Torej zaenkrat se, zaenkrat bi prosila, če lahko grem na <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> <title>2. TOČKO</title>, da dam nekaj informacij. Hvala
               lepa, gospod Prek. Bosta vidva v zvezi. Hvala lepa vam za to. Torej, če gremo, torej
               kratek povzetek sklepov prvega sestanka delovne skupine, poročilo o pripravljenem
               delu. Glede na današnjo temo, glede na to, kako smo intenzivni v teh rečeh, smo
               enostavno nismo dali zapisnika na mizo, ker ga nismo mogli z gradivom poslati. Vam ga
               bomo poslali prihodnji teden s prošnjo, da ga do naslednjega sestanka preberete in da
               se potem pripombe, lahko pa tudi pripombe že poprej pošljete. To je prva reč.</p>
               <p>Vmes smo pa naredili tri stvari in vas sedaj prosim. Iz teh sklepov, ki so bili tam,
               je bilo prvo vprašanje, je bilo tisto vprašanje okoli tega seksima - to se pravi,
               tega vprašanja spolnega pisanja zakonov. Torej, obeh spolov, obojespolnega pisanja
               zakonov. V zvezi s tem smo neko določeno izjavo napisali, z Markom in dr. Pernejem in
               dr. Sajevcem in smo jo poslali dr. Majdi Potrata in nato je pa svojo pot potem našlo
               v, boš povedala...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp104">

               <speaker>MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>No, če smem k temu dodati. Jaz se vsem trem jezikoslovcem lepo zahvaljujem, da so mi
               pomagali pripraviti obrazložitev za dopolnjeni predlog, ki sem ga dala k stališčem
               poslovniške komisije po prvem branju. Gre namreč za to, da je tudi odbor za kulturo,
               šolstvo, znanost in šport me pooblastil naj iz delovne skupine najdem kakšno možno
               rešitev. Tako sem predlagala, ker je bilo, poskusili so uporabljati obojespolna
               besedila, oblike, v celotnem besedilu, pa ni bilo tisto besedilo objavljeno. Potem je
               bil poskus z amandmajsko rešitvijo v 13-ih ali 14-ih zakonih, v 1. členu, kjer se to
               pojavi kot možnost vpeljati tudi žensko obliko ob moški. Vendar se je izkazalo, da
               poskus ni bil, vsaj povsod, najuspešnejši, zato smo iskali še druge rešitve. Tudi ta,
               ki sem jo predlagala, je po mnenju nekaterih sprejemljiva. Našla sem pa možnost za to
               v tem, da nekateri zakoni vsebujejo poseben člen v katerem so pojasnjeni pojmi, ki so
               uporabljeni v zakonu. Tako bi se lahko, če ne bo kakšne boljše rešitve, tako bi se
               lahko vpeljal v vsak zakon poseben člen v katerem bi bilo samo pojasnilo za temeljne
               pojme, ob moški obliki bi bila uporabljena tudi ženska in bi bilo samo opozorilo, da
               taka obojespolnost velja za celotno besedilo, čeprav potem ni več izpeljana v vseh
               drugih členih. To bo sedaj poslovniška komisija pregledala, pobudo pretehtala in do
               drugega branja povedala, kaj o tej predlagani rešitvi misli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp105">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ker smisel tega našega odgovora je bil pa v tem, da je treba ves zakon načrtovati
               tako, da bi viadukt zakona že na ta način načrtovan, da sta mišljena oba spola. Potem
               je seveda možno enostavno stvari povedati drugače. To se pravi, da je mogoče splošno
               povedati itn. Jaz se ne bi sedaj okoli tega. Ker to je šlo, mi imamo, to stališče, ki
               smo ga mi poslali, boste dobili skupaj z gradivom zapisnika, ker navsezadnje, to je
               bilo nekaj med obema sejama narejeno in bomo to naredili. Potem je bila drugo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp106">

               <speaker>MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da bi hkrati s tem bilo poslano tudi besedilo, kakršno je bilo s
               podpisi poslank in enega poslanca posredovano<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> v državni zbor, tako da boste videli tudi tiste</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp107">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz te bom prosila, če boste dali, če bo gospod Pirnat to zbral.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp108">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>... obojespolno. Jaz predlagam, in to je bilo...<stage>/Ni
               razumljivo, ni vključen./</stage>... uporablja obojespolski...<stage>/Ni razumljivo, ni
               vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp109">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Spolzki je spolzek...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp110">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp111">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Tu moraš pa povedati, da se le izgovarja, da ni spolzek. Se sliši podobno.
               Obojespolzka je podobno. Vemo. Če ni... Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp112">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Hotel sem samo toliko pripomniti, da od nekdaj velja, če se postavi en pojem, vstavi
               predsednik republike, da je lahko moški ali pa ženska. To velja za ves pravni red od
               začetka do konca. Nikdar nismo drugače razumeli, tudi nikoli zapirali vrata ali pa
               kakorkoli razmišljanje o tem, da je samo moškim razvideno, če je neki pojem slučajno
               moški...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp113">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Gospod Baškovič, jaz se z vama dvema ne strinjam...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp114">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Drugo je pa to...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp115">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, ne, se ne strinjam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp116">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>No, samo to...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp117">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne!! Podpirajte del slovenistike, ker slovenistka sem tudi jaz in mislim drugače.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp118">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>No, gre za konvencijo, ki je od nekdaj bila taka - no, saj to je samo moje mišljenje.
               Drugače pa, če bomo tako pisali v enem zakonu, bomo obojespolzko pojmovanje v nekem
               uvodnem šenu pojasnili, v petih drugih pa ne, kar se bo dogajalo po hitrih postopkih
               in Evropa itn., bo potem se pa čisto enostavno vprašanje, ali to velja potem samo v
               tem zakonu, v drugih pa ne velja, ker ni notri. Mislim, dajte to vse premisliti. Na
               vse take konsekvence in logiko ali pa nelogiko. Samo mimogrede, ker to ni enostavno,
               to je zelo komplicirano vprašanje glede izvedbe in glede, tudi slovenist.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp119">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključena./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp120">

               <speaker>PREDSENICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Vemo to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp121">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključena./</stage>... poševnica in za tisto poševnico se pojavlja
               ...<stage>/Ni razumljivo, ni vključena./</stage>... pa se pojavlja "k", pa se pojavlja,
               skratka....<stage>/Ni razumljivo, ni vključena./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp122">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, prosim, tukaj najprej gre za duha teh zakonov...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp123">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>A lahko?!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp124">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>A lahko povem pa sedaj tudi jaz nekaj?! Najpoprej gre za duha zakonov, najpoprej, to
               so stvari, ki se bodo počasi, to se strinjam z gospodom Baškovčem, počasi
               spreminjale. Sem pa prepričana, da se morajo spreminjati, ker zakonodaja je moška.
               Torej, to me ne bo prepričal, zakonodaja bo še bolj moška, kot pa je, ker ta tendenca
               nastaja v družbi. Tako, da ta tendenca v družbi nastaja in se bo videlo. To se
               pravi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp125">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam s tem, ker težko jaz rečem, gospa učitelj, temveč rečem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp126">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>No, si videl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp127">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>... ne učitelj, temveč učiteljica, ona je bila
               profesorica in če bi bila predsednica, kar je malo verjetno, ...<stage>/Ni razumljivo, ni
               vključen./</stage>...močna v našem jeziku, da bo verjetno ostalo. Drugače bo pa še vedno
               moški imel prednost, če je en moški in ena ženska, povedek spremeni v obliki v moški
               spol. To nam <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> pa še zmeraj
               ostane. MIšljena sta v takih primerih oba. Zlasti v množini in tako dalje. Dalje se
               pa ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp128">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Počakajte. Ko bo ta zadeva... Ta zadeva zdaj tukaj ni aktualna. Zato smo pa mi
               rekli, ko bo cel zakon z drugačnega miselnega, podstave delan, potem tudi ne bodo teh
               zoprnih konstrukcij delali. Bodo imeli splošne oznake. Saj imamo take možnosti. Saj
               si še ti enkrat takole nekaj prevajal. Zdaj bi jaz tole končala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp129">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Jaz bi nekaj predlagal. Ta predlog je za sprejeti, da se vgradi v poslovnik. Kako bo
               notri vgrajeno, ta ideja, da tako rečem, v poslovniku mi tega ne vemo zdaj. In jaz bi
               predlagal tako, ko bo predlog objavljen za drugo obravnavo, tisti člen, ali pa dva
               člena, zdaj en vem, kako bo to napisano, da pogledamo in se opredelimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp130">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Potem je naslednje. Potem smo se tu pogovarjali o vprašanju statuta univerze in od
               tega, da bi tukaj z naše delovne skupine poslali rektorju neke vrste priporočilo za
               popravo statuta. Tudi to besedilo, to pismo boste dobili. Samo v tem pogledu. Drugega
               še nismo, ker za drugo bomo prosili rektorja, da se na neki način še pogovorimo v
               smislu tistega, kar je katedra že poslala. Samo tisto je treba videti, ali bodo
               popravili ta statut, ali ne. Če ne bodo popravili tega statuta, zato si tudi prof.
               Nečak prizadeva pri rektorju, če ne bodo tega popravili, bomo tako ali tako vse
               morali še na drug način urejali. Da? <stage>(Glas iz ozadja.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp131">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Jaz imam še eno vprašanje. Do kdaj bodo to popravili? Ker se mi zdi, da bi lahko
               vsaj do jeseni... Mislim, da bi jeseni lahko tudi rektorja povabili na eno izmed
               sej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp132">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Da, to bi bilo dobro. To je dober predlog. Ko bomo ta vprašanja reševali, bi bilo
               dobro, da rektorja povabimo. Odličen predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp133">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Ali lahko postavimo kakšen rok?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp134">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Rok do poletja. Ali je to prepozno? Do poletja. To se pravi, mi imamo zdaj pol maja,
               pa še junij. Potem so te počitnice in tako naprej. Mi potem podamo na naslednjo sejo
               te stvari, čisto kot točko, ki jo bomo popolnoma pripravili in rektorja povabimo. Pa
               ne prorektorice, prosim. Samo rektorja. Ker, če bo prorektorica, tega ne razume. Ni
               šans, da bi... To upam, da je šlo na zapisnik in da bo na magnetogramu. In upam, da
               bo šlo to ven iz teh krogov. To je bila 2. točka.</p>
               <p>3. točka: Prof. Toporišič je vprašal in to bo v zapisniku. Kdaj smo mi dali soglasje
               za to, da državni zbor to vloži. Mi nismo bili nikdar vprašani. Nas je vprašalo
               ministrstvo za kulturo, kaj o tem zakonu menimo. In mi smo ministrstvu za kulturo
               svoje mnenje povedali. Ministrstvo za kulturo je s tistih naših mnenj povzelo dve
               strani, povedalo svoje stališče in na tem je stvar obstala. Potem je pa to mimo nas
               potekalo. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Prosim, mimo mene.
               Za enkrat, če ni mimo tebe potekalo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp135">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ne, ni...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>... enkrat si bila tu preglasovana, da to
               vendarle damo državnemu svetu..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp136">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Absolutno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp137">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp138">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Kolega ima zapisnike in magnetograme, mogoče bo gospod Pirnat to povedal. O tem
               ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp139">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp140">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Mi imamo tudi ves arhiv in mi imamo tudi ves arhiv, vse stvari imamo pismene in
               nikoli ni bilo o državnemu svetu nobenega govora. Nikoli na našem sestanku. Prosim
               lepo, to se je potem nekako v tebi zgodilo, samo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp141">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ne, ne, Zinka je napisala izjavo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp142">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Da, saj izjave so šle in te izjave bodo na voljo pri - mi ne bomo tega vsakomur
               pošiljali - Urošu Pirnatu. Da, to je v arhivu, to je v našem arhivu. Državni svet,
               komisija Jana Zoltana je to naredila mimo naše komisije in je naredila izključno v
               navezi Zoltan-Dular. Popolnoma nič ni upoštevala in tudi ni objavila teh naših
               stališč v svoji plavi knjižici, teh naših stališč ni objavila, niti se ni z nami
               nihče o tem posvetoval. Torej, mi smo bili tam najprej na prvi seji kot ...<stage>/Ni
               razumljivo./</stage>... smo prišli nepovabljeni, povabljena je bila sicer naša katedra,
               drugič smo prišli, imamo tudi svoje stališče,ki je podobno tistemu, ki smo ga poslali
               v plavi knjižici. Jaz sem svoje stališče tudi sama napisala, tako da so te stvari...
               Tukaj sta bili dve stališči iz naše komisije. Zelo natančno odklonilno stališče in
               malo manj natančna stališča nekaterih, ki ste to odobravali, potem pa stališča tudi
               nekaterih, ki so imeli pripombe. Ta zakon je slabo napisan, ta zakon je bil napisan
               samo s tem, da utemelji Dularjev urad za jezik, za katerega pa ni jasnih določil.
               Ampak jaz sedaj tega nimam na dnevnem redu, to je samo pojasnilo in v zapisniku bo to
               pojasnilo, pri Urošu Pirnatu pa lahko pogledaš, kaj smo mi na 1999 leta poslali na
               ministrstvo za kulturo, ki nas je edino kaj vprašalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp143">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>... nekaj drugo ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... dogajanje in
               ne vem zakaj ne daste tistih izjav, da se bo človek...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno
               pogovarjanje, ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp144">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Zato, ker nismo imeli... To bo pri...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp145">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Kdo je bil na tisti seji prisoten in ...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>... je sledilo
               to, kar se je zgodilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp146">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Iz tistega je sledilo to, da smo mi takrat, ko smo potem razpravljali, in kar se ti
               je sedaj časovno malo spremenilo, iz tega smo mi poslali na kulturo svoje. Svet je pa
               nas samo vprašal, kako gledamo, in mi smo samo odgovorili takrat, to se pa spomnim.
               Sedaj sem jaz, imamo tudi mi v našem arhivu - svet nas je vprašal, državni, da, so
               nas enostavno vprašali in mi smo samo Školču odgovorili na tisto vprašanje, ki nam ga
               je uradno postavil. To je vse. Jaz sedaj ne bi več o tem, stvar bo na voljo pri Urošu
               Pirnatu in si boš lahko ogledal. Nihče pa ni rekel, da naj mi to podpremo za svet,
               razen če bomo to ponovno dali v razpravo in potem ponovno o tem, ampak je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp147">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>... komisija bila tudi zaradi tega tako spremenjena,
               da bi ...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>... bil drugačen. Jaz potem to, kako sem
               rekel...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp148">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključena, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp149">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ne, jaz sploh nimam tistih...<stage>/Ni razumljivo, nihče ni vključen, medsebojno
               pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp150">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da so<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> naša
               stališča, jaz mislim, da so naša stališča legitimna in o tem ne bi več razpravljala.
               Ker način, kako je bilo to speljano, je bil neverjetno naše stroke, to bom pa rekla
               in to sem pripravljena tudi javno povedati. Ampak pustimo, sedaj imamo nove naloge in
               jih bomo reševali na nov način.</p>
               <p>Potem smo pa dobili vrsto vprašanj in jaz bi sedaj postavila - konkretno vprašanje
               nam je pred tretjim branjem zakona o gospodarskih družbah, ki si bo sedaj, nam je
               postavila, torej nam je odbor za gospodarstvo postavil, podpisan je predsednik Feri
               Horvat, gre za vprašanje rabe "bodisi-bodisi" oziroma "ali-ali". Jaz, mi bomo
               prihodnji teden to pregledali, napisali odgovor in potem vas bom morda vprašala, če
               se strinjate. "Ali-ali" je. Da, saj jaz mislim, "ali-ali" postaviti. To je tako ali
               tako. To je. Da, ne, ali veš kaj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp151">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje, nihče vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp152">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim, kregajte se potem! Prosim, kregajte se potem, jemljem vam besedo! Prosim,
               jemljem vam besedo, ti nisi kriva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp153">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Moram reči, da so to hude zadeve, če direktno reče, komisija je na novo tako
               sestavljena, da ...<stage>/Ni razumljivo, ni vključena./</stage>... o kateri nisem imela priložnosti
               tu kaj povedati...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp154">

               <speaker>PREDSEDNICA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz vam jemljem besedo!!! Jaz vam jemljem besedo in prosim nehajte!!! To je seda
               drugo vprašanje.</p>
               <p>Tretje vprašanje, ki vam moram pa povedati - čakaj, kam je pa to prišlo sedaj? - in
               boste pa to dobili pa tudi vsi, to je pa... Kje pa je? Ali imaš ti to Marko? <stage>(Kaj
               pa?)</stage> To, kar je Dular poslal. <stage>(Tu je.)</stage> Danes je pa prišlo na Mogeta, pred par dnevi
               je prišlo zavedeno v Dularjevem uradu za jezik... <stage>(Nič ne vemo.)</stage> Vemo, zaradi tega,
               ker je to njegova pisava. Zabožjo voljo, bila sem z njim 20 let. To je podpisal, da
               je, podpisal se ni, ampak tu je iz teksta razvidno, urad za slovenski jezik je začel
               delovati, podpisat se je pa pozabil. On ima tudi v zvezi - to pa za tebe, to bomo
               pogledali drugi teden - on ima v zvezi s tem - saj ti boš to tudi dobila, jaz bom to
               tebi pustila in boš ti potem. Uroš, to ti bom...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp155">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>No, jaz bi samo to povedal, mislim, kakšna praksa je tukaj v državnem zboru. Če pride
               pismo nepodpisano, da se ne ve, od koga je, mi ga avtomatično ne obravnavamo. Sedaj
               se morate odločiti ali se tako pismo obravnava. Mislim... Avtomatično se ne
               obravnava. Recimo v skupščinski pisarni ga ne bodo zavedli, ne bodo nikamor poslali
               itn. Mislim, to je pa praksa <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               tega...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp156">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, predvsem je ena zadeva. Mi vemo, da je to, Moge je gor oklepaju, pa profesor
               dr. Breda Pogorelec, predsednica itn. Tudi za jezikovno načrtovanje, odbor za
               kulturno izobraževanje...<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp157">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>No, veste, meni je vseeno, ampak jaz hočem povedati, ker dva pisma taka sta že bila v
               prejšnjem mandatu, da rečem, te delovne skupine, in jih nismo obravnavali. No, to
               pismo je sicer malo bolj resno, mislim malo bolj resne narave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp158">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz bi enostavno. Smo že na koncu sedaj. Jaz bi izjemoma, jaz ne vem, boste rekli, da
               sem do Janeza sentimentalna, ampak stvar je čisto enostavna, čeprav nimam nobenega
               razloga za sentimentalnost, da ne bo pomote. Stvar je v tem, da bi jaz to vendarle,
               da bo mir, da bi jaz vendarle vam dala ta dopis s drugim materialom skupaj in da bi
               enostavno pogleda v tem ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... tega meseca, da pogledamo, kaj se
               sedaj da narediti in potem, da na določen način odgovorimo, ampak da ne odgovorimo
               ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... ne vem, damo v eter, damo v časopis. Namreč ena zadeva... Ne,
               to je že prej enkrat, lansko leto poleti sem dobila ravno tako nepodpisano, ker Janez
               ni sposoben napisati teh besed, ni sposoben, tukaj gre za nek primanjkljaj osebnostne
               narave, sem dobila nekaj podobnega, samo da je to bolj dodelano. Zato jaz mislim, da
               to dobite na mizo, to je vprašanje teh gospodarskih združb, ki še sedaj, tudi s temi
               amandmaji, ne bo imel tiste oblike, ki jo hoče en del naše javnosti. O tem bi se
               morali potem pogovarjati. Ker to je, sedaj so tu različni, to je tudi odvisno od tega
               pogajanja z Evropsko zvezo, to ni, cela reč bi se morala skupaj s temi pogajanji in z
               našimi možnostmi, tukaj bi morali uskladiti interese.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp159">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Če lahko dodam. ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>.. neka anonimna sporočila z jezikovnega urada,
               kjer, bi rekel, nekaj posega v neko konkretno določilo, o čemer mi tukaj pripravljamo
               seje, bi rekel, se vendarle nekako vzpostavljamo eno mrežo pogovarjanja in potem
               sedaj reagira na to, pravzaprav to ni partnerstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp160">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, to... Tako je gospod nekdanji minister Janez Dular, naš nekdanji kolega Janez
               Dular, tako ali tako med delom naše delovne skupine pa med delom svojega urada za
               jezik pri vladi, izsiljenega urada za jezik pri vladi, tega partnerstva ne vidi. To
               je jasno, to je njegov problem. Ampak jaz vseeno mislim, da je to odprto vprašanje,
               ker se to po delu naših medijev, se prav ta zakon valja že dolgo časa. Zaradi tega bi
               bila jaz za to, da mi vendarle v prihodnje nekaj časa posvetimo, da vi te stvari
               preštudirate. Me, z Majdo, bova mogoče našli še kaj več gradiva da boste lažje to
               preštudirali in da bo počasi mogoče dali predlog<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> ker amandmaji za to tečejo in verjetno bodo še tekli.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp161">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam s tabo. Jaz mislim, da je prav, da se to pošlje članom komisije in da
               se potem na prihodnji seji odločimo, kako bomo ravnali glede na pomembnost vsebine,
               bi jaz tudi rekla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp162">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Najbolj zanimivo je to. Mi nimamo tukaj ne naslova tega urada za jezik, tukaj je samo
               institucija povedana, kje deluje, kako deluje, kako naj se na to institucijo obrnemo
               pa ne vemo. Prosim, gospod Baškovič!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp163">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo, ne predlog, ampak eno misel imam, da bi legitimirali vse skupaj, če se
               ve, da je Dular oziroma...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp164">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp165">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>...da bo podpisan in bo odposlal in imamo stvar rešeno, da bo tudi za drugič vedel,
               da mora podpisati stvar, če jo pošlje na neko institucijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp166">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Kaj mi svetujete, ali naj njegovo privatno številko, ki vam jo sedaj povem na
               pamet...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp167">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Če ima urad...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp168">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ali naj vam njegovo privatno številko povem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp169">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Urad je uradna institucija, urad je pri vladi, ima sedež, ima štampiljko, ima
               telefon, pa naj sekretar ga pobara in bo uredil stvar. Mislim, taka praksa je zelo
               čudna...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp170">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>... da bo on vprašal, da ne bom jaz
               spraševala, ker se mi zdi noro, da bi tam zjutraj klicala. Tako smo se včasih
               izgovarjali, ampak nima najmanjšega namena, da ga sedaj kličem. Ker če pošlje, danes
               je prišlo... Čakajte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp171">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Dovolite. Jaz mislim, da je gospod Baškovič povedal tisto, kar se mora narediti. Saj
               navsezadnje urad za jezik je vladna služba, ki ima svoj naslov, ki ima odgovorne
               ljudi. Jaz mislim, da se lahko s fotokopijo tega pisma, nepodpisanega, povpraša ali
               je to njihovo avtorstvo ali ni, ali ga prevzemajo kot svoje, in ko je pismo vrnjeno,
               če je vrnjeno s podpisom, potem se ga lahko v taki obliki obravnava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp172">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, moj grafološki dar je omogočil prepoznavanje pisave. Na ta način smo mi torej
               povedali</p>
               <p>Torej, jaz moram sedaj še nekaj. Pozdravljam v naši skupini gospod glavno sekretarko
               državnega zbora, gospod Veliščkovo. Jaz sem vesela. Škoda, da je prišla šele sedaj,
               ker mislim, da je bila današnja seja zanimiva. Bi mogoče tudi pri prejšnjih točkah
               videla, na kakšen način začenjamo delati, ker to je današnja druga seja in mislim, da
               bomo enostavno, tudi zato, ker nas je več, Jože, lažje delali. Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp173">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Prav lepa hvala za besedo. Jaz vas vse prav lepo pozdravljam in istočasno vas iz srca
               prosim, da sprejmete to moje opravičilo. Jaz sem bila danes na to sejo vabljena, kar
               je nedopustno, nisem se do začetka seje opravičila. Ne bi razlagala, kaj se je
               zgodilo in kako se je zgodilo. Skratka, v tisti hitrici sem celo na to pozabila. Jaz
               vas prisrčno prosim za opravičilo in bi se z veseljem udeležila vaših kasnejši sej,
               seveda tam, kjer boste menili, da je moja prisotnost potrebna.</p>
               <p>Ker sem pa že pri besedi in v zvezi s to problematiko, ki se jo sedaj pogovarjate, v
               zvezi z dopisom, ki, kakor vidim tukaj, je prišlo na gospo predsednico pismo, vendar
               to pisanje, vendar nepodpisano, če lahko izkustveno rečem, takih stvari imamo mi
               ogromno, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> pride v državni zbor
               na ta način. To obravnavamo v bistvu tako, da pogledamo po vsebini, če nam je pač to
               spada v našo pristojnost, v našo vsebino, to v bistvu potrebujemo pri obdelavi nekega
               zakona, to vzamemo pač kot neko opozorilo in ga pač predelamo. Mislim, pa ne mi
               zameriti, če bom tako rekla, da parlament, vsaj s tem mandatom, posveča precej večjo
               pozornost avtonomiji parlamenta - taka do sedaj ni bila tako v veljavi. Mislim, da
               je, po mojem videnju, vaša odločitev bo pa potem lahko tudi drugačna, je nekako
               nesprejemljivo, da državni zbor in vaša komisija kot delovnotelo tega državnega
               zbora, okoli sprašuje ali je to uradno gradivo ali ne.</p>
               <p>Se pravi, jaz mislim, da to gradivo se prebere, ker smo ga pač dobili. Če se lahko
               uporablja pri vaše nadaljnjem delu, OK, sicer bo pa pač ta institucija, kdorkoli že
               je, če bo želela pa uradno, da se do tega gradiva opredelite, ta komisija in ne
               nazadnje tudi državni zbor, se bo pač morala toliko potruditi, da bo papir podpisan
               in tudi pač zaprošeno za mnenje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp174">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da je to veljaven predlog, kot se reče. Na ta način bomo dali
               v gradivo, vi boste te stvari prebrali, o tem bomo razpravljali, mi bomo tu videli
               ali se da še kaj narediti. Ampak druga stvar, za nas je to anonimen predlog, na ta
               način, za nas je to anonimen predlog, čeprav vemo za avtorja. Če bo na ta način
               komuniciral, to je avtizem dejansko. ...<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp175">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Mi enkrat vemo, drugič pa ne vemo, in moramo enakopravno ravnati do vseh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp176">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Dobro, to za enkrat pomeni, da v teku... Prosim Majda!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp177">

               <speaker>MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Če se prav spomnim, gospa predsednica, je bil eden od namenov pogovora z gospod
               Veliščkovo tudi vprašanje urejanja nekaterih statusnih vprašanj tega delovnega
               telesa, zelo takih banalnih, a vendarle zelo življenjskih reči. Mislim, da je bilo
               tudi takrat, ko smo v odboru za kulturo, znanost, šolstvo in šport razpravljali o
               ustanovitvi tega delovnega telesa, postavili tudi ali izrekli tudi pričakovanje, da
               se bo status te delovne skupine uredil na način, da bo imela zagotovljeno strokovno
               podporo, da bodo urejene materialne zadeve, kar pomeni vračilo potnin za tiste, ki od
               drugod prihajajo, in dnevnic, pa tudi dostopnost do informacijskega sistema v
               državnem zboru, kar pomeni uporaba računalnika in podobnih zadev. Jaz sedaj ne vem,
               če sem čisto, jaz sem samo nakazala, zakaj smo tudi želeli z vami govoriti, in kaj
               lahko pričakujemo in v kakšnem času.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp178">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz bi še dopolnila kolegico. Mi smo v prvem sestavu, torej na koncu leta 1996, pred
               razpustitvijo takrat parlamenta, je gospod Moge v imenu odbora dal že prvo zahtevo,
               da bi imeli drugačne materialne pogoje. Ker tu je vprašanje tudi, kjer dobimo arhiv,
               kako uradno držimo, ker sedaj je pravzaprav stvar zadeva dobre volje gospoda Pirnata,
               ampak vsega tega,<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> mi moramo to
               čisto, bi rekla, institucionalizirati, bi se reklo, v nekem določenem smislu. Če se
               to tako reče. To je recimo sedaj ena zadeva.</p>
               <p>Zato ni bilo pod prejšnjim sklicem pravega razumevanja in mi smo potem na nek način
               tudi voljo zgubili in zgubili smo človeka itn. Gospod Ilešič je umrl, ki je bil zelo
               aktiven tudi z nami, itn. Je na nek način to delo zamrlo. Obnovitev sedaj, pa tudi
               problemi, ki se sedaj kažejo, so patake narave, da je treba intenzivirati to delo.
               Sedaj za to delo na tej ravni je pa treba imeti tudi neko določeno - kako bi rekla -
               treba je imeti spodbudo. Ta spodbuda je potem tudi vprašanje sejnin. Ker temu, bi
               rekla, sejninam primerljiva so pravzaprav, pravzaprav so bile do nedavnega ocene na
               univerzi za napredovanje. Samo to je bilo primerljivo, ker to je bilo na isti ravni.
               Ali še slabše? Saj te sejnine so še slabše od tega, kar plačajo na pedagoški
               fakulteti. Tako, da malo bi bilo treba o tem tudi razpravljati.</p>
               <p>To je mogoče več vprašanj. Prva je ta, ki jo je poslanka gospa Potrata poprej
               povedala, potem to, kar sem podprla, naslednja so pa seveda tudi ta vprašanja.
               Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp179">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Tako bom rekla. Neka stvar se zelo težko formalizira, če za to nimaš nobene podlage.
               Odkrito povedano, v aktih državnega zbora, v poslovniku in drugih, ni podlage za tako
               komisijo, kot jo imate vi. Res je. Ne narobe razumeti, daleč od tega, da ne bi bila
               potrebna. Jaz mislim, da je absolutno nujno potrebna in je treba najti nek način,
               kako jo formalizirati. Mi tudi pri delovnih telesih ustanavljamo pododbore, ampak kar
               bi lahko bila, recimo ta vaša delovna skupina, vendar niti za to ni neke formalne
               podlage.</p>
               <p>Drugo pa. Tudi delovna telesa, naša, ko delajo, ni v bistvu nikjer predvideno, v
               nobenem aktu, kaj se plačuje in kako se plačuje tistim, ki so vabljeni na sejo. Niti
               tam, ko je to čista metoda dela in v poslovniku opredeljeno. Te stvari so v celoti
               neurejene. To, kar smo do sedaj zagotavljali, je bilo pač dobra volja, bom rekla, ni
               bila tako dobra, ker je bilo malo, ampak volja je bila, če sem odkrita, oziroma tako
               bom rekla, če sem čisto natančna, ni bilo, daleč od tega, da bi bilo to nasprotovanje
               temu. To pa mislim, da tukaj ni v tem slučaju, oziroma to verjetno ni najbolj lepo
               slovensko povedano. Se opravičujem.</p>
               <p>Tako, da pač predlagam, da se vsi ti primeri, vse te potrebe, zahteve, ki so želje,
               jih z Urošem pogledava in poskušava na nek način narediti. V končni fazi tudi,
               mogoče, če bi lahko nekje neko določbo <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> v poslovnik državnega zbora, ki se ravnokar spreminja, dali in najti
               vsaj neko formalno podlago, da potem to dela. Da je pa za pozdraviti to delo in da je
               slovenski parlament gotovo potrebuje tako skupino, pa mislim, da o tem škoda
               zgubljati besed. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp180">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, ali lahko v informacijo dam. Mi smo nastali na pobudo, torej z našim imenom
               itn., na pobudo, ki jo je slavistično društvo poslalo v zbor, preko nekega pogovora,
               ki smo ga imeli pri predsedniku Kučanu poprej, leta 1993. Torej, takrat smo dali
               pobudo, da o tej tematiki razpravljamo, smo dali tudi, takrat je bila sprejeta tudi
               vsebina, o kateri bomo razpravljali, čeprav kako daleč bomo prišli takrat še ni bilo
               popolnoma jaso. Tudi to vprašanje Evropske zveze itn. je bilo na obzorju.</p>
               <p>Mislim, da se je s tem, kako nas na določen način pripojiti kot strokovno skupino
               odboru ukvarjal poslanec Potrč. On je pravzaprav, poslanec Miran Potrč je takrat
               uredil, da je ta tematika, da je pravzaprav skupina s to tematiko sploh prišla zraven
               in da je lahko začela delati. Torej, če je, danes so seveda druge razmere in danes
               postaja še kako potrebno, ne samo za nas, to je cela zadeva še veliko, po mojem, na
               čisto drugi ravni, kot smo bili takrat v socialistični zvezi, ko smo stvari ponujali
               družbi. Mislim, da se sedaj tukaj v bistvu mi teh družbenih, bi rekla, razsežnosti
               jezika, statusa slovenščine, vseh, bi rekla, določil, ki so potrebne za to, in bi
               rekla, izhodišč, ki so za nas potrebna, darazvijemo tudi med ljudmi tisto, bi rekla,
               kot je rekel poprej gospod Prek, bi rekla, tisto, bi rekla, mehko razvijanje zavesti
               med ljudmi. Vse to je danes veliko bolj določeno in veliko bolj se kaže, da je
               materija, ki bi morala biti na pravni fakulteti,in materija, ki jo mi razvijamo, bi
               morala biti povezana. Prav za te reči je pravzaprav prvo stičišče tukaj. Torej,
               potreba po tem, bo treba verjetno o teh rečeh, o pomenu recimo posameznega člena ali
               česar takega, bo treba razpravljati. Zato je tudi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp181">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Mi sprejemamo predlog generalne tajnice, da se to vnese...<stage>/Medsebojno
               pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp182">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Počakaj, seveda, počakaj. Ne more biti naš sklep.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp183">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp184">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To je samo predlog, saj oni bodo potem to naprej razpravljali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp185">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp186">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Je pa ta argument, ki sem ga postavila, to, bi rekla, soočanje s stališči ene
               fakultete z drugo. Ker pravna fakulteta skrbi za te reči, stališča v jeziku pa niso
               adekvatna. Toliko bi hotela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp187">

               <speaker>GOSPA ________________:</speaker>

               <p>Samo to, pripomniti. Verjetno je sploh pogoj, da mi karkoli uveljavimo dejansko, da
               se ne pogovarjamo znotraj delovne skupine, urejen formalni status tega telesa. Jaz
               tega sploh nisem vedela, da je ta zadeva tako. To se pravi, da sploh lahko smo
               učinkoviti vsaj v nekaterih segmentih mora biti najprej ta zadeva verjetno izpeljana,
               da se <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> zelo lepo priporočamo
               gospe ...<stage>/Ni razumljivo, medsebojno pogovarjanje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-002-2001-05-18.sp188">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Izpeljana je bila na tisti ravni in je treba to tudi, morda ne veste, nekateri
               spominjate. Mi smo dajali vse amandmaje preko odbora. Mi smo dejali vse amandmaje in
               te amandmaje je odbor sprejemal in so vsi poslanci, vseh strank, to je bilo zlasti
               vidno pri šolskih zakonih, to je, spomni se, ko mi je Igor Saksida rekel, kako je vse
               vaše amandmaje sprejmejo, sploh nima noben nobene pripombe, samo spoštuje jih. Te
               stvari smo takrat delali, ker je bilo takrat to. Medtem ko so stvari, ki jih bomo
               danes rekli, mesto ima drugačne in raznovrstne. Tukaj je to tudi vprašanje o tem,
               kakšne vrste, torej teh konkretnih, ki smo jih tu dobili, in tako, tukaj je več
               različnih vprašanj. Je še kaj? Če ne, mi se priporočamo, tako da bomo te stvari
               rešili. Jaz se vam zahvalim. Enkrat junija se vidimo naslednjič. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 18. maja 2001 ob 15.21 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>