<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Delovna skupina za področje jezikovnega načrtovanja in jezikovne politike</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">935ABA4BE424F401C1256EA2003907CE</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">93A117C2D9BD63E3C1256EAC002E95A2</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=93A117C2D9BD63E3C1256EAC002E95A2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.DSZPJNIJP" n="012">
               <name>Redna</name>
               <date when="2004-06-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.DSZPJNIJP">
                        <orgName key="DSZPJNIJP">Delovna skupina za področje jezikovnega načrtovanja in jezikovne politike</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DELOVNA SKUPINA ZA OBRAVNAVANJE VPRAŠANJ S PODROČJA JEZIKOVNEGA NAČRTOVANJA IN JEZIKOVNE POLITIKE</stage>
            <stage type="session">12. seja</stage>
            <stage type="date">(3. junij 2004)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila dr. Brada Pogorelec, vodja delovne skupine.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 11.11 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp1">

               <speaker>VODJA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>... Jaz sem njo čakala, čakaj ali smo sklepčni? 7. Smo. To se pravi opravičili so se,
               Mete ni, Meta lahko tudi še pride, Likova se je opravičila, Tomaž Sajovic se je
               opravičil. .../Nerazumljivo./... Torej, kolegi jaz mislim, da bi našo sejo danes
               začeli zaradi tega, ker se na čisto poseben način se spopadamo zdaj z vprašanjem
               zakona o jeziku. Pa bi rada, da bi prvi del hitreje obravnavali potem pa, da se še
               pogovorimo o nadaljnjem delu. Torej, dobili ste dnevni red, imate tukaj predlog
               zakona o javni rabi slovenščine in potem je oblikovanje amandmajev v predlogu zakona.
               Mislim, da se bomo danes predvsem o teh amandmajih pogovarjali. Dobili smo mnenja
               štirih kolegov, in sicer dr. Ade Vidovič Muhe, dr. Jožeta Toporišiča, dr. Mete
               Grosman, dr. Franceta Novaka, pa bi v tem zaporedju o teh predlogih potem govorili.
               Se s tem dnevnim redom strinjate? Opravičili pa so se naslednji člani, štirje, in
               sicer kolega iz Maribora Zinka Zorko in Marko Jeselšek, ki je odsoten, potem je
               odsoten Tomaž</p>
               <p>Sajovic in potem je pa Albina .../nerazumljivo./... je tudi odsotna. To se pravi ti
               štirje so se opravičili. Drugače smo pa sklepčni in vas vse pozdravljam. Prosila bi
               našo poslanko kolegico Potrata, da pove najprej nekaj besed o splošni razpravi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp2">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala gospa predsednica. Splošna obravnava zakona je bila opravljena in zakon je
               dobil večinsko podporo. Zdaj, če sklep o tem, da je primerna podlaga za drugo
               obravnavo, če se prav spomnim podatka 64 glasov za, 8 proti in mislim, da 4 ali nekaj
               vzdržanih, vsekakor je dobil zakon ustrezno priložnost za nadaljevanje postopka,
               potem je prispelo pismo na naslov predsednika državnega zbora od predsednika
               slavističnega društva Slovenije kot priporočilo za uvrstitev na dnevni red, še v tem
               sklicu, pripombe smo dobili od gospodarske zbornice naslovljene seveda tudi na
               predsednika odbora in predsednika državnega zbora. Drugače pa moram reči, da je zdaj
               čas v katerem pričakujemo po napovedi sklica junijske seje oziroma julijske seje in
               uvrstitve zakona na dnevni red, da bo obravnaval zakon matični odbor, pred tem pa
               mora zakon obravnavati še komisija za narodni skupnosti zaradi tega, ker se v dveh
               členih zakon nanaša tudi na narodni skupnosti in morata, torej komisija za narodni
               skupnosti mora kot zainteresirano delovno telo dati pripombe na zakon, to
               pričakujemo, da se bo zgodilo pred obravnavo na matičnem delovnem telesu. To je kar
               zadeva postopek. Še to bi rada rekla, da je dobil zakon podporo tudi v državnem svetu
               na odboru, na komisiji za družbene dejavnosti in da sem kot predlagateljica
               prvopodpisana povabljena tudi k drugi obravnavi zakona v istem delovnem telesu
               državnega sveta. To so zdaj formalne zadeve. Napovedanih pa je bilo strani
               zainteresirane javnosti več dopolnil, kar se bo zgodilo potem na matičnem delovnem
               telesu, tako je napovedala tudi vlada. Drugače pa moram reči, da je to kar ste lahko
               prebrali v sredstvih javnega obveščanja ali pa če ste spremljali splošno razpravo bi
               si drznila trditi, da gre v nekaterih primerih za nenatančno branje zakonskih določil
               in da so nekatera mnenja, ki jih je bilo mogoče slišati v splošni obravnavi glede
               represivnosti zakona pretirana glede na to, da je zakon o medijih ,denimo, z
               kazenskimi določbami strožji od našega ali še kaj bi se dalo reči kot konkretizacija
               tega kar zdaj govorim. Pripombe o splošni razpravi so šle v glavnem na tri točke, na
               zakon oziroma določila, ki zadevajo medije, določila, ki zadevajo visoko šolstvo
               oziroma šolstvo na sploh, predvsem pa določila, ki zadevajo gospodarstvo, če rečem
               najbolj na splošno. Tu se diametralno nasprotni mnenjem, to ni mogoče prezreti
               diametralno nasprotnih mnenj, čeprav je zlasti name kot na predstavnico vlagateljev
               oziroma predlagateljev zakona le-tu očitek, da govorim o različnih interesih navskriž
               interesu pa da teh različnih intresov ni, ampak kdor je natančno poslušal razpravo je
               videl, da so pogledi različni in tudi tako je zvenelo, da je gospodarstvo takrat
               kadar gre za njegovo mednarodno uveljavljanje treba pustiti odprto pot <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> in jemljejo določila tega zakona
               kot oviranje prizadevanj slovenskega gospodarstva, da bi bilo konkurenčno in uspešno.
               Tako, to se mi zdi, da je.. sicer pa je tako moram reči, še bi to povedala, da v
               tistem delu kjer so poslanske skupine predstavljale stališča je zakon dobil podporo
               splošno, kasneje pa ko so se v razpravo vključevale poslanke in poslanci se je pa
               razprla paleta pomislekov v zvezi z nekaterimi določili zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp3">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa Potrata. Mislim, da ste dobili zelo jedrnato povedano sliko tega
               kar se je tudi zgodilo. Vesela sem, da je stvar krenila svojo pot, pokazalo pa se je
               kako zelo je ta problematika prvič aktualna in zahtevna, zahtevna za vse, in potem je
               še nekaj na kar me je, bom si dovolila citat iz knjige Igorja Grdine Slovenci med
               tradicijo in perspektivo v katerem Igor Grdina na določenem mestu navaja mnenje
               Bogomila Vošnjaka o tem, da vprašanje slovenskega jezika, slovenskega knjižnega
               jezika, njegovega uveljavljanja ne smo zadeva pesnikov in učiteljev, ampak da je to
               zadeva celotne družbe in posebej poudarja gospodarstvo. To se pravi tisto kar je na
               določen način danes kot neko nujno zlo predstavljeno kot nekaj kar se reče tistih 10%
               ali kolikor je pri nas enostavno udeležena Slovenija v tem njihovem poslovanju, vse
               drugo gre pa tako ali tako v tujino. In zato tujino tudi zdaj kot je napisal Jože
               Hudeček v nedelu jaz ne berem radenske ne kupujem, ampak mislim, da ima tudi radenska
               v novi embalaži napisano, da je classic pa light, to pomeni da ni več vrelec kot tak
               ampak da ima napisano oznako. Tukaj gre za mednarodne oznake in mislim, da bodo te
               mednarodne oznake morali sprejeti, samo to ne pomeni, da ne bo več zraven slovenskih
               oznak in tu gre za tisto vprašanje razmerja, ki bi moralo biti urejeno v samem
               gospodarstvu, ker mi celotnega poslovnega sveta ne poznamo. Torej, jaz samo tako
               mimogrede to pripombo k splošni razpravi delam. S tem bi jaz to splošno razpravo
               sklenila in bi šla na 2. točko, to se pravi na naš današnji.. prosim kolega
               Stebe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp4">

               <speaker>GOSPOD STEBE:</speaker>

               <p>Jaz imam samo tehnično vprašanje. Kdaj pa predvidoma bo to matično telo obravnavalo?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp5">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>24.6.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp6">

               <speaker>GOSPOD STEBE:</speaker>

               <p>24.6. že. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp7">

               <speaker>VODJA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To se pravi, da imamo med 21. in 24. imamo še tri dni časa, da mi pogledamo tiste
               amandmaje, ki bodo prišli do 21. in potem se izrečemo do teh amandmajev. Mislim, da
               bo morala biti ena seja med 21. in 24. zelo, kako bi rekla, seja bo kakšnega 23. tako
               računajte. .../Oglašanje iz klopi./... To se pravi mi bomo danes enostavno najprej o
               tistih pripombah, ki ste jih dobili od tistih, bi rekla, problemih se bomo na hitro
               pomenili, potem bomo pa obstali ob nekaterih točkah,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> možno, če bo za to še čas. Torej, jaz bi predlagala to.</p>
               <p>Da, najprej pogledamo to, kar je napisala kolegica Vidovičeva, obžalujem, da je ni
               sedaj tukaj, potem gremo na pripombe kolege, mislim, kako imamo to napisano -
               Toporišiča, potem Mete Grosman in Franceta Novaka. Jaz bi strnila in sicer najprej bi
               Vidovič Muho, potem Meto Grosman, potem Franceta Novaka, kjer je manj pripomb nato bi
               pa šli k Toporišičevim pripombah in sicer ne k lektorskim pripombam, ki so tu, ampak
               k vsebinskim pripombam, samo o vsebinskih pripombah. Če misliš, da so tu stvari, ki
               so vsebinskega značaja, potem bomo o tem govorili? Stilizacija je taka in drugačna,
               ampak moraš mi enostavno te stvari pa dokazati, Jože. Dokazati, da imaš za to
               stilizicijo utemeljitev. Če te utemeljitve nimaš, potem ta stilizacija je to ena
               zadeva recimo enega slavista pa drugega stalista in okrog tega se ne bomo. Gre tukaj
               smo za tiste vsebinske stvari, o katerih pa moramo skupaj, ki jih pa moramo skupaj
               rešiti in jih je nekaj.</p>
               <p>Torej, mi bi sedaj oziroma ali se strinjate s tem? Danes bi samo o tem, če bo pa še
               čas bi potem oblikovali tudi amandma mogoče. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp8">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Rada bi povedala samo to, da je zadeva pač taka, da tisto s čimer lahko vplivamo in
               na kar lahko vplivamo v bistvu samo besedilo členov in da posegi v uvodni del
               besedila ali obrazložitve sedaj niso več predmet. Ker, to kar mi pripravljamo moramo
               pripraviti samo amandmaje k členom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp9">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Vzakonu bodo samo o členih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp10">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Bodo samo členi. Obrazložitev je dobro upoštevati za razlago, če se kdaj ta potreba
               pokaže, da je in tudi uvod je potreben. Ampak, sedaj hočem povedati samo to, da
               ponovne objave uvodnega dela zakona ne bo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp11">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to dopolnilo. Ker, smo delali samo na členih je bilo meni to popolnoma
               jasno in sem seveda pozabila na to opozoriti.</p>
               <p>Torej, sedaj bi začela, če ste za to, s tem, kar je Ada Vidovič Muha strnila v tem
               svojem prispevku. Torej, želela bi.../Medsebojno pogovarjanje./... Ne, ona ima samo
               eno stvar in bomo šli čez in bo konec in ne bo nič, ker ste vsi dobili njeno gradivo,
               vsi ste to gradivo prebrali, razen tega smo ga prebrali že prej, ker je to fotokopija
               njenega članka.</p>
               <p>Gre enostavno za vprašanje ali damo notri, da je slovenščina državni jezik. Mi smo se
               že na zadnji seji pogovarjali o tem vprašanju. V ustavi slovenščina ni opredeljena,
               ko državni jezik je pa opredeljena, kot uradni jezik države Slovenije in to je tudi
               predlog, ki ga sedaj Ada Vidovič Muha daje za to dikcijo 1. člena. To se pravi,
               slovenski jezik, v nadaljnjem besedilo, slovenščina je uradni jezik Republike
               Slovenije. Torej, jaz mislim, da to spremembo lahko sprejmemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp12">

               <speaker>GOSPOD TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz imam samo eno pripombo. Da, bi se ohranilo poimenovanje slovenski jezik ves čas,
               drugače je slovenščina predmet itd.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp13">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz osebno menim oznaka slovenski jezik leži bolj, samo mene so prepričali, da je to
               slovenščina. Mene so prepričali na neki določen način, da je to posebna, mi smo že o
               tem razpravljali. Gospod Baškovič, mislim da, bo naslednjo povedal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp14">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem samo hotel opozoriti, da to ni tako enostavno sedaj zamenjati pojem<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> uradni jezik pa državni jezik, to
               lahko povzroči zelo globoke razprave, ki bi pa morale biti do sedaj že razčiščene pa
               niso.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp15">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Si sedaj prišla notri, poslušaj gospoda Baškoviča, ki ravnokar začenja svojo temo.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp16">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Namreč hočem, če razumem celo stvar je logična in bi jo podprl smiselno, ampak glede
               kategorizacije pojmov je pa vprašanje čisto svoje vrste in dajte dobro premisliti s
               tega vidika tudi ustavno-pravnega. Kot je bilo že povedano, ustava določa uradni
               jezik države itd., je ta in ta in potem še tisto z manjšinami opredelitve, ampak to
               je hkrati ustavna raven, ki je pač taka. In je ta, to vprašanje ta zadeva je
               konceptualnega pomena in političnega hkrati in bi zaslužila pravzaprav ustavno raven
               definicije pa jo do sedaj v ustavi na ta način, kot državni ne najdemo nikjer. To me
               skrbi, ker bi s tem, če to sedaj v tej fazi ko gremo na amandmaje posegamo v ta
               konceptualni nastop je vprašanje, če bo to koristno in če je to sploh z ustavnega
               vidika sedaj možno zagovarjati. Ker to, ko se je zakon pripravljal dve, tri leta bi
               jih praktično bilo v tem času možno tako generalno vprašanje izčistiti in se dokopati
               do enega konsenza, ki bo tukaj pomembne ne med jezikoslovci sami, ampak tudi s
               politiko itd., in tudi z odmevom z manjšinami itd., ki so takoj zraven pojavljajo,
               kot neka .../nerazumljivo./.. pozicija itd. Tako da, to sedaj na ta način samo
               sprejeti besedo, jaz mislim, da je vredno velike diskusije in ne smo to v našem
               krogu, če bi hoteli na to iti in je potem tudi dikcija začne drugače in se potem
               izpeljuje drugače.</p>
               <p>Ker tukaj, kar zadeva pa to, da se uveljavlja, kot jezik države tudi sicer imamo pa
               definicijo drugega odstavka 1. člena, ki vendarle izpeljuje pa tako, da slovenščina
               predstavlja Republiko Slovenijo v mednarodnih odnosih, tukaj pa je ta poteza
               državnega jezika na ta način povedana, jaz sem tako razumel to zadevo. Tako da, malo
               kasno je sedaj s tako težko konceptualno zadevo začenjati razpravo, samo na to
               opozarjam. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp17">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz bom še enkrat ponovila to, kar sem prej povedala. Gre v bistvu samo za neki
               majhen jezikovni poseg v smislu tega predloga kolegice Vidovičeve.</p>
               <p>Namreč, slovenski jezik je uradni jezik Republike Slovenije, torej, to bi mi lahko,
               s tem nič ne posegamo v ustavo, s tem, pravzaprav samo jezikovno je mogoče malo bolj
               določeno, pove to, kar ste prej povedali, če se strinjate seveda s to idejo?
               ../Medsebojno pogovarjanje./... Ne, jaz državnega jezika sploh nisem dajala na
               debato, ker gre tudi, kolegica Vidoviča je dala neke vrste kompromisni predlog tudi v
               tem in jaz sem iz tega razumela njen, kako bi rekla, možni kompromis.</p>
               <p>Ker, mi sedaj iz teh razlogov, ki ste jih gospod Baškovič prej povedali, mi ne moremo
               iti v posebno diskusijo okoli ustave in okoli tega, sprožili bi celo vrst vprašanj,
               ki bi škodila vsemu temu našemu prizadevanju, v to sem prepričana. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp18">

               <speaker>ADA VIDOVIČ MUHA:</speaker>

               <p>Najprej se res opravičujem, da sem zamudila, imela sem pač izpite in prepričana sem
               bila, da bom prej opravila tisto število naročenih za izpit, kot sem jih v resnici,
               to se mi dogaja. Drugače pa, kar se tiče mojega predloga v zvezi z državnim jezikom
               oziroma uradnim jezikom.</p>
               <p>Žal mi je, verjetno sem zamudila eden del tudi vaše diskusije, ampak, če se oglasim
               samo na tisti segment, kjer pravite, da je to tudi politično vprašanje, to se pravi,
               razmerje med državnim in uradnim jezikom, da zadeva to politiko oziroma ... to
               politično vprašanje. Sama ga ne razumem, kot politično vprašanje, sama samo, bi
               rekla, zelo preprosto jezikoslovno razmišljam. Če imamo državo, ki se ji reče
               Republika Slovenija potem imamo pač tudi jezik te države in iz tega čisto
               besedotvorno izpeljujem jezik države, pač, državni jezik. Se opravičujem, tako
               razmišljam Breda, zelo naivno, kot mi boš .../Nerazumljivo./... To je eno.</p>
               <p>Drugo pa. Mislim, če bi bilo to tako zahtevno, če bi bilo to politično vprašanje.
               Samo eden stavek še. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Mislim da
               tule v prilogi, se opravičujem za tako obsežno prilogo, ima, je navedenih kar nekaj
               držav, ki imajo v svoji ustavi tudi pojem državnega jezika. Ruska federacija, Litva,
               Slovaška, tu bi morala sedaj še enkrat pogledati, mislim da Finska govori o
               nacionalnem jeziku, nacionalnem jeziku, kot sem to v nekem času svojega
               jezikoslovnega dela skušala tem pojmom priti malo bližje. Lahko rečem, torej iz svoje
               strokovne izkušnje, da pojem nacionalni jezik in državni jezik sta si zelo blizu. Da
               ne rečem, da se pokrivata. No, in kot rečeno, recimo v ustavi Finske imamo pojem
               nacionalnega jezika, in kot na nacionalna jezika navaja ta ustava finščino in
               švedščino. Hočem reči, samo to hočem reči, da nikakor ne bi dajala nobene politične
               teže pojmu državni jezik. Veste, vedno je pri terminologiji vprašanje interpretacije.
               Kaj pod pojmom razumem? Sedaj, če razumem, seveda ne vem kaj, ne razumem negativne
               konotacije tudi. Kot, no, tu bom nehala. Ne razumem negativne konotacije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp19">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Kolegica Potrata je prej prosila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp20">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Ko sem raziskovalnemu sektorju predlagala da opravijo primerjalni pregled
               zakonodaje, sem tam uporabila oba termina, "uradni" ali "državni" jezik. In problem
               je ravno v tem, da je v ustavah zapisano različno. V naši ustavi je pač napisano za
               slovenski jezik, da je to uradni jezik. In ko smo s pravniki... .../Glas v ozadju/...
               Uradni jezik. Ta termin je uporabljen. In ko smo prvo besedilo .../Glas v ozadju/...
               .../Medsebojno pogovarjanje./... Ko sem se obrnila s pismom na ministrstva, kaj
               menijo o različici besedila, ki jo je pripravil Janez Dular s svojo delovno skupino,
               smo tam imeli tudi člen, ki je našteval posamezne pojme. In tam med naštetimi pojmi
               je bil tudi državni jezik. V besedilu zakona pa ni bil nikjer uporabljen. In pripomba
               ministrstva za notranje zadeve je bila, da če se pojem nekje v zakonu pojavi, potem
               ga je treba v zakonu tudi uporabljati. Izpeljave uporabe pa ni bilo nikjer v
               besedilu. Ko smo pripravljali svoje besedilo, smo se soočali ravno s tem problemom,
               na katerega je opozoril gospod Baškovič. In se odločili za dikcijo, ki je zapisana v
               ustavi.</p>
               <p>Nisem pa prej, ko sem poročala o splošni razpravi na državnem zboru, omenila tega, da
               so imeli na zakonsko besedilo veliko pripomb, ali je imel pripombe na zakon
               predstavnik italijanske narodne skupnosti. In izogniti se problemom, ki bodo tu
               nastali, je nemogoče, zaradi tega, ker predstavniki narodnih skupnosti pričakujejo,
               da enako kot ureja javno rabo slovenščine poseben zakon, bi s posebnim zakonom bila
               določena tudi javna raba manjšinskih, oprostite sedaj temu terminu jezikov,
               italijanščine in madžarščine. In pričakujejo, da bi hkrati z zakonom o javni rabi
               slovenščine bil sprejet tudi zakon o italijanščini in madžarščini. To je časovno
               vzeto sedaj nemogoče napraviti. Ampak hočem vam samo povedati, da problem je. In jaz
               ne upam niti predvideti, kaj bo pokazala<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> razprava na komisiji za narodne skupnosti. Zato ker od
               tega skrajnega pogleda, kaj sploh delajo določila o jeziku narodnih skupnosti v našem
               zakonu, in da je to popolnoma odveč, do tistega, da bi morali imeti poseben zakon
               hkrati z zakonom o javni rabi slovenščine. Jaz vendarle mislim da je problem tudi
               politične narave, ne samo strokovne in poimenovalne, pa definicije, oziroma pojasnila
               kako nek strokovni termin razumemo in uporabljamo. Tako da ni nihče ničesar
               prepovedal, ampak iz koncepta zakona smo uporabili tisto dikcijo, ki je v ustavi, ali
               v zakonu smo uporabili tisto kar smo našli zapisano v ustavi, in tisto, kar je tudi v
               področnih zakonih uporabljeno. V področnih zakonih se nikjer tudi ne uporablja termin
               državni jezik, ampak se uporablja uradno jezik. Zakon o državni upravi, o javnih
               uslužbencih, in še v celi vrsti drugih zakonov.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp21">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Tudi če se ne motim, jaz bi še tole rekla. Naša skupina ima ime Skupina za jezikovno
               načrtovanje in jezikovno politiko. To se pravi, da je to strokovna skupina, ki se pa
               ukvarja s posebnimi vidiki, posebnimi vidiki slovenskega jezika, in drugih jezikov ki
               so pri nas. To se pravi da je, ukvarja se v bistvu z nekimi političnimi aspekti tudi
               pri odboru za kulturo, šolstvo in šport, ki je organ državnega zbora, in to je
               političen organ. Zaradi tega mi ne moremo enostavno prinašati, enostavno naših, bi
               rekla strogo jezikoslovnih pogledov samo v eni smeri, ampak je treba to konkretno te
               politične vidike upoštevati. Zato bi jaz to debato enostavno malo skrajšala, ker
               imamo še precej dela.</p>
               <p>Bi pa sedaj samo tukaj vprašala. Jaz sem predlagala v smislu tega kar je kolegica
               napisala, da potem napišemo na ta način slovenski jezik je uradni jezik Republike
               Slovenije. Ali gremo na to dikcijo? Da to spremenimo? .../Medsebojno
               pogovarjanje./... Ne, čakajte, gospod Baškovič, ali se vi strinjate s tem? Če tole
               pogledate, poglejte si. Slovenski jezik je uradni jezik Republike Slovenije. Mi bomo
               najbrž morali ostati pri besedi slovenščina. Tudi o tem smo se pogovarjali in nas je
               pravnik... .../Glas v ozadju./... Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp22">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>... Druga moja pripomba točke 2 gre v to smer, kot ti govoriš. V členih iz točke 1
               naj se predložna dikcija "slovenski jezik je v Republiki Sloveniji uradni jezik",
               ....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp23">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>... to sem sedaj že tretjič ali četrtič za teboj predložila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp24">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp25">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Sem prosila, da to sprejmete. Samo poslušati je treba včasih.</p>
               <p>Sedaj pa še druga stvar. Ali se mi gremo nazaj na slovenski jezik, ali gremo na
               slovenščino? Še to prosim. To vas vprašam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp26">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Potem je treba tudi naslov zakona spremeniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp27">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Zato je potem naslov zakona. .../Medsebojno pogovarjanje./... Rabe slovenskega
               jezika, o javni rabi slovenskega jezika. To se pravi, ali mi slovenščino enostavno
               spremenimo, in predlagamo... .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp28">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Če lahko se navežem tudi pač, v ustavi je tudi uradni jezik v Republiki Sloveniji je
               slovenščina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp29">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Tako da jaz ne bi, jaz tega, meni se zdi, ja, ja, saj ste pri ustavi sodelovali. Jaz
               tega ne bi spreminjala. Jaz tega ne bi. Mi smo precej razpravljali o tem.
               .../Medsebojno pogovarjanje./... Ja, dobro je. Pa ena določena skupina.</p>
               <p>Ampak še nekaj je, osebno meni, če bi jaz sama pisala, bi pisala samo slovenski
               jezik, tako kot ti. Ampak nisem sama. In še nekaj... .../Glas v ozadju./... <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp30">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Ne, ne. To kar pravniki komplicirajo. Slovenski
               jezik je bolj jasen kot slovenščina. Slovenščina cela je tudi Slovenija in tako
               naprej. Torej ne to...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp31">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Po teoriji združljivosti pomenov in besed, se slovenščina enostavno v tem tekstu
               pojavlja vedno kot sinonim za slovenski jezik. Ne pa za to kar ti govoriš. In po
               teoriji združljivosti enostavno je to, bi rekla enostavno ne pride v poštev. Torej,
               tu gre samo za vprašaje, ali se beseda slovenščina lahko tudi tukaj uporablja. Malo
               se, glede na to, da imamo včasih druge jezike ali kaj takega, se enostavno v besedilu
               uporablja v nekem smislu kot izogibanje homonimov, oziroma besed. Recimo če imaš
               jezik, iste besede, no. Izogibanje ponavljanja. Tako bi jaz. Enostavno zato bi
               govorila, zato da tega ne bi sedaj, promocija učenja slovenskega jezika.</p>
               <p>Lahko pa, druga varianta pa je, ki govori pa za Toporišiča je, pa da na jezik
               postavimo enostavno neko posebno, kako bi rekla, nek poseben poudarek, ki ga pa
               beseda slovenščina izgubi. Namreč beseda slovenščina je jezik. To je popolnoma jasno.
               Samo izgubi ta poudarek. To se pravi, če bi sedaj šli, gre za stilistično zadevo,
               samo ali ste zato, da se spremeni naslov, ki je že šel...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp32">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Če lahko moje mnenje. Poglejte, če bi bilo to samo naslov, pa v dveh členih, v redu.
               Je možno. Ampak tu se skoraj v vsakem členu amandmira. In poleg tega prva obravnava v
               tem zakonu je bila opravljena. In sedaj naenkrat bo, v bistvu vsi govorijo o zakonu o
               slovenščini, sedaj bo pa naenkrat o slovenskemu jeziku. In bo malo čudno.
               Mislim...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp33">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Mislim da je to enostavno .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp34">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Veste, ni tako enostavno. .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp35">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Gospa Potrata, Prosim. Kako gledate na to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp36">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Jaz mislim da je problem. No, res. Zaradi tega, ker smo tu prevzeli naslov iz
               besedila členov. V členih se je pojavljala slovenščina zato, ker je na nekaterih
               mestih prihajalo do podvajanja in se ni dalo dobro izpeljati. In smo se naknadno
               odločili, da bomo v naslov prevzeli slovenščino tudi. Sedaj bi morali, če se hočemo
               tega ponovnega preimenovanja lotiti, pregledati za vsak člen posebej, kaj pomeni če
               se odločimo nadomestiti slovenščino s slovenskim jezikom.</p>
               <p>Hvala. .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp37">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Poglejte, še nekaj bi jaz povedal. Uroš Pirnat. Mi smo, verjetno ta delovna skupina
               zainteresirana, da se julija ta zakon sprejme. Ker potem po juliju ni več nobene seje
               tega mandata...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp38">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To ni tako, veš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp39">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Poglejte. V primeru, jaz sedaj govorim čisto poslovniško. V primeru, da je praktično
               vsak člen amandmiran zaradi nekega izraza, in je potem možno v tretji obravnavi
               vlagati na vse tiste člene, ki so bili amandmirani zopet amandmaje, se lahko zgodi,
               da bo toliko in toliko členov ponovno amandmiranih za tretjo obravnavo, čim je nad
               10% členov amandmiranih, ta zakon v tem mandatu ne bo sprejet. Mislim, ker tehnično
               ni možno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp40">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Ni važno to. Torej to je tehnično. Zaradi
               tehnike jaz ne bi nikdar umaknil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp41">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>No, mislim. Jaz sem samo tehnično opozoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp42">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Jaz imam še dve pripombi k temu enemu. Ena
               pripomba je, da se namesto sporazumevanje uporablja sporočanje. Potem boste pa vi
               imeli besedo... No, to je eno. Potem pa da se razen kadar je v skladu. Potem bi se pa
               tisto "razen kadar je" prečrtalo, pa bi se bralo "v skladu z ustavo Republike
               Slovenije, sta uradna jezika na določenem področju tudi italijanščina in
               madžarščina". Tako bi moralo biti. ... /Medsebojno pogovarjanje./... Če se vam zdi,
               da je to taka grozna stvar,<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> tako
               tu piše, slovenščina, tako...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp43">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, jaz bi sedaj najprej dala ../Glas v ozadju./... Jaz bi sedaj dala na
               glasovanje samo tisto, kar smo poprej debatirali. Samo prvo. To se pravi, slovenski
               jezik je uradni jezik Republike Slovenije. Če se za to strinjate.</p>
               <p>Kdo se za to strinja, naj dvigne roko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp44">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... To se pravi s črtanjem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp45">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, slovenski jezik, v nadaljnjem besedilu slovenščina, je ne moremo .../Medsebojno
               pogovarjanje./... Kolega, torej gospod Uroš Pirnat je sedaj povedal, da je dejansko
               cela zadeva s to slovenščino enostavno .../Glas v ozadju./... Vsi smo delali besedila
               in lahko se pri nas hitro popravijo, ker črtamo. Tukaj je pa poslovnik, tukaj je pa
               proces. In cel proces je sam, da bomo mi zaradi ene besede tole spreminjali, in da se
               bomo enostavno od bistva, ki bo v nekaterih členih, oddaljevali. Mi moramo enostavno
               se prihraniti za to, da bomo amandmirali tiste člene, kjer pa mora biti amandma
               narejen. In amandma recimo na tale člen je tukaj, če želi kolegica Vidovičeva, ki je
               to razložila, je da rečemo namesto "je v Republiki Sloveniji uradni jezik", je
               "uradni jezik Republike Slovenije". In to dajem skupaj z vsem nadaljnjim besedilom
               slovenščina, jaz se ne morem temu odreči. Ker naslov zakona je bil že v splošni
               debati, in...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp46">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... se je pa reklo, naj kar damo brez pripomb, zato
               da bo sploh prišlo v postopek. Sedaj pa ni časa, da bi se že potem amandmajsko dale
               pripombe. To je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp47">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Pripombe morajo biti vsebinskega značaja, Toporišič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp48">

               <speaker>GOSPOD TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, saj so.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp49">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz sem dala torej, večina se vas je, torej kdo je za to, da se ta dikcija...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp50">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Jaz, se opravičujem, ampak jaz mislim, da ne
               morem glasovati, spoštovana predsednica, na tak predlog. Namreč, jaz ne morem
               umakniti predloga državnega jezika. Ne morem umakniti. To se pravi, če bo pa ostal,
               če bom preglasovana, da ostane uradni jezik, potem naj ostane vsaj v taki zvezi, kot
               sem jo tu predlagala. Tako da, če ostane. Najprej pa, mogoče bi bilo le treba
               glasovati, če so kolegi, za to, da se sprejme pojem državni jezik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp51">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, dajem na glasovanje kdo sprejme pojem "državni jezik"? Prosim, dajem na
               glasovanje. <stage>(3 člani.)</stage> In kdo je proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp52">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Prosim da se imensko zapiše. To je važno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp53">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim, da se to imensko ne piše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp54">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Ne kar takole.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp55">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Tajnik mislim ne more glasovati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp56">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Ne, ne. Veste kaj. Imensko morate zapisati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp57">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Če lahko, potem pa je treba tudi vprašanje po mojem dopolniti, ali smo za to, da se
               na tej točki v tem besedilu upošteva predlog, da se vnese termin državni jezik. Ne,
               ali smo proti, ali za sam termin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp58">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To prosim, potem me je dopolnil kolega, ali se v tem besedilu tukaj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp59">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Ali se strinjamo, da se v tem besedilu uporabi ta termin "državni..."...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp60">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>No, saj to sem mislila. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp61">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. .../Medsebojno pogovarjanje./... To se pravi, da bomo o tem členu, torej
               to pride v poštev samo v tem členu. .../Medsebojno pogovarjanje./... Jaz sem premalo
               vprašala. Medtem ko je Marko pa rekel, ali se na tem mestu, v tem členu enostavno
               strinjamo s tem predlogom, da se vnese pojem državni jezik? To je tako. In jaz dajem
               to na glasovanje. .../Glas v ozadju./... .../Medsebojno pogovarjanje./... Torej, ne.
               Jaz sem dala samo to in brez dopolnila. Samo to dajemo, če ne, ne bomo nikamor
               prišli.</p>
               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp62">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Jaz sem za, pa brez tistega, da se ta modificira. .../Medsebojno
               pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp63">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej za. Kdo je sedaj .../Glas v ozadju./... Toporišič, prosim, bodi discipliniran,
               ker če ne bomo tu spali in nas bodo vrgli ven. .../Glas v ozadju./... Nismo v Tarči.
               Mi glasujemo, in jaz prosim da glasujete za to. No, Marko, prosim še enkrat mi ti
               pomagaj pri tem.</p>
               <p>Glasujemo za to, ali se na tem mestu enostavno vpelje pojem državni jezik. V prvem
               členu. Kdo je za?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp64">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Sedaj pa ti povej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp65">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Kdo je za?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp66">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Ne, ne. Imensko, če poveš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp67">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Imensko če povem. Ada Vidovič Muha je za, Jože Toporišič je za in Majda Kavčič Baša
               je za.</p>
               <p>Kdo je proti? Proti je gospod Baškovič, gospod Milan Baškovič, gospod Marko Stabej,
               gospa Majda Potrata, Breda Pogorelec in Meta Grosman.</p>
               <p>Vzdrži se....<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp68">

               <speaker>FRANC NOVAK:</speaker>

               <p>Jaz se vzdržim, zaradi tega ker se mi ne zdi napačen pojem "državni jezik", samo
               glede na to, da se zelo zaplete, pa razumem to stvar, da najbrž je res težko
               spreminjati sedaj ta pojem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp69">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To se pravi, da je Franc Novak vzdržan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp70">

               <speaker>FRANC NOVAK:</speaker>

               <p>Tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp71">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp72">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Ali smem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp73">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp74">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Jaz bi vseeno želela, da razprava teče tako, da bomo do nekega rezultata prišli, pa
               ne da bi zaostrovali. Nihče od nas ni proti terminu "državni jezik", utemeljen s
               strokovnih aspektov, ampak mi smo se sedaj odločali, ali naj bo ta termin uporabljen
               v 1. členu zakona. Jaz sedaj ne vem kaj bo kdo dosegel s tem, da smo poimensko
               navedeni tisti, ki smo bili proti. To je bila posebna zahteva. Jaz ne vem kaj bo s
               tem. Jaz sem navajena, da izpiski mojega glasovanja krožijo okrog, in se
               interpretirajo. Ampak gre za to, da bi bilo treba ob tem, ko se odločamo za in proti,
               upoštevati zakaj je kdo bil. In smo utemeljili, da ni dovolj, če samo v prvem členu
               vpeljemo nek termin, potem je tisti termin treba tudi ustrezno v zakonu uporabljati
               skozi celotno zakonsko besedilo. Vpeljava v 1. člen nam zadeve popolnoma nič ne
               razreši.</p>
               <p>Sedaj pa gospa predsednica, če dovolite, jaz sem šla še po prvi predlog zakona,
               tisti, ki ga je vložil državni svet, in je imel naslov "Predlog zakona o rabi
               slovenščine kot uradnega jezika". Nismo si izmislili slovenščine, nismo hoteli nekaj
               na novo vpeljevati, ampak smo to prevzemali. In mislim da je bil čas za to, da bi
               namesto slovenščine uporabljali slovenski jezik, v dolgem času nastajanja tega
               zakona. Sedaj pa, vsaj kot predlagateljica, moram reči, da vidim veliko problemov, če
               se bomo odločili za spremembo ali zamenjavo termina slovenščina, slovenski jezik.</p>
               <p>Jaz vendarle mislim, da je pojasnilo v 1. členu, kjer je zapisano "slovenski jezik",
               potem pa v nadaljnjem besedilu "slovenščina", dovolj jasno, da je natančen
               termin"slovenski jezik". Da pa smo se zaradi specifičnih problemov ki so tu, odločili
               potem vendarle za slovenščino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp75">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz bi še... sedaj je, glasovanje je bilo kakor je bilo, in je mimo. In sedaj, ker se
               je glasovanje izteklo v korist uradnega jezika, bi prosila za drugo glasovanje. In bi
               prosila da glasujete za to, ali ste za dikcijo, za amandma, ki bi se glasil takole:
               "Slovenski jezik, v nadaljnjem besedilu slovenščina, je uradni jezik Republike
               Slovenije." Ali se... To smo pa že prej... Saj to je, to je pač z večino sprejeto. In
               to bomo potem mi kot amandma, enostavno kot naš amandma poslali. Drugo potem ostane.
               Zaenkrat. .../Glas v ozadju./... Ja, to boš pa potem, ko pridemo do tebe. S tem smo
               mi sedaj pojem državnega jezika končali.</p>
               <p>Sedaj imamo mi... Jaz bi šla na tisto, kar je krajše, v debati krajše, in bi potem
               šli k Toporišiču. Ker tu imamo več stvari. Jaz imam... Torej to je sedaj končano.</p>
               <p>Sedaj imamo France Novak, pa Meta Grosman. Torej vključitev drugega odstavka v prvi,
               torej to ne pride v poštev, ker je v tvoj prvi člen imaš, da predlagaš vključitev
               drugega odstavka v prvi ali celo prvo poved. To ne spada zraven. To mora biti tako.
               Smo premislili. In je pravna dikcija, ki mora ostati taka kot je. Ne, ni treba
               vse...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp76">

               <speaker>FRANCE NOVAK:</speaker>

               <p>Saj ne bom nič kompliciral.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp77">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ker potem bi ti komuliral funkcije. Funkcija je ena tu notranja funkcija, ena
               zunanja. In nas navzven predstavlja in nas tudi v Bruslju predstavlja. In na ta način
               je ta druga funkcija tudi poudarjena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp78">

               <speaker>FRANCE NOVAK:</speaker>

               <p>No, moram reči, da spremembo 1. člena, to je vključeno. Prejšnja formulacija se mi
               pa ni zdela zadostna, zato sem predlagal, da bi morali takoj za prvo poved pač drugi
               odstavek, ker bolj celovito predstavi tukaj slovenski jezik v tem smislu. No, to je.
               Res pa je, da seveda ni tako strahotno pomembno ker se nič ne spremeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp79">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Potem bomo še šli na Toporišičeve pripombe. Mogoče bomo še nekaj tega še malo
               spremenili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp80">

               <speaker>FRANCE NOVAK:</speaker>

               <p>Čeprav mislim, da nekaj soli v tej pripombi je. Ker je treba le... Najprej je treba
               predstaviti to...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp81">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ti imaš celo notranjo situacijo. TI moraš celo notranjo situacijo videti, in potem
               greš navzven. Torej, to je logika te razlike.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp82">

               <speaker>FRANCE NOVAK:</speaker>

               <p>Res pa je da je sedaj uradni jezik Republike Slovenije del tega, povedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp83">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To seveda. To je, saj to je že prej bilo. Samo, kakor, mogoče je sedaj dejansko ta
               formulacija boljša. .../Medsebojno pogovarjanje./... Seveda je, samo ne da bi bil
               termin uporabljen. .../Medsebojno pogovarjanje./... <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ni zamenljivo. To je čisto jasno, samo ena zadeva je,
               vseeno veljajo problemi, ki smo jih zadnjič postavili. Ker tule vendarle drugače
               gledamo na problem.</p>
               <p>Potem imamo 11. člen, pripombe. Torej, kar se pa tega tiče, torej 11. člen bo pa
               najbrž doživel svoje spremembe z debato na gospodarski zbornici.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp84">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>No, jaz mislim da je to...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp85">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz ne bi, zaradi tega, ker je treba te stvari spreminjati, in je treba spreminjati,
               ampak to se bo potem, jaz se sedaj ne bi z 11. členom, ker nimamo dikcije. Jaz bi
               vam, ko bo do tega prišlo, takrat na tistih drugi seji bi vam ta 11. člen dala.
               Takrat, ker do tega bo sigurno prišlo. Ker to bo treba še pogledati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp86">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Na ta člen je kar nekaj napovedi amandmajev. Služba vlade za evropske zadeve je
               napovedala amandma zaradi tega, ker vidi diskriminatornost določila. Tako veljavni
               razpisi, pa kdo sme za javna sredstva kandidirati. Tudi gospodarska zbornica pa znano
               pravo mnenje, ki ga je dal izdelati Petrol, tudi določbe tega člena napada. Zato bi,
               če dovolite to, kar je rekla predsednica, počakali na tisti čas, ko bo gospodarstvo
               oblikovalo pa vlada, predlog. Da ne bi mi z določbami prehitevali. Je pa to
               pravzaprav res povzetek tistega, kar je bilo v prejšnjem predlogu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp87">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Dularjevem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp88">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Dularjevem predlogu. To je povzetek tistega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp89">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Je pa to seveda problem, ki ga jasno da slovenisti čisto sami ne moremo reševati. To
               je absolutno, to mora stroka. Mi lahko prepričujemo, mi lahko razlagamo, mi se lahko
               na nek način je naša stvar obveščanje. Obveščanje o posledicah.</p>
               <p>Prosim, kolega Stebej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp90">

               <speaker>MARKO STEBEJ:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Jaz se opravičujem. Ni pisno predlog, ampak se
               vlaga na tej seji, da gredo 9. člen, 11. člen, 19. člen, 20. člen in 21. člen, torej
               vsi tista, ki so povedana z imeni, da se črta iz tega zakona. Aja, se nisem
               posnel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp91">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta predlog bo treba do naslednje naše seje še enkrat pregledati, potem
               ko bomo dobili še druge amandmaje. Mislim da čisto vsega ne bo mogoče, mogoče je le
               treba preimenovati. Mogoče je le treba preimenovati, ker ta imena postajajo pomembna
               v celoti. Je pa seveda silno težko postaviti člene, če stvari niso raziskane. In
               dejstvo .../Glas v ozadju./... Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp92">

               <speaker>MARKO STABEJ:</speaker>

               <p>Ali prejšnjega ponovim? Saj ste slišali, ne. Razen 11. člena drugega dela, ki v
               bistvu govori tudi o poslovanju, ne samo o imenih. To se pravi tam, ki pri svojem
               poslovanju upoštevajo slovenščino v skladu z določbami tega zakona. To se mi zdi da
               pač nesmiselno ostane. Vse določbe v zvezi z imeni pa jaz predlagam...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp93">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Torej kateri členi so...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp94">

               <speaker>MARKO STABEJ:</speaker>

               <p>9., 11., 19., 20. in 21.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp95">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To se pravi vse, kar je v zvezi z imeni postavljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp96">

               <speaker>FRANCE NOVAK:</speaker>

               <p>Ali se lahko jaz oglasim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp97">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp98">

               <speaker>FRANCE NOVAK:</speaker>

               <p>Mislim da jaz ne bi to predlagal. Oziroma to nisem predlagal, ker najbrž da bo težko
               sprejeti. To pa mogoče niti ne bi bilo dobro, da bi črtali. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> islim pa, da je treba zelo jasno formulirati,
               katera imena mislimo. Tam ne moremo vseh imen dati skupaj. V tem 11. členu, sem zato
               dal v 11. člen, ker je v 11. členu nekako povedano, da imena, ki niso v skladu s tem
               zakonom. To je pa lahko veliko imen, ki so v bistvu v skladu s tem zakonom - to je
               tudi tista Tarča natančno pokazala -, da so v skladu z zakonom in so že uveljavljena,
               pa nekdo lahko reče, saj ni v skladu z zakonom. To se pravi, mora nek član natančno
               določiti, katera imena se štejejo kot da so sprejeta v jezik in se šteje, da so naša,
               in katera niso. To so uveljavljena. Tu je treba nekje nek stavek dodati zraven ali pa
               dva ali pa tri, in se to reši. Nisem jaz predlagal, da se črtajo ti členi, ker bo
               težko to dosegljivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp99">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Je še kakšno mnenje? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp100">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p><stage>(Potrata.)</stage> No, vsekakor je treba pregledati, so potrebni posegi potem še v kakšen
               drug člen, recimo, tudi v 34. členu in tako naprej. Je pa po moje treba temeljito
               razmisliti, ali odzivi v javnosti, ki so bili usmerjeni predvsem na imena, sprožijo
               to reakcijo, da se temu delu zakona preprosto odrečemo. In kaj bomo storili potem s
               tistimi določbami, mislim čisto konkretno na 13. in 14. člen, ki zadevata učni jezik,
               so bile tudi pripombe, pa je imel urad za varstvo potrošnikov tudi pripombe na
               določbe, ki so povezane s spremnimi listinami - no, številko člena bi zdaj morala
               povedati -, 17. člen, besedilo o prodajnih izdelkih, recimo. Zame je to načelno
               vprašanje, ali bomo potem iz zakona v resnici umaknili vse tisto, kar se je v
               razpravi pokazalo kot neenotno, mislim, ni dobilo enakih pogledov, kjer so se pogledi
               razhajali preprosto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp101">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Stabej, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp102">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p><stage>(Stabej.)</stage> Jaz pač polemiziram s tem, po moje je tudi kje zapisano, bi se dalo, osebno
               in strokovno sem proti členom v zvezi s poimenovanjem že od samega začetka, od prvih
               debat, ravno zato, ker se postavlja tisto vprašanje, ki ga je kolega Novak načel, da
               moramo točno vedeti - da to točno vedeti pravzaprav se ne da, tako zadosti točno
               precizirati, kaj je slovensko in kaj ni slovensko, da bi bilo to operativno in da ne
               bi bilo diskriminatorno, vse to, kar so kasneje povedali tudi pravniki ob nastajanju
               tega zakona. In ne mislim, da samo zato, ker bi bil negativen odziv v javnosti, zdi
               se mi pa vendarle, da to, kar se je razpravljalo, pa kaže ravno na to, da je težko
               določiti, kaj, do katere mere je slovensko, je že uveljavljeno, ni več uveljavljeno
               ali se bo šele uveljavilo. In zato sem jaz proti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp103">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp104">

               <speaker>GOSPA VIDOVIČ MUHA:</speaker>

               <p><stage>(Vidovič Muha.)</stage> Če nadaljujem, mislim, da ni tako zelo težko ugotoviti, kaj je že
               uveljavljeno in kaj ni uveljavljeno. Sem proti temu, da se spreminjajo stvari za
               nazaj, da se uveljavljena imena spreminjajo - proti temu! To se mi zdi katastrofa, če
               bi šli v tako akcijo, da tako grdo rečem.</p>
               <p>Seveda, je pa težnja, se mi zdi, da kar novo nastaja, da pa dobiva slovenska imena.
               Seveda, takoj se pojavi vprašanje, slovensko ime. A zdaj moram - tudi tule vidim, da
               deklaracije ne smem pisati, garancije ne smem pisati... Skratka, veste, to so
               prevzete besede, ki imajo v slovenščini svoj status, ki imajo svojo pojmovno pomensko
               okolje. Tako da prosim, da bi tudi o prevzetih besedah govorili tako kot o delu
               slovenskega besednega zaklada, in ne siromašiti in ne delati zmede.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp105">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Lepo prosim, ne bomo se šli črkarsko pravdo. To smo vzeli. Mislim, da vsi, ki smo
               tukaj, to poznamo, in nismo zdajle v Prešernovem času. To pustimo zdajle. Prosim,
               gospod Baškovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp106">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Rad bi samo to rekel, da tukaj bo, je že in še bo veliko debat in predlogov,
               nasprotovanj in različnih pogledov na vprašanje teh imen. Mislim, da to ni primarna
               stvar za to našo skupino, resnično, in je to stvar, ki bo tako ali drugače prišla
               potem naokrog nazaj, da lahko pogledamo, kaj se bo rojevalo in kakšni bodo amandmaji.
               Ne pa da mi ponujamo že vnaprej, da se vse to izpusti; mislim, da bi bila to napačna
               taktika. Pa tudi res ni vsebinsko naša stvar, po moje. Je pa nekaj, imamo zakon o
               gospodarskih družbah, ki ima ves čas to normo notri, pa se nekako ne izpeljuje, ni
               spoštovana, je pomanjkljiva, nima <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> sankcij ta pravih. To je pa drugo vprašanje. Ampak to je
               vse povezano s tem materialnim interesom in vsemi, recimo kolateralno škodo ob tem,
               in bo treba s tega vidika potem vse skupaj ocenjevati. Ves čas je sporno, to poznamo,
               in mislim da bo zelo malo tega ostalo, ker ne bo zakon dosti grizel. Ampak pustimo še
               za eno fazo, lepo prosim, ker je sedaj, da bi mi to ponudili, tako radikalno, pa jaz
               gotovo mislim, da bi vse to enostavno črtali kar je tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp107">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Namreč jaz bi se pridružila gospodu Baškoviču v tem smislu. Zelo težko je res reči,
               kaj je slovensko in kaj ni slovensko. In tu nastaja tudi zaradi našega posebnega
               gospodarskega sistema, pride do določenih križanj med tistimi družbami, ki so v
               Sloveniji in med tujimi in tako dalje. Ne bi se okrog tega, ker to ni naša zadeva. To
               res ni naša. Ampak zakon o gospodarskih družbah pa ima, da mora biti delovanje
               povedano v slovenščini. Da mora biti enostavno ob imenu, mora biti enostavno vsa
               tista embalaža v slovenščini. In če greste gledati te oglasne strani, jaz sem sedaj
               prav zaradi tega zakona začela to gledati, imate nekatera podjetja, ki imajo to
               zgledno narejeno. In imate druga podjetja, kjer se enostavno zgroziš nad nekulturo
               tega. In tu nastaja pa pravzaprav vprašanje, ki ga bo treba enostavno ugotoviti tudi
               pri nas.</p>
               <p>Potem je še nekaj, kar naša stroka ni ugotovila, in bi želela tule poudariti. Rečeno
               je bilo, da je Petrol slovenska beseda, in to si rekel v Tarči. To je absolutno lepa
               in luštna beseda. Samo ta beseda je nastala v nekem določenem zelo zanimivem
               političnem trenutku naše preteklosti. Je nastala iz angleške besede. Nastala je po
               informbiroju, nastala je na ta način, ko smo se mi, namesto da smo ruske zglede
               gledali, o tem je pisal profesor Bajc, se spominjate, in, ja, je pisal, no, in so
               bili strahovito proti v začetku 50.-ih let. Takrat pa po informbiroju, ko se nam
               vzhod zapre, takrat enostavno začne naše gospodarstvo iskati svoje zglede na zahodu.
               In beseda petrol je na ta način nastala. Mercator je na ta način nastal. Medex je na
               ta način nastal. Torej, s tem so oni izrazili nekaj tega. To je prosim, to je
               originalno, in to jaz prvič, da ne objavljam. Zaradi tega ker še nihče od vas ni
               napisal, in sem jaz sedaj ob teh premišljevanjih, sem jaz tudi na Petrolu sem Lotriču
               o tem predavala, ko sem šla k njemu. Povedala sem mu. Namreč, to je izredno zanimivo,
               in to je ena od tem, ki bi jih morali enostavno v tem zgodovinskem kontekstu razvoja
               našega gospodarstva enostavno videti. In potem seveda mi smo enostavno seveda kot
               puristi, takoj planili in tako naprej, smo rekli, da to pa ne, x, ker je export, smo
               rekli, da mora biti s ks po našem pravopisu, ampak vendarle se tega niso hoteli
               držati, ker je to bilo neke vrste znak tudi za tujino, tudi za te, kako bi rekla, za
               neko, kako bi rekla, preko našega okvira je šlo. In to so stvari, o katerih bi mi
               morali odprto razpravljati, in jaz pričakujem, da se bo naredilo neko posvetovanje na
               to temo, ker tema je strašno zanimiva tudi s strokovnega vidika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp108">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Od 16. stoletja je že Bohorič zapisal, naše črke
               so naslednje, poleg teh se pa uporabljajo v lastnih imenih še x, y.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp109">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>In to najbrž drži. No, in to bo treba popraviti pravopis na to temo.</p>
               <p>Prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp110">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Jaz res podpiram idejo, da bi se enkrat razpravljalo o prevzetih besedah. O tem, kar
               se... Tujega ali domačega. In da bi enkrat vendarle tudi v našem jezikoslovnem krogu
               ločili to kar je prevzeto iz klasičnih jezikov, iz tako imenovanih mrtvih jezikov
               latinščine in grščine, in kar nas umešča pravzaprav v širši evropski prostor. Nismo
               edini, ki imamo, jaz ne vem, ki imamo promocijo, in nismo edini, ki imamo garancijo.
               Torej da ločimo to prevzetost, to besedišče od besedišča, ki ga seveda pritiska sedaj
               od tako imenovanega globalnega jezika... .../Medsebojno pogovarjanje./... Tako da
               prosim, ne vse v en koš metati, in bi bila res potrebna razprava, zelo podpiram to.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp111">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>No, jaz bi sedaj tole razpravo ustavila. Jaz bi sedaj tole... Prosim, malo da... Mi
               smo sedaj pri tem 1. členu šli. Novaka smo ravno tako. Še 24... .../Glas v
               ozadju./... Počakaj. .../Glas v ozadju./... Za božjo voljo, saj si vedno jemlješ, in
               mi ob tebi ne moremo nobene besede povedati! .../Glas v ozadju./... Ne govorimo sedaj
               o tem, prosim! Prosim. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp112">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Jaz bi rada samo opomnila, ali obvestila delovno skupino, da je med tem bila
               sprejeta novela zakona...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp113">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim da poslušaš! Majda Potrata govori!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp114">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Ja, saj, jaz sem jo poslušal že parkrat, in bral.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp115">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Ja, novela zakona o gospodarskih družbah je bila sprejeta. In tu popravek 20. člena,
               ki govori o poimenovanjih. In tam so bile iz poimenovanj tuje črke izločene. Tako da
               problema poimenovanj gospodarskih družb nismo zaprli, in mislim da bosta gospodarska
               zbornica pa še kdo, da bodo z amandmaji povedali svoje še enkrat. To pa samo zato
               govorim, ker se mi ne zdi v tem trenutku sprejemljivo to, da bi preprosto te člene iz
               zakona kar izčrtali. Samo v prid tej drugačni tezi, kot jo ima gospod Stabej, sem
               hotela še to dodati.</p>
               <p>Zgodba ni zaključena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp116">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, saj tukaj gre za to, da bo o tej stvari treba razpravljati, vključevati. Potem
               je treba še, opozorila bi na izredno dobro delo magistre Potrata, v zvezi s črkami. V
               zvezi s črkopisom in tako naprej. Ampak o tem sedaj ne bi govorili. Samo dosegla je
               neke določene, kako bi rekla, nekaj na notranjem ministrstvu v razpravah je dosegla
               nekaj korakov naprej. Bomo pa še o tem tudi tu govorili.</p>
               <p>Sedaj nam ostane potem še 24. člen o medijih. Kolega Novak je... .../Glas v
               ozadju./... Poslušaj, saj ni bistvo... .../Glas v ozadju./... Jaz tega sploh ne bi
               dala na glasovanje. Ali naj dam na glasovanje? Če daš... Dobro. Damo na glasovanje
               potem. Če hočete, jaz sem mislila da je to mnenje. In ker to mnenje ni bilo,
               pravzaprav je bilo zavrnjeno s diskusijo, jaz nisem hotela tega dajati na
               glasovanje.</p>
               <p>Torej, kdo je za to, da se ta, bi rekla, členi ki govorijo o tujih imenih, črtajo?
               Kdo je za to da se črtajo? <stage>(2 člana.)</stage> Predlagatelj in dva. Kdo je<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> pa za to da ostanejo, in da se o tem...
               .../Glas v ozadju./... Ja, sedaj ne bomo diskutirali, zato ker je treba biti
               pripravljen. .../Medsebojno pogovarjanje./... Drugo pa pustimo. Dobro je, v redu. To
               se pravi da stvar ostane. V redu.</p>
               <p>Torej, sedaj so, pri Novaku sem, in to pri 24. členu. Tukaj gre pa za vprašanje
               medijev. Gre za vprašanje medijev, ki so namenjeni informiranju tujine in so lahko
               samo v tujem jeziku. To je 24. člen. Torej mislim, da smo mi ta, da je ta moment
               tukaj res spozabljen. Ampak mi o tujem, torej jezik v medijih, registriranih v
               Republiki Sloveniji je slovenski. Tuje jezični radijski in njihovi deli, ki jih
               prevzemajo... in tako naprej, v slovenščino podrobno, oziroma področju zakonski
               predpisi. To je mogoče malo premalo. Če v medijih, ki izhajajo v slovenščini ali tudi
               v tujem jeziku, ne smejo biti izrazno bolj poudarjena kot sporočila v Sloveniji.
               Mislim da bi tu moral biti... .../Glas v ozadju./... Torej, mi ne govorimo. Mi samo o
               slovenščini govorimo. Samo o slovenščini govorimo. Ja zakaj? No kaj? No, kaj?
               .../Medsebojno pogovarjanje./... Je to člen že notri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp117">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Jaz sem to se že večkrat spraševal. Ta 24. člen, ne samo to, kar se strinjam s
               kolego Kavčič Baša, pravzaprav, da je to zelo omejevalni. Namreč meni se ne zdi, kaj
               pomeni uradno registriran jaz žal ne vem čisto dobro. Ampak če recimo neka narodna
               skupnost, ne vem, priseljenska zaradi mene, se odloči, da bo izdajala časopis, jaz ne
               vem v romunščini ali pa španščini, ali ga res ne more? Mislim to je tehnično
               vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp118">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, to je to, kar predlaga. Pravi, informiranji tujine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp119">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Ja, pa to ni informiranje tujine. Ali pa recimo, ali pa esperanto, ali pa karkoli.
               Sedaj tukaj... .../Glas v ozadju./... Ja, znotraj tukaj. Tukaj ne vem če ne zapiramo,
               mislim...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp120">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz mislim da bi vsaj še dve alinei morali biti napisani. Jaz jih sedaj nimam...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp121">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Po moje mora biti precizneje določeno, kaj pomeni javno registrirano. Ali je sedaj,
               in opravlja javno službo. Najti dikcijo. Jaz žal ne vem te dikcije. Skratka, da
               tisti, ki so javni mediji, in so najbrž proračunsko, ali sofinancirani, ali kakorkoli
               že, ali, jaz ne vem. Tukaj po mojem ne moremo vseh medijev...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp122">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>To so tisti, ki opravljajo javno funkcijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp123">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Samo ne vem če je taka dikcija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp124">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz bi sedaj tako rekla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp125">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Jaz mislim da ni taka dikcija. Ki so vpisani v javni 24. člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp126">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz se sedaj enostavno obvežem, da bomo mi ta 24. člen še dodali s pogovori z vami.
               Jaz bom enostavno to, in potem poskusila eno besedilo napisati, potem ga pa vi vsi
               dobite prej 21. To se pravi danes smo 3. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp127">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Jaz mislim da je to treba pogledati v zakon o medijih. In tisto, kar pa je jezik
               etničnih skupin, pa ni organizirano kot javna služba in imajo tako v ustavi
               zagotovljeno pravico do razvijanja svoje kulturne identitete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp128">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, tudi Romi imajo, in tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp129">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Tako da tu je treba pregledati zakon o medijih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp130">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Ja, tisti so financirani, koprska televizija je
               financirana državno, tako kakor naša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp131">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Mislim da smo s 3. členom, kjer smo rekli, jezik narodnih skupnosti s posebnimi
               predpisi je določena tudi javna raba italijanščine, oziroma madžarščine kot uradnih
               jezikov. Mi smo to prevzeli tako kot je, čeprav se to sedaj samo informiram.
               Italijanska narodna skupnost zavzema, da bi bilo tu tako kot je bilo prvotno v prvem
               predlogu, da se določbe tega zakona smiselno uporabljajo na narodnostno mešanih
               območjih. To je bil <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> v zakonu o
               rabi slovenščine kot uradnega jezika 2. člen, ki je imel določila tega zakona se na
               jezikovno mešanih območjih Republike Slovenije, kjer se po zakonu uporablja tudi
               madžarski, oziroma italijanski jezik, smiselno uporabljajo tudi za ta dva jezika.
               Ampak če se spomnite, takrat je zakonodajnopravna služba imela pripombe na to
               dikcijo, in so predlagatelji pripravili drugačno besedilo. Sedaj govorim spet o
               Dularjevi delovni skupini. In po tisti smo mi prevzeli tako kot je sedaj v 3. členu
               zapisano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp132">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal takole, da se pogleda zakon. Ker ga nimamo sedaj tukaj, o medijih.
               In se tale dikcija, če je treba kaj popraviti, popravi. V tem smislu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp133">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>V 24. člen. Pa ta je pa sedaj drugi člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp134">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>... govorimo, ker ne poznam, ker nimamo tega zakona pred seboj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp135">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, to sedaj govori o drugem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp136">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... ugotovljeno to, da lahko izhajamo,
               .../Nerazumljivo./... kdorkoli verjetno priti sem, pa ustanoviti postajo in oddajati,
               v neslovenščini. .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp137">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim, Potrata govori.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp138">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Mi smo se, sedaj sem našla. To je bil tudi v Dularjevem predlogu 3. člen, jezik
               narodnih skupnosti, in je tako prepisan tudi v tem predlogu, ki ga sedaj obravnavamo.
               .../Glas v ozadju./... Tretji. Obakrat je tretji. Tu se številke niso spremenile.
               Jezik narodnih skupnosti. Ampak predstavniki narodnih skupnosti bi želeli več. Njihov
               predlog je ta, da se določbe zakona o javni rabi slovenščine prenesejo tudi, ali
               upoštevajo v enaki meri, v vseh določili enako kot v tem zakonu. Tudi za
               italijanščino in tudi za madžarščino. Jaz sem to vprašanje odprla zaradi tega, ker je
               bilo sedaj govora o medijih. Kaj pa mediji v Kopru in v... Ni treba sedaj v mediji
               tega še enkrat ponavljati v tem, zaradi tega, ker je rešeno to v 3. členu. Ali je
               sedaj ustrezno rešeno ali ne, je drugo vprašanje. In lahko da se bo besedilo
               spremenilo. Ampak ni pa treba znova tega vprašanja odpirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp139">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ti imaš potem znanstvene revije. Potem imaš, ampak te morajo imeti povzetke v
               slovenščini. To je v redu. Ampak potem imaš recimo Slovenijo. To je pri Izseljenski
               matici nova, mislim da je nova revija. In ta je samo v angleščini.</p>
               <p>Prosim, gospod Baškovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp140">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo nekaj še rad opozoril. To, kar smo govorili o tem manjšinskem, oziroma o
               jeziku narodnih skupnosti, v zvezi z mediji tudi. Ampak če bi to razmišljali tako,
               kot smo tudi v tisti razpravi, da bi že tukaj tudi nekaj govorili o medijih, ki
               pripadajo tem narodnim skupnostim, ki imajo poseben svoj jezik in tako naprej, ki ni
               slovenščina, bi napravili veliko napako, če bi sedaj v posamezne člene sedaj začeli
               notri vtikati zadevo, ki je rešena res v 3. členu. In je treba ves čas, skozi cel
               zakon imeti rezervo, da to kar imajo pa oni urejeno, posebej imajo, ali pa bodo imeli
               posebej urejeno. In ne moremo, kot je bilo prvotno, takrat sem jaz najbolj ugovarjal
               temu, da se smiselno uporablja za vse tudi tam, ker so nekateri členi, sedaj jih je
               nekaj manj, prej jih je bilo pa več, ker enostavno ne moreš analogije jemati. Na
               primer pri državljanstvu. Zakaj bi tam za državljanstvo zahteval madžarščino in
               italijanščino, ker za državljanstvo Slovenije je slovenščina. In vrsta še ena je
               bila, ki se tu enostavno ne morejo podrejati takemu splošnemu pravilu. In potem tamle
               razne tele gospodarske stvari. Potem tele deklaracije in tako naprej, poimenovanja,
               navodila. Da bi sedaj posebej izdajali še v italijanščini, še v madžarščini in tako
               naprej. Ko je pa to za cel slovenski prostor. In podobno. Stvari so, ki enostavno ne
               prenesejo takega separatnega urejevanja, oziroma ne prenesejo splošne forme, da je
               vse mogoče smiselno uporabljati tudi za ta dva jezika. Zato smo se izognili temu s
               tem, da smo povedali, da tudi njihov uradni jezik je, kot pa ostali, tudi tukaj čuvan
               in rezerviran, ampak da je to vse treba urediti svojstveno. Je že, ali pa še bo
               dodatno urejeno. In potem v nobenem členu se v to ne smemo vtikavati. Ker potem
               podrejamo sistem. Je nekaj. .../Nerazumljivo./... zakaj pa tam ni, in tako naprej.
               Smo podrli cel zakon.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp141">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Sem se pa zelo neprijetno počutila, ko je Battelli mene omenil v tej splošni
               razpravi. Ker je, torej ve da te stvari tudi... .../Glas v ozadju./... Prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp142">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Kako je to lahko delikatna zadeva, se je pokazalo ob zakonu o varstvu potrošnikov,
               kjer smo zadeve na seji državnega zbora dopolnili še z nekaterimi določili, ki govori
               ravno o rabi italijanščine in madžarščine na jezikovno mešanih območjih. In imamo
               sedaj tudi že pripombe, s Petrola so prišle, kaj to pomeni za gospodarske družbe in
               za poslovanje. In recimo je poslanec Battelli tudi nam dal fotokopijo računa, ki je
               na jezikovno mešanem ozemlju izdan samo v slovenščini. Tu sedaj gre za vprašanje,
               kako daleč seže to, če se določbe enega zakona popolnoma na vse stvari prenesejo.
               Tako da... .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp143">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Sprejemamo to kar je predlagal... Jaz
               .../Nerazumljivo./... mednarodnih skupnosti, temveč italijanščine, italijanske in
               madžarske narodne skupnosti. Da bi bilo v 3. členu. Ne pa odprto. To je lahko
               množina, v resnici gre pa za dva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp144">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>3. člen se glasi: "V kateri živita italijanska ali madžarska narodna skupnost." To
               je v 3. členu napisano. Berem iz tretjega člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp145">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... V oklepaju. V oklepaju. Ne želim, da bi bil
               jezik narodnih skupnosti, ker je to lahko tudi množina...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp146">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Kje pa imaš narodnih skupnosti? .../Medsebojno pogovarjanje./.... Aja, aja, ja,
               ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp147">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Jezik italijanske in madžarske narodne skupnosti.
               .../Nerazumljivo./... da je ne vem koliko. Samo za ti dve skupnosti je določeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp148">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz mislim da bi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp149">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Ali lahko samo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp150">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp151">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Samo da vemo o čem govorimo. Ti podnaslovi so samo neke vrste kazalo, in inicirajo
               vsebino. Niso pa, normativno ne pomenijo oni nobenega zapiranja, ampak...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp152">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>V čelni potem ne bodo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp153">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>V členih je pa stvar tisto, kar je vsebina, in o čemer se...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp154">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>V členih ne bodo napisani, ne, v zakonu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp155">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Ja, seveda. Saj imajo tudi druge take oznake, ki so .../Nerazumljivo./... ki jih ne
               moreš tam pisati v stavkih dolgih, ampak imaš dve, tri besede, pa je dovolj za to da
               lahko najdeš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp156">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj potem ko je zakon napisan, imaš samo 1., 2., 3. člen. Pa nič drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp157">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Ne, ne. Imajo. Saj po novem tudi vsi ti podnaslovi, da lažje najdeš, da se
               orientiraš. Ker nima pa tu normativnega pomena posebej. No, to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp158">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Razumem. .../Glas v ozadju./... Torej sedaj bi predlagala, da gremo na pripombe Mete
               Grosman. Hvala.</p>
               <p>Torej mi tule tega ne bomo. Prvi odstavek besedilo členov, imamo 14. člen. In sicer,
               tukaj je pa vprašanje, prosim kolegico Potrata, da si, pravi, torej tu, če poveš kako
               je bilo to sprejeto. Torej, ker mislim da je njena pripomba točna. V okviru
               studijskih programov za tuje jezike, v skladu z zakonom o visokem šolstvu,
               .../Nerazumljivo./... pri njih gostujoči .../Nerazumljivo./... In tako naprej. Tule
               imaš drugi odstavek, in tukaj so diplomska dela, doktorske disertacije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp159">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Ali lahko ona najprej pove?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp160">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, saj samo da jaz povem za kaj gre. S kolegi ste dobili tole gradivo. Torej, tu ne
               gre za drugi odstavek teh diplomskih del. In mislim da je utemeljeno. Moje stališče
               je, da je pripomba utemeljena. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp161">

               <speaker>META GROSMAN:</speaker>

               <p>Namreč jaz bi nekaj v zvezi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp162">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Meta Grosman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp163">

               <speaker>META GROSMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V tej zvezi rada povedala eno stvar. Ne vem če veste, kako se je
               uvrstila naša univerza mednarodno, se ni uvrstila med dobre univerze, in tako naprej.
               In tukaj ne gre samo za doktorate iz jezika in tako naprej, kar je normalno, ampak če
               je tisti, ki doktorat predloži, rojen govorec tujega jezika. Se pravi tudi na drugih
               fakultetah če bo. Drugače je pa tako. Mislim v vseh teh členih toliko govorimo,
               praksa, ki jo jaz zelo dobro poznam iz zagovorov doktoratov je, da ves čas, kljub
               vsem zakonom, pišejo doktorate v tujih jezikih. Zaradi tega. Ker ni nikoli Filozofska
               fakulteta razrešila vprašanja prevajanja, in koliko bi to stalo. Da ne govorim, da
               jaz osebno mislim, da prevajanje doktorata je neumno. In sicer iz zelo preprostega
               vzroka. Ker če je doktorat napisan v slovenščini, naslavlja slovenske uporabnike. Se
               pravi da mora tiste podatke in tako predstaviti, kot so za slovenske govorce
               primerni. Ali za komisijo, ali za stroko, ali za kogarkoli. Če je napisan v
               angleščini, potem naslavlja drugo publiko. To se pravi, da ne moreš slovenskega
               besedila prevesti v angleščino. To je potem samo podatek o besedilu, ali meta
               besedilo. Ni doktorat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp164">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Kolegica je odprla eno vprašanje, ki je zelo pomembno. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp165">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Zelo pomembno. Se strinjam. Načeloma se s tvojo diskusijo strinjam. Vendar nikakor
               pa ne s tem drugim delom, ko praviš, da če naslavljam, govoriš o doktoratu, se pravi
               o neki znanstveni temi. Znanstvena tema, to je posebna združba znanstvenikov,
               združuje znanstvenike, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ne
               glede na jezik. To se pravi, da vendarle pri znanstvenem jeziku bi bila jaz, se
               pravi, kot tipični zvrsti, ki je vezana predvsem na informacijsko /oglašanje iz
               ozadja/ - samo trenutek, če zdržiš - na informacijsko funkcijo, se mi zdi, da ne
               morem tako strogo ločiti, če je doktorat v slovenščini, naslavlja samo Slovence. Zato
               jih naslavlja, ker je pač pisan v izrazu, izrazna podoba, denotat pa ostaja. Pomenska
               referenca ostaja tako v angleščini kot v slovenščini. Seveda, tu bi se dalo
               razpravljati, Meta, se zavedam, če bi govorila o humanističnih temah, če bi govorila
               o segmentu družboslovnih tem. Če pa govorim o tehničnih področjih, o medicinskih
               področjih, o celi vrsti drugih področij, se mi zdi, da ostaja ne glede na izbiro
               izraza denotat isti. Zato pravijo, univerzalna znanost, in deloma se strinjam, z
               univerzalnostjo znanosti. Odpira se dilema pri humanistiki, se pa zadevam tega. Ravno
               na tem segmentu različnosti denotatov, različnosti izkušenj, ki jih nosi jezik s
               sabo.</p>
               <p>Oprosti za malo daljši diskurz, vidim, da si me težko poslušala, ampak morala sem pač
               povedati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp166">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Hotela sem dve, tri besede...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp167">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Einstein je pisal v nemščini, veste, ne v angleščini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp168">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne samo, ne samo. Newton je pisal ne samo v latinščini, tudi v angleščini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp169">

               <speaker>GOSPA_____:</speaker>

               <p>Glej, Ada, mislim, denotat je v prevajanju, v teoriji, predmet brez jezikovne
               preobleke, in tega ni, na kratko rečeno. /Govorijo vsi hkrati!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp170">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, jaz bi prosila, da zdaj omejite svoje strokovne razprave, zato ker ta seja ni
               namenjena temu. Mi imamo zdajle nekaj konkretnega in se enostavno pogovarjamo. Meta
               je odprla vprašanje, ki je za moje pojme izredno pomembno - vprašanje pragmatike
               pravzaprav tudi na temo jezika. Torej je tukaj vprašanje zdaj. Zdaj je seveda
               vprašanje, ali ti za Angleža pišeš drugače kot za Slovenca. Tu nastane - to je del
               vprašanja, o čem pišeš. Prosim, kolega Stabej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp171">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>Jaz bom šel v bolj tehnične stvari. Kakor jaz berem, se mi zdi, da, prvič, se
               strinjam, da mora biti dopuščena možnost v smiselnem obsegu tujezičnih tudi,
               doktorata in tako naprej. S tem se strinjam in mislim, da ta 2. člen to omogoča; sem
               tudi gospoda Baškoviča vprašal. Mislim, praviloma to režo pušča. Zdaj je vprašanje,
               ali zmoremo natančneje določiti te stvari, kar je potem spet kočljivo, zato ker
               moramo spet operirati, tuji, domači, govorci tujega jezika ne. Je pa najbrž res,
               glede na to, kar pa vsi vemo in kar je bilo najbrž posredno tukaj tudi mišljeno, na
               zelo veliko navdušenost nekaterih, ki pa resnično verjamejo v nepotrebnost
               slovenskega strokovnega jezika, pa ne govorim o humanistiki in družboslovju, je pa
               pač tukaj - ja, v medicini, najbrž tudi kakšnih drugih ved, računalništvo in tako
               naprej, kot kaže, ekonomija. Je pa zdaj mogoče stvar gledati tudi z drugega vidika,
               da na nek način vendarle zakon sporoča posredno, da pa je osnovna orientacija
               praviloma v slovenskem jeziku. Tukaj je dilema. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp172">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, kar se tiče... Pardon!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp173">

               <speaker>GOSPA_____:</speaker>

               <p>Jaz pravim, samo za rojene govorce drugega jezika, ko so državljani druge države, ker
               sicer mi zapiramo možnost, da na primer državljanka Anglije, Margaret Davis,
               doktorira v svoji materinščini, govori tako v odnosu med angleščino in slovenščino,
               razumeš, ali konkretno David Leon in pri meni Jason in to - oni so urejeni govorci
               tega. Ne gre za to. Tudi če bodo kontrastivno delali, zdaj ne vem, ali se bo pojavil
               na tehniki nekdo ali ne. Jaz osebno sem tudi proti temu, kar vidim vsakič na zagovoru
               doktoratov, da medicina piše zaradi tega, ker niti ne želi svojim kolegom tu
               govoriti, želi govoriti kolegom zunaj. Doktorat, če ni usmerjen k neki publiki, potem
               ne more biti besedilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp174">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp175">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>Ampak ali lahko to mi to napišemo v amandma?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp176">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, mi lahko to napišemo v amandma, če mislite, da lahko. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp177">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Na nek način bi tudi tule spet opozoril na ta sistemski vidik zakona. Namreč...
               /Govorjenje vsevprek!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp178">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Kolegica! Kolega Baškovič ima besedo! Prosim, če se umirite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp179">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Mislim, vsebinsko je meni blizu to, kar tu piše, in je najbrž treba najti način, da
               se to uveljavlja. Ampak vprašanje pa je, koliko spada to sem, koliko mogoče kam
               drugam. Tule, kot je že Stabej opozoril, tule piše, drugi odstavek, diplomska dela,
               specialist, magister, doktorske in tako naprej, "kandidati," piše, "praviloma
               zagovarjajo v slovenščini." Se pravi, ta "praviloma" pomeni, da ni absolutno zaprto.
               Možno pa je potem, ker so pa tu specifike, razumem, po področjih, tudi po univerzah,
               po fakultetah, da bi pa te - mogoče tukaj kvečjemu prišel nek pavšalen stavek z neko
               splošno definicijo, največ kar bi tu pasalo oziroma da bi to izjemo še nekoliko več
               napisali od tega pravila, čeprav ni nujno potrebno, mislim, da pa je izpeljava
               podrobnosti definicije, ne vem, kaj vse je treba tukaj, da bo stvar potem
               oprijemljiva in jasna. Imamo pa tu še zmeraj 2. člen k sreči, v drugem odstavku, ko
               pravi, da pa potem glede na posebnosti posameznega področja podrobneje to urejajo
               področni zakoni.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> In to je
               gotovo zakon o visokem šolstvu, univerze in tako naprej, kjer bi pa te stvari morali
               pa detajlneje izdelati na podlagi izhodišča tukaj; ne pa da tukaj vse rešimo, pa ne
               vem kako precizno naredimo. No, samo to je moj poziv - če bi šli, bi šli lahko na nek
               tak kratek splošen stavek, ki bi to izjemo nakazal, nikakor pa ne... Mislim, ne bi
               bilo prav...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp180">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Vmes, med...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp181">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Pa že to ne bi bilo treba, če bi razumeli ta "praviloma" tako, kot je napisan, no.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp182">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj tako je bilo tudi mišljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp183">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>/Oglaša se brez mikrofona!/... /Medsebojni pogovor - brez mikrofonov!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp184">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Lepo prosim! Lepo prosim, in "praviloma zagovarjajo v slovenščini", "napišejo in
               praviloma zagovarjajo", no. Aja, lahko bi bilo, da bi bilo "praviloma napiše"...
               Mislim, da je to dobro, ja. Ja, ja, to pa ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp185">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Tako da so ene izjeme tudi s strani... /Brez mikrofona!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp186">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Čeprav smo mi najbrž... /Oglašanje ostalih - govorijo vsi hkrati!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp187">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>"Praviloma" gre pred "napišejo".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp188">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Pred "napišejo" gre "praviloma" gor, in to damo kot amandma. To damo kot amandma, ja.</p>
               <p>Zdaj pa na koncu tega, te slovenščine, pa zdaj, če je treba, tako kot je gospod
               Baškovič rekel, jaz ne bi nič naredila, saj je jasno. Ker so tule tudi gostje, tudi
               tujejezični gostje. Gost je pa lahko katerikoli, lahko je tisti, ki prihaja...
               /Oglašanje iz ozadja - brez mikrofona!/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp189">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>Ne, ne, člani komisij, to je samo taka, lepotna formulacija. Ker so med člani
               komisije tudi različni gostje... /Brez mikrofona!/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp190">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, to je posebna. To je tudi za onega, ki... /Govorijo vsi hkrati!/ Ja, tujejezični
               govorci. Ali naj rečemo "tujejezični"... Kaj? /Medsebojni pogovor - brez mikrofonov!/
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp191">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz pa predlagam "tudi tujejezični gostje". /Medsebojni pogovor./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp192">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj so med člani komisije, zato... /Govorijo vsi hkrati - brez mikrofonov!/ Aja, ti
               so člani. To se pravi, da če to damo ven... Ne, kadar so člani komisije...
               /Nerazumljivo!/ "Tudi" pa mora biti, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp193">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>In tam, "študentom in študentkam, študirajočim"... /Govorijo vsi hkrati!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp194">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Bomo potem pogledali, kaj je smiselno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp195">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Pa tam bi moralo biti "pišejo", ne "napišejo", ker drugače pa zagovorijo v bistvu...
               /Brez mikrofona!/... /Medsebojni pogovor - govorijo vsi hkrati!/... kakšno razpravo
               glede tega, drugače pa, naloge se pišejo, se zagovarjajo, pa se zagovorijo, kot se
               zdaj tudi ločuje nekako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp196">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To smo zdaj načelno sprejeli. To bomo pač... To je v redu. To se pravi, da smo zdajle
               drugo leto. Zdaj pa ostane še... Je še potem kakšna...? No, saj bomo to še pogledali.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp197">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>/Brez mikrofona!/... v prvem odstavku predzadnjega... na koncu... /Nerazumljivo -
               vseskozi govori brez mikrofona!/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp198">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>23. člen je tudi vprašanje, kjer je postavila problem. In sicer je novinarska
               konferenca v Sloveniji. To se pravi, so v slovenščini. Če se udeležujejo tudi tuji
               novinarji, se izjave lahko prevajajo v tuj jezik. Ta pripomba - "bi pa moral Čolnik
               Davida Chrystala /?/spraševati v slovenščini, nato prevajati v angleščino. V oddaji
               so bili samo podnaslovi." Ja, tukaj je zdaj vprašanje, kako zdaj to postavljamo. Tu
               je novinarska konference, ne pa intervju. Intervju je nekaj drugega. Chrystal /?/ je
               imel intervju. In ta intervju je bil enostavno - ta gre v drugo točko, ta gre v
               točko, recimo, te televizijske oddaje, in te so podnaslovljene. To je tako, ne? In on
               ga seveda sprašuje v angleščini, to je jasno, oziroma da pa potem slovenske
               podnaslove oziroma svoje že poprej, že poprej da. Sam <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> sebe prevede, če se tako reče. To se pravi, je še
               kakšno vprašanje? Meta, imaš še kaj? Hvala lepa potem za tvojo pripombo.</p>
               <p>Zdaj pridemo pa na naslednjo, na zadnjo, to je pa od kolega Toporišiča. To se pravi,
               gremo samo na člene. Gradivo ste dobili. In tukaj te prosim pa na nekaj: kje, misliš,
               da so tvoje stvari bistvene? Ker drugo je lektoriranje, tu se lahko pogovarjamo in se
               ne bomo pogovarjali na tem še...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp199">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>/Brez mikrofona!/... itak samo na besedilo členov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp200">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Na besedilo členov, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp201">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>/Brez mikrofona!/... tiste primerjave, naj se že črtajo same po sebi. Torej, s
               finščino...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp202">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, veš kako, ti lahko karkoli predlagaš, samo mi smo v hiši, ki ima določena
               pravila. In ta pravila mi ne postavljamo. Ne, ta pravila mi ne postavljamo. In če so
               ta pravila...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp203">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>/Brez mikrofona!/... če so postavljena, se jih ne držimo... Daj mi dovoli, da jaz
               povem to!</p>
               <p>Torej, tudi italijanska in madžarska narodna skupnost, to je 3. člen, da bi tam jaz
               predlagal, da bi bilo enostavno tako: "Javna raba italijanščine oziroma madžarščine
               kot drugega od uradnih jezikov velja na območjih, na katerih živita italijanska in
               madžarska narodna skupnost."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp204">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Dajem to na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to, kar je Toporišič rekel? Dajem to na glasovanje, ne bomo nič
               razpravljali o tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp205">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Ne poleg slovenščine. To v podredni položaj spravlja slovenščino. To se samo njih
               tiče in to naj bi bilo - slovenščina tu ni nič... /Brez mikrofona!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp206">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Seveda, se tudi njih oboje tiče. Jasno, da.</p>
               <p>Torej, dajem Toporišičev amandma...</p>
               <p>Kdo je za?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp207">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Nobeden, razen Toporišiča. Glejte, tale 3. člen, če lahko jaz še enkrat povem, o tem
               se bo razpravljalo še ure. In jaz vam bom zdajle tukaj prebral, kako obalna skupnost
               italijanska predlaga in kaj bo iz tega nastalo. In če bomo mi karkoli, amandma tukaj
               dali, se bomo osmešili. Glejte, kako oni predlagajo... /Oglašanje iz ozadja -
               govorijo vsi hkrati!/ Ne, mislim,...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp208">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj se sploh vseskozi smešiš, da boš vedel!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp209">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne. Torej, jaz samo predlagam, če hočete, da drugo, kar je stilno, "kot drugega
               od uradnih jezikov".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp210">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Poglejte, čisto drug tekst...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp211">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, dajem to na glasovanje. Prosim, da gremo čez. Lahko pa tudi gospod Pirnat tole
               prebere.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp212">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Želel sem samo povedati, kako predlagajo Italijani, da se ne bomo dosti pogovarjali,
               no. Glejte, takole predlagajo, 3. člen se glasi tako: "Na območjih občin, v katerih
               živita italijanska in madžarska narodna skupnost, je javna raba italijanščine ali
               madžarščine kot uradnih jezikov zagotovljena tako, da se uporabljajo iste določbe, ki
               urejajo javno rabo slovenščine." Zdaj pa, če pa to dobro razumete, je pa zelo, zelo
               široko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp213">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj to je že bilo danes povedano. To je bilo danes povedano. Gospod Baškovič je to
               povedal, gospa Potrata je to povedala... /Govorijo vsi hkrati!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp214">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim lepo! Prosim lepo, ne debatirajmo o stvareh, ki zdajle niso predmet debate.</p>
               <p>Torej, jaz sem dala Toporišičev amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? Ja, jaz ne morem drugače. Drugače ne bomo nikamor prišli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp215">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>No, saj jaz bom pa kar odšel, ker itak je vse proti, pa se lahko sami zabavate...
               Lahko pa izpišem to. Vi me pa... Jaz bi bil tako vesel, če ne bi moral ves čas
               gledati te vaše grimase! A veste, naučite se malo več!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp216">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz bi prosila kolega Toporišiča, da je dostojen do članov komisije! Mi moramo pa
               tudi njega prenašati in vse njegove, bi rekla, isto, kar je bilo na Tarči. Potem po
               oddaji je novinarka rekla, ki je tebe sprejela, novinarka... Ja, prosim. Gremo
               naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp217">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Potem mislim, da je v 7. členu to preširoko. To je moja opomba, 6. člen, "če je tako
               posebej določeno..." No, ja, tam 1. člen je pa bilo, "na določenem področju..."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp218">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>6. člen? Kje imaš to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp219">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>/Se ne sliši razumljivo, ker ves čas govori brez mikrofona!/... opozarjajo tam, "na
               določenem področju", ne pa "kjerkoli", italijanščina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp220">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Aja, tule, ja, ja. To je 3. člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp221">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Tako na določenem področju zakonsko ali pa celo ustavno...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp222">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj to je, "ki so na območjih občin, v katerih živita".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp223">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>V katerih živijo, ja! To je pa kjerkoli - živi lahko v Ljubljani!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp224">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj to je v ustavi Republike Slovenije<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> zapisano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp225">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Pa ne spet "poleg slovenščine" - "je tudi", brez "poleg slovenščine".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp226">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Poleg je slovenščina in italijanščina zanje. In to je pojem državnega jezika tu
               notri. /Govorijo vsi hkrati!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp227">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>/Brez mikrofona!/... Potem je stil, raba slovenščine... in izobraževanju. To je 13.
               člen, da bi se to spremenilo, zaporedje, "na območju Republike Slovenije..."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp228">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, to bi pa jaz amandmirala. Tu imam pa jaz...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp229">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>"Na območju Republike Slovenije se vzgoja in izobraževanje v predšolski dobi do
               univerze - potekata v slovenščini."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp230">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, jaz bi predlagala, da tukaj Toporišičev popravek sprejmemo. Ja, ker imam že
               zapisano, že od poprej zapisano, in mislim, da se strinjate s tem, ker to se tudi da
               v amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp231">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>No, pri 15. členu mislim, da bi bilo "živeči zunaj meja Republike Slovenije", da bi
               jih imenovali "zamejce in izseljence". Ja, 13. člen, drugi odstavek, "Slovenija še
               posebej skrbi..." /Govorijo drug čez drugega - gospod Toporišič brez mikrofona!!/
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp232">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Toporišič, ali lahko malo prekineš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp233">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>Samo eno misel imam. To je sicer po svoje v redu, ampak vedno več bo ljudi, ki ne
               bodo izseljenci v tem klasičnem smislu, ampak bodo, recimo, uslužbenci v Bruslju in
               tako naprej, in zato je mogoče bolje, da ostane malo bolj splošno. Ker ta skupnost,
               recimo, državna, uradniška, ki je mandatna, zato je po mojem bolje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp234">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Zdaj je zakon vložen, ta Pukšičev, ki govori o Slovencih, živečih zunaj meja
               Slovenije. To je zdaj zakon, ni "zamejci in izseljenci".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp235">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To je ravno tako kot pri tvojem državnem jeziku, so tu kategorije teh, ki jih je zelo
               veliko, a veš? Tako da bi jaz tole le pustila.</p>
               <p>Potem, kar se tiče promocije, se strinjam z Ado, da to pustimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp236">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>/Brez mikrofona - nerazumljivo!/... imel še zapisano, koliko...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp237">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, ne, prosim! /Govorijo vsi hkrati!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp238">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Vem, vem, ampak ne moreš ga nič siliti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp239">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Tega tudi zakon ne zadane.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp240">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>No, zato pa pravim, da če se kdo slovenščini odpove, nimamo mi kaj protestirati,
               lahko... /Brez mikrofona!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp241">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Dobro, v redu. To ne bomo - ono smo sprejeli, to pa ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp242">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>"Delodajalci in delodajalke", to je pa 16. člen, tam tista - nekako čudna. /Oglašanje
               iz ozadja - vsi brez mikrofonov!/ "Dolžnost zasebnega delodajalca ali delodajalke
               je..."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp243">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, veš, kako je?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp244">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Nekako nerodno, drugi odstavek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp245">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ta je neroden stavek. Fino bi bilo, da bi bilo tako, kot vidva pravita, ampak je "na
               območju Republike Slovenije", to bi bilo dobro. To bomo poskusili, če se bo dalo, saj
               smo že o tem razmišljali, ampak potem... /Oglašanje iz ozadja - brez mikrofona!/ Tega
               pa ne moremo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp246">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi potem rekel, da je treba določiti za posamezno delovno mesto potrebno
               zahtevnostno stopnjo znanja slovenščine. Ja, ta dolžnost... Ker tam piše "glede na
               predvidljivo pogostnost in zahtevnost jezikov". V vsakem primeru bi morali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp247">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>/Vsi govorijo brez mikrofona!/ Ni res. Če uvoziš, recimo, delavce za obiranje hmelja,
               od njih ne zahtevaš... /nerazumljivo - brez mikrofona!/... ne pogosto, ne zahtevno...
               /Govorijo vsi hkrati - vsi brez mikrofonov!/... Ja, no, nično, ali pa kakorkoli, ali
               pa nulto, ampak zato po mojem je bolje, da je več tukaj kot manj, zato ker kaže na
               to, da je stopenjskost. In tudi mogoče <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> delodajalcu v bistvu sugerira... /Nerazumljivo - brez
               mikrofona - govorijo vsi hkrati!/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp248">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, ne, tukaj bomo, kar se besednega dela tiče... Ne, veš, kako je, ni res...
               /Govorijo vsi hkrati - brez mikrofonov!/ Mi smo to poskusili, samo ena stvar je...
               /Govorijo eden čez drugega!/... Ena stvar je, na kaj... /Govorijo vsi hkrati!/ To je
               ravno zaradi tega pravnega jezika, zaradi tega, kaj damo, da je takoj tistemu, ki to
               bere, da pride tistemu takoj v zavest, na koga to... /Oglašanje iz ozadja!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp249">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, ampak težišče...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp250">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, vem, ne mi govorit! Saj stvari ravno tako dobro znam kot ti! In vem, da... In to
               mi je šlo na živce. Zaradi tega je meni ta sprememba boljša. Samo je treba še zmeraj
               premisliti s pravniki, kako bo reagiral, recimo, nekdo na tak člen. Ker to je
               vprašanje, recimo, zgradbe člena, kadar imaš ti tako določilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp251">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>/Brez mikrofona!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp252">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, dobro, ja, pri Janezu Trdini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp253">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Če lahko samo to, kar je že opozoril prej Uroš. Da ne bi trpali amandmaje tam, kjer
               nimajo nekega vsebinskega pomena. Sama redakcija in stilizacija je pa stvar služb, ki
               bo urejajo. Mislim, če je stvar užitna, vendarle, da ne bi delali potem... vendar
               dajmo 20% amandmajev in smo izgubili tretjo obravnavo, ki bi lahko drugi... /govori
               nerazumljivo!/. To so poslovniške določbe, moramo majčkeno... Ampak hkrati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp254">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Saj boste, to, kar smo mi zdajle sprejeli, bo še enkrat napisala na čisto, poslala
               Urošu, Uroš bo pa to vam dal. Potem se bo pa s tega stališča ravnalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp255">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, no, če se odločite, potem je težko. Hočem tole reči, če dovolite, da končam samo
               to misel, da se ne bi oglašal kar naprej. Namreč, res je to, da tukaj je to poudarek
               pravne in fizične osebe, to so tiste, ki izstopijo v tem stavku naprej. Ampak ves
               zakon, vse, kar delamo, pa velja seveda za območje Slovenije, saj drugje ta zakon
               veljati ne more kot tu na območju Slovenije. Tako da je to že predpostavka. Če je pa
               kje vmes, pa ni na prvem mestu, pa to ni noben greh po moje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp256">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, tule je zelo pomembna tale vejica, ki si jo naredil. Tole vejico moramo tudi...
               /Govorijo vsi hkrati!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp257">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p><stage>(Uroš Pirnat.)</stage> No, samo še nekaj, poglejte, na to, kar je gospod Baškovič... Mislim,
               žal moram opozoriti tole, glejte, verjamem, da ne veste - ko se samo ena besedica ali
               pa ena črka spremeni v enem členu z amandmajem, se cel člen kompleten...
               /nerazumljivo!/ To pomeni, bilokateri, mislim, v tretji obravnavi lahko da amandma na
               ta člen. Samo da je ena črka drugačna, cel člen je možno amandmirati v tretji
               obravnavi. In to je možno za izkoriščanje, da se potem v tretji obravnavi daje toliko
               in toliko amandmajev, in s tem je onemogočena tretja razprava še do - v tem mandatu.
               Samo to bi rad opozoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp258">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>No, to se pravi, da smo bili prej zapeljani, češ da bo možno to v obliki amandmaja
               brez tega obvestila... /Brez mikrofona - govorita oba hkrati!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp259">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Ja, ampak mi govorimo o vsebinskih zdaj... No, mislim...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp260">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Saj to je vsebinsko. No, potem pa to, da je dopustna, v 16., 18. členu, souporaba
               tujega jezika. Prevajanje je tuj jezik, kajne, in obratno. .../Vseskozi govori brez
               mikrofona - zelo težko je razbrati besede!!/ Ne souporaba, prevajanje...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp261">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Souporaba je čisto nekaj drugega kot prevajanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp262">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Prevajanje iz enega jezika v drugega. /Oglašanje drugih iz ozadja - vsi brez
               mikrofonov!!!/ Ne pa souporaba.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp263">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Glejte... Ne, ne, ne. Tukaj je pa vsebinska razlika. Glejte, to se veže, če smem
               povedati, na 16. člen. To ni zdaj prevajanje, da bo nek delavec - da bo rabil za
               delavca prevajalca. /Oglašanje drugih - govorijo vsi hkrati!!!/ Ja, veže se na 16.
               člen. Ja, ampak, glejte, zadnjega odstavka 16. člena, sezonska dela in to, ali bomo
               rabili za sezonska dela prevajalca?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp264">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, če bo on prizadet, sezonski delavec...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp265">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Tisto gre pa po drugem členu, ki ne spada sem notri. Ne spada sem notri! Spada v drug
               člen in pod drug zakon... /Govorijo vsi hkrati!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp266">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>Gre za to, da, recimo, slovenski direktor tujemu delavcu, ki ga ima nastavljenega, se
               z njim pogovarja, in nič ne prevaja, nikomur nič ne prevaja. .../Govorijo vsi hkrati
               - vsi brez mikrofonov!/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp267">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz si predstavljam, da se gre zagovarjat, pa ne zna našega jezika in je treba
               prevajati. Torej to...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp268">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Če se gre zagovarjat, je to drug zakon, za božjo voljo!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp269">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>/Brez mikrofona!!!/... dekan filozofske fakultete. In dekan filozofske fakultete...
               se lahko v tujem jeziku pogovorita in ni treba nobenega prevajanja zraven. To je po
               mojem ena od možnih situacij... /Govorijo vsi hkrati!!!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp270">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>To pa ni souporaba. To pa ni souporaba. /Govorijo vsi hkrati!!!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp271">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>/Brez mikrofona!/... v tej situaciji tudi tuj jezik souporabljen, ne pa hkrati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp272">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, kdo je zdaj za amandma "souporaba", kdo ni za to?</p>
               <p>Kdo je za?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp273">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem seveda za... /Govorijo vsi hkrati - vsi brez mikrofonov!!!/... da se
               spremeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp274">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Da se spremeni. A si ti za to, da se spremeni?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp275">

               <speaker>GOSPA_____:</speaker>

               <p>/Govorci naj vključujejo mikrofone, sicer se magnetograma ne da
               pisati! Če govorijo vsi hkrati, je magnetogram nemogoč!/
               S 16. členom, z zadnjim odstavkom, sem za to, da ostane nespremenjen. Potem pa, da
               sem bila opozorjena na povezavo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp276">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Na to vezavo si bila opozorjena v tem členu, iz zadnjega odstavka 16. člena. Ni bilo
               treba... V členu je notri napisano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp277">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Dobro, dobro, saj je v redu. Saj je v redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp278">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To se pravi, da ostane tako, kot je. Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp279">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>/Brez mikrofona!!!/ 19. člen, imam nekaj. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Prevod pri tem... <title>/Brez mikrofona - nerazumljivo!/</title> ... grafično bolj poudarjen kot v slovenščini. Ali je samo grafično, ali je
               tudi, če se govori - no, to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp280">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, to pa je zanimivo. Oblikovno, izrazno - tudi izrazno. Dobro, to pa lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp281">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Ja, pa ne vem, če vse zajema - izrazno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp282">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Oblikovno. <title>/Govorijo vsi hkrati - pisanje magnetograma ni mogoče!/</title>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp283">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Kolikor bo kakšen, tisti razumel ali pa hotel razumeti zakon. Ne vem, no.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp284">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To je določilo od Ivana Hribarja. Grafično je imel... <stage>/Ker govorijo vsi hkrati,
                  se ne da razločiti posameznega govorca in je magnetogram nemogoč!/</stage> To sem jaz
               pri Igorju prebrala. "Izrazno" je lahko, jaz bi "izrazno". Mislim, da je to
               kakršenkoli izraz. In potem je izraz na pogovorno, pisno in tako naprej, optično...
                  <title>/Govorijo vsi hkrati - magnetogram ni mogoč!/</title>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp285">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Gre samo za pisno. Gre samo za pisne zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp286">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>V 24. členu je pa "izrazno" že predlog. V 24. členu, kjer je bilo možno...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp287">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>To je samo za pisne zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp288">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, saj to je "izrazno" bolj poudarjeno. Saj to smo, mislim, da smo o tem že
               razpravljali takrat. Od tega je samo "izrazno" sem nazaj - iz 24. člena imaš v drugem
               odstavku tale "izrazno" bolj poudarjeno kot poročila. Tu pa ni popravljeno. Tu v 19.
               pa ni popravljeno to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp289">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>Ne, v 19. piše, "v zapisu ne sme biti grafično..." <title>/Vsi govorijo hkrati, brez
                  mikrofonov - tako je magnetogram nemogoč!/</title>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp290">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>A, to je pa zapis? Aha, to je pa zapis. Potem pa lahko kvečjemu rečemo "oblikovno".
               Kaj, a kar pustimo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp291">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Ne, to samo za "grafično", če pa govori, je pa... Jaz poslušam tuje postaje, pa
               vidim, da tako "špikerca" nauči, da mora hitro govoriti, ko pa govori večji... <stage>
                  /Brez mikrofona - magnetogram nemogoč!/</stage> ... mu pa daje možnost, da je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp292">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Ampak tu gre samo za napise, za napise gre, tu ne gre za govor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp293">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Kje piše to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp294">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Ja, prevod imena oziroma firme, tuj jezik - skupaj z imenom, s firmo, prevod, na tem
               zapisu ne sme biti prevod, to ni - ime firme se dopiše... <title>/Govorijo vsi hkrati -
                  vsi brez mikrofonov - magnetogram nemogoč!/</title>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp295">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>No, glede teh medijev imam jaz seveda še... <stage>/Nerazumljivo - vseskozi govori brez
                  mikrofona - magnetogram nemogoč!/</stage> ... Ni nujno, da bi bili mediji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp296">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ti, poslušaj, zdaj pa ti meni glede prevzetih besed... Eno samo pravilo, ki je,
               zakon, mi prinesi, pokaži! Takoj bom spremenila na občila. Samo eno pravilo mi
               prinesi!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp297">

               <speaker>UROŠ PIRNAT:</speaker>

               <p>Ne, imamo zakon o medijih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp298">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To je stališče iz 16. stoletja, ker se...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp299">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Kdo je predlagal - Gradišnik je predlagal. Meni se zdi, da je to v redu, če imamo
               tudi občevanje pisno, ustno in tako dalje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp300">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, v zaokroženem svetu Gradišnikovih sanj je Gradišnik predlagal občila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp301">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi potem črtal v 17. členu, poglejte tam, "na mednarodnih javnih prireditvah na
               območju Republike Slovenije, ki se financirajo z javnimi sredstvi", bi jaz to "ki se
               financirajo z javnimi sredstvi" črtal - "je zagotovljena raba slovenščine".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp302">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Namreč, ena stvar je tukaj, tukaj pa bi jaz pritegnila Toporišiču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp303">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, torej to zdaj - saj se da... <stage>/Brez mikrofona - nerazumljivo!!/</stage> ... tudi
               spremeniti, ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp304">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To smo mi... To bi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp305">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Zakaj samo iz javnih sredstev? To se pravi, da to prirejajo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp306">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To smo mi malo po Dularju prevzeli, ampak to je bilo prevzeto po Janezu... Ampak jaz
               mislim, da je... Kako gledaš na to? Kaj pa, če pride, recimo, "Comedie Francoise"? Pa
               če ima, recimo, v naši Drami predstavo? Kako bodo potem - torej, je zagotovljena raba
               slovenščine? /Govorijo vsi hkrati!/ To ne reši. Kaj, si ti za to, da to črtamo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp307">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>/Brez mikrofona - nerazumljivo!!/... opero, in je od spodaj pa omogočeno besedilo razumeti, kaj oni pojejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp308">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, to je itak notri, ampak, Marko, kako bi na to gledal? Bi ti tole... Kaj pa, če
               pridejo, recimo, eni Hrvati iz privatnih sredstev? Pa če pridejo Kitajci? Kaj?
               /Govorijo vsi hkrati!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp309">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko nekaj rečem, da bomo stvari razumeli... Lahko? Namreč, dajte pogledat, 26.
               člen je tisti, o katerem zdaj govorite, ste pa na 27. členu se ustavili. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Tam so tiste splošne javne
               prireditve, kulturne, strokovne, izobraževalne, gospodarske, športne, zabavne, to je
               vse v 26. rešeno. Tako da ne tu mešati s temi mednarodnimi, ki...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp310">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To so samo javna sredstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp311">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>... ki so v 27. členu. To je specifika zdaj v 27. Ja, zato pa potem posegamo notri, v
               takem primeru, to je bila logika. Medtem ko vse športne, gospodarske, zabavne, so pa
               v 26. členu razčiščene. /Oglašanje iz ozadja - brez mikrofona!!/ Ja, mednarodne javne
               prireditve, kaj vem, katere so še lahko. Kaj vem, lahko je kakšen mednaroden festival
               tukaj ali kaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp312">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To je lahko, recimo, rokomet. To, kar je tule nastalo tudi takrat, ko je bilo - kaj
               je bilo, katero prvenstvo? Svetovno prvenstvo je bilo. V športu, jasno, rokomet, in
               je reševal Jankovič z nekim malim, slovenščino, ker je bilo vse v angleščini. Takrat
               smo se mi pogovarjali o tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp313">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>/Govori brez mikrofona - zelo slaba slišnost!!/... Recimo, ne vem, jaz sem enkrat bil... <stage>/Nerazumljivo - brez mikrofona!/</stage> 
                  ... v veliki dvorani Hale Tivoli je bilo neko to podjetje, italijansko, za...
               izdelkov prek družinskih, kaj bi rekel, teh družinskih poteh, pa je potekalo v
               italijanščini, recimo. Zdaj, ali je tisto - mislim, v italijanščini, malo so
               prevajali, malo zdaj tisto... A tisto ni javna prireditev pravzaprav, če gre samo za
               povabljene, ni to financirano iz javnega denarja. Zdaj ne vem, ali je to to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp314">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Najbrž.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp315">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>Mislim, tisto kategorijo, ki jo puščamo zunaj, če to pustimo, da se financira iz
               javnih sredstev... <title>/Nerazumljivo - brez mikrofona!/</title>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp316">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>V zvezi z Novo Gorico, kamor jaz zahajam za naš Kras, je bilo tako, da so Italijani
               prišli na drugo stran, piše v... listu <stage>/Brez mikrofona - magnetogram nemogoč!!/</stage>
                  ... in je bilo vse uporabljeno samo v italijanščini. Tako. Oni razen tega imajo
               Provinzio Lubiano še zmeraj in tako dalje in oni malo storijo za slovenščino. Potem
               so bili... <stage>/Brez mikrofona - magnetogram nemogoč!/...</stage> <stage>/Govorijo vsi
               hkrati!/</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp317">

               <speaker>GOSPOD STABEJ:</speaker>

               <p>Ja, ampak jaz mislim, če katerokoli združenje naredi, samo potem ne vem, koliko je
               javna to prireditev. Ampak kdorkoli najbrž lahko, vsaj iz Evropske unije, najame
               dvorano Cankarjevega doma in ima tam notri nekaj, kar ni financirano iz javnih
               sredstev, in ima lahko najbrž v tujem jeziku. Zdaj ne vem, ali je to res ali ni res,
               ali... /Medsebojni pogovor./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp318">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Še enkrat povem. Če gre za javno prireditev, izobraževalno, gospodarsko, športno,
               zabavno, kulturno, imamo 26. člen, ki pravi "in sicer praviloma v slovenščini", če
               gre pa za namenjene tujim, predvsem tujim, je lahko v tujem jeziku. In potem imaš še
               na koncu, da pa da dovoljenje za tuj jezik, da gre za prireditev v tujem jeziku, je
               pa, če je to dovoljenje, mislim, ministra za kulturo. Se pravi, da to je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp319">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej, ti imaš, recimo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp320">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Tam je s tem, kar ste ravno govorili, kdaj ministrica lahko ali pa minister - vi ste
               sami ministra uporabili - pravilno bi bilo "ministrstvo za kulturo".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp321">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne. Strokovno ne gre, ker...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp322">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, ne, ministrstvo ni isto kot minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp323">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>Ampak tu ne bo ministra več obvezovalo to, če bo naslednik. Če pa je ministrstvo,
                  potem pa ja. ...<stage>/Brez mikrofona - magnetogram je nemogoč!/</stage> ... pa je rekel
               potem Bosanec, ker ni skočil na konja, je rekel, jaz imam kobilico.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp324">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ma, ne, saj je notri minister oziroma ministrica. Saj imamo mi vse, to si ti črtal.
               In ti si naredil... Ja, ne more biti, če smo to že zdavnaj, leta nazaj povedali, da
               ministrstvo ni isto kot minister ali ministrica, leta nazaj, Jože, ker je to nekaj
               drugega. Ja, to bi bilo - če bi bil ti minister ali ministrica, bi bil ti
               ministrstvo, to razumem. To razumem, ja, seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp325">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>
               <p> /Brez mikrofona - nerazumljivo!/</p>

            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp326">

               <speaker>PREDSEDNICA DR. BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, tukaj je poanta v tem, da mora imeti zbornik vsaj v slovenščini naslov in uvodno
               besedo in povzetje tujejezičnih prispevkov. To je, če imajo na akademiji mednarodno
               prireditev ali pa če ima Žekš karkoli, da mora imeti vsaj naslov in uvodno besedo.
               Čeprav Žekš misli, da slovenščina ni jezik znanosti, kar je tudi izjavil, je vendarle
               to Žekševa privatna misel; slabo zanj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp327">

               <speaker>GOSPOD BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Razlika je ravno v tem, da v 26. členu imamo slovenščino, lahko pa tudi <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> dodatno, tudi v tujem jeziku in
               tako naprej. In pa potem dovoljenje ministra in vse podobno. To so vse te javne
               prireditve na splošno. Od kulturnih, strokovnih, športnih, če tam preberete. To je
               ena reč. In te so tudi prijavljene, so registrirane, organizirane, tako da je to vse,
               če rečem, pod kontrolo.</p>
               <p>27. člen pa govori o drugih mednarodnih prireditvah. Tam je ravno tako pravilo
               zagotovljena raba slovenščine. Ampak lahko se pa ta omeji samo na to, se pravi
               obvestilno raven. Se pravi da pove ... tiste in tretje, če se financira iz državnih,
               javnimi sredstvi. To je ta. Drugače je pa to svobodno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp328">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>To je najbrž pomemben člen zaradi tega, ker se nekatere prireditve so se pri nas
               drugače dogajale.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp329">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Poglejte, če smem jaz povedati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp330">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Nekaj se lahko tisti, ki bo to opazil...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp331">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Tu gre za kongrese, pri katerem gre za državni denar. In na kongres, recimo
               medicincev, ali jaz ne vem koga, ne more biti, potekati samo v tujem jeziku, čeprav
               je recimo večina tujcev. Financira pa država.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp332">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>En tujec pa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp333">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Ja. .../Glas v ozadju./... Jaz predlagam, da to tako ostane. .../Medsebojno
               pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp334">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ali je končala? Jaz ji moram sedaj nekaj lepega napisati. Že vedno mislim nanjo.
               Tako mi je lepo pregledala. Tako mi je lepo povedala. Pogledala. .../Medsebojno
               pogovarjanje./...</p>
               <p>Ali je še kaj drugega?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp335">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Ja v tem členu, 27., na strani 35 spodaj, je
               zadnji odstavek: "Izjemo, navedeno v prvem odstavku tega člena, pod tam navedenimi
               pogoji prevoda slovenščine lahko dovoli minister, oziroma..."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp336">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ne, to je odveč. To je popolnoma logično, da je cel kontekst tega zakona, zato ni
               treba tega še enkrat ponavljati. Jaz tule ne bom zapravljala prostora za
               .../Nerazumljivo./... Ker to ni bistveno. To ni... To smo že rekli.</p>
               <p>Ali je še kaj drugega?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp337">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Pri 35. členu, v drugi vrsti,
               .../Nerazumljivo./... v skladu s tem zakonom, je dolžna predlagati
               .../Nerazumljivo./... k temu zakonu ustrezne spremembe v sodni register.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp338">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Torej mi ne moremo v tem zakonu razlagati, da je nekdo dolžan. Ki je dolžna. Jaz
               tega ne bom postavila. Ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp339">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>To je spet za zakonodajo povezano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp340">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Kaj je?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp341">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Z zakonodajo na področju gospodarstva je to povezano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp342">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Ja, to je to. To bodo oni potem postavili. To je res. To bodo gospodarstveniki
               postavili. Ker to je problem, naš problem v zvezi z registracijskim sodiščem je
               vprašanje recimo, da povemo kaj je slovensko. Da povemo kateri so tisti elementi. Da
               so te stvari v pravopisu zanič, popolnoma jasno postavljene. To mislim da je.</p>
               <p>Torej jaz se sedaj zahvalim vsem, ki ste nam te stvari postavili. Mi bomo to takoj
               zelo, kako bi rekla, racionalno bomo te amandmaje napisali. Pač pa mislim, da bo več
               tega v tistem kratkem času med 21. in 23. junijem. Takrat, v tistih treh dneh bom
               prosila če boste na voljo, da bomo te stvari skupaj napravili. .../Glas v ozadju./...
               To je pa škoda. Ja, to je škoda. Ja, saj tudi jaz nisem, do danes nisem teh rokov
               poznala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp343">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Ja, jaz se pa zahvaljujem, ko ste z nami tako
               dolgo kontaktirali, in da je nesmiselno, da tu karkoli počnem. Jaz izgubljam čas s
               tem .../Nerazumljivo./... se niti ne prebere, pač pa lahkega srca zavrača.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp344">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Zavračam, Toporišič, zavračam te, vse tvoje pripombe smo zelo natančno prebrali. Pa
               ne samo jaz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp345">

               <speaker>DR. JOŽE TOPORIŠIČ:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... da sem na .../Nerazumljivo./... In potem se
               reče, vse je v redu. Tako. In če je v redu, nimam nič da se oglašam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp346">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp347">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Če smem. Jaz bi lepo prosila, kot sem
               predlagala, da bi ločil .../Nerazumljivo./... pripombe od vsebinskih pripomb. In zelo
               bi bila hvaležna, sedaj če bi vsebinske pripombe v dveh, treh stavkih, ali ne vem,
               ali pa v treh straneh predstavili posebej, se človek težko, težko bi rekla, se seli,
               ko poslušaš, iz ene <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> dikcije v
               drugo. Težko je slediti to. Sami veste. Tako da bi bilo veliko boljše, če bi bistvene
               pripombe, vsebinske pripombe... .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-DSZPJNIJP-Redna-012-2004-06-03.sp348">

               <speaker>VODJA BREDA POGORELEC:</speaker>

               <p>Jaz bom vesela, da bo ta zakon enkrat sprejet, in da se bo potem začelo na drugačen
               način tudi na tej osnovi delati v naših ustanovah. Ker ta zakon bo omogočil tudi,
               kako bi rekla, sklicevanje na... Ti se pravi... .../Glas v ozadju./... Sklicevanje
               nanj, to bo omogočil. In jaz sem v tem vendarle... .../Glas v ozadju./... Ne bi se
               sedaj...</p>
               <p>Jaz sedaj zaključujem to sejo. Se vam zahvalim zanjo. In, čakaj...</p>
               <p><stage>(Seja se je končala 3. junija 2004 ob 13.19 uri.)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
