<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">8A299771AC77442FC1256B48004BD603</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">09D7383F57D0E5ECC12569D80051B9AB</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=09D7383F57D0E5ECC12569D80051B9AB</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.KKPD" n="004">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-01-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE</stage>
            <stage type="session">4. seja</stage>
            <stage type="date">(18. januar 2001)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Borut Pahor, predsednik državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 15.06 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>...pridružili v nadaljevanju. Z vabilom ste dobili predlog dnevnega reda. Sprašujem
               ali je kakšen dodaten ali drugačen predlog? Prosim, gospa generalna sekretarka, pod
               razno. <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage6">(Ja.)</stage> Ima kdo kaj pod razno? Za enkrat ne.</p>
               <p>Prav. Potem razumem, da smo se dogovorili o točkah dnevnega reda in predlagam, da
               gremo po njihovem vrstnem redu.</p>
               <p>Najprej o dogovoru za sklic 2. seje državnega zbora. Dogovorili smo se, da se bo ta
               seja začela v četrtek, 25. januarja ob 14. uri, in da jo bomo poskusili zaključiti
               najkasneje v petek, 2. februarja. Za to možnosti je vsekakor obstajajo, pri čemer bi
               želel poudariti v zvezi s tem, preden gremo od točke do točke, dve stvari. Najprej in
               predvsem, da se poslanska vprašanja in pobude začenjajo točno ob uri, in da bi bilo
               prav, da so takrat navzoči vsi vabljeni k tej točki. Mislim, da jeto neka posebna
               priložnost za en kvaliteten parlamentarni dialog. Sedaj bomo tudi v novi dvorani v
               skladu z dogovorom o tem, kako se tudi protokolarno vodi ta diskusija vabim vse, da
               sodelujejo pri tej temi, pri prvih treh vprašanjih opozicije tudi predsednik vlade.</p>
               <p>Drugič. Predlagam, da uvrstimo kot prvo vsebinsko točko seje predlog predsednike
               Republike Slovenije, da državni zbor določi tri kandidate za sodnika Evropskega
               sodišča za človekove pravice. Predlog smo nedavno prejeli in ste ga dobili na klop.
               Ima v zvezi s tem kdo kakšen drugačen predlog? V navadi je bilo, da imamo taka
               pomembna imenovanja vedno na začetku seje državnega zbora. Ugotavljam, da glede...
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp2">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage7">/Ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>V petek praviloma. Da. Glede na to, da smo menili, da bodo potekala usklajevanja
               dnevnega reda nekaj časa, in da bi potem točno začeli z uro ob, v pobudah in
               vprašanjih. Menim, da bi bilo dobro če, in pride do nekega dogovora med nami, da
               predlog predsednika obravnavamo v petek zjutraj. Prosim. Če je kakšno vprašanje
               prosim, zato smo tukaj, da ga razčistimo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp4">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>....<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage8">/Ni vključen./</stage>....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ja, jaz seveda ne mislim, da bi bilo karkoli narobe, če vlada sodeluje v vsej polni
               zasedenosti na svojih mestih od vsega začetka seje. Verjamem, da ima v četrtek, ko bo
               zasedala, na svoji seji tudi vrsto obveznosti po sami seji, in da bi kdo od ministrov
               želel opraviti kakšno svojo obveznost. Moje mnenje je, da bi bilo dobro, če se po
               usklajevanju začne seja ob uri. Recimo, da usklajujemo dnevni red do, recimo 13.30
               ali 15.30 uri, seja s poslanskimi vprašanji in pobudami se začne ob 16. uri. Glede
               tega se mi zdi, da moramo imeti nek protokol, kot velja to v vseh drugih parlamentih
               za voljo integritete članov parlamenta in članov vlade, se že točno ob uri s premorom
               prej, da se pripravimo na to točko dnevnega reda. To sem menil, ko sem rekel točno ob
               uri. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage10">(nadaljevanje)</stage> Drugič smo se zmenili, da
               predlog predsednika uvrstimo kot prvo vsebinsko točko, in ta bi bila v petek ob 10.
               uri. Potem pa predlagam, da se sedaj sprehodimo skozi zadeve iz predhodnega sklica in
               pogledamo katere izpolnjujejo poslovniške pogoje za obravnavo na januarski seji
               državnega zbora.</p>
               <p>Predlog zakona o posebnih ukrepih nadzora prodajaln na cestnih mejnih prehodih, da.
               Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o avtorskih in sorodnih pravicah,
               da. Pogojev ne izpolnjujeta predlog zakona o industrijskih lastnini in predlog zakona
               o spremembah in dopolnitvah zakona o uresničevanju javnega interesa na področju
               kulture. Gospa generalna sekretarka me opozarja, da je zadnji na tej strani predlog
               zakona o knjižničarstvu povezan s predlogom zakona o spremembah in dopolnitvah zakona
               o uresničevanju javnega interesa in da je odvisno od njega ali je poslovniško
               kvalificiran za obravnavo ali ne. Imate še kakšno pripombo v zvezi s tem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp6">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Samo toliko, da, gospod predsednik, zakona sta vsebinsko povezana. Kot zakon o
               sprejemanju in zakon o ... javnega interesa odbor ni obravnaval glede na stališče
               vlade. Drug zakon, predlog zakona o knjižničarstvu pa je odbor obravnaval in predlaga
               zboru, da ga obravnava, vendar kot prvo obravnavo, ne kot hitri postopek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kakšno mnenje v zvezi s tem? Ne. Predlog zakona o .... Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp8">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Ja predlagan je kot hitro, sedaj kaj bo zbor odločil. Stališče odbora je pa kot prva
               obravnava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Predlog zakona o fitofarmacevtskih sredstvih izpolnjuje pogoje. Medtem ko jih
               dva naslednja predloga na našem seznamu o spremembah in dopolnitvah zakona o
               odvetništvu in o letalstvu ne izpolnjujeta. Predlog zakona o revidiranju o spremembah
               in dopolnitvah zakona o državni statistiki, o računskem sodišču in o prijavi
               prebivališča, ti štirje predlogi zakonov poslovniške pogoje za uvrstitev
               izpolnjujejo. Predlog zakona o medijih ne izpolnjuje pogojev, medtem ko predlog
               zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o socialnem varstvu uvrščamo na dnevni red
               seje. Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o RTV Slovenija ne izpolnjuje
               pogojev. Predlog zakona o preprečevanju pranja denarja pa ja. Predlog zakona o
               uporabi genske tehnologij ne izpolnjuje pogojev. Želi pri teh zadevah kdo kakšno
               besedo ali se lahko preselimo na druge zadeve? Imamo naslednje.... prosim kolega
               Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp10">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Ko se reče, da določen zakon ne izpolnjuje pogojev to v veliki
               meri pomeni, da določeno zakonsko materijo v določeni obravnavi ni obravnavalo
               matično delovno telo. To so praviloma ključni razlogi, da se temu tako reče. zato je
               potrebno, da se ve, hočem reči poznam nekaj... Predzadnji primer je ta, da ga vlada
               ni pripravila, ali pa hočem reči, da se včasih lahko zelo manipulira s tem, da se
               preprosto ne izključi delovnega telesa. Zelo znan trik, ki ga pač poslovnih omogoča.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>To je lahko problem. Seveda moramo upoštevati pri uvrstitvi na dnevni red dejstva.
               In tukaj se z njimi soočamo. Imate kakšen predlog v zvezi s tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp12">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Mislim, da vemo vsaj za eno točko dnevnega reda ...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage11">/Ni vključen./</stage> ... leta že
               obravnavamo, pa smo veliko o tem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Imate predlog za poziv, kolegij ali kaj takega?<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp14">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage13">/Ni vključen./</stage>... Mislim zadevo, vsaj za eno točko dnevnega reda, ki ... pa smo
               velikokrat ....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Imate predlog za poziv kolegija ali kaj takega?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp16">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage14">/Ni vključen./</stage>... To je točka, ki se mu reče predlog zakona o letalstvu ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ima kdo kakšen drugačen predlog v zvezi s tem? <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage15">(Ne.)</stage> Potem bom obvestil odbor o tem
               stališču... Ne, ne za to sejo. Samo o tem stališču na kolegiju. Prosim. Generalna
               sekretarka. ...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage16">/Pogovor med seboj./</stage>...</p>
               <p>Prosim, če se lahko vključite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp18">

               <speaker>MAG. JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p>Nova Slovenija. Povsem podpiram ta predlog - ja, hvala lepa. To je lahko tudi
               predmet manipulacije, to že dolgo časa traja pa ne vem kakšen je razlog, da vlada ni
               še sedaj predložila amandmajev. Izredno dolgo časa teče ta obravnava. Če ne vem, če
               se ne motim mislim, da že sedem let.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim gospod generalni sekretar vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp20">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Pozdravljeni! Seveda, vlada amandmajev še ni predložila, zato ker gre za zahtevno
               materijo in v bistvu še ni usklajena. Kolikor vem, je tudi na odboru za
               infrastrukturo enkrat, mislim da ta teden oziroma v parlamentu potekal nek
               usklajevalni sestanek. Mi smo celo bili, mislim nekako smo razmišljali, da bi imeli v
               torej tudi korespondenčno sejo vlade ravno za to, da bivolili te roke, kajti kolikor
               vem, je bil odbor za obravnavo tega zakona ... včeraj, vendar enostavno za
               predaktivnosti materije še ni prišlo do uskladitve teh amandmajskih tekstov pa za
               izredno zahtevne amandmaje. Moram reči, da jih je po obsegu za približno 32 strani
               teh amandmajev. In zato seveda teksta amandmajev še nismo mogli predložiti. Računam,
               da bo do te uskladitve relativno kmalu prišlo. Mogoče v začetku naslednjega tedna,
               vendar v tem trenutku seveda vladnih amandmajev še ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp22">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Želim besedo in, da ne bo nesporazuma, potem je bila moja informacija netočna. Jaz
               sem dobil informacijo, torej informacijo, ki jo je dal gospod ... sekretar govori o
               tem, da delovno telo ni bilo tisto oziroma vodstvo, ki se je odločilo, da ni sklicalo
               delovnega telesa, ampak zaradi razlogov, ki jih je navedel gospod generalni sekretar.
               Torej...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Umikate predlog?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp24">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Ne. Umikam svojo prejšnjo izjavo, da je delovno telo izkoristilo poslovniško možnost
               in ni sklicalo seje. Veste, v prejšnjem mandatu se je to dogajalo kar nekaj mesecev z
               istimi amandmaji, ampak tokrat je očitno situacija drugačna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prav, razumemo. Kolega Anderlič je želel besedo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp26">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da ni nobenega razloga, da letalstvo ne ostane na dnevnem redu, in da
               tako ministrstvo kot tudi sekretariat pripravijo vse na način, da je v prihodnjem
               tednu seja, kljub temu, da je poslovniški problem, in da kolegij sklene kako...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Imamo ločena mnenja v zvezi s tem. Prosim, da se odločimo. Kolega Jelinčič.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp28">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Tudi jaz podpiram, da zakon o letalstvu mora biti na
               seji. Mislim, da je, materijo vlečemo že toliko časa in že kot z, to je pravzaprav
               evropski zakon in zamujamo že ogromno časa s tem zakonom. Mislim, da ga je potrebno
               obravnavati, vendar so zadaj pa druge zadeve. <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage18">(nadaljevanje)</stage> Mislim, da gre za ene čisto privatne intence nekaterih gospodov, ki so
               pripravljeni narediti vse in poseči na ta in oni, tudi nezakoniti način zato, da bi
               zrinili zakon iz obravnave ven. Vendar mislim, da tudi te nove spremembe vodijo do
               tega, da zakon ne bo kompatibilen z mednarodnimi letalskimi predpisi in mislim, da se
               bodo nekateri ljudje iz letalskega sektorja obrnili kar na gospod Lombardera s tem
               zakonom. Vsaj tako so mi rekli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Praviloma o vsebini predlogov ne diskutiramo, pač pa o proceduralnih pogojih, da se
               to opravi na državnem zboru in prosim, da tukaj razčistimo, da imamo kolikor je
               mogoče enotno mnenje o tem. Kolega Potrč želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp30">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se bojim, da poslovniške možnosti za uvrstitev k dejstvu ne
               obravnavajo ob dejstvu, da vemo, da bodo potrebni amandmaji, ob dejstvu, da vemo, da
               je rok za vlaganje amandmajev potekel, če imajo in niso izpolnjeni in je škoda nekaj
               siliti. Jaz pa sprejemam naznanje seje, bi rekel različne poglede o tem kaj so
               razlogi. Ampak na ta način enostavno to se izsilit na sejo ne da. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Mnenja so različna. Kolega Andelič je predlagal, da se to uvrsti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp32">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem predlagal, da ostane na dnevnem redu, jaz nisem predlagal, da se uvrsti. Ker
               to bi ... da umaknemo iz predhodnega, sicer ne uvrstimo na dnevni red. Jaz sem samo
               rekel nikoli do sedaj nisem posiljeval poslovnika in ga tudi v tem primeru nočem. Če
               ugotovite, da poslovniške možnosti obstajajo, potem naj se to uredi. Razlogi so jasni
               zakaj do sedaj ni bilo to obravnavano, ni pa nobenih razlogov, da se do seje, torej
               do četrtka to ne more obravnavati. To je pa tudi dejstvo. Jaz poznam zelo dobro, ker
               sem bil pač na nekaterih stvareh zraven in tudi vem kdo je bil nosilec predlogov za
               prelaganje in zato ne bom naprej nadaljeval. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da te kolegij ko bo prediskutiral te stvari vzame neko pravilo za
               izhodišče svojih odločitev. Takrat ko ni poslovniških pogojev predlagam, da se ne
               odločimo na uvrstitev na dnevni red, ker bo to zamotalo proceduro. Ko bodo različna
               mnenja pa predlagam, da se posvetujemo o tem ali so izpolnjena minimalne možnosti, da
               se stvar uvrsti na dnevni red. In bi vprašal generalno sekretarko ali so izpolnjeni
               minimalni poslovniški pogoji, da uvrstimo na dnevni red. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp34">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Zakon je v tretji obravnavi. Vemo, da se amandmaji vlagajo 15 dni pred začetkom seje
               in da delovno telo lahko še vloži amandmaje v poročilu, ki ga da do sklica seje. Taka
               situacija je ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Želi še kdo besedo? Mnenje vlade?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp36">

               <speaker>GOSPOD ____:</speaker>

               <p>To je evropski zakon. Prav gotovo bi ga bilo čimprej obravnavati. Dejstvo pa je, da
               vlada amandmaje še ni pripravila ravno zaradi tega, ker je koalicijsko neusklajen.
               Vlada bi eventualno lahko v dveh dneh to naredila. Dodatne amandmaje bi lahko v dveh
               dneh vložila, če bi bilo potrebno, kajti amandmaji so vloženi že nekaj časa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim. Nekdo naj ima besedo.<stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage20">(Nadaljevanje)</stage> Prosim, prosim. Za to smo tukaj, da se pogovarjamo in dogovorimo.
               Gospa Bitenčeva je želela beseda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp38">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Jaz bi samo želela posredovati eno iformacijo kolegiju. Namreč s strani sekretariata
               smo tudi vpleteni, rečmo, v dograjevanje tega besedila in po mojih informacijah se bo
               v ponedeljek in v torek na vladnem nivoju, kjer bomo mi tudi poskušali sodelovati za
               to, da bi bilo tudi našim pripombam zadovoljeno, od katerih so nekatere bistvene
               ostale odprte, pripravilo tako besedilo, da bi lahko v sredo steklo koalicijsko
               usklajevanje in nato takoj seja odbora. Po mojih pogledih in po mojih informacijah bi
               lahko naslednji teden se, bom rekla, pripravilo vse, tudi za sejo delovnega telesa,
               vendar tudi mi pravzaprav nismo več videli, da bi bilo poslovniško možno to sicer
               pripravno zadevo uvrstiti na sejo zbora, ki bo začela 25. v četrtek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Vaše mnenje je negativno ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp40">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Kar se uvrstitve na sejo tiče, seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim kolega Anderlič. Samo zaradi zabeležke v magnetogramu. Nesporno je, da so
               amandmaji vlade vsi v državnem zboru že vsaj 10 dni. Sekretariat je imel pomisleke
               tudi na te amandmaje, ampak mnenja do teh amandmajev pač ni. V obliki, kot je bilo
               mišljeno, da se bodo tisti amandmaji, ki so bili s strani vlade, posredovani,
               popravili z mnenjem sekretariata, kajti sekretariat vztraja na svojem stališču, da
               amandmaji za tretje branje niso pripravljeni tako, kot je bilo v drugem branju
               sprejeto, in da bi bilo treba za to za tretjo obravnavo stvari popraviti. Jaz sem bil
               zraven, gospa Ogrinčeva je vse to razlagala, obstajajo verjetno tudi kakšni zapisi
               itn. Problem je samo v tem, da se mora sekretariat, pa verjetno strokovna služba
               odbora pogovoriti kateri amandmaji so ustrezni, kateri ne, in da jih odbor kot take
               predlaga za zasedanje. Je res, da je vprašanje tistih 7 dni. Jaz sem zato samo
               skromno vprašal, če je mogoče, da gre to naprej. Vem pa tudi, kje so razlogi, da do
               sedaj ni pripravljeno, ampak to ni za to zasedanje in je pač v nadaljevanju tistega
               pogovora, ki se bo nanašal izključno na ta zakon, tudi povedal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Tako ja. Ozadja niso pomembna za našo odločitev, tudi ne mnenja stališča ali je
               koalicijsko kaj usklajeno ali ne. V kratki intervenciji sta že kolega Jelinčič in
               kolega Potrč. Kolega Jelinčič? <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage21">(Ne.)</stage> Dobro.</p>
               <p>Potem predlagam, da ostanemo pri stališču, da bi ta zakon lahko izpolnjeval pogoje
               za oziroma predlog za februarsko sejo, če se strinjate. Predlogi zakonov o
               ratifikacijah... Prosim? <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp43">
               <speaker>ANTONA ANDERLIČ:</speaker>
               <p>...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage23">/Ni vključen./</stage> se ne strinjamo ... pravite, če se strinjamo. Se ne
            strinjamo, tako je.</p> 
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Predlog zakona o ratifikacijah mednarodnih sporazumov. Tukaj je navedenih 6
               predlogov. Konvencija o delu s skrajšanim delovnim časom, o medsebojni pomoči pri
               carinskih zadevah, o medsebojni pomoči pri carinskih zadevah z Makedonijo in z
               Norveško, o spodbujanju in medsebojni zaščiti naložb s protokolom s Švedsko, z
               Litvijo o prosti trgovini in konvencija o varstvu zahtevkov delavcev v primeru
               insolventnosti njihovega delodajalca. Ima kdo pomisleke glede predlogov zakonov o
               ratifikacijah? Ne.</p>
               <p>Predlog zakona o članstvu Republike Slovenije v razvojni banki Sveta Evrope. O
               predlogu zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o zdravstveni dejavnosti, o
               predlogu zakona o spremembi dopolnitvi zakona o poroštvu Slovenije za obveznsoti iz
               kredita, ki sta ga najela Stanovanjski sklad in Sklad za regionalni razvoj, tuudi ne.
               In predloga zakona o dopolnitvi zakona o železniškem prometu, tudi ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp45">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Tega smo že sprejeli. Na 4. izredni seji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Predloga sprememb in dopolnitev poslovnika državnega zbora Republike Slovenije še ne
               moremo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp47">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Ne, smo ga že sprejeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Pardon, to je to. Predlog zakona o spremembah zakona o popravi krivic. Dva naslednja
               predloga naj bi bila uvrščena pred predlog zakona v sladu za poplačilo odškodninam
               žrtvam vojnega in povojnega nasilja in zakona o organizaciji veterinarske službe.
               Prosim, kolega Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp49">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, glede predloga zakona o organizaciji veterinarske službe. Ker je
               ta zakon bil umaknjen iz zakonodajnega postopka me je predsednik matičnega delovnega
               telesa mag. Kramberger obvestil, da bi lahko bili pogoji za uvrstitev naslednjega
               zakona, ki je že dodeljen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp51">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Ne, na to sejo. Ker gre v drugo obravnavo ta zakon, če imam točen podatek, to je
               zakon, ki ga je predlagala vlada. To je zakon o veterinarski službi. In bi zakon
               izpolnjeval vse pogoje, da bi bil lahko uvrščen na to sejo. Če se spominjate, to je
               bilo na zadnji seji v prejšnjem mandatu, ko je šlo za ta spor, ali sta lahko dva
               zakona z isto vsebino na dnevnem redu. V tem času je predlagateljica zakona gospa
               Pozsončeva svoj zakon umaknila. Zakon je bil dodeljen delovnem telesu, le ta ga je že
               obravnaval. Torej formalno, če imam točen podatek so izpolnjeni pogoji, da se ta
               zakon uvrsti, to je klasičen EU zakon. Bi pa prosil še predstavnike vlade, če imam
               točne podatke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp52">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p>Mi se strinjamo, da se ta zakon uvrsti na dnevni red.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Še kakšen drugačen predlog. Gospa generalna sekretarka...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp54">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Mi smo sicer ta zakon predvideli za februarsko sejo. Imate pod naslednjimi točkami.
               Gre za predlog zakona o veterinarstvu, ki je bil na čakanju zaradi zakona, podobnega
               zakona, ki ga je vložila poslanka gospa Pozsončeva. Zakon je gospa Pozsončeva
               umaknila in je sedaj odprt zakonodajni postopek za vladin zakon,<stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage25">(nadaljevanje)</stage> ki je pa tudi v hitrem postopku. In ker je hitri postopek lahko gre
               na dnevni red, če se boste tako odločili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp55">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Mi smo sprejemali veterinarski zakon v prejšnjem sklicu. Kasneje smo ga po zahtevah
               Evropske unije zelo na hitro spreminjali v prejšnjem sklicu dobili zagotovilo, da ko
               ga bomo spremenili, da bo sedaj idealno rešil vse probleme, ki so potrebni. Vmes sta
               bila vložena dva ali trije zakoni o veterinarski službi. Samo to opozarjam, če je
               kakršna koli možnost, da nam bo sporočeno, da sprejemamo idealen zakon po hitrem
               postopku, pa da bo kasneje prišlo do sprememb morda je vredno razmisliti, in ga naj v
               enem tednu ... ampak to je samo bolj obvestilo, ker vsebinsko ne znam tega
               ocenjevati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Še kdo? Prosim gospa Bitenčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp57">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Jaz bi samo rada obvestila kolegij, da sekretariat temu zakonu še ni dal mnenja in
               po naših informacijah ga tudi delovno ta zakon še ni obravnavalo. In bi prosila, če
               se to ... ampak, ker ne vem kako bi ga obravnavali, če mi mnenja še nismo dali. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp59">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz ne vidim nobenega razloga, da se zakon ne uvrsti na dnevni red. Je v hitrem
               postopku in je znotraj tega. Razlogi so nastali v tem času med predhodnem sklicem in
               tem sklicem. In mnenje sekretariata je lahko pripravljeno in seja odbora je lahko do
               seje zbora in naj se uvrsti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Predlagam, da se zakon uvrsti na dnevni red. Predlog odlokov o ustanovitvi delovnih
               teles, v torek bo seja Kviaza. Predlog odlokov o imenovanju generalnega sekretarja,
               prav tako seja Kviaza. In enako predlog odloka o imenovanju sekretarja sekretariata
               za zakonodajo in pravne zadeve. Volitve in imenovanja torej kot rečeno. Vprašanja in
               pobude poslank in poslancev. V tem času smo dobili naslednje tri predloge za
               uvrstitev na sklic seje: predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               referendumu o ljudski iniciativi. Torej predlog dopolnitve poslovnika in spremembo
               poročila o gospodarskih družbah. Pri poslovniku imamo napisan vprašaj. Gospa
               generalna sekretarka...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp61">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Pri poslovniku je že situacija sanirana, ker je danes komisija za poslovnik zasedala
               in pripravila gradivo za zbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Potem so pogoji za vse tri izpolnjeni. Dobro.</p>
               <p>Predlagam, da se v nadaljevanju posvetimo časovnemu načrtu dela državnega zbora.
               Prosim generalno sekretarko za kratek uvod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp63">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Pripravili smo za sejo kolegija dve varianti časovnega načrta državnega zbora. In
               sicer prva varianta predvideva, da bi se seja državnega zbora začenjale v četrtek,
               druga varianta pa predvideva, da bi se seje državnega zbora začenjale v torek. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage27">(Nadaljevanje)</stage> Za delo delovnih teles in za delo
               državnega zbora se predvidevajo termini vsak po en teden pa pol, približno šest dni.
               Toliko bi jaz imela za to. Sedaj, pač odločitev je tam. Kar se nam je postavilo
               vprašanje pri četrtku, nam v strokovnih službah, je bilo vprašanje seje vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Želi kdo besedo v zvezi s tem? Prosim, kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp65">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Samo, bi rekel dva opozorila ali pa vprašanja, pa ne z željo, da znamo defenitivno
               to rešiti, ampak eno je. Seje delovnih teles in delo v poslanskih skupinah je, bi
               rekel z isto barvico in na iste dneve. Praktično to pomeni veliko težavo, ker se, če
               res tečejo delovna telesa, potem se skupina nima kdaj kompletno sestati. Sedaj to ni
               tako enostavno, in če se da tukaj kaj razmišljati, da se kakšna kombinacija, da se
               morda še poleg tistega torka, ki je rezervirano, ampak vemo, da je tudi rezerviran
               samo do 12. ure, ker je postala praksa, da po 12. uri vse sklicujemo, čeprav smo
               najprej želeli imeti v torek malo več časa, nam za poslanske skupine ostaja, dobro,
               do 12. ure, ne bom rekel od kdaj. V ponedeljek je Kviaz, pa v ponedeljek so pisarne
               itn. Skratka tole, če se da v kak razmislek, pa še, ne trdim, da je treba ne vem
               koliko, ampak recimo kakšen terminček še poleg torka dopoldan v tistem času, ko
               pripravljamo sejo, še kakšen torek dopoldan vmes ali pa en dan dati, da se lahko
               poslanska skupina ali pa tudi popoldan. Mislim, ne misliti, ampak potem naj ne bo
               popoldan samo od pete ali pa šeste ure naprej, ampak bi rekel od 14. ure ali pa kaj
               takšnega. Drugo pa, je možen kakšen, bi rekel približen dogovor, kaj to pomeni, če ne
               bomo uspeli v teh dnevih, se bo to predlagalo in spet pravim, še enkrat, ne
               definitivno, ampak vsaj kakšno usmeritev dati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Predlagam, da zberemo prve pripombe, potem naredimo prva pojasnila in ugotovimo,
               kakšna je potem večinska volja. Želi kdo besedo še v zvezi s tem? Kolega Anderlič.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp67">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz sicer ne vem po kakšnem naročilu in zakaj sta narejeni dve varianti in zakaj ne
               nadgradimo tistega, kar smo že uspeli kot neko, približno rutino uveljaviti, torej da
               je ponedeljek absolutno z rumeno in za poslanske pisarne. Da je torek dopoldan, kljub
               vsemu na voljo samo, samo poslanskim skupinam, ne tako, kot tukaj piše, seje delovnih
               teles. Da takrat pač tega ni. Meni je seveda vseeno, jaz mislim,da se bomo morali pač
               prilagoditi, kot boste zaukazali, ampak stvari se res ne da delati, če je z
               različnimi barvami neusklajeno, in da lahko vsak po svoje. Tudi zavedajoč se, da
               poslovnik pač predvideva to, kar predvideva, in da tega ne predvideva. Mislim, da bo
               novi poslovnik narejen tako, da se bo vedelo, da so zasedanja državnega zbora na
               točno določene dneve v tednu in točno določene tedne in točno določene mesece, ker v
               vseh mesecih seveda ne bo. In seveda, da bo tudi ura dneva za glasovanje, za razpravo
               in vse te <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage29">(Nadaljevanje)</stage> stvari. In če
               lahko prispevamo k temu, s tem razporedom oziroma s časovnim načrtom, potem dajmo,
               ampak tako, kot sta ta dva predloga pripravljena, pač temu kriteriju ne zadostimo, če
               se recimo dve kategoriji dela označita z isto barvo in se lahko prosto po predsedniku
               delovnega telesa tudi spreminjajo, da pač skliče kadarkoli želi. Jaz seveda se
               zavzemam absolutno za to, da nadaljujemo s tem, da začnemo seje državnega zbora ob
               torkih, da imamo vendarle več dela, kajti če začnemo v četrtek, je verjetno v četrtek
               za dnevni red, pa za poslanska vprašanja, v petek je pa tako ali tako samo od 10. do
               14. ure in potem šele naslednji torek spet državni zbor zaseda, se mi zdi popolnoma
               nepraktično in nefunkcionalno, ampak da se ve. Teden, kadar se začne zbor, je najmanj
               štiri oziroma tri polne dneve, torek popoldne, sreda, četrtek in petek dopoldne do
               dveh, da je za zbor in takrat je tudi za vse tisto, kar imamo, bom rekel od zunaj ali
               pa privat ali pa dopuste, ali pa počitnice, ko bodo sedajle februarja, ker vidim, da
               bo spet težava, ker ste v obeh variantah predvideli, da se med počitnicami absolutno
               zaseda. Ampak dobro, to pač ste. Če se to v osmih letih niste uspeli nekako priti k
               sebi, da bi to vendarle izpustili pa rekli, en teden je za ljubljančane, pa
               mariborčane in drug teden je za druge, bomo pač telovadili in bomo prilagajali... Ja
               ne, mislim ne govorim, jaz nočem počitnic, ampak obstajajo poslanci, ki imajo otroke,
               ki imajo planirane počitnice in jaz povem tako, kot je, ker vem koliko težav imam jaz
               sam, ko usklajujem potem te stvari. Če pa je to vsako leto isti problem, vsako leto
               isti problem. Če tega tisti, ki to dela ne upošteva, je pač škoda. Jaz se bom
               prilagodil in mi se bomo prilagodili, ampak do sedajnikoli tega zares nismo uspeli
               drugače narediti kot to, da smo znotraj poslanske skupine zagotovili kvorum, in da je
               en dan ali dva v tistem tednu ni bilo zasedanja, sicer je pa zasedanje bilo.
               Predlagam, skratka, da se ponedeljki pustijo ven, da se torkidopoldne izrecno
               namenijo poslanskim skupinam, brez vseh drugih stvari, da se začnejo seje v torek
               popoldne, da je to za oblikovanje dnevnega reda in poslanska vprašanja in pobude, in
               da se ta dan ta poslanska vprašanja in pobude vključno s prvim trem pobudam ali
               vprašanjem za opozicijo končajo in seveda, če še kaj časa ostane, gremo na dnevni
               red, sicer nadaljujemo v sredo s točkami, ki so v nadaljevanju ter delamo toliko
               časa, dokler ne končamo. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage31">(nadaljevanje)</stage> Da se
               upoštevajo po možnosti tisti dnevi ko so počitnice v različnih koncih Slovenije tudi,
               da ni vsaj seje državnega zbora, ampak, da so delovna telesa, ker bomo z nadomestili
               to lahko pokrili, sicer pa v okviru poslovnika tako kot je. Za bodoče pa zberite te
               pripombe pa tudi dajte poslovniški komisiji, da naj to v poslovnik zapiše, da bo
               potem jasno kako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Gospod Podobnik je želel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp69">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Stališče vodja najmočnejše poslanske skupine je zelo pomembno. Jaz ga
               skoraj v celoti podpiram. Prosim Toneta, da mi ne zameri. Spomnil bi ga na eno
               zanimivo spremembo njegovega stališča, ki je pa sestavni del političnega življenja.
               Jaz se spominjam Tone, da si bil v prejšnjih letih silno kritičen, če smo poskušali
               razmišljati, da bi v času zimskih počitnic nekoliko drugače organizirali delo
               državnega zbora. Ampak to tvoje sedanje stališče, to tvojo spremembo razmišljanja
               podpiram.</p>
               <p>Vem,da je časovni načrt dela državnega zbora njegova priprava ni majhno delo. Že ta
               misel, da bi pričeli v četrtek je zanimiva. Ne vem od kje argument zanjo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Seja vlade in vsi ministri so navzoči in nobenega izgovora, da takrat ne bi
               mogli...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp71">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ampak tudi tukaj bom podprl gospoda Anderliča. Izkušnja je pokazala, da je dinamika
               dela taka, da se glavnina zgodi, kar morda ni dobro, predvsem pa sreda in četrtek sta
               ključna dneva ko parlamentarno življenje v Sloveniji funkcionira. In takrat največ
               naredimo, ker je taka psihologija očitno naša poslanska. Jaz sem trdno prepričan, da
               je tudi petek delovni dan do popoldne, nekateri so tudi popoldne tukaj. Torej jaz bi
               predlagal predlagateljem, da poskušajo iti v smer torkovih začetkov. Lahko pa še
               dodatno izdelate tudi četrtkovo varianto. Predlagal bi, da se ponovno razmisli šest
               dni, za seje državnega zbora se bojim da bo premalo. Šest dni, zato torej bodo
               ključna vijola barve. Ampak problem je v tem, da so vijola barve pred modrimi
               barvami. In ker se ne bo končalo, vojola so tiste, ki so rezervni termini za seje
               delovnih teles in za druge obveznosti. In te druge obveznosti so praviloma
               nedokončanja redne seje. Jaz bi torej predlagal, najverjetneje gospa Veliščkova in
               Matjaž, da bi ponovno poskušala vijola barve, da se nadaljuje za rednimi sejami. To
               je ta izkušnja, vsaj nekaj dni, kajti od teh 6 dni so kar 3 dnevi EU - kar je prav,
               ampak se bojim, da nam ne bo uspelo v 3 dneh tudi vso ostalo tematiko obravnavati. In
               kot tukaj korektno piše: časovni načrt ne upošteva poslovniških rokov za obravnavo
               državnih proračunov v letu 2001 in 2002. Ti bodo praviloma potekali najverjetneje
               prek izrednih sej in ti še dodatno zakomplicirajo ta časovni načrt. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Še kdo, preden bi dal nekaj pojasnil. Potem mi dovolite naslednje pojasnilo. Prvič,
               dve variante tako kot smo zadnjič zaključili s prekratko diskusijo. S tem, da
               varianta, ki govori o torku veliko bolj ustreza nekemu splošnemu mnenju. Ni dvoma, da
               bi bil ponedeljek rezerviran za dela v poslanskih skupinah. Med nami ni razlik, da bi
               bil torek dopoldan rezerviran za delo v poslanskih skupinah. In vidim, da se nagibamo
               k stališču, da bi seje začeli v torek ob 14. uri z določitvijo dnevnega reda in ob
               polni uri istega dne s poslanskimi vprašanji in pobudami, ki bi tudi zaključila delo
               državnega zbora tisti dan. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage33">(nadaljevanje)</stage> To
               bi pomenilo, da gremo na prvo vsebinsko točko dnevnega reda v sredo ob 10. uri
               zjutraj. Drži? ...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage34">/Medsebojno dogovarjanje./</stage> No, seveda, če bi se to izjemoma
               zgodilo, potem se seveda to lahko privoščimo, ampak izkušnje nas učijo, da so
               poslanska vprašanja, meni se zdi osebno tudi prav da je tako, da je to izčrpna točka
               dnevnega reda in da ta debata med poslanci in vlado teče. Da je ne bi poskušali
               omejevati s to ambiciji, da bi že kakšno točko dnevnega reda še tisti dan spravili
               pod streho. Ampak se strinjam, če bo za to prostor je naš skupni interes, da čim prej
               končamo delo državnega zbora. Prav.</p>
               <p>Delo zbora teče v sredo, četrtek in v petek do 14. ure. In potem spet v torek od
               druge ure naprej.</p>
               <p>Drug časa je razeriran za delo delovnih teles. In to kar je predlagal kolega
               Podobnik. Vijoličasta barva gre seveda za, ne pa pred predviden dnevni red.</p>
               <p>In na koncu še ena stvar. Kolega Anderlič je omenjal, povsem upravičeno nekatere
               izkušnje, pa tudi sam omenjal verjetnost možnost, da pride do spremembe poslovnika.
               Kaj je ena od ambicij poslovnika, da ne bi sedaj šli v diskusijo o vsebini tega. Malo
               bolj urediti delo v državnem zboru, malo bolj narediti delo predvidljivo. Tukaj je
               tudi možnost takoimenovane ljubljanske ure o kateri bi seposebej pogovarjali. Če bi
               prišli do te rešitve bi lahko zelo natančno... Prosim? To je paralela s tako
               rešitvijo poslovniško, ki jo že poznamo v nekaterih parlamentih. Če bi prišli do te
               rešitve bi pač lahko veliko bolj natančno predvideli dnevni red. Kobo poslovnik
               sprmenjen, če bo in ko bo bomo to veliko lažje naredili. Takrat predlagam tak
               dogovor, ki smo ga danes sprejeli. Če se s tem strinjate. Če samo še enkrat ponovim.
               Ponedeljek poslanske skupine, pisarne do druge poslanske skupine, ob drugi uri
               začetek seje, poslanska vprašanja in pobude. Če se te relativno hitro končajo še
               nadaljevaje seje z vsebinskimi točkami, sicer pa v sredo ob 10. uri in do konca seje
               državnega zbora. Poslanska vprašanja...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp73">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>... poslanska vprašanja se končajo, se nadaljujejo po 18. uri, če niso končana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Da, da. Prav zato ta rezerva za vsebinsko točko, da se poslanska vprašanja v celoti
               izčrpajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp75">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Bo to veljalo že ta torek?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Predlagam tako, četrtek je tokrat izjemen, zaradi ....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp77">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>... v torek je Kviaz? Kdaj smo ga pa rekli, oprostite...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp78">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage35">/Ni vključen./</stage> ... ta teden, ker je seja sklicana v četrtek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Samo, da pojasnim zakaj četrtek. Zato, ker smo imeli počitnice v januarju in to je
               izjemoma rešitev v tem mesecu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp80">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, nisem toliko ..., ampak kdaj pa se zasedanja približno končajo,
               da bi se približno tudi dogovorili, ali tečejo do 11. ure zvečer, 12. ure zvečer ali
               .... da bi se planiralo tudi to delo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Praviloma ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp82">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Če dovolite še nekaj, poslanke so me opozorile, če se pač ob 24. uri konča, da je
               potem različno ali je potrebno spremstvo tudi, če se gre peš do tem, imajo določen
               strah. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>No, prosim. Prosim. ...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage37">/Pogovor med seboj./</stage>... Jaz nisem razumel intervencije kolega
               Jelinčiča kot ponudbo za rešitev tega problema. No, prosim.</p>
               <p>Praviloma bi državni zbor zasedal, razen v torek, ko začne ob 14. uri popoldan, od
               10. do 18. ure. In jaz mislim, da je iz naše parlamentarne tradicije lahko zaključimo
               eno, da vselej ne bo mogoče dosledno spoštovati tega pravila. Bodo izjeme, in ko bo
               državni zbor z glasovanjem odločil, daspremeni to pravilo, bo tako tudi storil, ker
               je poslovnik in možnost, ki ga daje večini, da odloči o tem nad dogovorm nad
               kolegijem. Hvala lepa.</p>
               <p>Predlagam, da se... ...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage38">/Pogovor z generalno sekretarko./</stage>...</p>
               <p>Predlagam, da se dogovorimo o predhodnem sklicu 3. seje. Tukaj imate z alineami
               navedene predloge zakonov, ki so bile uvrščene na predhodni sklic za drugo sejo in bi
               jih potem takem dali kot možne zadeve za pripravo predhodnega sklica tretje seje:
               industrijska lastnina, javni interes na področju kulture, odvetništvo, letalstvo,
               mediji, Radio televizija Slovenija, genska tehnologija in poplačilo odškodnin žrtvam
               vojnega in povojnega nasilja. Kar zadeva zadeve v zvezi s harmonizacijo s pravnimi
               predpisi EU, telekomunikacije, vračanje vlaganj lokalnim skupnostim v javno
               telekomunikacijsko omrežje, pomorski zakonik, javne agencije, filmski sklad, zakon o
               zunanjih zadevah, veterinarstvo smo dali na januarsko sejo, dopolnitve zakona o
               zagotavljanju socialne varnosti slovenskim državljanom, ki so opravičeni do pokojnin
               iz republik nekdanje SFRJ, nacionalni program razvoja železniške infrastrukture,
               privatizacija državnega premoženja in zakon o gospodarskih družbah. Druge zadeve:
               ratifikacije, razlaga tretje točke prvega odstavka 24. člena zakona o pravnih taksah,
               volitve in imenovanja, vprašanja pobude poslank in poslancev in spet poslovnik.</p>
               <p>Kakšen dodaten predlog, pripomba? Prosim kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp84">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Sprašujem, če so oznake iz, tamle pod točko 2 točke, da gre za seznam zakonov, ki
               naj bi bili, bile v tem paketu. Jaz mislim, da vsaj točka, vsaj ena točka ni iz tega
               paketa, ali pa je verjetno še kakšna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Katero mislite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp86">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Pa bi to pojasnil, to ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Katero mislite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp88">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Prav gotovo druga ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp90">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne vem kdo ji je dal ta ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ja, prosim gospa generalna sekretarka. Prosim, gospod generalni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp92">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p>Kolikor vem, je to, mislim da Bajukova vlada, nisem pa prepričan, da tudi že ne
               prejšnja Drnovškova vlada vključila v programe evropskih zadev. Zato se tudi tukaj
               pojavlja kot evropski.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Je to dovolj veliko pojasnilo kolega Anderlič?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp94">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Zagotovo ne. Jaz pričakujem in predlagam vladi, da se ponovno opredeli do vseh
               tistih stvari, ki so na tem seznamu, ne samo na tem, tudi na tistem drugem, ki se
               očitno lahko uvršča, ki je kar tako kakor kdo komu paše in verjetno to inventuro ste
               naredili ali paboste naredili, če je še niste, tudi v tej vladi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Želite replicirati gospod generalni sekretar vlade? <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage39">(Ne.)</stage> Gospa generalna
               sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp96">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Podpiram predlog gospoda Anderliča,<stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage41">(Nadaljevanje)</stage> da se to prouči, in da se dejansko, mogoče le definirajo zadeve EU iz
               državnega programa. Je pa še en razlog, da se te dve točki obravnavata skupaj. Tisti,
               ki ste bolj seznanjeni s tematiko veste, da predlog zakona o telekomunikacijah
               obravnava tudi lastninjenje tega področja in sta zakona med seboj povezana. Če v
               zakonu o telekomunikacijah obravnavamo lastninjenje, se pravi tudi vsebino iz drugega
               zakona, potem ta ne bi se obravnaval in obratno, Če bo iz zakona o telekomunikacijah
               to izločeno, potem gre v ta drug zakon. Vsebinsko sta zakona med seboj povezana.
               Odvisna eden od drugega, glede na vsebino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp98">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>To pač po mojem mnenju ni točna razlaga. Če bi bilo to tako, bi glede na to, da je
               zakon o telekomunikacijah prišel pred desetimi dnevi, bi to vsebino vgradili v ta
               zakon in ne bi bilo nobene potrebe po kakšni odvisnosti ali soodvisnosti. Gre
               preprosto za to, da je to en poslanski zakon, če prav razumem, ki je prvi na vrsti,
               zakon o telekomunikacijah ki je sedaj po hitrem postopku mislim, da deset dni nazaj
               prišel na klopi, je pač zakon, ki ne vsebuje tega poglavja. Tisti zakon, ki je bil pa
               prej, predno ga je ta zamenjal, ker je ta zakon o telekomunikacijah zamenjal en
               predhodni tekst iz prejšnjega sklica, je vseboval tudi to poglavje, zato sta bila
               odvisna, sicer pa ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ali je mogoče razumeti, da je problem samo status, umestitev recimo v paket
               harmonizacije ali sicer problem umestitev na dnevni red, vsaj na predhodni sklic</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp100">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Pomeni vsebinska vprašanja...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Razumem, ampak</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp102">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>...eden ali dveh zakonih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ja. Mnenje vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp104">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p>Vlada tega drugega zakona sicer ne podpira, ampak logično je, da se rešujemo v istem
               sklopu. Zakon o telekomunikacijah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro, ampak ali se strinjamo, da ga lahko uvrstimo na predhodni sklic tretje seje,
               in da... Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp106">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz kljub temu sprašujem vlado ali pa predlagam, da pogleda za kaj gre v tem drugem
               zakonu, ker razumem, da je poglavje, ki ga je recimo vlada v prejšnjem sestavu
               predlagala, nadomešča zakon o telekomunikacijah nov zakon. Tisti zakon, jaz tega
               priznam, nisem podrobno pogledal, kje je sedaj še, kerpač še ni na vrsti, vem pa, da
               je tisti zakon, ki je bil zamenjan, reševal obe vprašanju, in prvo in drugo in zato
               sprašujem pač vlado ali kogarkoli, zakaj, če je to tisti zakon, poslanski, potem ni
               iz paketa EU-ja. To pa je nadaljevanje tega. Če je pa to zakon, ki bo prišel iz
               vlade, ki bo nadomestil spet nek drug zakon zato, ker je prišlo pri spremembah zakona
               o telekomunikacijah je pa drugo vprašanje ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Predlagam, da ga na predhodni sklic potem takem ne damo, in da lahko še drugače
               odločimo <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage43">(Nadaljevanje)</stage> s fiksnim sklicem.
               So drugačna mnenja generalna sekretarka?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp108">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! V tej kombinaciji ta dva zakona imamo že na ne vem kolikih
               predhodnih sklicih. Zmeraj smo jih obravnavali skupaj, zato ker gre za vprašanje
               odločitve zakonodajalca ali bo določeno vsebino reševal v enem zakonu ali v dveh
               zakonih. ... tehnično in iz zakonodajnega pravnega vidika je to možno. Gospa
               Bitenčeva me bo lahko dopolnila. Gre za to, da se zbor istočasno odloča ali tematiko
               obravnava v enem zakonu ali v dveh zakonih. Praktično to pomeni... Prosim? Ali pa
               sploh ne, ampak mora biti, morata biti skupaj, da se odloča. Teoretično bi to
               zgledalo, zbor bo obravnaval zakon o telekomunikacijah in vsebino obravnaval v tem
               zakonu, potem drugi bo ostal brezpredmeten ali se bo odločil, da bo to vsebino
               obravnaval v dveh zakonih in bo obravnaval tudi drug zakon ali pa, tako kot je rekel
               gospod Potrč, ne bo obravnaval te vsebine, se pravi niti v zakonu o telekomunikacijah
               in tudi zakon pod drugo alineo zavrnil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Gospa Bitenčeva, gospa generalni sekretar? Lahko kaj pomagate pri tem.</p>
               <p>Gospa Bitenčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp110">

               <speaker>TINA BITENC-PENGOV:</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo. Vsekakor bi bila materija bolj povezana, če bi bilo ohranjeno
               prvotno besedilo zakona o telekomunikacijah, ki je tudi vsebovalo poglavje o vračanju
               vlaganj. Tam bi bilo potem treba tehtati v katerem zakonu se bo zadeva uredila in
               kako. Sedaj je seveda nastala situacija, ko zakon o telekomunikacijah novo besedilo
               tega vprašanja ne ureja. Res pa je, da se vračanja vlaganj lokalnim skupnostim in
               posameznikov neposredno tiče tudi tega področja, čeprav je sedaj nastala situacija,
               ko gre pravzaprav za dva akta, ki lahko relativno neodvisno živita eden ob drugem. In
               se je po našem mnenju spremenila situacija s tem, ko je izločeno iz novega besedila
               to poglavje. Tako da, bi pa rada opozorila, da kar se tiče drugega zakona, imamo pa
               za realizirati odločbo ustavnega sodišča. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Gospod generalni sekretar, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp112">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p>No saj, jaz, sedaj se pogovarjamo že o vsebini zakonov. Jaz nisem specialist za to
               področje, ampak kolikor vem, je zakon o telekomunikacijah, ki ga je sedaj vlada
               predložila, je v bistvu celovit zakon. res je, da ne rešuje v celoti problematike, ki
               je tema drugega zakona, vendar vlada tudi niče rešiti na ta način in temu zakonu
               nasprotuje. Jaz osebno sicer mislim, da morata biti oba zakona na nek način hkrati
               razrešena, ne pa eden ločen od drugega, ampak kolikor vem, vsaj tako mi zagotavlja
               tudi minister Gantar, je celo dogovoril s poslancem Jakičem, da bo ta zakon poslanski
               umaknil. Mislim, da to celo v koalicijski pogodbi piše, tako da... Dejstvo pa je, da
               zakon o telekomunikacijah je evropski zakon, ampak verjetno je res sedaj tukaj nastal
               problem statusa zakonov, ampak...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ja prav. Jaz... Ne, tukaj je treba vzeti v upoštev mnenje kolega Anderliča, hkrati
               pa razlaga, ki smo jim priča, če bo kolega Jakič, če prav razumem, kot predlagatelj
               zakon umaknil, ne bomo več imeli te diskusije na naslednji seji kolegija. Danes pa
               predlagam, da ostane na sklicu potem.</p>
               <p>Prosim, gospa generalna sekretarka. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp114">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, če bo zakon po drugo alineo enkrat na sklicu je potem o umiku
               odloča državni zbor. Gospod Jakič kot predlagatelj lahko samo predlaga umik. Dokler
               ni na sklicu ga pa lahko umakne. Se pravi, če ga umakne tekom današnjega dneva ne gre
               na sklic, če ostane na sklicu o tem odloča državni zbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala za to pojasnilo. S tem smo preleteli inventuro za del, tudi za sejo državnega
               zbora v februarju. Gospe in gospodje predlagam, da bi se seja začela v torek 20.
               februarja ob 14. uri z določitvijo dnevnega reda in ob polni uri, takoj potem s
               poslanskimi vprašanji in pobudami. To je neka rešitev, ki omogoča vsem, da se ravnamo
               tako, da ... Hvala lepa. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp116">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>... pa bi rekel, če je končano ne vem do 14.45 se lahko začnejo ob 15, če je 15.10
               se lahko začnejo ob 15.30. Če se ti lahko zgodi, da boš imel, bi rekel, skratka
               korektno bi bilo, da se 15 do 20 minut vmes ve, da po dnevnem redu prehajamo na to in
               imajo 15, 20 minut časa, da pridejo predsednik in člani noter. Tričetrt ure pa bo
               kdaj pa kdaj izguba časa, pa bomo spreminjali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Pogovarjamo se tudi o možnosti že nekaj časa, da bi bila poslanska vprašanja in
               pobude tudi predmet prenosov po eni od mrež. V tem primeru, pogovarjamo se kot
               poslanci, da bi bila ta možnost. ... Potem je prav, da se reče to naglas. O možnosti,
               da bi bila ta vprašanja tako kot je to v nekaterih drugih državah tudi prenašana. Jaz
               vem, da se je o tem govorili tudi v sami areni državnega zbora o tej možnosti. V tem
               smislu bo verjetno, če bo do te odločitve prišlo pod pogoji o katerih se bomo še
               pogovarjali in mora biti ta odločitev sprejeta tukaj dovolj zgodaj, da se bomo temu
               prilagodili. Do takrat pa potem predlagam, da če prav razumem drži ta predlog pol ure
               po koncu določitve dnevnega reda. Je ta predlog? Prosim, kolegaPotrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp118">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Mislim, jaz predlagam, da se zmenimo, da se začenjajo poslanska vprašanja na pol ure
               ali ob pol ali ob polni uri, s tem, da je vsaj 15 minut časa in se to da napovedat.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Za pol ure potem razlike. Dogovorjeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp120">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ne, saj zaradi mene, vam povem, da bomo imeli bi rekel vprašanja, če bomo recimo
               kdaj čakali tričetrt ure.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Poglejte, ni problem, če se tukaj ta diskusija zavleče nekaj minut več. Važno je, da
               poznamo pravila, to je pomembno za poslance in ministre. In važno je, da se izognemo
               nekemu šundru v dvorani ko pride do prve točke, kar se je vedno dogajalo in je moteče
               za vse. Red nam omogoča, da se temu izognemo. Hvala za udeležbo na seji. Lep pozdrav.</p>
               <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-004-2001-01-18.stage45">(Seja je bila končana 18. januarja 2001 ob 16.02 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>