<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">53BF65382F4D4B07C1256B48002FC6E6</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">BC24F8296703283CC12569AD003F729C</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=BC24F8296703283CC12569AD003F729C</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.KKPD" n="001">
               <name>Redna</name>
               <date when="2000-11-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA  REPUBLIKE SLOVENIJE</stage>
            <stage type="session">1. seja</stage>
            <stage type="date">(6. december 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Borut Pahor, predsednik kolegija.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.06 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Predlagam, da začnemo sejo kolegija in da se dogovorimo o sklicu 3. izredne seje
               državnega zbora ter o vseh vprašanjih, ki so s tem povezana. Vsem skupaj lep
               pozdrav!</p>
               <p>Predlagam, da skličemo 3. izredno sejo državnega zbora v tistem tednu, pred začetkom
               božično-novoletnih počitnic. In da nanje uvrstimo tiste točke dnevnega reda, ki so
               pomembne za normalno delo državnega zbora, v skladu s svojimi pristojnostmi in seveda
               tudi države, kolikor smo mi v skladu s pristojnostmi odgovorni. Predlagam, da v tem
               smislu damo na dnevni red samo najnujnejše stvari. In da zato sejodržavnega zbora, ki
               bi trajala 19. in 20. decembra, z tem terminskim okvirom zadošča. Vsaj tako menimo
               potem, ko smo pregledali predlog tistih stvari, ki bi jih na tej seji obravnavali.
               Pozdravljam lepo tudi novega generalnega sekretarja vlade in mu seveda želim, pri
               opravljanju njegove dolžnosti, vse dobro. Predvsem pa, če smem reči odkrito - da ne
               bi zamujal na naše seje in da bi bilo sodelovanje tudi v tem gremiju uspešno.</p>
               <p>Na dnevnem redu seje, ki bi se začela 19. decembra, ob 14.00 uri in bi se zaključila
               naslednji dan 20. decembra, predvidoma tja do 18.00 ure; bi po sprejemu zapisnika 2.
               izredne seje državnega zbora, najprej ugotovili potrditev mandatov poslancev, ki
               opravljajo funkcijo poslanca namesto poslancev, ki so prevzeli funkcijo v vladi.
               Predlagam, da bi se posvetili v nadaljevanju predlogom zakonov, o tistih
               ratifikacijah, ki so za državo pomembne. Teh ratifikacij čaka v preddverju v predalu,
               kar nekaj. Dali bomo tiste, za katere sodimo, da so za spoštovanje obveznosti, ki jih
               za temi ratifikacijami sprejemamo za državo ta hip pomembne. Vse ostale bodo šle na
               januarsko sejo.</p>
               <p>Naprej bi obravnavali zakone, ki jih bo prioritetno predlagal Vlada Republike
               Slovenije in tukaj prosim generalnega sekretarja ali lahko kolegi vsaj predvidoma
               obvesti o tem, katere predloge zakonov utegne vlada predlagati. Namreč, da morda
               pomagam - v nadaljevanju bi državni zbor - v državnem zboru v dvorani, tako se bomo
               dogovorili - jaz sem prepričan - uporaba mobitelov ne bo dovoljena, tako kot sicer
               velja ta prepoved v vseh drugih parlamentih, potem ko je Mobitel postavil takšno zelo
               elementarno komunikacijsko sredstvo, to pa predvsem zato, ker to moti naše kolega, ki
               govorijo. Ti predlogi, ki bi bili na dnevnem redu, z vašimi soglasji, bi bili
               naslednji: predlog zakona o sodelovanju med Republiko Slovenijo in mednarodnim
               kazenskim sodiščem za nekdanjo Jugoslavijo <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> ter mednarodnim in kazenskim sodiščem z Ruando po hitrem postopku.
               Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o azilu - hitri postopek. Predlog
               zakona o ukrepih za pospešitev sanacije na območjih prizadetih s plazom in izbruhom
               hudournika Predelica v občini Bovec - hitri postopek.</p>
               <p>Sedaj pa sprašujem generalnega sekretarja ali lahko obvesti kolegij o načrtih vlade
               glede uvrstitve točke dnevnega reda na 3. izredno sejo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp2">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej ... čestitke in še enkrat opravičilo. Obljubim, da se v bodoče
               ne bo več to dogajalo in sem tudi prepričan, da bomo dobro sodelovali. Mislim, da je
               bilo že uvodoma povedano, katere so vključili zadeve, ki so tudi v tem trenutku
               nekako že zrele za obravnavo. Res pa je, da vlada seveda v teh dneh pospešeno
               pripravlja še nekaj zakonskih projektov. V petek imamo sejo vlade. Takrat bi tudi
               dalo defenitivno končniodgovor, kaj bi bilo tisto, kar bi v predlogu vlade zaprosili,
               da bi bilo na seji državnega zbora 19. Predvsem so seveda tukaj nekateri zakoni po
               hitrem postopku in deloma zadevajo proračunsko porabo v naslednjem letu. Zaradi tega
               bi seveda predlagali sprejemanje po hitrem postopku. V tem trenutku bi težko
               napovedal tudi naslove, čeprav lahko rečem, da je to povezano z dogovarjanjem s
               socialnimi partnerji o politiki plač, pokojnin in seveda drugih socialnih izdatkov za
               naslednje leto. To se sedaj v koaliciji tudi usklajuje in tudi kot rečeno dogovarja s
               socialnimi partnerji. Računa, da bi vlada po petkovi seji lahko v zvezi s tem poslala
               vsaj enega ali dva zakona v državni zbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Po petkovi seji, ta teden. Prav. Jaz bi takoj na začetku dal priporočilo vladi, da
               upošteva dejstvo, da želi parlament in hoče parlament obravnavati vse predloge, ki
               jih bodo predlagatelji, v tem primeru vlada dali seveda v skladu s poslovnikom,
               spoštujoč pravice in dolžnosti, ki jih imajo delovna telesa pri tem. Naš skupen cilj
               je tudi sicer, da bi matična delovna telesa imela večjo vlogo pri obravnavi zakonov,
               tudi zato, da bi bilo potem odločanje na plenarni seji državnega zbora lažje, in da
               bi se posvetilo pravzaprav samo političnim vprašanjem, ki so povezani s predlogi
               zakonov in manj strokovnim. Zato je mesto na matičnih odborih.</p>
               <p>Gospod generalni sekretar! Če želimo to doseči, je zelo pomembno, da vlada čim prej
               pošlje zakone v obravnavo, da lahko postopek po normalnem delu tudi teče. In še ena
               stvar morda danes, ki je ne bomo več ponavljali naprej; vsak predlagatelj zakona se
               seveda želi in hoče, da je njegov predlog čim bolje pripravljen. Zdi pa se mi
               primerno, to je tudi ugotovitev vodij poslanskih skupin, da bi vlada kot večinski
               predlagatelj zakonov poskrbela res za to, da bi prihajali v proceduro zakoni, ki
               potem vsaj z njene strani v obravnavi ne bi bili deležni številnih amandmajev. To
               pomeni, da bi bili dobro pripravljeni, da bi tudi na ta način omogočili parlamentu,
               da lažje opravi svoje delo.Torej, če prav razumem, dva predloga zakona bosta <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> prišla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp4">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>.../Ni vključen./... Zelo verjetno dva ja. Pač odvisno od dogovora...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Je kakšna stvar, ki zadeva področje usklajevanja z aquijem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp6">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>.../Ni vključen./... Jaz mislim, da ... ampak nekako je bilo že povedano. To so pač
               zakoni, ki so ... v tretji obravnavi, kot je ... pač v tem tednu odločiti ... zakon o
               letalstvu, preprečevanje pranja denarja, zakon o revidiranju potem zakon o avtorskih
               in sorodnih pravicah, indrustrijska lastnina, prijava prebivališča, fidofarmacevtska
               sredstva, pa računsko sodišče. To so zakoni, ki jih je v bistvu pripravila že
               prejšnja vlada, enega pa poslanec Feri Horvat in ti zakoni se tudi seveda mudijo
               zaradi aquija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>To so vsi zakoni, ki po vašem mnenju morajo biti uvrščeni, zato da ne bi zamujali z
               odločitvami na to sejo, januar bi bil prepoved za katerega od njih?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp8">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Lahko se pa tudi poskuša no tam, ... tudi o tem bi dali odgovor dokončen v petek,
               predvsem zato, ker moramo tudi o PCP-jih dovzeti dokončno stališče v tem tednu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim. Saj, 20. december je seveda zadnji dan za zasedanje, seveda v nekem
               instruktivnem smislu, če bo državni zbor pač videl, da mora opraviti delo do konca,
               ga bo brž ko ne tudi dan kasneje, samo vsi si želimo, da bi se spoštoval ta
               instruktivni rok, da se z 20. začenjajo, da se začenja premor v državnem zboru, in če
               bi vlada upoštevala to našo priporočilo, da se uvrstijo res najnujnejše stvari, potem
               bi bilo to dobro za vse. Kot veste, državni zbor čaka - to ste dobili s pregledom -
               vrsta zakonskih osnutkov, med njimi tudi tiste zadeve, ki tematizirajo, zadevajo
               uskladitev z odločbami ustavnega sodišča. To je sigurno naša ambicija, da bi to
               uredili, ampak menili smo, da morda prav na tretji izredni seji morda s tem ne bi
               bilo potrebno hiteti, če bi to uvrstili na januarsko sejo.</p>
               <p>Prav. Glede tega smo se dogovorili. Ima kdo kakšen drugačen predlog glede tistih
               predlogov zakonov, ki sem jih imenoval. Tukaj mislim na mednarodno kazensko sodišče,
               azil, Posočje? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Potem ugotavljam, da je to konsenz.</p>
               <p>Na seji državnega zbora bi poskušali zaključiti tudi vprašanje konstituiranja
               državnega zbora... Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp10">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, se opravičujem! Predlagal bi, da bi na to sejo uvrstili med točko
               ratifikacije. Nisem te razumel predsednik, ali je samo ena ratifikacija...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ne, ne, več. Tiste, ki so nujne, ki jih bo vlada predlagala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp12">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Ki jih bo vlada predlagala. Jaz bi potem predlagal, da je med temi tudi predlog
               zakona o ratifikaciji konvencije o boju proti podkupovanjem tujih javnih uslužbencev
               v mednarodnem poslovanju. Imamo jo tudi v pregledu. Prav tako pa tudi pričakujem, da
               se bo hitro zaključil postopek pobude za podpis konvencije <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> združenih narodov proti mednarodnem organiziranemu
               kriminalu. Če se ne motim, je ta pobuda na dnevnem redu petkove seje OMA. V
               naslednjih dneh predstavnik vlade to podpisuje v Palermu, da bi lahko državni zbor v
               naslednjih tednih verificiral tudi to zelo pomembno mednarodno konvencijo, ki jo
               predlaga OZN. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ima vlada kakšno stališče v zvezi s tem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp14">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>No, tudi to je treba končati tukaj in vlada bo predložila zakon in tudi stališča,
               tudi do tega vprašanja v petek. Tako da bi res prosil, da imate malo razumevanja,
               tokrat imamo pač sejo vlade, zaradi obveznosti predsednika v tujini, šele v petek in
               v petek bomo imeli tudi celovito stališče o vseh teh vprašanjih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Še kakšno drugo stališče v zvezi s predlogom kolega Podobnika? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Potem bi prosil, da razmislimo o tem, da bi na tej seji državnega zbora sprejeli
               ugotovitveni sklep, ki bi se glasil: "Zakonodajni postopek v zvezi s predlogi zakonov
               iz priloge, ki je sestavni del tega sklepa, je končan, ker predlagatelji niso več
               poslanci državnega zbora." Se strinjamo? Prosim, generalna sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp16">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Tukaj bi bilo primerno, da kolegij določi neki rok -
               jaz mislim, da je to lahko zelo kratek rok - da se tisti poslanci, ki želijo,
               prevzamejo poslance od svojih kolegov, ki niso več poslanci. Mi dnevno dobivamo te
               umike in pristope za to, da ne bi bilo kakršnegakoli potem nesporazuma oziroma
               nerazumevanja, da kateri zakon ne bo obravnavan. Sicer bi mi vse zakone - boste
               dobili tudi v opozorilu - katerih predlagatelji niso več poslanci, pač iz pregleda
               črtali in za te bi se ugotovilo, da niso več v postopku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp18">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Državni zbor Republike Slovenije je pred štirimi leti uvedel neko slabo prakso, ki
               sicer v poslovniku ni predvidena in tudi ni prepovedana, seveda, da je uvedel tako
               imenovano kontinuiteto. Ta pojem sam po sebi je osovražen zaradi nekaterih drugih
               izkušenj. Ampak kontinuitete v tem smislu tudi mi ne bi mogli, ne bi smeli uvesti.
               Jaz nimam nič proti, da se za ta mandat, dokler ne sprejmemo novega poslovnika, ta
               praksa nadaljuje. Vendar vam povem, da je to slabo. Mi imamo na tem spisku zakona, iz
               recimo 1994 in let nazaj. Seveda po hitrem postopku.</p>
               <p>Kakšen namen se lahko doseže s tem, da nekdo sedaj prevzema na silo od nekoga, ki ni
               bil tukaj notri? Tisti poslanec, ki je takrat bil, imel nek namen, da je neko
               separatno zadevo uredil, da je nek problem razreševal, vezan na svoje posebno
               poznavanje materije ali na svoje okolje itn. Mislim, da v tem smislu pač ni mogoče
               nobenega roka dajati, ampak da je treba, do takrat bo, ko bo zbor o tem odločal. Naj
               odloči, da je postopek končan za vse tiste, za katerih predlagatelji niso več
               poslanci. Če to želijo, so že v tem času druge naredili, če tega ni.</p>
               <p>Jaz ne bi rad tukaj laboriral stvari naprej, da je mnogo zakonov lahko vloženih bilo
               tudi zaradi tega, ker se je želelo blokirati proceduro, ker se je želelo nagajati
               vladi, ker se je želelo marsikaj drugega<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> postoriti. V tem smislu se mi zdi, da instruirati poslance, da naj to
               delajo naprej na tak način, se mi zdi od kolegija neprimerno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim, gospa generalna sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp20">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Se oproščam. Jaz se absolutno strinjam pač s predlogom oziroma z razmišljanjem
               gospoda Anderliča. Vendar je treba mogoče tukaj, kar smo na začetku povedali, zakaj
               smo mi prišli do takega stališča. Pač ugotovilo se je, da je smiselno, da se v
               državnem zboru upošteva načelo kontinuitete zaradi dolgotrajnega zakonodajnega
               postopka, ki ga imamo v določenega z našim poslovnikom. To bi pomenilo, če ne bi
               upoštevali načelo kontinuitete, da bi bili tudi zakoni vseh predlagateljev morali
               biti enakovredno obravnavani. Se pravi, da bi se s koncem mandata prenehal
               zakonodajni postopek za vse predlagatelje. Tako je tudi v drugih državah, kjer imajo
               vpeljano načelo nekontinuitete.</p>
               <p>Mi smo, po tem se boste spomnili primera, ko je bilo potrebno, ko se je želelo
               prevzeti zakon poslanca, preminulega poslanca gospoda Lešnika. Mi smo ostali v
               službah na stališču, da pač ko poslanec ni več poslanec in ko se pač tako zgodi, da
               potem ni mogoče za njim prevzemati zakonov, izrecno je bilo dogovorjeno, da se ob
               taki priliki da neki rok, da se to lahko izvede. To so bile neke predpostavke, na
               podlagi katerega je tudi bil predlagan ta sklep in tudi ta rok. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim, za mir v dvorani. Prosim, kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp22">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Tako stanje imamo zaradi kontinuitete. Torej ne sme biti kontinuiteta zaradi tega,
               ker je tako stanje. Ampak tako stanje imamo zaradi kontinuitete, ki smo uvedli, jaz
               rečem, mimo poslovnika. Moje mnenje je, da bi morali ravnati tako, kot ravnajo v vseh
               resnih državah, da te kontinuitete na tak način, da nekdo drži proceduro po par let
               zasedeno in da to niti ne pride na dnevni red, niti kdo kaj vztraja, da bi prišlo na
               dnevni red, niti se zares ureja kakšno vprašanje, je pa povezano, da se ne more
               urejati recimo neka materija, ki bi jo morala vlada urejati itn. Skratka to je nekaj,
               kar bi se res morali znebiti.</p>
               <p>Se pa strinjam, praksa je bila uvedena, mnenje je bilo tako podano, osnove so in
               niso v poslovniku. Upam, da bo v bodoče tako.</p>
               <p>Ugovarjam pa razmišljanju, da je to zaradi dolgotrajnosti postopka potrebna
               kontinuiteta. Kajti zaradi kontinuitete imamo tako stanje, ker smo prevzeli, recimo
               iz prejšnjega mandata 200, 300 zakonov in si na začetku stvar zablokirali. Sedaj se
               bo isto, kot boste videli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Potem predlagam, tudi na osnovi te razprave, da bi predlagali državnemu zboru
               ta ugotovitveni sklep, in da je rok pravzaprav sprejetje tega ugotovitvenega sklepa.
               Kolega Anderlič, se strinjate? Prosim, gospa generalna sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp24">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Ta ugotovitveni sklep je za to dan na zbor, da zbor ugotovi, da je zakonodajni
               postopek za te in te zakone končan. Zato bi morali vsaj en dan ali dva dni prej imeti
               ta rok, kdo prevzame in potem naredimo spisek zakonov, za katere zbor ugotovi, da -
               tako je bilo vsaj do sedaj - ti zakoni niso več v postopku, da imamo <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> potem arhivirano tudi odločitev,
               zakaj nekaj nimamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp26">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Predlog je bil nesporno jasen. Ta kolegij je javen, vsi imamo kontakte s svojimi
               poslanci in do tistega roka, torej do takrat, ko bo zbor o tem odločal, kdor je
               vložil, kdor ni vložil je sklep sprejet in je postopek končan. Zakaj bi še
               podaljševali, saj vendarle gre za to, da tisti, ki so mislili prevzeti, so prevzeli
               ali pa bodo do seje zbora še prevzeli.</p>
               <p>Mi bomo svoje poslance o tem obvestili, da bo tak sklep predvidoma sprejet na tej
               seji. Spisek imamo pa tukaj, in bo vsak svoje videnja opredelil in se bo priključil
               tistemu zakonu, h kateremu misli, da se bo priključil, če se sploh bo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Bi bilo kaj narobe, kdo ugovarja, če bi rekli, da je rok 17. december, do 12. tako da
               se lahko ta spisek pripravi, tako kot je bila uzanca doslej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp28">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Brez spiska, saj lahko tudi brez spiska, ampak potem se pa ve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>15 do 12. Prav. Hvala lepa.</p>
               <p>Na tej seji državnega zbora bi sprejeli tudi odločitev o ustanovitvi delovnih teles
               državnega zbora. V zvezi s tem bi dal naslednje pojasnilo: naš skupen interes je, da
               Državni zbor Republike Slovenije, kot suverena veja oblasti, diha s polnimi pljuči,
               tako v delu opozicije, kot koalicije. In da seveda upoštevaje načelo sorazmernosti
               imajo poslanke in poslanci, ne glede na to, ali podpirajo vlado ali ne, svoj vpliv na
               odločitve.</p>
               <p>To seveda zadeva tudi konstitucijo delovnih teles in vprašanja vodenja. V času
               doslej vseh vprašanj nismo uspeli zadovoljivo rešiti, tako da bi lahko rekli, da so
               delovna telesa usklajeno konstituirana. Možnost za to, da bi ta dogovor dosegli, še
               obstoji. Kot smo se prej na posvetu pogovarjali, je dan nov predlog, zato da do
               takšne morebitne uskladitve pride. Predlagale so ga štiri poslanske skupine:
               liberalne demokracije, združene liste, slovenske ljudske stranke in DeSUS-a.
               Dogovorili smo se, da bodo kolegi iz poslanskih skupin, socialdemokratske stranke in
               nove Slovenije, do petka do 12.00 ure, prihodnjega petka, dali svoje stališče v zvezi
               s predlogom.</p>
               <p>Če bi bil takšen predlog sprejet bi to pomenilo, da lahko komisija za volitve in
               imenovanja, v času sprejme odločitev in predlaga državnemu zboru <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> predloge, ki bi pomenili tudi dokončno
               konstituiranje delovnih teles in s tem v bistvu sanacijo enega vprašanja, ki ni samo
               poslovniško ali pravno ampak je tudi politično zelo pomembno za to hišo. Prav.</p>
               <p>Prav tako bi predlagal, da - to bom dal tudi pisno - obvestite kolegice in kolege
               poslanke in poslance, da bi zaključili postopek imenovanja generalne sekretarke
               oziroma sekretarja, kot to določa poslovnik. Moj predlog bo, da poslanske skupine v
               prihodnjem tednu razmislijo o predlogu, ki ga dajem, da bi to delo tudi poslej
               opravljala gospa Jožica Velišček. Z gospo Veliščkovo, ki je to kandidaturo sprejela,
               potem ko smo se pogovarjali o številnih problemih in priložnostih, ki so povezana s
               tem delom, glede na izkušnje, ki so bile doslej, te izkušnje pa imamo vsi, vsaj tisti
               poslanci, ki smo tukaj v tem mandatu ponovno, je pripravljena pred poslanskimi
               skupinami na željo vodij ali poslanskih skupin tudi pojasniti in obrazložiti svoje
               poglede na delo. Mislim da je ta način dober tudi zato, da bi se v teh pogovorih
               uskladili v nekaterih pogledih na to, kako naj bo ta državni zbor Republike Slovenije
               poslej organiziran tako, da bo lahko svoje delo opravljal kvalitetno. Če bi potem
               ugotovil, da poslanske skupine v zadostni meri, morda celo soglasno podpira ta
               predlog, bi ga dal na dnevni red, zato da državni zbor o njem tudi glasuje.</p>
               <p>Na koncu se bomo posvetili volitvam in imenovanju. Ali lahko državna sekretarka več
               pove o tem. Ali imamo kakšna pomembna imenovanja, volitve?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp30">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, nekaj jih je ampak jaz bi rada opozorila na pač tudi prakso, ki
               je bila do sedaj, da državni zbor sledi predlogom komisije za volitve in imenovanja
               in vse tiste predloge, ki jih komisija pripravi do zasedanja seje zbora in tudi med
               sejo zbora obravnava na tej seji zbora. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>S tem bi to sejo tudi zaključili. To bo zadnja seja, ki jo bo državni zbor opravil v
               prostorih na Šubičevi. Po tem bo svoje odločitve sprejemal v novi dvorani, na
               Tomšičevi, pardon, v novi dvorani.</p>
               <p>Novo dvorano bi, saj tako smo se neformalno posvetovali z vodij poslanskih skupin,
               odprli na predvečer pomembne obletnice, 10 obletnice plebiscita, odločitev o
               prebiscitu je prejel državni zbor in se mi zdi ena sijajna koencidenca, da prihaja do
               otvoritve novih prostorov, ki bodo zagotavljali boljše delo državnega zbora prav na
               to obletnico. Morda bi bilo prav, o tem se bomo še posvetovali, da dvorano otvorimo
               morda pred samo slavnostno sejo, ki bo 23. decembra, zato da teh dveh obeh pomembnih
               slavnostnih dogodkov mordane bi pretirano mešali ampak o tem se bomo še posvetovali.
               Jaz predlagam, da na tej točki, če nima nihče drug kakšnega vprašanja sklenemo ta
               pogovor. Kolega podpredsednik, gospod Brejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp32">

               <speaker>DR. MIHAEL BREJC:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz sem želel reči, da smo danes torej izvedeli za predlog koalicije glede
               popolnitve teh mest in v tem predlogu vidimo tudi dve novi komisiji. Torej kar se nas
               tiče mislim da je predlog, da bi na novo oblikovali komisijo za <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Evropske zadeve, še posebej pa komisijo za
               Slovence po svetu. Ta slednji predlog se mi zdi zelo dober. Mislim pa, da bi bilo
               vredno razmisliti še o eni komisiji. To pa je komisija za invalide. Namreč odbor, ki
               to problematiko med drugim obravnava, bo imel na dnevnem redu res zelo, zelo obsežno
               gradivo in mislim, da bi kazalo prav zato, ker je to problematika, ki zahteva posebno
               skrb, prav zato, ker so invalidi dejansko v slabšem položaju kot drugi, tudi ko gre
               za brezposelne, mislim da bi parlament s tem izkazal potrebno pozornost tej
               populaciji inbi ustanovitev takšne komisije pravzaprav jasno pokazal, da želi tej
               problematiki posvetiti posebno pozornost. Torej moj predlog je, da tisti, ki odločate
               o teh stvareh, razmislite da bi tako komisijo oblikovali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Gospod podpredsednik Brejc, pojasnilo! 3. decembra je bil svetovni dan invalidov.
               Dan pred tem smo se s predstavniki vseh invalidskih organizacij, na čelu z gospodom
               Šuštaršičem kot predsednikom sveta invalidskih organizacij Slovenije v soboto
               popoldne dobili v državnem zboru. Navzoča sta bila tudi pristojna ministra dr.
               Dimovski in dr. Keber. Na sestanku je sodeloval tudi predsednik pristojnega odbora v
               državnem zboru, gospod Brenčič ter nekateri poslanci iz različnih poslanskih skupin.
               V pogovoru, ki je trajal dve uri in pol in je bil zelo vsebinski, daleč od kakšnega
               protokolarnega srečanja, sem pojasnil tudi odločitev od državnega zbora, vsaj predlog
               zanjo, da ne bi imeli posebne komisije za invalide. Rekel sem, da nihče od nas,
               čeprav nimam izrecnega mandata da to rečem, vendar na osnovi razprav to lahko
               ugotovim, nihče od nas ne želi v državnem zboru, da bi se s to razliko v statusu
               komisije, ki bi sedaj postala po novem pododbor, kakorkoli znižala kvaliteta
               odločitev, ki zadevajo to pomembno, morda največjo manjšino v Sloveniji. Invalidov je
               150 tisoč. Zagotovo si zaslužijo posebno pozornost in jaz sem povedal da, in jih
               prosil, da dobronamerno razumejo odločitev državnega zbora, da v okviru pododbora
               rešujemo te zadeve. Vaš predlog kolega Brejc, bodo verjetno poslanske skupine pač
               obravnavale. Danes tukaj ni mesto, da o njem dokončno odločimo. Želel sem samo
               povedati, da na sestanku z invalidi, z vsemi kompetentnimi predstavniki invalidskih
               organizacij pojasnilo drži in so ga nekako sprejeli.</p>
               <p>Kolega Peče prosim in potem kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp34">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Na drugem nadaljevanju prve izredne seje, kjer vas je nadomeščal podpredsednik
               gospod Delak, je bil na predlog slovenske nacionalne stranke izglasovan sklep o
               ustanovitvi dveh novih delovnih teles, to je komisija za vprašanja invalidov in pa
               komisija za lokalno samoupravo. Državni zbor je predlagan sklep sprejel in naročil
               komisiji Kviaz, da <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ustanovitev
               teh dveh delovnih teles začnejo obravnavati na svoji prvi komisiji. Prva komisija je
               šla mimo brez zahtevanja oziroma podane problematike.</p>
               <p>Jaz bom pa tudi tu obvestil, da smo ravno za jutrišnjo komisijo KVIAZ - torej jutri
               je sklicana komisija - dali pisni zahtevek gospodu Pucku, predsedniku komisije, da
               obe omenjeni komisiji, komisijo za lokalno samoupravno in komisijo za vprašanje
               invalidov, uvrsti na jutrišnjo sejo KVIAZ-a. Je pa to sklep državnega zbora na seji,
               na kateri vas je nadomeščal podpredsednik gospod Delak. Tako, da ta zadeva bi bila v
               eni normalni parlamentarni demokraciji razrešena, ker se je o njej pozitivno
               opredelil državni zbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Proceduralno, kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp36">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal, da predsednik poskrbi za to, da kolegij dejansko obravnava tista
               vprašanja, ki so za kolegij namenjena in s katerimi se naj bi ukvarjal. To so stvari,
               ki jih morajo urejati ustrezna delovna telesa. Mislim, da ne bomo prišli nikamor, če
               bomo o vseh stvareh, ki so v državnem zboru za urediti, jih reševali na kolegiju.
               Mislim, da je treba pogledati poslovnik. Gospod predsednik, je bilo to zlahka jasno,
               kaj je vloga kolegija. Državni zbor je res da nekatere stvari sprejel, da KVIAZ
               prouči, ne pa da razreši stvari. Jaz verjamem, da bo KVIAZ to preučil, kakor tudi,
               seveda, druge predloge.</p>
               <p>Ampak resnično proceduralno predlagam, da ne razpravljamo o vsem, naj se na začetku
               seje povpraša, kot je bila že praksa tudi prej, kaj je tisto, kar se želi pod točko
               razno, recimo, ali pa pod tekoče zadeve obravnavati, se to da na dnevni red, sicer pa
               naj bo to v naprej predvideno. Tako ali tako je pa to zaenkrat samo posvetovalni
               organ in jaz se ne bi rad posvetoval čisto o vsem tukaj, ker bo to predolgo trajalo.
               Naj se odvijajo stvari po delovnih telesih, tisti, ki se morajo tam odvijati. Tudi
               prav je tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Pojasnilo, preden dam besedo najprej gospodu Potrču in gospodu podpredsedniku Delaku.</p>
               <p>Predlog odlokov je na dnevnem redu naslednje seje in zdelo se mi je prav, da lahko v
               okviru te točke kdo od kolegov omeni tudi predloge, ki so povezani s tem, in je to
               sestavni del tega posveta. Kolega Potrč ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp38">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se zadovoljujem s tvojim pojasnilom, gospod predsednik, in štejem, da
               je ta stvar zaključena in da bomo na KVIAZ-u o tem govorili. Bi pa, če je dovoljeno,
               nekaj drugega povprašal.</p>
               <p>Mi sklicujemo sedaj prvo sejo državnega zbora in smo se danes o tem dogovarjali -
               tretja, ja, ampak mislim vsebinsko. Naslednja v januarju bo verjetno redna seja.
               Prosil bi, če bi lahko bil en temeljni dogovor narejen tudi "vis-a-vis" vlade, da bi
               nam v relativno kratkem času predlagala tudi tiste akte, ki bi jih štela vlada, da so
               pomembni, da se uvrstijo na prvo redno sejo, da bi lahko potem normalno programirali
               naše delo. Ker računam, da v januarju seja pa ne bo izredna. To je moj predlog, da se
               dogovorimo do kdaj bi to bilo možno narediti in kdaj bi potem predhodni sklic kolegij
               lahko oblikoval. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>No, mi smo že pisali vladi, verjetno generalni sekretar to ve. Mislim, da je osrednje
               vprašanje, če drugih ne omenjam, vprašanje predloga proračuna oziroma proračunske
               obravnave. Ne vem, ali je generalni sekretar lahko kaj več pove danes o tem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp40">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>.../Ni razumljivo, ni vključen./...<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ne, ne, govorim za januar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp42">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>.../Ni razumljivo, ni vključen./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. To je pomembno za to, da pripravimo redno sejo državnega zbora. Gospod
               podpredsednik Delak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp44">

               <speaker>ANTON DELAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, za besedo. Jaz bi samo kratko pojasnilo dal. Namreč ni čisto precizno
               gospod Peče povedal, da je bil sprejet sklep, da so formirane nove komisije, ampak je
               bil sprejet sklep, naj se da v proučitev KVIAZ-u. To je pa majhna razlika. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Peče želi pojasniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp46">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Kljub temu mislim, da je danes primeren čas in pa kraj, da razjasnimo posamezne
               stvari, kljub temu, da se posameznim vodjem poslanskih skupin mudi in niso
               pripravljeni vložiti pretirano svojega časa v tak pogovor.</p>
               <p>Gospod Delak, za dogajanje na seji državnega zbora obstojajo magnetogramski zapisi -
               jaz sem si ga pridobil s te strani. To, kar govorite, je vaša interpretacija
               sprejetega sklepa. Sam sklep je bil v drugi obliki, je temu, naj KVIAZ začne s
               postopkom za imenovanje komisije obeh omenjenih komisij. Tako, da vsaj, jaz upam,
               jutri na sami komisiji srečamo s to zadevo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>No, da ne bi sedaj razčiščevali, kaj piše in kaj ne v magnetogramu. Kolega
               Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp48">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>To je posledica tega, ker se tako pač seje pripravljajo in vodijo. Gre za to, da
               recimo interpretacija, kakor če bomo tukaj na tem kolegu interpretirali kaj kdo misli
               in kaj je kdo mislil, sklep dejansko govori o tem, ki ga je Delak prebral, da naj se
               prouči - ker sem ga jaz šel tudi danes pogledati. Seveda, gospod Peče, je pa prebral
               tisto, kar je on rekel. To je zadeva, ki je na takem sestanku pač ne moremo
               razpravljati, če nimamo vsi istih materialov tukaj. Zato sem vam prej svetoval, da ne
               razpravljamo.</p>
               <p>Ker mi je pa rekel, da se ne želimo pretirano ukvarjati s tem. Jaz sem sedel na
               velikih sestankih, tudi nekateri drugi kolegi, ki smo se s temi vprašanji ukvarjali,
               pa še bom sedel - v to sem prepričan, ker še mnogo stvari bo treba urediti. Tako, da
               tega očitka ne sprejemam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-001-2000-11-06.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Še enkrat dajem pojasnilo. Predlog o ustanovitvi delovnih teles je na dnevnem redu
               seje, o kateri danes razpravljamo. Če kolegi menijo, da je kakšen problem, potem se
               mi zdi prav, da na tem posvetovalnem organu to tudi povedo. Seveda o odločitvah tukaj
               ne bomo sklepali, prav pa je, da se pove. Zato je ta kolegij. Mislim, da je bilo
               prav, da so pač pojasnili svoja stališča. Jasno pa je, kdo ima pristojnosti da
               odloča. KVIAZ bo odločal o teh predlogih in državni zbor, seveda, na predlog KVIAZ-a.
               Ampak stvar poslanskih skupin pa je, kolikor je to pač stvar nekih pogajanj, da
               ugotovijo konsenz glede ustanovitve tistih delovnih teles, za katere do sedaj ni bilo
               dovolj velike podpore. Predlagam, da na tej točki to sejo zaključimo.</p>
               <p>Rad bi obvestil, da bodo v petek, torej novo dvorano lahko pogledali tudi novinarji
               in izvedeli kaj več, kar jih v zvezi s tem zanima. Sedaj bi pa prosil kolege, če si
               lahko pred tem tudi mi sami pogledamo dvorano, zelo delovno, da vidimo, ali in kako
               je pripravljena za to, da jo na slavnostni seji tudi otvorimo. Hvala lepa.</p>
               <p><stage>(Seja je bila končana 6. decembra 2000 ob 12.42 uri.)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
