<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-KKPD-Redna-108-2004-05-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">5B05AF0A390D7E91C1256E89003FC18E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">390CD2EBBB26C34FC1256E9100378401</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=390CD2EBBB26C34FC1256E9100378401</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KKPD-Redna-108-2004-05-07.KKPD" n="108">
               <name>Redna</name>
               <date when="2004-05-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-108-2004-05-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-108-2004-05-07.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE </stage>
            <stage type="session">108. seja</stage>
            <stage type="date">(7. maj 2004)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Borut Pahor, predsednik državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začel ob 9.09 uri. </stage>


            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>
               <p> <gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage><gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/></p>

            </sp>
            <sp who="SDT3:BandeljMirko">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>ki pa je problematičen, zaradi parlamentarnih dopustov, mandat se
               namreč izteče sedanjim sodnikov avgusta in potem sodišča ne bi delala.</p>
               <p>Ampak, ker sem že pri besedi bi predlagal za majsko sejo še 12 ratifikacij.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Torej, ratifikacije. OK. Ratifikacije niso problem, ratifikacije štejemo, da niso
               problem, to mislim, da je, mislim, ni nobene, sporne. OK. Dobro, ratifikacije štejemo
               zavzete na znanje. Želi kdo besedo od vodij? Ne. Lahko odločimo o teh štirih?
               <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/> Prosim, ali lahko poveste še enkrat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, glede uvrstitve teh štirih zakonov je bilo dogovorjeno, da gre
               zakon o davčni službi in carinski službi na izredno sejo 12. maja. Sedaj danes pok
               končanem kolegiju, če bodo potrjeni postopki bi pripravili sklic izredne seje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>OK, dobro. Gremo po vrsti. Zakon o trgu vrednostnih papirjev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(LDS, Narodnosti, DeSUS, ZLSD, Mladi.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Saj je prav, da se vpraša, ker tudi peti odgovor ni nujno, pravi.</p>
               <p>Zakon o carinski službi.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(LDS, Narodnosti, DeSUS, ZLSD, Mladi.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Porotniki.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(LDS, Narodnosti, DeSUS, ZLSD.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Davčna služba.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(LDS, Narodnosti, DeSUS, ZLSD.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p><gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/> Mir. Dajmo iti na prej. Se bomo nekaj v zvezi s tem
               zmenili na koncu pri točki razno, samo, če bo čas. Nekaj, upam da koristnega. Dogovor
               o pripravi sklica 36. seje, je potrebno kaj dodati? Za posluh prosim, da bi šli
               hitro, ob 10. uri začne seja naprej.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:VeliščekJožica">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, v materialu za sejo imate na drugi strani zakon o lokalni
               samoupravi, te, ki so ne, zakon o spremembah in dopolnitev zakona o<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Še kaj?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:VeliščekJožica">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Novo, 6.5.2004, gradivo za pripravo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Številka 2. OK, gremo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:VeliščekJožica">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p><gap n=".."/>na drugi strani imate nekaj <gap n="..."/>, lokalna samouprava, spremembe glede zakona o
               orožju, varnosti cestnega prometa in predlog odloka o sprejemu strategije
               prostorskega razvoja Slovenije in splošni upravni postopek, to, ki je bila umaknjena
               zahteva, pravim, vse to gre na junij.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Samo po eden naj govori. Kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ne, jaz sem sam povedal <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>piše, pa ni bil imenovan, v redu, tudi
                  ne.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Anderlič. V redu, je tako pripravljeno gradivo dobro za sejo. Sprašujem.
               <gap n=".."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/> Saj, to še ni usodno gradivo. Generalna.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:VeliščekJožica">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, se oproščam. Mogoče res gremo prehitro pa nisem bila jasna. Na
               drugi strani, kar sem povedala so tisti zakoni, ki naj bi šli na junij. Štipendiranje
               <gap n="..."/> in zato, ker je umaknjeno iz postopka. Na tretji strani pa imate vse meje, zato,
               ker gradiva sploh še niso predložena. To piše, tu zraven.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Je še kakšna stvar nejasna? Še kakšno vprašanje? Ne. Prosim, kolega Anderlič, dajmo.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Predlagam, da zakon o javni rabi slovenščine damo na to sejo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro, to je v redu. Javna raba slovenščine. Še kaj? Ja prosim, kolega mag. Drobnič.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:DrobničJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p>Iz četrte strani je predlog zakona o stalnem prebivanju tujcev z državljanstvom
               drugih držav naslednic SFRJ. To so izpolnjeni pogoji.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/> Mislim, postopkovni pogoji so izpolnjeni. Že, druga
               stvar je sedaj politične ocene, ampak. Izbrisani, postopkovni pogoji so izpolnjeni,
               ampak, jaz imam neko svojo mnenje, ampak bi bilo to nerelevantno za politični
               kolegij, kaj bi bilo sedaj pametno storiti, bom imel tudi eden predlog, potem na
               koncu boste slišali za eden dogovor, ampak, postopkovni pogoji so izpolnjeni. OK.
               Dobro. Lahko odločimo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(LDS, Narodnosti, DeSUS, ZLSD.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Enkrat je bilo v scenariju napačno napisano SLi, sem se mogel večkrat truditi, da
               sem pravilno prebral, NSi. Se opravičujem.</p>
               <p>Dobro, gremo naprej. Terminski program, junij 2004. Človeku odleže, ko vidi, da ni
               veliko tem, ampak to zavaja. Je potrebno, kaj povedati? Ratifikacije smo všteli, to
               smo vladi obljubili, da ratifikacije niso problem, če le ni nič politično  spornega. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BandeljMirko">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p>Predlagam, da na junijsko sejo, iz junijskega scenarija se uvrsti tudi zakon o
               spremembah in dopolnitvah zakona o osnovni šoli, ker mislim, da so sedaj izpolnjeni
               pogoji, ker je poslanec Jelinčič umaknil svoj predlog zakona.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Jaz bi vas vprašal, kaj mislite o ustavnih spremembah. Kdaj imamo ustavne spremembe,
               gremo na posebno temo ali gremo na junijsko sejo? Stvari bodo pripravljene. Sedaj
               glejte, smo odločili na gremo na redno sejo, ali gremo na junijsko sejo z ustavnimi?
               Lahko. Sicer, tam so seveda pičle večine, vemo za vse, ampak odločiti je pa treba,
               končati je treba delo, ki smo ga začeli. Dobro. Potem na junijsko sejo damo še
               ustavne spremembe in končamo. Vem, vem, ampak bo pogojno seveda, bo pa pripravljeno,
               ker imamo sejo sedaj čez nekaj dni in bomo stvari kompetirali. Prosim. Saj tukaj gre
               bolj za politični govorov. Dobro. OK.</p>
               <p>Kdo je za terminski program? <stage>(LDS, Narodnosti, DeSUS, ZLSD.)</stage> Kdo je proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Julij. Julij naj bi bil zadnji mesec, ko bo zasedel državni zbor, tam bomo pač
               opravili še tiste stvari, za katere sodimo, da so nujno, potem pa prepustili
               zanamcem, da urejujejo stvari naprej. Je poleg teh alinei potrebna še kakšna? Ne.
               Dobro. Potem bi lahko ta okvirni program za julij še sprejeli.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(LDS, Narodnosti, DeSUS, ZLSD.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sedaj, pod točko razno bi pa jaz rad nekaj povedal. Poglejte. Mislim, da nihče od
               nas ni zadovoljen z atmosfero v hiši. Ni razlogov, ne, da bi bil zadovoljen eden, ne
               da bi bil zadovoljen drugi. Ena delovna atmosfera pomeni, da se navkljub različnim
               stališčem interesom za obravnavo in sprejetje sklepov da delati v nekem duhu
               medsebojnega spoštovanja in elementarnega zaupanja, kljub temu, da smo nekaj mesecev
               dovolili. Ta atmosfera je porušena, moramo pogledati resnici v oči.</p>
               <p>Jaz bi predlagal, da bi se prihodnji teden preden bi prišle kakšne nove pobude in
               zamisel o tem, kako bi delali naprej, da bi se vodje poslanskih skupin dobili, imamo
               samo dve možnosti. Ena možnost, da dosežemo trden politični dogovor o delu, ki
               zavezuje, bom rekel, tako obe strani, opozicijsko in koalicijsko, ali pa, da tega
               dogovora ne dosežemo in moramo že v naprej vedeti, da tvegamo, da bomo poslovnik
               raztegovali, kot harmoniko, kar ne bo nikomur ne v čas, ne v ugled, ne tudi v
               interesu v mislih. Zato predlagam, da se prihodnji teden na enem posvetu, kot smo se
               že kdaj dobimo in se poskušamo dogovoriti. Ali bo ta dogovor možen in kaj bo vseboval
               bomo videli, ampak to je moj predlog, če bi ga sprejeli, preden bi bili zasuti z, bi
               rekel, novimi zamisli o tem, kako bi delali do konca leta. Mag. Drobnič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:DrobničJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p>Hvala.  Mi seveda nimamo nič
               proti takemu dogovoru, vendar se pa sprašujemo glede na to, kako se je odvilo v
               zadnjih dneh, ko je bila neka benevolenca, torej, izredna seja, kjer smo sami
               opredeli, da smo omejili čas, tako, kot je treba, pa je potem prišlo do tega
               preglasovanja. Torej, da bi eni in drugi nategovali. Opozicija praktično ne more, ker
               nas preglasujete tudi v primerih spornosti, ker potem trdite, da imate toliko glasov
               tukaj notri in potem se seveda ne da dogovarjati. Dogovor je ne s pozicije moči pa
               preglasovanja, ampak, vam povem še enkrat, v okviru poslovnika, pa čisto nič drugače.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ja, samo pazite. V okviru poslovnika je bilo sprejeto zadnjič na kolegiju tudi to,
               kar je bilo sprejeto, v okviru poslovnika, mag. Drobnič. Pa poslovnik ni bil kršen,
               bilo je vprašanje, bi rekel, politične modrosti ali omejiti neko razpravo na 10 minut
               uvoda, pazite, da se razumemo, če sem lahko, to je drugo vprašanje, ampak je bilo
               poslovniško korektno. Ali je možno ali ne doseči kakšen dogovor? Če ga, ne bomo
               dosegli bodo stvari šle malo po svoje, ampak mislim, da to ni dobro za nikogar. Ta
               atmosfera, ki je sedaj v hiši ni dobra in jaz bi, torej, če se strinjate, ta delovni
               pogovor opravil, potem pa videl, ali je kaj mogoče ali ne. Kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz samo sprašujem in hkrati pa tudi predlagam, da ta delovni pogovor ni tudi
               nadomestilo za dogovor, ki je bil narejen glede poslovniške komisije in nekaterih
               vprašanj, ali je? Jaz mislim, da ne, jaz mislim, da nekatera vprašanja moramo
               postaviti ne glede na to<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p><gap n=".."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/> Kolega Potrč je včeraj predlagal in<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Predlagal in je bilo povedano, da se pripravi. Jaz sem predlagal, da se na
               poslovniško komisijo, le vprašal o dveh stvareh - v razlagi tretjega odstavka 67.
               člena in o tem ali se brezpogojno sklicujejo izredne seje ali pa morajo biti kakšni
               pogoji izpolnjeni. Oboje je bilo povedano da, zato sem vprašal, ker vem kaj naši
               dogovori pomenijo, ne mi zameriti. Sem vprašal še enkrat, in dobro, da sem vprašal,
               ker sem ugotovil, da ni bilo jasno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>OK, to gre naprej v poslovniško komisijo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Nisem rekel, da bi moralo včeraj povedano, jaz sem danes samo vprašal, ali razgovor
               med nami pomeni, da tega ne bo. Jaz predlagam, da to je narejeno, ker nam lahko
               pomaga tudi pri dogovoru.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>O vprašanjih, ki smo jih prej neformalno omenili in o neomejevanju na izredni seji,
               ali hočemo kaj sedaj povedati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da bi bilo treba se dogovoriti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dajte prosim, povedati, za kaj gre. Gospod Plevelj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Jaz samo sprašujem, glede na to, da je v sredo izredna seja v zvezi z določitvijo
               časa o obravnavi točk. 5 točk dnevnega reda bo. Prva je ta EU zadeva o prioriteti
               Slovenije v EU, trije nujni postopki in poslovnik, skrajšani postopek. Sedaj, ali se
               to omejuje. Do sedaj je res, da na akte, za katere se je lahko še tekom seje vlagalo
               amandmaje in to so vsi te trije nujni postopki in skrajšani poslovnik na izredni seji
               in tudi na redni ni bilo omejevanja časa, na vsebinski točki, pa pač.  Ampak, to niti ne pomeni, vsaka
               točka po poslovniku je lahko časovno omejena, samo, da ne bo potem, ne vem, očitkov
               ali nesporazumov sem povedal, da bi bilo prav, da se pač kolegij odloči, kako in kaj.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Bomo omejevali tako, kot smo za zadnjo izredno sejo? Isto. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ne vem, kaj pomeni isto. Kar mene zadeva se mi zdi normalno, da glede programa
               delovanja Slovenije v Evropski uniji gremo po tretjem odstavku in dovolimo poslanskim
               skupinam nekaj več časa. Glede ostalih vseh točk, jaz soglašam, da je po drugem
               odstavku. To je moje mnenje, sedaj pa drugi povejte, da bomo vedeli, o čem se bomo
               dogovorili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim, mag. Drobnič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:DrobničJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p>Poglejte. Če se bomo dogovarjali, potem vi vladajoča koalicija se dogovarjate takrat,
               ko vidite, da vam seveda dobro ne paše in takrat glasujete, ko vam pa paše, takrat bi
               se pa nekaj usklajevali, ampak na taki način ne morete, ne morete na taki način
               delati. Sedaj, bi omejevali, potem ne. Porezali ste predlagatelje na 5 minut, potem
               je pa bila neka dobrodelnost, povišanje za 5 minut, ker na začetku je izgledalo
               povsem neokusno, da bi vsak predlagatelj dal 3 minut k taki temi, potem se pa
               norčujejo novinarji, zakaj<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kaj predlagate?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:DrobničJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p>Veste, kaj predlagam. Korektno sodelovanje in malo upoštevanje opozicije, da ni
               zgolj<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Na tej izredni seji, kaj predlagate? A gremo, potem za tisto evropsko stvar, da<gap n="..."/>
               Kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz vendarle mislim, da tukaj se kar nekaj paberkuje. Točno se paberkuje, ker, če
               govorimo o seji dvanajstega, potem moramo vzeti v roke dnevni red in moramo iti po
               točkah in določiti, zato pričakujem, za to sejo bo nek kolegij, ki bo to naredil in
               zato prosim, da to, ker jaz sem razumel. Jaz pri teh pa sploh nočem sodelovati na ta
               način, da potem, ko pridem pa v dvorano pa srečam situacijo, ki je čisto nova in nima
               veze s tistim sestankom, na katerem sem prej sodeloval, zato je treba to
               sformalizirati. Jaz sem razum, gospod predsednik, jaz sem razumel, da ste vi pod
               točko razno odprli neko drugo vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Sem, ampak sedaj še to.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Vi ste odprl neko drugo vprašanje, kako, da bi se enkrat dobili, da bi se pogovorili,
               kako do konca mandata voditi stvari.</p>
               <p>Kar se pa tiče tiste seje bomo pa šli od točke do točke, pa bo vsak povedal, jaz bi
               pri tem tole. Če bo dogovor bo dogovor, če ne bo določitev po poslovniku, kako bo.
               Zato bi rad, da ne bo, potem nesporazuma, pa bo nekdo povedal, ja, saj to smo se
               zmenili že zadnjič, da je za 12.-ega tako ali pa, ne vem. Jaz prosim, da to ločite.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Jaz sem samo hotel povedati, da imamo ta problem. Sedaj je točka razno, sedaj se ne
               bomo zmenili, samo, zato sem prej gospodu Plevelju, razlogov, da, pač tudi jaz
               opozorim.</p>
               <p>Poglejte. Vsak od nas misli, da ima prav. To je na koncu normalna situacija in ker
               nas je pa 90 se pa seveda zgodi, da pride do konflikta. Jaz predlagam samo, da
               poskušamo maksimalno respektirati in potem se bodo stvari premakniti. Vsak naredi
               kdaj, kakšno stvar, ki je morda
               mimo dogovora ali je morda napačno razumel dogovor, vse to dajmo z eno mero
               potrpežljivosti sprejeti pa bomo mogoče ta mandat še solidno speljali.</p>
               <p>Dobro, za danes bi zaključil. Pod točko razno, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Glede na, ne vem, ali je bilo na zadnjem ali je predzadnjem kolegiju je bilo govora o
               tem, kako sestaviti ta dva odbora. Bi jaz mislil, sem imel že pismo pripravljeno za
               ob 9. zjutraj, danes pa ste potem to predstavili, seveda, kar je logično iz 12 na 9.
               Jaz predlagam, da naredimo neki pogovor, magar sedaj, vsaj v načelu, kateri ključ,
               kateri kriterij bo obveljal za to sestavo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Sedaj?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj, to je par minut, ker na koncu vem, da bo samo problem sestave.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Cukjati<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne, saj bi tukaj pač rekli, načelno je to, pa bi potem okrog poslali, če se pač
               strinjajo.</p>
               <p>Ampak, jaz bi vendarle opozoril na 154.c člen, ki pravi, kako naj bi poslovnika, ki
               ga naj bi sprejeli, mi smo takrat povedali, da bi istočasno tudi sestavo potrdili,
               ključ naredili in sestavo itd., govori zelo jasno. Da, gre za sorazmernost in na
               drugi strani, da vsaka poslanska skupina po najmanj enega predstavnika v enem in
               drugem delovnem telesu. Če je kakšna druga ideja, potem je treba seveda to povedati.
               Sicer, jaz bi to naredil pisno in bi dal v cirkular vsem poslanskim skupinam in bi
               potem, predpostavljam, da v torek bil tisti termin, ko bi lahko se usedli in prosil
               bi, da se seveda tudi kadrovsko postavi<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Damo formalno na kolegij?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Lahko, ampak jaz sem razumel zadnjič, da pričakujete od mene in sem tudi to prevzel,
               da bom to uskladil in bi potem pred tistim kolegijem, ki bo verjetno v torej, če sem
               zdaj, spet za v torek za četrtek, da bi potem lahko tudi mandatno volilna komisija,
               če bo to tako, naredili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Pol ure pred tem bo dovolj?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Kaj?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Pol ure pred kolegijem, če se dobimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Bom to jaz sklical, ko bom ocenil, koliko težka je situacija.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Dogovorjeno.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana dne 7. maja 2004 ob 9.32 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>