<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">10034D4EAF899851C1256C8D005170A0</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">AE2246EC1327F198C1256C8E0044C838</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=AE2246EC1327F198C1256C8E0044C838</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.KKPD" n="051">
               <name>Redna</name>
               <date when="2002-12-13"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">51. seja</stage>
            <stage type="date">(13. december 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Borut Pahor, predsednik državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.04 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi, smo na 51. seji kolegija.</p>
               <p>Dobili ste predlog dnevnega reda. Če ni drugačnih predlogov, predlagam, da gremo od
               točke do točke in odločimo.</p>
               <p>Dobil sem dve pooblastili: kolega Zmaga Jelinčiča bo nadomeščal kolega Peče, kolega
               mag. Vizjaka pa kolega Petan.</p>
               <p>Najprej imamo predlog za obravnavo zakona po nujnem postopku. Ima kdo kakšno
               vprašanje, predlog? Gre za zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o zdravniški
               službi, predlagatelj je vlada. Gre za obravnavo zakona po nujnem postopku. Želi kdo
               besedo v zvezi s tem? Prosim, kolega Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp2">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej, o tem zakonu, če sem prav poučen, je tudi danes v Delu na
               veliko bilo napisano na tretji strani, pa veliko se je govorilo tudi že v medijih,
               kako ta zakon ne rešuje tistih stvari, ki bi jih naj reševal, in da bi bilo potrebno
               ta zakon zadržati v izvajanju.</p>
               <p>Glede na to, kar te spremembe prinašajo, ne vem, če je to tisto, zato sprašujem
               predstavnika vlade, ker on bo verjetno največ vedel, če to je tisto, kar so bile
               pripombe s strani zdravnikov, zbornice, sindikata in vseh institucij, ki stojijo za
               tem. Če je to to, potem je smiselno, da gremo, če pa to ni to, imamo pa pomisleke, da
               bi to obravnavali po nujnem postopku, in menimo, da verjetno ne bi bilo nobene
               posledice, če bi se reševalo po normalnem postopku. Imamo obvestila, da ni to tisto,
               kar pravijo v zdravstveni sferi, zato - če bom dobil drugačno razlago, potem bom
               spremenil mnenje - zato menimo, da bi šli po normalnem postopku. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Gospod Anderlič, potem dr. Bajuk. Torej, vi imate besedo, če želite, če ne, damo
               besedo generalnemu sekretarju, če se tudi dr. Bajuk s tem strinja. Najprej dr. Bajuk.
               Prosim, gremo po vrsti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp4">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, ker gre tudi za vprašanje predstavniku vlade, in sicer dve stvari, če bi
               mi tu lahko obrazložil.</p>
               <p>Zakaj nujni postopek? To so zakoni, ki so dejansko temeljnega pomena za ureditve
               dolgoročnih vprašanj v naši družbi in ne vidim, vsaj na podlagi tega, kar danes
               imamo, in to je bore malo, zakaj bi to šlo po nujnem postopku.</p>
               <p>Drugo vprašanje pa je, tudi za gospoda generalnega sekretarja, kdaj je vlada ta
               predlog vložila in če ga je sprejela tudi kot del svojih pristojnosti, kakršne pač
               sedaj ima v tem trenutku. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim, gospod generalni sekretar vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp6">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p>Najprej na tole zadnje vprašanje.</p>
               <p>Jaz sem posebej na kolegiju, prejšnjem, opozoril na to vprašanje, ali so to tekoči
               posli ali ne. Res, da je diskutiral samo gospod Janez Podobnik, ki je menil, da če to
               niso tekoči posli, kaj potem so. In na tej osnovi, kar so tudi, predpostavljal sem,
               vsi ostali soglašali s tem, sem nekako najavil z veliko verjetnostjo, da bo vlada ta
               zakon vložila. In seveda tako smo ga tudi vložili.  In če boste danes ga akceptirali oziroma sprejeli
               nujni postopek in ga uvrstili na dnevni red decembrske seje, potem pač to pomeni, da
               so izpolnjeni pogoji, tako za nujni postopek kot tudi za kvalifikacijo, da gre za
               opravljanje tekočih poslov. Kajti tekoči posli dejansko niso nikjer v predpisih
               definirani, kreira jih praksa. Nesporno pa je, da nujne probleme, nujne potrebe
               države, ki nastajajo v času, ko vlada opravlja tekoče posle, da je mogoče reševati
               tudi z vlaganjem zakonov po nujnih postopkih. To je prvi del odgovora, ki sem pač
               nalašč vzel sabo tudi magnetogram s seje kolegija izred enega tedna, kjer sem jaz
               posebej na to opozarjal.</p>
               <p>In drugič. Seveda, če na kratko rečem, gospod Petan, to je to. Kajti zakon, ki začne
               veljati 1.1., ureja delovni čas na način, ki je povzročil v javnih zavodih s področja
               zdravstva nek revolt. Jaz se nočem v tem trenutku spuščati v to, ali je revolt
               upravičen ali se dejansko tudi po veljavnem oziroma zakonom, ki bo začel veljati, ne
               da organizirati dela na ta način, da bo zagotovljeno nemoteno izvajanje te službe.
               Vendar glede na ocene sindikatov, glede na ocene, ki prihajajo iz zavodov, v medijih
               in podobno, izgleda, da seveda je potrebno na nek drugačen način urediti pravico do
               počitka. In zakon ureja, ta ki je zdaj vložen po nujnem postopku, kajti druga
               postopka preprosto po poslovniku državnega zbora ni, če ne bi uveljavili ta zakon do
               1.1. Potem, po tej rešitvi se pač predlaga, da se počitek uredi na način, da imajo
               zdravniki pač pravico do 12 urnega počitka v roku, obvezno v roku 48 ur, skratka v
               dveh dneh imajo pravico do 12 ur neprekinjenega počitka, da imajo sicer tudi pravico,
               dnevno, do 12 urnega počitka in 24 urnega počitka v tednu, vendar to velja v
               povprečju na rok dveh mesecev. Na ta način mislim, da se trajno in zelo fleksibilno
               rešuje problem delovnega časa javnih zdravstvenih zavodov. Tudi jih rešuje pravica
               zdravstvenega osebja, ki pač izhaja iz predpisov in kolektivnih pogodb in predvsem
               omogoča vodstvom javnih zavodov, da s svojimi akti prilagodijo in na zelo pragmatičen
               in dejanskim potrebam prilagojen način uredijo poslovanje javnih zdravstvenih zavodov
               in tako zagotovijo nemoteno zdravstveno oskrbo 24 ur na dan, 365 dni v letu. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp8">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>No, jaz moram reči, da mi ni prav nič lagodno pri razpravi o tem zakonu oziroma o
               postopku, kajti gre za popolno zmedo. Namreč ta zakon, o katerem, kateri se bo zdaj
               spreminjal, je praktično v celoti napaden na ustavnem sodišču, samo ta člen, ne.</p>
               <p>Drugo. Histerija se je začela, ampak dobesedno po tistem, ko je bil menda v tem ali
               v nekem drugem prostoru v državnem zboru, nek miting, na katerem so se pogovarjali
               zdravniki in pa seveda posamezni poslanci.</p>
               <p>Tretjič. Delodajalci in delojemalci, torej sindikat in pa direktorji bolnic, so
               stopili skupaj in so rekli, zdaj je pa treba nekaj predlagati. Pol leta je praktično
               preteklo. In zadnji trenutek je treba nekaj po nujnem postopku spremeniti, drugače bo
               vse postavljeno na glavo. Ampak ravno zaradi tega, ker očitno delodajalci in
               delojemalci tokrat nastopajo enotno, bom podprl, da gre to na dnevni red po nujnem
               postopku, ampak na ta način se stvari preprosto ne morejo in smejo urejati. Mimogrede, deset let se je kršil
               zakon o delovnih razmerjih na tem istem segmentu in z novelacijo zakonov, ki so se v
               letošnjem letu dogajali, je bilo to pripoznano in zavestno tudi ignorirano, ker se v
               tega pol leta, odkar je bil zakon sprejet, ni naredilo popolnoma nič, da bi se to
               vprašanje uredilo. Kdo je za kaj, bo diskusija verjetno kasneje. Ampak, kot sem
               rekel, zato, ker je očitno stopila skupaj tako ali tako stroka, delavci, zdravniki in
               pa direktorji ter ob asistenci posameznih kolegov poslancev, na čelu s predsednikom,
               mislim, da so zadostni pogoji, da gre to na dnevni red. Ni pa dobro za funkcioniranje
               države, če se na tak način spreminja zakon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Bajuk, potem kolega Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp10">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Se oproščam, ker se moram vrniti na svoje vprašanje,
               ki ga bom formuliral morda na drugačen način.</p>
               <p>Če sem pravilno razumel gospoda sekretarja, zakaj je to nujni postopek, je
               odgovoril, zato ker odločili so najprej v vladi, da bo zakon veljal od 1. januarja,
               zdaj pa moramo iti po nujnem postopku zato, ker je 1. januar leta 2003 tako zapisan.</p>
               <p>Potem bom pa vprašanje formuliral na drugačen način. Če lahko gospod predstavnik
               vlade v odstopu razloži, zakaj so zapisali 1. januar 2003, potem bomo morda bolje
               razumeli, ker če ne, se vrtimo v nekem začaranem krogu. Deloma je pojasnil kolega
               Anderlič, ampak samo še podprl, da je to vprašanje res ključnega pomena. Zakaj ste pa
               zapisali 1. januar 2003? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp12">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>To je vprašanju gospodu sekretarju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Seveda, ampak kolega Podobnik je prosil za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp14">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne bi se spuščal neposredno v samo vsebino zakona. Sam bom podprl
               predlog, da se predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o zdravniški službi
               v okviru nujnega postopka uvrsti na redno decembrsko sejo.</p>
               <p>Tu sledim torej argumentacijam spoštovanega kolega Anderliča, seveda z enim
               oklepajem.</p>
               <p>Beseda "histerija", ki naj bi se izvajala kot pritisk o nujnosti take zakonske
               rešitve, ni na mestu. Premalo je dialoga med ministrom in zdravniškimi asociacijami,
               premalo je dialoga. In kadar ni dialoga, se zgodijo tudi take zadeve, kot je ta.
               Ampak vemo, da je trenutno vlada v stanju, ko se reče, da je pač v odstopu, in takrat
               praviloma nastopi parlament še na poseben način. In če bi kdorkoli ocenjeval, da to
               niso razlogi, ki govorijo o tem, da vlada opravlja tekoče posle, lahko tudi predlaga
               zakon. Ampak menim, da to je eden od tistih razlogov.</p>
               <p>Če skupaj ugotovimo, da bi lahko izvajanje tega zakona v prvih tednih januarja
               povečalo vrste oziroma da bi se čakalne dobe povečale ali pa da bi ob dejstvu, da
               zdravstveni zavodi slabo pripravljeni na uvedbo tega zakona, pomenilo slabšo
               situacijo glede zdravstvenih storitev, potem so to klasični - to so razlogi za nujni
               postopek oziroma razlogi tudi, da vlada v odstopu tak zakon predlaga.</p>
               <p>Najverjetneje pa nekatere druge zadeve, ki so vezane na relacijo med ministrom in
               zdravniškimi asociacijami in tudi predstavniki zdravstvenih zavodov, tega vprašanja
               pa na tem mestu ne bomo rešili. Hvala lepa. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp16">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom nujni postopek podprl. Soglašam pa z vsemi, ki opozarjajo, da
               kakšen zelo temeljit način dela to ni. Zaradi tega, ker 1. januar prihodnjega leta
               smo se dogovorili, zato ker smo bili prepričani, da je v tem času organizirano
               zdravstvo mogoče oblikovati na način, da se bo tudi v tem delu, kar zadeva pravice in
               obveznosti iz delovnega razmerja in delovnega časa, stvari organiziralo.</p>
               <p>Jaz ne vem, ker ne poznam v zadostni meri stvari, kdo je kriv, da se to ni naredilo,
               ali gre krivda tudi na ministrstvo ali samo na direktorje in zdravstvene delavce.
               Ampak nujni postopek kaže podpreti, zaradi tega, ker vsaj trdi ali pa napoveduje. Da
               bi lahko nastopili s 1.1. veliki problemi.</p>
               <p>Jaz upam, da tisti, ki to napovedujejo, odgovorno trdijo to, odgovorno. In da je
               zdravstvo takšna dejavnost, glede katere ne bi bilo dobro, če so opozorila resna, da
               bi državni zbor jih reskiral.</p>
               <p>Pričakujem pa in to je moj predlog, da ko se bomo za to odločali, da se pripravijo
               besedila, glede katerih državnih zbor ne bo, jovo na novo diskusijo o tem, kako naj
               se delovni čas v zdravstvu organizira, odprl in jo vodil tako, kot smo jo vodili pol
               leta nazaj, ko smo zakon sprejemali. Ker na koncu bo potem spet padla rešitev ven, ki
               jo bomo ugotovili, da je dobra ali ne.</p>
               <p>Če ne bomo našli v kratkem usklajene dobre rešitve, potem je po mojem boljše za
               mesec ali pa dva izvajanje te točke odložiti kot pa najti novo rešitev, glede katere
               bomo potem spet imeli organizirane ali te ali druge ali tretje in jo bomo potem
               ponovno popravljali.</p>
               <p>Prosil bi pa, da se to na delovnem telesu, kolikor se da, dogovori. Ker če odpremo o
               tem spet 2 uri razprave v državnem zboru, potem je treba vedeti, da jo bomo opravili
               v sredo opolnoči. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Jaz predlagam, da gremo v to smer, danes odločimo o nujnosti postopka in da
               prepustimo potem vsebinske odločitve delovnemu telesu in seveda potem državnemu
               zboru. Kolega Petan je še želel besedo in kolega Kebrič, potem bi odločali o ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp18">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej kot smo slišali, gre za resno zadevo. Jaz bi še, imel majhno
               vprašanje za predstavnika vlade. Ali je ta predlog zdaj usklajen s stroko,
               zdravstveno stroko in sindikatom? Ker če to ni, potem lahko, ne vem, po tej spremembi
               zopet delamo novo spremembo. To je prvo in tisto, kar mi je najpomembnejše.</p>
               <p>Drugo pa, jaz bi rekel, da, če smo slišali tukaj, da je bilo premalo dialoga ali z
               ministrom ali v tej stroki znotraj, potem to ni razlog za nujni postopek, ampak je
               razlog za interpelacijo ali pa karkoli drugega. Res je, da nismo v času, ko bi se
               lahko interpelirali, ampak je zdaj čas, ko bomo, ne vem imeli hearing, pa se tam kaj
               okrog tega reče.</p>
               <p>Zato to zame ni razlog, gospod ..., se opravičujem, mi samo malce drugače vidimo,
               vidimo pa isti problem. Vidimo pa isti problem. Ker smo na tem, na takšni stopnički.
               To ni razlog za nujni postopek. Mogoče karkoli drugega.</p>
               <p>Bi pa še želel mogoče odgovor na tisto vprašanje. Hvala.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Vam bom dal besedo kasneje, gospod generalni sekretar. Pred tem bi jo dal še kolegu
               Kebriču in dr. Bajuku, in bi potem zaključili z vašim odgovorom to diskusijo. Prosim.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp20">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Gre za zelo pomembno zadevo.</p>
               <p>Dejstvo je, da bi se morala upoštevati osnovna delovna zakonodaja, ki daje pravico
               počitka in drugih obveznosti v službi. Druga stvar pa je, da smo poslanci odgovorni
               tudi za zdravstvene storitve državljanov, da bi te bile v najboljši meri vsem na
               razpolago v ustreznem času. Vprašanje čakalnih vrst je zelo aktualno vprašanje.</p>
               <p>Mi bomo podprli, naša poslanska skupina, ta predlog za nujni postopek, iz
               preprostega razloga, brez ozira, da bi verjetno direktorji lahko v okviru svojih
               dolžnosti in pravic zadevo tudi v soglasju s svojimi zaposlenimi približno enako ali
               pa enako rešili. Menimo pa, da s tem, ko sprejmemo ta zakon, dajemo in točno
               definiramo pravice in dolžnosti v okviru tiste delovne zakonodaje, kakršno pač imamo.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dr. Bajuk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp22">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Rad bi samo še eno dimenzijo dodal.</p>
               <p>Jaz upam, da bo gospod glavni sekretar tudi lahko mi odgovoril na sledeče vprašanje:
               ali je vlada tudi analizirala, kakšne so posledice tega zakona po nujnem postopku za
               naše javne finance?</p>
               <p>Poglejte, v teh stvareh velja spoštovati to, kar so stari Rimljani rekli "festina
               rente" ali prosto po slovensko "pomujaj se počasi". Te stvari moramo razumeti. Na to
               sem ravno včeraj opozarjal na seji državnega zbora, da nimamo, ko se odločamo o teh
               stvareh, jasnega pregleda, kaj pomenijo ali kakšne so posledice za naše javne finance
               določenih programov ali pa določenih členov, ki jih po hitrem postopku spreminjamo.</p>
               <p>Na vsak način, gospod državni sekretar, in tudi vsem kolegom povem, da na teh
               vprašanjih bom vztrajal, mislim, da to je odgovornost tega državnega zbora, da preden
               se odloči za kakšno tako stvar, natančno ve, kaj je za pričakovati ravno na podlagi
               tega, kar je gospod mandatar sicer oznanil. Mi zaenkrat vemo samo naslov nekega
               programa, in to je protiinflacijski program, kako bo pa to izpeljano, pa še ne vemo.
               Vsi pa se zavedamo, da odgovorna fiskalna politika je samo en delček tega, so še
               druge stvari seveda, ampak to je pa ključnega pomena in je naša odgovornost. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim, gospod generalni sekretar, kratko pojasnilo, potem bomo odločali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp24">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p>Ja, seveda, bom poskušal čim bolj verodostojno odgovoriti; o stvareh, o katerih vem,
               lahko kaj več rečem, vsega pa tudi, mislim, da ni mogoče odgovoriti zdaj, ker je
               deloma to vsebinska razprava, za katero tudi sam mislim, da je prav, da se opravi na
               pristojnem matičnem delovnem telesu.  Ampak najprej bi rekel, seveda, vlada je oziroma
               pristojnosti ministrstvo je analiziralo finančne posledice tega zakona in seveda
               ugotovila, da ni finančnih posledic. Oziroma drugače bi rekel, če ta zakon ne bi bil
               sprejet, je verjetnost, da bi bili stroški zagotavljanja redne in permanentne
               zdravstvene dejavnosti verjetno dražje, predvsem zaradi dejstva, da rešitev, ki jo
               predlaga ta novela zakona predpostavlja oziroma zagotavlja razporejanje delovnega
               časa in uveljavljanje pravic zdravstvenega osebja v roku dveh mesecev. Že prej sem
               rekel, predvideno je 12 ur počitka na dan, predvidenih je najmanj 24 ur počitka
               skupaj v enem tednu, vendar se to komulira oziroma bi rekel, uravnoteži v obdobju
               dveh mesecev oziroma če gre za 12-urni počitek, v obdobju dveh dni. Iz tega vidika bi
               rekel tudi, če izhajamo iz predpostavke, da je pač število zdravstvenega osebja,
               kakršno pač je in seveda, to najmanj kar pomeni, pomeni to to, da je verjetno s
               takšnim delovnim časom mnogo bolj fleksibilno razporediti te delovne obveznosti in
               namesto, če karikiram plačevati zdravnikom nadure, dežurstva, se pač plačuje v tistem
               času redno delo, ker se delovni čas drugače razporedi. Tako, da ta del, mislim, da
               stoji, da finančnih posledic ni v tem zakonu.</p>
               <p>Drugo, gospod Petan, seveda, stroka je pač različna in to je zelo
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... pojem, kot zdravstvena, pravna, pa še kakšna, pravniki,
               verjetno zdravniki tudi razmišljamo celo o obdobju leta ...<stage>/nerazumljivo./</stage>... če se
               pač vmes razvijamo, kaj šele da bi se poenotili vsi med seboj. Ampak tisto, kar lahko
               zagotovim je, da je stroka, sindikat in vsi ostali so v pripravi tega zakona
               sodelovali, dajali so pripombe tudi, nekatere so bile tudi upoštevane, bile so
               diskusije, kaj več o teh diskusijah oziroma vsebina, tovrstna vsebina, tovrstno
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... se bo pokazalo v nadaljnjem postopku. Res je, da nekateri
               vztrajajo na tem, da se to uredi s kolektivno pogodbo, za kar seveda ni zakonskih
               pogojev, po moje v tem trenutku. In po drugi strani pa tudi, ko pravim, da je bilo
               usklajevanje opravljeno, da posvetovanje s stroko je. Lahko to trdim, pač da je tudi
               izpolnjen v celoti, zato da se lahko zakon in predlaga in izpelje. Kajti mislim, da
               ne more biti, kam bi prišli, če bi enostavno terjali absolutno usklajenost z vsakim,
               ki se proglaša za predstavnika stroke, ali ne vem kakšnih institucij znotraj tega.
               Tukaj mislim, da je pač opravljala funkcija demokracija in parlamenta. In mislim, da
               tudi glede tekočih poslov je bilo, mislim, da tudi gospodu Bajuku s strani gospoda
               Podobnika odgovorjeno, tako da pravzaprav nima več kaj dodati. Mislim, da sem
               odgovoril vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Predlagam, da kolegij odloči o predlogu, da zakona o spremembah in dopolnitvah zakona
               o zdravniški službi, državni zbor obravnava po nujnem postopku.</p>
               <p>Katera od poslanskih skupin tak predlog podpirajo? <stage>(LDS, SLS, DeSUS, Združena lista,
               Nacionalna stranka in SMS.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nova Slovenija.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog dobil podporo.</p>
               <p>Pri <title>2. TOČKI DNEVNEGA REDA -</title> imamo odločiti o...
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp26">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Jaz bi rada samo opozorila pri tem zakonu na to, da po poslovniku se lahko zahteva,
               da o odločitvi kolegija odloča državni zbor, rok za sprožitev take zahteve je 5 dni
               in tukaj bi bilo najbrž smiselno, da se zainteresirani čimprej izjasnijo ali bo taka
               zahteva dana, da se lahko, pač tudi na zboru o tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp27">

               <speaker>PRESEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp28">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da tako ali tako ni pogojev za redno sejo in da se ta zakon uvrsti na
               izredno sejo, ki je naslednja, kajti tistih 5 dni, pač je potrebno upoštevati po
               poslovniku, so pa vse možnosti, da je točka na izredni seji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp29">

               <speaker>PRESEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim, kolega dr. Bajuk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp30">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Mi bomo to vprašanje sprožili, da lahko že takoj napovem, torej ne rabim 5 dni za to,
               kar se tega tiče moje sodelovanje in spoštovanje poslovnika. Bomo to sprožili in tudi
               utemeljili!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp31">

               <speaker>PRESEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Smo pri 2. točki...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp32">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ali moram tudi pismeno vam poslati ali to zadošča? ...<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>...
               Osemnajst. Ja, bom skušal dobiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp33">

               <speaker>PRESEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Določitev časa obravnave posameznih točk dnevnega reda 21. seje, pričela se bo, kot
               smo se posvetovali včeraj, v torek 17. 12. 2002, ob 16. uri.</p>
               <p>Ena zadeva je pomembna. Včeraj smo se kolegice in kolegi posvetovali, da bi se
               sporazumno odločili, da se točka vprašanja in pobude poslank in poslancev umakne iz
               dnevnega reda. Nenazadnje smo včeraj z argumentom, da želimo imeti pred seboj in na
               seji državnega zbora, vlado s polnim pooblastili odločili, da za voljo tega
               premaknemo tudi odločanje o svežnju proračunskih zakonov. Mislim da, je to enak
               razlog, ki botruje tudi te odločitvi in je v tem smislu neprecidenčnega značaja.</p>
               <p>Ali smo se o tem dogovorili in se lahko posvetimo predlogu časovnega poteka, ko ga
               imate pred seboj? Potem, bi začeli ob 16. uri in v torek sklenili naše delo z
               glasovanjem ob 21. uri. V sredo začeli ponavadi ob 10. uri in odločili o glasovanjih
               z začetkom ob 19.45 uri. Če želi kdo besedo v zvezi s tem? Kolega Anderlič in dr.
               Bajuk. Prosim, kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp34">

               <speaker>ANTON ANDELIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi po vrsti. Glede na sestavljeni dnevni red, vrstni red in pa seveda glede na
               čas, ki je bil s strani posamezne poslanske skupine predviden za posamezno točko
               poskušal prispevati nekaj k temu, da bi še skrajšali ta čas.</p>
               <p>In sicer, ker je danes petek trinajstega bi pri točki zagotavljanje pogojev za
               funkcijo predsednika predlagal, da pri LDS-u zapišete 13 minut namesto 25 minut.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp35">

               <speaker>PRESEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Koliko?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp36">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>13 minut.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp37">

               <speaker>PRESEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ker je petek 13? 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp38">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Seveda. In potem tudi naprej pri ostalih, predlog zakona porabe alkohola, iz 10 na 5
               minut. Predlog odloka o spremembah in dopolnitvah prostorskih in dolgoročnega in
               srednjeročnega družbenega plana iz 20 na 13.</p>
               <p>Imam pa seveda še seveda dve vprašanji in sicer povezane z zakonom o soglasju. Pod
               1. točko oziroma pod prvo alineo, niti ni alinea in pa pod drugo. Torej dve. Enkrat
               soglasje, enkrat zakon o poroštvu. In sicer, ali izpolnjujejo pogoje ali ne.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Najprej ostanimo pri zadnjem vprašanju. Kako je s proceduralnimi pogoji za
               uvrstitev teh dveh točk na, prosim generalna sekretarka. Prosim, generalna
               sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp40">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Ja, pač zakona sta predlagana po nujnem postopku. Če gremo iz definicije, da če gre
               za nujne zadeve, lahko pač vlada tudi, ko opravlja tekoče posle, predlaga te zakone,
               potem mi tukaj pač ne vidimo kakšnih zadreg. Mogoče še gospa Bitenc. Sta pa po hitrem
               postopku in po poslovniku gredo na prvo sejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Gospa Bitenčeva, želite kaj dodati k temu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp42">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Ne, ker je bilo vse povedano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Kolega Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp44">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi prosil samo, če bi lahko zabeležili, da bom poskušal v okviru
               časa naše poslanske skupine, vidim v, tukaj v seštevku, da je ura 48, vsaj še dobrih
               10, 15 minut skrajšati. Če si zapišete, predlog odloka o letnem planu razvoja in
               izgradnje avtocest, bi iz 20 na 15 minut. Če si boste zapisali, enako velja za
               program dela ... <stage>/nerazumljivo./</stage> ... avtoceste za leto 2000, iz 20 minut na 15 minut.
               In pri točki, mislim, da je 6, predlog zakona o zagotavljanju pogojev za opravljanje
               funkcije predsednika republike, iz 15 na 12 minut. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dr. Bajuk, boste tudi vi priglasili kakšno skrajšanje nastopov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp46">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>... <stage>/Ni vključen./</stage> ... Ja, bom, gospod predsednik. Hvala lepa za besedo. Pri
               predlogu zakona o zagotavljanju pogojev za opravljanje funkcije predsednika od 40
               minut na 30. In pri, to bi bilo vse. In pa še eno drugo točko, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp48">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Kar se tiče ... <stage>/nerazumljivo./</stage> ... Jaz sicer sem nasprotoval temu konceptu, vem da
               ni v zadostni večini, kar se tiče vprašanje poslancev. Včeraj sem tudi razložil, da
               ... <stage>/nerazumljivo./</stage> ... mi mislimo, da je to drugačnega značaja. Očitno ni podpore
               temu konceptu. Ampak samo rad bi vedel, pa morda tudi opozoril, da se ne bo govorilo,
               da je to bilo soglasno, kar Nova Slovenija se s tem ne strinja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>No, saj tukaj gre zdaj za neko uvodno diskusijo, ki ne omogoča, da pride do nekega
               soglasnega, neke trdne politične večine. O tem bo državni zbor odločal z glasovanjem.
               Kajti je na dnevnem redu. Predlog bo, da se umakne. Prosim, dr. Brejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp50">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz bi predlagal, da bi v torek in sredo ne določali ob 9. uri oziroma ob ...<stage>(?)</stage> uri
               19.45 glasovali, ampak da bi preprosto rekli, glasovanja bodo po zaključeni zadnji
               točki. Da ne bi zaradi tega, če se slučajno kaj prej konča, čakali do 9. ure ali do
               19.45.</p>
               <p>Mislim, da ni nič narobe, če tako postavimo. Torej moj predlog je, da ne določamo
               natančne ure, kdaj je glasovanje, ampak da rečemo, ko bo zadnja točka zaključena, so
               glasovanja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ja, to bi, ampak če se za to odločimo, naredili samo izjemoma enkrat, ne bi se
               držali tega, kajti potem porušimo načrt in predvidljivost dela. Kolega Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp52">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim, kolega Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp54">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Naša poslanska skupina je predvidela vsega skupaj 25 minut. In v tem času ne vidimo
               razloga za skrajšanje, ker je itak minimalno, pa če ste pogledali, kje se pojavlja.</p>
               <p>Imam pa osnovno vprašanje. Ali bodo, ker predvidevam, morda se motim, da ne bomo
               vseh točk dnevnega reda, morda na tej seji decembrski končali? Če jih ne bomo, jih
               bomo prenesli v januar in potem bodo ti časi veljali tudi za januarsko sejo, ali bo
               takrat možno predvideti drugačne čase. To je eno od bistvenih vprašanj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>No, dovolim si oceniti, da bomo končali sejo. Ker pomeni to sicer kakšno minuto dlje
               zasedanja v sredo, ampak sejo bomo izčrpali. Dvomim, da bi prišlo do situacije, v
               kateri bi preložili nekaj točk dnevnega reda, to bi pomenilo, da bi bili res pozno
               noč, kar pa ne načrt, nenajave diskusij ne omogoča take napovedi. Tako, da mislim, da
               bomo sejo končali. Bo pa seveda prihodnji teden zahtevno delo v državnem zboru.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp56">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Mi smo zadnjič dogovorili, vsaj</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp58">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>jaz tako razumem, da naprej razmišljamo o možnostih za nekatero racionalizacijo
               časa. In predloga še ni. Saj bo že še prišel za januar.</p>
               <p>Ampak jaz soglašam, da se podpre predlog gospoda Brejca, pa čeprav samo izjemoma za
               to sejo in ga razumem, da se podpre na ta način, da poslanke in poslanci in vlada,
               kolikor želi sodelovati pri glasovanju, vedo, da bo začetek glasovanja po koncu dveh
               točk. Vse ostalo ostajajo po urah, skratka, bomo delali tudi 5 minut pavze, če bo
               treba. Ampak, da če ob 18.30 začnemo z zakonom po opravljanju funkcije predsednika,
               pa slučajno končamo 20.45, da ne čakamo 15 minut. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>V redu. Še kolega Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp60">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Tudi jaz se s tem strinjam. Mislim, da bo mogoče ravno v torek tak primer. Jaz sicer
               nimam mandata, da bi rekel, da bomo mi skrajšali v naši poslanski skupini zadevo,
               ampak mislim pa, da bi se dalo na ta račun nekaj prihraniti. In jaz podpiram ta
               predlog. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Glejte, ta predlog, ki ga je dr. Brejc, ni prvič pred kolegijem. Do zdaj smo ga
               vedno zavrnili, z obrazložitvijo, da to poruši predvidljivost dela. Ali se strinjate,
               da izjemoma tokrat ta predlog sprejmemo? Je to v redu. Hvala.</p>
               <p>Ali je treba potem še o čemu odločiti v zvezi s časovnim potekom? Ali lahko
               glasujemo o njem? Prosim, kolega Levič. Se lahko vklopite?
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp62">

               <speaker>PETER LEVIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi tukaj skrajšal, čas da imamo, 2., 4. in 13. točka bomo kar umaknili. Razprave
               so samo tri ali pet minutne, ampak vseeno. 2., 4. in 13. je umik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Ker smo glede predloga zakona o zdravniški službi odločili, moramo samo še
               razširiti dnevni red seje z obravnavo sprememb poročila o gospodarskih družbah,
               podjetjih in zavodih za katere v skladu s prvim odstavkom 20. člena zakona o
               nezdružljivosti opravljanja javnih funkcij s pridobitno dejavnostjo velja prepoved
               poslovanja z državo, javnimi podjetji in javnimi zavodi. Gre za formalno odločitev
               zbora. Ali lahko odločimo sedaj o časovnem poteku 21. seje.</p>
               <p>Kdo je za? LDS, SLS, DeSUS, SDS, ZLSD, NSi in SMS, torej vse poslanske skupine
               navzoče. Prosim, kolega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp64">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Lahko, da sem preslišal. Ne vem kaj smo na predlog gospoda Brejca odločili v tem
               vašem ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Pogovarjali smo se, da tokrat izjemoma ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp66">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz umikam svoj soglasje zato, ker pač, saj je dosti drugih, ampak jaz se s tem ne
               strinjam zato, ker so taki predlogi že bili in ste jih zavrnili. Tako, da popravljam
               svojo izjasnitev. Ja, je pač to ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> če ste zadnjič zagovarjali princip
               ko je bil ta predlog, sem se jaz z njim strinjal, potem tudi danes moram biti
               dosleden, ker sem vedno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prav, spoštujem to. Samo rad bi vam povedal, da sem jaz to povedal med tek ko ste
               govorili z gospodom generalnim sekretarjem, da je tak predlog že bil, pa smo ga
               zavrnili in da bi ga tokrat izjemoma sprejeli zaradi okoliščin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp68">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage> sem se hotel pri glasovanju in prosim .....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp69">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage> Ali lahko nekaj rečem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim dr. Brejc, samo ne bi sedaj za nazaj odpirali diskusije, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp71">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Ne, samo trdim, da tak predlog še ni bil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Približno tak je bil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp73">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Približno je pa nekaj drugega. Jaz sem predlagal pri vsaki točki, da gremo v neke
               redukcije, če se da. Tu gre pa za neko povsem logično zadevo. Za to točko ni nobene
               druge več in zato nima smisla čakat do devetih, če bomo ob 8.45 končali, samo to je.
               Ampak zaradi mene naredite ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Poglejte, gre za predloge, ki eden bolj, drugi manj posegajo v predvidljivost dela
               državnega zbora. Če so točke točno ob uri, potem to seveda vsem, ki na njem
               sodelujejo, tako predstavnikom vlade, kot poslancem omogoča, da se tega dnevnega reda
               držijo, vključno z glasovanjem. Tukaj je šlo sedaj za nek odmik, ki ga kolega dr.
               Brejc predlaga. Zdi se racionalen, samo pravim, če bi sprejeli to kot način dela,
               morda še celo širše, da bi rekli, da se točke pomikajo ena na drugo konsekutivno z
               iztekom časa, potem seveda časovnega načrta in poteka sploh ni več mogoče predvideti,
               ampak sedaj smo o tej točki odločili.</p>
               <p>Naj povem tudi, da bomo to diskusijo nadaljevali v januarju, predvidevamo en posvet
               oziroma eno diskusijo tukaj o tem kako bi naše delo še racionalizirali.</p>
               <p>Dogovor o sklicu izredne seje državnega zbora je še pred nami. Pred seboj imate v
               alineah predlog dnevnega reda. Želi kdo o tem predlogu besedo? Naj spomnim, gre za to, da bi v četrtek začeli z
               odločanjem o predlogu liste kandidatov za imenovanje ministrov vlade Republike
               Slovenije. To bi omogočalo, da bi potem vlada, če bomo izvolili, v polni kapaciteti
               sodelovala pri obravnavi svežnja proračunskih zakonov, in s tem bi tudi zaključili
               izredno sejo - in seveda zakon, ki smo ga sprejeli malo prej, gre za zdravniški
               zakon, kot zadnja točka.</p>
               <p>Kdo želi besedo? Prosim, kolega Bajuk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp75">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Na vaš poziv smo se že odzvali, kar se tiče časa, ki ga
               napovedujemo za diskusijo o predlogu liste kandidatov za imenovanje ministrov vlade
               Republike Slovenije.</p>
               <p>Rad bi pa prosil člane kolegija za razumevanje, kar se tiče spremembe naše napovedi
               glede naslednjih treh točk.</p>
               <p>V naši poslanski skupini smo napravili eno napako - s tem ste vi, gospod predsednik,
               že seznanjeni - in rad bi to napako popravil. In sicer, da k dopolnjenemu predlogu
               proračuna Republike Slovenije za leto 2004 imamo 35 minut, ker trenutno smo vse
               izrabili, vseh celotnih 20, ki so bile prvotno zapisane, 10 minut pri izvrševanju
               proračuna in 20 minut pri prodaji državnega finančnega in stvarnega premoženja.</p>
               <p>Tu bi prosil za razumevanje kolegov; če mi to dovolite, bom zelo hvaležen. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Boste še enkrat pisno dali, lahko takoj po koncu, prosim. Kolega Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp77">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Torej glede zaprosila za najavo časa za 25. izredno sejo - zdaj ne vem, ali je
               že to prišlo uradno, če ne, lahko jaz povem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Saj lahko... Bi prosil, da potem po koncu te seje pošljete, da formalno dobimo, da v
               miru premislite, ampak danes.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp79">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Glede ostalih točk, to se pravi, to so proračunske, sem pa želel vprašati - sicer
               malo drugače, kot je gospod Bajuk - do kdaj je čas za najavo tega časa, ker zdaj je
               nov sklic seje, to ni zdaj tista seja, ki je bila prej, ampak je to nov sklic seje.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Je, je, mi smo premaknili točko dnevnega reda samo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp81">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>No, sprašujem glede na to, da je to 25. izredna seja, to je zdaj nova seja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Nova seja, ampak smo premaknili isto točko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp83">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Dobro, jaz...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>S tem, da je tukaj dr. Bajuk pač povedal, da so storili napako in da vljudno prosi
               kolege za razumevanje pri podaljšanju časa. In o tem se bomo izjasnili. Kolega
               Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp85">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>No,...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>A, niste še končali? Pardon!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp87">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Sicer sem res pred koncem, ampak jaz poslovniško smatram, če je nova seja, potem je,
               kljub temu, da je isti dnevni red, je novi čas za najavo časa, bom rekel. Jaz ne
               trdim, da bomo mi zahtevali več časa, lahko da ga bomo skrajšali, ker smo nekaj že
               povedali pri tej točki, ampak predstavlja si, da bi bilo treba določiti nek rok - ne
               vem, lahko je danes do 16.00, 15.00 ali pa v ponedeljek do 14.00, si izmišljujem,
               govorim na splošno. In v tem kontekstu sem pač želel to vprašati. In mislim, da
               verjetno bi lahko to zadevo tudi elegantno rešili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp89">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, seveda je škoda izgubljati besed, v kolikor ni soglasja za to, da se upošteva
               tisto, kar je bilo najavljeno. Je povsem normalno, da se sporočijo novi časi, in se
               naredi nov razpored.  Konec
               koncev je to poslovnik in to tako ukazuje, gre za novo sejo<stage>(?)</stage> in tako naprej.
               Predpostavka je bila, da po včerajšnjem sestanku ostajamo na istem, jaz najavljam, da
               ostajamo na istem, kar se naše skupine tiče. S tem, da najavljam 10 minut pri listi
               kandidatov za imenovanje ministrov v Vladi Republike Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Prosim še kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp91">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Mi smo čas za imenovanje ministrov najavili, smo ga pripravljeni tudi še skrajšati za
               kako minuto iz 15 na 10. Prav bi bilo, dovolj jasno opredeliti, kaj bomo delali z
               najavo časa. Jaz sem imel namen to vprašati. To sem spraševal že včeraj. Gospod
               predsednik dobiva različne izjave. Ampak jaz sem pričakoval, da vsaj za točko, ki je
               začeta, veljajo časi, kakor so bili dogovorjeni in napovedani in izrabljeni ali ne
               izrabljeni. Tudi za ostale, vendar če bomo sklenili, da se na novo najavlja, naj se
               najavlja. To pač ponovno pomeni, da noben vaš dogovor ne velja. Ne mi zameriti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Peče, kolega dr. Brejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp93">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Bom zelo na kratko, ravno s tega, kar je gospod Potrč rekel. Mi ostajamo pri najavi
               kot je bila podana za sejo, vsaj kar se teh štirih proračunskih točk tiče, kar se
               tiče imenovanje ministra za 10 minut. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Podpredsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp95">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Formalno je stvar jasna. Predsednik je včeraj sejo zaključil, če se spomnite. In
               danes sklicujemo novo sejo, izredno. In, če sklicujemo novo sejo, so nove minute.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro, da uvedemo neko prakso, ki se je bomo držali. Ali bomo, ko bomo premaknili
               točke z ene seje na drugo, ko bo točka že začeta, čas na novo določali ali ne. Prosim
               kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp97">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz se bojim, da tega dogovora na tak način, vi tukaj doseči ne morete. Vi lahko to
               kvečjemu date na poslovniško komisijo in izrazite to željo, ali pa to povpraševanje
               in naj komisija določi. Če govorimo pa vsak o svojem mnenju, povem svoje mnenje, da
               take razlage in takega dogovora, se ne da narediti. Nisem za to, da zdaj uvajamo
               prakse, tako kot bi zdaj kazalo. Korektno mora biti narejeno, v vsakem primeru. Če je
               točka bila preložena, v tem času je lahko nov čas, lahko pride tudi do umika zakona,
               lahko pride do ne vem česa. Ne govorim zdaj o teh točkah, ki so na dnevnem redu,
               ampak govorim na splošno. In sem proti temu, da bi uvajali...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>... nam, ker moram ravnati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp99">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ravnajte tako, da boste povprašali vse, koliko časa rabijo, če se ne bodo zdaj
               izjasnili, se bodo do ponedeljka...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>In v ponedeljek gremo na nov čas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp101">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ni nujno, lahko ga bomo še celo skrajšali. Jaz sem povedal, kar se tiče stališča
               poslanskega LDS, da ostajamo na svojem predlogu, ki smo ga že podali. To je vse. Mi
               nobene druge razlage ne rabimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Gospa generalna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp103">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Predsednik jaz bi rada samo opozorila, da se zgodi tako kot je na tej seji, da je ena
               točka že odprta in določena dejanja na tej točki so bila že opravljena. In zato
               porabljam tudi čas. Moje mnenje
               je, da se nadaljuje točka tam, kjer je bila prekinjena in ne začenjamo z nova točke,
               čeprav, tukaj piše: "Predlog spremembe proračuna za 2003", ampak v sklicu bi bilo
               napisano: "Nadaljevanje obravnave predloga". Tam kjer je bilo končano od tam naprej
               se nadaljuje, ne gre točka, "jovo na novo" od začetka.</p>
               <p>Sedaj se postavlja vprašanje: "Kaj pa s tistim že uporabljenim?"</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Namreč, to je pač pomembno zato, ker jaz še enkrat ne mislim dajati ministru besede
               za obrazložitev in tudi ne poslanskim skupinam, to mora biti jasno, to bi pa pomenilo
               kršitev. Zato, se mi zdi pomembno, da se tukaj, pač dogovorimo.</p>
               <p>Sprejeli bomo torej predloge poslanskih skupin, ampak prosim, da so predlogi, tu
               upoštevajo dejstvo, da smo nekje točko prekinjeno, od tam naprej je mogoče
               amandmirati čas. To! ...<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>... Danes bo gospod Plevel poslal
               novo razpredelnico. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp105">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če je to kolegij pripravljen, nekateri smo izjavljali glede na pismo, ki
               smo ga dobili svoj čas v zvezi z vlado, ga bomo slišali tudi od ostalih kolegov ali
               ne? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Še SLS in SMS!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp107">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>SLS, 15 minut.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp108">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-051-2002-12-13.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>10 minut. In SDS? Lahko, kolega Petan. ...<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>... Po pošti bomo
               pogledali.</p>
               <p>Dobro, lahko torej odločimo o sklicu 25 izredne seje?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(LDS, SLS, DeSUS, SDS, ZLSD, SMS, SNS in Nova Slovenija. Torej vse, tukaj
               zastopane poslanske skupine.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>Ima kdo pod <title>TOČKO RAZNO,</title>
               kakšno točko ali ne. Lahko zaključim sejo. Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bom v začetku prihodnjega tedna sklical posvet, da se o tem dokončno dogovorimo.
               22. decembra.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 13. decembra 2002 ob 12.51 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>