<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-KKPD-Redna-078-2003-10-24">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">CF2B14815B819A16C1256DC800339973</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">634C63CCB115D006C1256DC9003F19AC</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=634C63CCB115D006C1256DC9003F19AC</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KKPD-Redna-078-2003-10-24.KKPD" n="078">
               <name>Redna</name>
               <date when="2003-10-24"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-078-2003-10-24.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-078-2003-10-24.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">78. seja</stage>
            <stage type="date">(24. oktober 2003)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Borut Pahor, predsednik državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.01 uri.</stage>


            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Spoštovani! Pričenjam 78. sejo kolegija predsednika državnega zbora.</p>
               <p>Skopi dve točki dnevnega reda bi utegnili dati napačen vtis, da sta enostavni. Gre
               za nekaj zelo delovnih dogovorov o tem, kako voditi zelo obsežno delo, pred katerim
               je državni zbor v zadnjih mesecih tega leta - zelo obsežno in zelo zahtevno.</p>
               <p>Najprej imamo predlog za obravnavo zakonov po skrajšanem postopku, potem pa
               pravzaprav osrednje vprašanje, kako dogovoriti obravnavo in sprejem točk zelo
               širokega dnevnega reda 30. seje.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZA OBRAVNAVO ZAKONOV PO SKRAJŠANEM POSTOPKU.</title>
               </p>
               <p>Trije predlagatelji, kolega Tanko ter vlada v dveh primerih, predlagajo tri zakone za
               obravnavo in odločanje po skrajšanem postopku, kolega Tanko zakon o spremembah in
               dopolnitvah stanovanjskega zakona, vlada pa zakon o zdravstveni inšpekciji in
               lekarniški dejavnosti.</p>
               <p>Želi kdo besedo v zvezi s predlogom, da se to obravnava in odloča po skrajšanem
               postopku. Ne vidim takih zahtev. Ali potem lahko odločimo z glasovanjem? Prav.</p>
               <p>Najprej bomo odločili o predlogu, da po skrajšanem postopku državni zbor odloča in
               razpravlja pred tem o zakonu o spremembah in dopolnitvah stanovanjskega zakona.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(LDS, SLS, SDS, NSi, ZLSD in DeSUS.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tako smo ta predlog sprejeli.</p>
               <p>Vlada nam predlaga, da bi po skrajšanem postopku obravnavali zakon o spremembah in
               dopolnitvah zakona o zdravstveni inšpekciji.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(LDS, SLS, SDS, ZLSD in DeSUS.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi ta predlog je sprejet.</p>
               <p>In, končno, vlada predlaga po enakem, skrajšanem postopku tudi obravnavo in
               odločanje o spremembah zakona o lekarniški dejavnosti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(LDS, SLS, SDS, ZLSD in DeSUS.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tako smo odločili o prvi, kot rečeno, lažji točki dnevnega reda.</p>
               <p>Sedaj imamo pred seboj posvet, najprej predlagam temeljit posvet, potem pa kolikor
               je le mogoče soglasne odločitve o reševanju nalog, ki so povezane z zelo široko 30.
               sejo.</p>
               <p>Prejeli ste predlog časovnega poteka, kot smo ga poskušali po najboljših močeh
               pripraviti, zavedajoč se, da je strašno delikaten - imamo celo glasovanje, ki naj bi
               se začelo ob poldrugi uri zjutraj v sredo. Tako da se zavedam tudi omejitev.
               Predlagam, da se zdaj najprej posvetujemo odprto. Kaj menite, da bi bila rešitev? Ali
               je to rešitev, da omejimo obseg ali da premaknemo nekaj točk dnevnega reda na nekaj
               dni v novembru - to je stvar, za katero bi se tudi sam zavzel. Ampak važno pa je, se
               mi zdi, da pridemo do odločitve, ki bo uživala široko podporo. Kolega Anderlič, potem
               kolega Drobnič. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Seveda imam nekaj zadreg, predvsem zaradi tega, ker je od prejšnjega tedna do tega
               tedna se zadeva spremenila, ker je bilo nesporno dogovorjeno, da bomo torek namenili
               ustavnim spremembam in da bomo to končali v enem dnevu. To je bilo soglasno
               dogovorjeno z vsemi poslanskimi skupinami. Jaz sem temu primerno mislil, da bo tudi čas, ki je
               potreben za razpravo s strani posamezne poslanske skupine temu prilagojen. V tem
               kontekstu, smo mi pripravljeni v sorazmerju tudi znižati in iti na ta minimum, v
               kolikor bi to bilo sprejemljivo. Tako, da v kolikor bi to ostalo na sredi, je za nas,
               bom rekel, predstavlja določene težave.</p>
               <p>Druga zadeva pa je, da mogoče le ne bi bilo narobe, če bi razmišljali, seveda, tudi
               o kakšni drugi možnosti, v kolikor se ne bi mogli dogovoriti, da to opravimo v enem
               dnevu in da je to torek, potem bo predlagal rešitve, kako bi se po mojem mnenju,
               mogoče, v novembru mesecu, to opraviti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ali lahko, da ne bom jaz slabo, vi dobro pojasnite, zakaj smo se odločili drugače,
               kot je bil sklep, in seveda, ga je mogoče vrniti vedno tako, kot je bil sprejet na
               kolegiju. Prosim gospod Plevelj, potem pa mag. Drobnič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik. Glede prvih obravnav, dejstvo je bilo, da je bilo dogovorjeno, da
               državni zbor v torek začne z ustavnimi zakoni, vendar glede na obseg razprav, se bi
               to seveda, ker je to skoraj 22 točk, bi se to potegnilo še v sredo. In to bi pomenilo
               prve obravnave, v mesecu oktobru, ne bi mogle biti končane. Ker pa so vse prve
               obravnave na terminskem planu za novembrsko sejo, potem seveda, ti zakoni novembra na
               sejo zbora ne bi mogli iti. Zato je bil pač tak dogovor, oziroma taka odločitev, na
               podlagi predsednikov. Seveda, ki jo je pa mogoče spremeniti, da se začne s prvimi
               obravnavami.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Pojasnilo je pač pojasnilo, jaz sem samo povedal, da je to povzročilo motenje v
               pripravah na to sejo, ker seveda, ljudje računajo, da kar se tukaj dogovorimo, ima
               potem tudi praktično posledico v planiranju. V tem je ta zadrega, zato bom v
               nadaljevanju, če tega ne bo mogoče vrniti na prejšnjo osnovo, na prejšnji dogovor
               predlagal drugačno rešitev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Jaz pa pravim, če ne bomo našli drugačne rešitve, bomo vrnili dogovor na prvi sklep.
               Tako, da stvar bo tako ali drugače rešena. Kolega Drobnič in potem kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:DrobničJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Ni vključen, nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> v poslanski skupini Nove Slovenije <gap n="..."/><stage>/Ni
               vključen./</stage><gap n="..."/> način dela, <gap n="..."/> kvaliteti dela <gap n="..."/><stage>/Ni vključen, nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>
               natančno predvideti<gap n="..."/> zato so pa tudi, v načrtih morajo biti rezervni termini, tako
               da mi nasprotujemo in predlagamo še en dan. Potem se pa lahko kakšne postavke tudi z
               naših strani zmenimo, da skrajšamo, <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> kje je to, ampak mislim,
               da<gap n="..."/> ne bo prispevalo, to je zgolj načelno stališče <gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage><gap n="..."/> torej še en
               da uvesti in  <gap n="..."/><stage>/Ni
               vključen./</stage><gap n="..."/> normalni delavnik, to ne more biti, 24 ur dela, to niso samo poslanci,
               so tudi ostali ljudje, ki pri tem sodelujejo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi vsakega od nas pač pozval, da potem ko smo videli program še
               enkrat razmislili ali so vse stvari takšne predvidene, ki so nujno potrebne, s tem,
               da takoj, da mi ne bo kdo očital, da zahtevam, da se omejuje razprava. Če bo kdo
               rekel, da želi toliko imeti, bo po poslovniku toliko imel. Vprašanje je, ali je vse
               potrebno ali ne, ker na vsaki poslanski skupini pač na svoj način razgovore o tem
               opravijo.</p>
               <p>Drugo, gospod predsednik, ko se bomo odločali o točki dnevnega reda ali pa točkah
               povezanih z ustavo. Ne glede na to, ali bo to od torka naprej ali pa kakšen poseben
               termin, jaz sprašujem vse kolegice in kolege, ali bi bili pripravljeni tukaj sprejeti
               izjemo od pravila, ki ga imamo, namreč, da točko v točko gremo, brez tistih pavz, ki
               eventualno nastopajo. Zaradi tega, ker mislim, da to lahko naredimo. Tukaj glede
               vlade ni noben problem, ker mi smo rekli, da to ne moremo delati zaradi vlade, ker
               moramo najaviti minutažo, kdaj predstavniki vlade pridejo tukaj, bo isti predstavnik
               vlade, poslanci bomo v čistih virih v državnem zboru in jaz sem prepričan, tako kot
               so ure tukaj narejene, da najbrž se da na ta način vsak dan uro, uro in pol ali pa
               tudi dve prihraniti, ker ne verjamem, da bodo vse ure šle v polno tako kot so
               predvidene.</p>
               <p>Tretje, jaz tudi sam in pri nas razmišljam, da glede na pomembnost ustave, glede na
               vse, kar smo v zvezi z ustavo doslej delali, o ustavi odločati ob pol dveh zjutraj,
               rajši ne. Lepo prosim, rajši ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Gremo po vrsti. Kolega Cukjati, Kebrič, Drobnič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:CukjatiFrance">

               <speaker>FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. No, jaz se tudi pridružujem mnenju, da je treba, da normalni ljudje ponoči
               ljubijo, pa spijo, da ne bi<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:CukjatiFrance">

               <speaker>FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Da normalni ljudje se zvečer ljubijo, ponoči pa spijo. Menim, da ob dveh odločati o
               ustavi res ni higienično za ta državni zbor. Mislim pa da tukaj je več variant
               predlaganih, da se ta stvar razreši. Nekoliko bi omenil, da je predlog, da bi SDS
               skrajšal razpravljalni čas za 125 minut za nas manj ustrezen. Mi smo namreč prej
               predlagali 13 ur razprave, 13.20 minut in na pobudo predsednika smo skrajšali včeraj
               sem poklical poslance in uskladil in skrajšali smo za dve uri in pol. Mislim, da smo
               to pokazali, kar dosti dobre volje. Moram pa omeniti, tudi če sedaj skrajšamo za 125
               minut in Nova Slovenija za 35 minut, to se pravi, da nam črtate razpravljanje
               maksimalno kolikor dopušča poslovnik, potem profitiramo komaj dve uri in pol, dve uri
               in štirideset minut. To ne reši situacije. Namesto ob dveh ponoči, bomo imeli ob
               polnoči ali pa ob pol enih glasovanje.  To ne reši zadeve. Mislim, da bi zadevo rešili ali dobimo še en dan,
               ali pa kratko malo paket ustavnih sprememb, ki je za tri dni, skorajda za tri dni, za
               dva dni in pol, uvrstimo v nek drug termin na izredno sejo, posebna seja za ustavne
               spremembe. Morda je tudi to rešitev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro, morda je to rešitev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:CukjatiFrance">

               <speaker>FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Vsekakor pa rabimo dodatne dneve. Mislim, da drugače ne bo šlo. In bi vztrajal na
               tem, da pravzaprav dajmo delati normalno do šestih, potem pa glasovanje, dajmo
               organizirat si delo tako magari več dni, pa vendarle to je, bi rekel, preveč
               izčrpujoče in tudi v tem smislu manj kvalitetno delo, če se potegne v nedogled.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Bi šli mogoče v to smer razmišljanja, da gremo v izredno sejo torej da gremo na
               posebno sejo o ustavnih spremembah in da takrat ne bi šli z določanjem časom, ampak
               da bi imeli normalno <gap n="..."/> ko je končana razprava gremo na naslednjo temo in ko so
               končane vse razprave na glasovanje. Gremo naprej, kolega Kebrič, Drobnič, Anderlič.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:KebričIvan">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mi smo v poslanski skupini bili, čisto odkrito rečeno, prepaščeni
               ko smo videli do kdaj bodo <gap n="..."/><stage>/Izključen mikrofon./</stage> posamezna glasovanja. In smo
               razmišljali kaj sedaj narediti. Prvič predlagamo, da bi najprej poskušali določene
               čase skrajšati, kajti slišal sem, da je pri večini morda celo taka pripravljenost, pa
               da najprej vidimo potem čase. Kajti, poglejte jaz sem zbral te minute skupaj, pa
               govorim okroglo, za ustavno je predvideno 24 ur. In če hočemo delati 9 ur na dan bo
               to dva in pol dneva. Ampak dajmo mogoče sistematično poskušati najprej opredeliti
               čase, če se da kaj prihraniti, potem mi zagovarjamo idejo ali predlog, da bi ustavne
               spremembe bila posebna seja, da bi lahko normalno ta del končali do četrtka, petek je
               praznik in tako naprej, in najdemo dva termina, ker dvomim, da smo v stanju ustavne
               spremembe v enem dnevu, tudi če bomo čase skrajšali, spraviti na en dan. Ker res nima
               smisla kaj bodo tudi volivci rekli, prej ste dve leti razpravljali to, sedaj pa ob
               polnoči hočete glasovati kaj boste izglasovali. Pa mislim, da v tej smeri bi bilo
               res, predlagam konkretno, da poskušamo vsaj pri vsaki točki povedati kdo je kaj, tako
               kot smo tudi običajno šli po vsaki točki kdo je pripravljen čas skrajšati, potem pa
               vidimo situacijo in potem ponavljam ta predlog, da bi ustavne spremembe na izredni
               seji.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Poglejte, samo da se spomnimo zakaj že zadnjič nismo mogli napovedati tega
               vprašanja. Zato, ker nismo vedeli koliko časa bo najavljeno za ustavne. Sedaj je pač
               najavljeno zelo veliko in se to rešuje. Kolega Drobnič in Anderlič imata sedaj
               besedo. Najprej kolega Drobnič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:DrobničJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage> potekajo glasovanja, da niso samo v 5 minutah bomo delali v ranem
               jutru, ampak to bo <gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage> Takrat imajo menihi že četrto rudno <gap n="..."/><stage>/Ni
               vključen./</stage> Poglejte, <gap n="...."/> v Novi Sloveniji, da pri tej točki <gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage> da se
               ta materija kontinuira. Vendar je možno in potem če že <gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage> in vsak
               konec točke preostali čas ga je možno, je treba ponuditi <gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage> za
               razdeliti. Če ni, potem se začne z naslednjo točko. To je pač pogoj, da ne bi kogarkoli<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ja, kar je pošteno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:DrobničJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p>In če ni<gap n="..."/> <stage>/govori brez mikrofona - nerazumljivo./</stage> Potem je treba vsaj predvideti,
               da se maksimalen čas ne bo podaljšal prek 22.00 ure zvečer. In če se bo zaradi
               skrajšanja razprave skrajšal za, ne vem, dve ali tri ure, bodo manjši. Tako je pa
               treba planirati, da se predvidoma glasovanje ne bo zavleklo prek desete ure. Ne
               zaradi tega, da bi se končalo, vendar se začne ob sedmi uri. To absolutno ne
               moremo<gap n="..."/> Najbolje bi bilo - ne najbolje, že šesta ura je nemogoča ura. Ampak šesta
               ura - okej, pa pustimo, da se nekako do osme ure, desete ure, da se zaključi. Torej,
               toliko skrajšati, da kosmati čas ne seže prek desete ure. In če bo prišlo do
               krajšanja, potem lahko predvidevamo, da bomo tam nekje ob 20.00 uri končali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Seveda mislim, da ni nič nenavadnega, in ker se tako radi sklicujete na Evropo in na
               druge parlamente, boste kaj hitro ugotovili, da vsi parlamenti delajo takrat, ko
               imajo zasedanje, delajo tudi v noč in takrat je to tako. Ja, pojdite malo pogledat,
               vprašajte kolege! Lojze vam bo to lahko povedal, ki je najbližje pa najbolj pošteno,
               najbolj mu boste verjeli; pošteno bi mogoče kdo drug tudi povedal.</p>
               <p>Ampak ko smo se mi dogovorili prejšnji teden in vsi smo se strinjali, da bomo v enem
               dnevu končali, smo planirali temu primerno, zavedajoč se tega, da kakšen dogovor tu
               velja. Mi smo tako planirali in boste videli, da ne porabimo praktično v sorazmerju
               niti časa, ki bi šel čez normalen delavnik. Ampak to je že druga stvar, tega sem tudi
               navajen - eno se dogovorimo, drugo velja. Za mene to pač ne velja. Smo pač v teh
               okvirih. Ampak je to zdaj brez veze<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ni problema, vi samo sredo prestavite na torek - in je to moj predlog zdaj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne, saj zdaj, ker vem<gap n="..."/> Ampak teh stvari ne moremo skupaj spraviti zdaj po teh
               razpravah, da ne bi se to zavleklo v noč. Tega ne moremo zdaj skupaj spraviti. In
               ker, pravim, če bi planirali vsi v okviru nekih ne trinajst ur, ampak, recimo, ne vem
               koliko, potem bi seveda to lahko šlo. Ko so bili tudi drugi predlogi, ko so bili
               drugi časi predlagani, smo pač rekli, v okviru tega dneva - torej enega dneva, ali je
               torek ali sreda, ali kakorkoli - bi, če mi upoštevamo, da smo vendarlena strani vlade
               in večinskih predlogov, ki so tu notri, vzeli si manj časa, kot je v sorazmerju, zato
               ker smo pričakovali, da bodo drugi več. Pa še zmeraj smo mislili, da bo to šlo skozi.
               Ne gre.</p>
               <p>Zato predlagam, da preprosto končamo to diskusijo na način, da rečemo, da gremo z
               izredno sejo v november mesec, z ustavnimi spremembami, in potem lahko tiste
               podvariante, da gremo s skupnimi uvodi in tako naprej, pa da ni pavz vmes, to se še
               zmeraj lahko upošteva, celo mislim, da bo še kje kakšen prispevek v skrajšanju časa
               mogoč. Imamo na razpolago, po mojem mnenju, ali ponedeljek, 10.11., česar ne
               predlagam, predlagam pa ponedeljek,  17. ali ponedeljek 17. in torek 18<gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>V ponedeljek bi začeli, ob 15. recimo in potem<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>V ponedeljek 17. in končamo v torek 18. In seveda prestavimo tisto, kar je 4. na
               dnevnem redu, na sredo, torej pa končamo<gap n="..."/> Nič ne bo premalo časa. V torek bomo
               končali, en dan pa pol bomo pač končali. Bomo, eno minuto, lahko pa tudi kdo kaj le
               dela. Da ne bomo tukaj poslušali nekih moralnih pridig, kdo mora kdaj jesti, kdo mora
               kdaj spati, kdo mora ne vem kaj. Lepo prosim, treba je tudi kaj narediti za to
               službo. Jaz ne vem no. In moj predlog je tak. Se opravičujem, da<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Medsebojno
               pogovarjanje/</stage><gap n="..."/> Saj bodo skrajšali, so rekli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz bi tako predlagal. Poglejte, ali lahko za sekundo pograbim vašo
               pozornost, potem pa dam besedo kolegu Podobniku.</p>
               <p>Glede na obseg prijavljenega časa za razpravo, je smiselno preložiti ustavne
               spremembe kot celoto na posebno sejo. Edina proceduralna možnost je izredna seja, ki
               jo je mogoče sklicati s podpisi poslancev. O tem bomo dobili, ene ali druge, to ni
               politično čisto postopkovno vprašanje. O.K. Predlog je, da bi se sestali 17. in 18.
               Predlagam, da se sestanemo ob 15. uri v ponedeljek, delamo v noč, in da delamo cel
               dan v torek, prav tako do konca. Tukaj vas opozarjam na to, da tako, kot je sedaj
               napovedan čas, je to še vedno malo. Drži. Da jaz predlagam, da se do izredne seje
               pogovorimo, koliko je še mogoče privarčevati. Jaz že napovedujem recimo, kot
               pooblaščenec, torej predlagatelja, da bom umaknil vse svoje uvode. Na koncu koncev
               vsaj, tisto kar bi jaz povedal, mogoče prebrati, pa moja uvodna beseda ni potrebna.
               Pa se dobi tukaj 70 minut. Tako, da bodo imeli predvsem na voljo tisti čas, ki morda
               niso sodelovali v okviru ustavne komisije, da pojasnijo svoja stališča. Predvsem pa,
               če slišimo stališča poslanskih skupin, je po mojem pri takih temah kot so ustavne
               spremembe, že bolj ali manj tudi zaokrožena predstavitev, kar navadno<gap n="..."/> Glede
               ustavnih sprememb znotraj poslanskih skupin ni razhajanj.</p>
               <p>Predlagam, da bi se torej, če bi to sprejeli - sedaj bom dal besedo kolegu Podobniku
               - določili 17. in 18. kot čas za razpravo o ustavnih spremembah. Začeli ob 15. uri.
               Premislite ali ne morda že ob 14. uri. Lahko ob 14. uri, če bi se tako zmenili. Na
               koncu koncev ustavne spremembe so recimo nekaj posebnega, pa bomo tisti dan mogoče
               imeli nekaj minut manj vposlanskih pisarnah. Torej, če bi pa začeli ob 14. in končali
               potem v noči, 18. bi pa opravili vse.</p>
               <p>Kolega Podobnik. <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/> Sprotno glasovali. To smo že bolj
               ali manj se dogovorili. <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/> Ni sprotno glasovanje.
               Razprava, za razpravo na koncu kolegija, ne sprotnega glasovanja. Ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage><gap n="..."/> Pa recimo, kdaj bo glasovanje<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ne vemo, ampak vsaj poslanci vedo. Ko se bodo bližale proti koncu razprave o zadnji
               temi, bodo v dvorani. <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Vendar, če ne bi bil v celoti uporabljen, bi nadaljevali z naslednjo točko. In to se
               potem vedno oži in potem glasovanje<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>No, ampak pazite, še vedno je lažje<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage><gap n="..."/> <gap n="..."/>po zaključku zadnje razprave 15 minut začne<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Tako.  To je bolje. Ko bo konec
               zadnje razprave pa bo vsakdo bolj ali manj lahko videl, kako teče. 15 minut odmor pa
               bomo videli, da bo fer, saj, kaj je. Vsem je treba zagotoviti možnost, da odločajo o
               tem vprašanju, niso pa vsi dolžni razpravljati. Ta institut smo osvojili. Kolega
               Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PodobnikJanez">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Na kratko. Rešitev se mi zdi smiselna, kot je sedaj predlagana pa tudi v naši
               poslanski skupini bomo ponovno pregledali vse termine, torej, brez dvoma bomo tudi mi
               prispevali, da bomo prijavili manj časa za razpravo. Najverjetneje je tukaj temeljni
               nesporazum konceptualne vsebinske razprave, da bi morale dobiti svojo mesto na
               ustavni komisiji ne pa na plenumu, izgleda pa, da se bodo nekatere vsebinske razprave
               ponovile na plenumu. Samo še eno informacijo, glede glasovanja in dela pozno v noč.</p>
               <p>V Evropskem parlamentu menda že desetletje velja naslednja praksa. Glasuje se vedno
               med 12. in 13. uro vsak, torej, sredo in četrtek, potem se pa sicer dela pa globoko v
               noč, kolikor je razpravljavcev, ampak glasuje se pa, nikoli ponoči, ampak, torej
               koncept je drugačen, takrat, ko soglave res mirne in sproščene ne pa sredi noči. Ne
               vem, če smo zmožni tako narediti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Poglejte. Saj to odločitev smo sedaj sprejeli, zato da bomo lahko ob normalni uri
               odločali ne samo razpravljali in mislim, da smo prišli do rešitve. Sedaj seveda
               moramo pogledati, kaj to pomeni z vidika časovnega poteka sej, ki se bo začela v
               ponedeljek. To pomeni, da samo za dan zamaknemo? Povejte, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi, zaradi tega, da bi četrtek bil vendarle tisti dan pred praznikom za proslave
               in razne druge zadeve bi samo četrtega predstavil na sredo, ker se lahko tudi potegne
               na kasnejšo uro. Ker drugače, če bi šel četrtek na sredo in četrtega na četrtek bi to
               pomenilo seveda, da v sredo končamo prej in v četrtek končamo pozno v noč, in to ni v
               redu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Se pravi, torek ostane tak, kot je. Ali samo čekiramo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Seveda. Torek bi bil ta, kakor je brez zadnje točke.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Brez zadnje točke.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Sredo zapolnimo z vsebino iz torka 4. novembra. <gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>V torek bi bila, potem glasovanja v 22. 40.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>V torek bi bila glasovanja, ja, tako je, s tem, da bi jaz šel pri svojih terminih
               nekaj skrajšati pa mogoče boste, bo še kdo drug.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ja, prosim. Samo, da vidimo, zakaj gre.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:CukjatiFrance">

               <speaker>FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Menim, da ta pristop sedaj, pa vendarle ni dober. mislim naj se strokovci usedejo pa
               malo premečejo te stvari, ni dobro, da enkrat delamo do desetih pa glasujemo ob
               desetih, drugih bomo pa že ob petih končali itd. Morda bi tudi posamezne točke
               zamenjali pa bi recimo o lovstvu<gap n=".."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Nikoli ne bomo ob petih končali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:CukjatiFrance">

               <speaker>FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Mislim, da ni dobro sedaj, da mi sami tukaj premečemo vse točke. To naj se nekdo
               usede in<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolegi morajo odločati o tem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:CukjatiFrance">

               <speaker>FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Mi gremo lahko na naslednjo točko, ki jo imamo načrtovano  danes, če jo imamo pa potem <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Potem nadaljujemo delo kolegija. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da nimamo tako težkega dela. Prvič vsak pri sebi, jaz bom šel skozi
               točke za torek in bom rekel pri tej točki skrajšate toliko, pri tej toliko, pri tej
               toliko. Za sredo prenesemo kompletni torek v sredo, torej torek 4. v sredo in bom tak
               prav tako povedal zase in za četrtek prav tako. In če to storimo vsi zase, če imamo
               kakšno rezervo pri kakšni točki, da zmanjšamo, bodo potem službe samo odštele čase in
               premaknile ure nazaj, torej k bližnjemu glasovanju v popoldan iz večera tam kamor se
               povleče. Po mojem je samo to treba narediti in nič drugega, razen če mislite, da bi
               kakšne točke predstavljali, tega jaz nisem predlagal.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Gospod Plevelj, upoštevaje zdaj te zadnje <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> lahko se sprehodim
               od ponedeljka do zadnjega dne. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, glejte, zdaj 52 ur je bilo najavljenih, nekaj je zdaj že
               zmanjšano, neki ste najavili, da boste zmanjšali. Če samo ustavne zadeve odštejemo je
               to 28 ur in 28 ur v en teden gre, bi rekel, na oko, da vsak dan državni zbor ob 18.
               konča, vendar je trebaprimerno, ja, ja, seveda, ker imamo tri polne dneve, 8 ur je to
               24 ur, četrtek bi recimo lahko ob 14. končali, en dan pred praznikom je to 28 ur.
               Samo ne morete govoriti, da prilagodimo te točke tako, da bo približno vsak dan ob
               18. uri končano.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Zdaj, se bi mogoče, gospod Plevelj, vi umaknili, s sodelavci pripravite to.
               <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik vi imate pooblastilo po poslovniku, da na podlagi dogovora v
               kolegiju pripravite časovni potek. <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Glejte, saj zato prosim, če morda, gospod Plevelj, ne da bi šli v detajle, poveste
               kako bi izgledal ta okvirno, prosim. Gospod Plevelj potem dam naprej besedo.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Na hitro. To se pravi, v torek bi začeli s prvimi obravnavami, če se strinjate in bi
               nas imelo, da bi lahko končali ob 18.50 z zakonom o subvencioniranju študentske
               prehrane, kar pomeni, da bi bilo ob 18.50 glasovanje in da bi v sredo začeli s 23.
               točko z zakonom o lovstvu. In potem tako naprej <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Drugačen predlog je samo, da prestavimo torek na sredo, ki jo zdaj nimamo, ker imamo
               ustavne spremembe. V torek črtamo ustavne spremembe in zdaj povemo koliko je kdo še
               pripravljen pri kakšni točki prišparati, jaz sem že rekel, da bom od točke do točke
               šel. <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje. /</stage><gap n="..."/> Tako je, tako je. <gap n="..."/><stage>/Medsebojno
                  pogovarjanje./</stage><gap n="..."/>
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Seveda, se razumemo. Okej. <stage>/Medsebojni pogovor./</stage> Kolega Podobnik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PodobnikJanez">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj je jasno. Tu vas bom nekoliko razočaral. V poslanski skupini smo kar
               dosti prihranili pri teh ustavnih spremembah, žal pa pri točkah, ki so ostale, želimo
               nekoliko več - pri teh točkah, ki bodo zdaj na seji. To bom pa povedal, ko bo izredna
               seja, ampak bom še več prihranil, kot sem že do zdaj prihranil.</p>
               <p>Zakon o lovstvu. Razumeti morate, da je to občutljiva tema za moje poslanske kolege
               in so se čisto vsi prijavili k razpravi. To je 23. točka. Prosil bi, da bi poslanska
               skupina dobila 50 minut <stage>(sedaj smo predlagali 35)</stage>. 21. točka govori o reorganizaciji
               Darsa, bi prosili 15 minut, mislim, da je pet minut. In pa 19. točka - to pa je,
               priznam, da ne vem, katera - pa bi za razpravo o amandmaju predlagali 15 minut, ne pa
               5 kot do sedaj. To je točka 19, ne vem, katera je, torej kaj govori. To je predlog
               zakona o izvršitvi 8. točke odločbe ustavnega sodišča, kjer je tudi razprava o
               amandmajih in smo prijavili 5 minut, prosimo pa za 15 minut. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Zdaj upoštevaje<gap n="..."/> Ali je še kdo pripravljen kaj skrajšati? Prosim, kolega
               Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Pri 1. točki oziroma če grem po terminskem programu, po časovnem poteku, v torek ob
               desetih, torej Družba za avtoceste, minus 20. Pri predlogu zakona o lovstvu, divjadi
               in tako naprej, minus 10 pri poslanski skupini in minus 10 pri predlagateljih oziroma
               ne, pri predlagateljih, ker jih je več tukaj, najbrž ne morem, ker bodo drugi še, če
               se bomo tako dogovorili. Ampak jaz sem kotprvi podpisan tu želel 10 minut. To je pa
               tudi vse. Tako da - za torek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:KebričIvan">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p><stage>/Govori brez mikrofona - nerazumljivo./</stage> Zdaj si vzamemo ta pregled, ko je kompleten,
               želimo pri točki 3 s 5 na 3, enako pri točki 7<gap n="..."/> <stage>/govori brez mikrofona -
               nerazumljivo/</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Od 15 naprej.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:KebričIvan">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Ja, pri 15 na 4, pri 16 na 3, pri 18 na 3, pri 19 na 3, 20 nič<gap n="..."/> <stage>/nerazumljivo -
               brez mikrofona!/</stage>, pri 21 na 4, 22 nič, črtamo vseh 5 minut, pa pri 23 na 3, 24
               ostane, 25 na 3 in 26 na 3.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Glejte, zdaj bi prosil vseeno<gap n="..."/> Ali je še kakšna pripomba v zvezi s časom?
               Ne? Ja, prosim, kolega Drobnič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:DrobničJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p>Pri 21. točki - zdaj grem po tem seznamu - bi lahko za 5 zmanjšali. To je 21. točka.
               Pri 16. točki za 5 skrajšati<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Se pravi, nič. Aja, za 5, pardon, 10. Pardon!</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:DrobničJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p>Tu bi tudi lahko pri 19. točki 15 minut, skrajšali za 15 minut. In pa pri 20. točki
               tudi za 15 minut, torej 20 minut razprave. Pri 20. točki razprava NSi 35<gap n="..."/> <stage>/Govorijo
               vsi hkrati!/</stage> Dobro, potem 20. V redu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Zdaj bi pa vendarle prosil, dajte še enkrat povedati, kako bomo pripravili
               vabila - torej, kako bomo pripravili dnevni red za sejo. Dajmo še enkrat iti skozi,
               da ne bo nesporazuma, prosim.</p>
               <p>V ponedeljek - vprašanja in pobude. Torek - prve obravnave, in se bo končalo<gap n="..."/>?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Končajo se ob 22.40, z lovskim zakonom. No, pa<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Mislim, z minusom, ampak z vključno lovskim zakonom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Torej, ob 22.40, s popravki, plus glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro, to je torek. Sreda?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Sreda - gremo zdaj z<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Katera je prva točka v sredo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Gremo zdaj s 15. točko, volitve v državni zbor. Ja, zdaj ne morem na pamet
               reči<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem predlagal drugače. Zato, da bi 18, 20 še skrajšali naprej, ker imajo - in
               državna proslava je, menda, če se ne motim, reformacija, in ljudje imajo po grobovih
               komemoracije in tako naprej. Da preprosto ne gremo v sredo s četrtkom, ampak da
               pustimo četrtek tak, kakršen je, odštejemo samo ustavne spremembe. Torek prihodnji pa
               prenesemo v sredo. Razumete? Je sila enostavno, in nam se prej skrajša, tako da imajo
               ljudje za te obveznosti prostor. Torek je pa tako ali tako cel čas. Tu se pa nam
               skrajša približno tri ure in pol, recimo, se nam skrajša prej, 31., pred praznikom.
               To se mi zdi bolj praktičen pristop, no.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Saj, veste, kar je razlik, so samo zdaj sporazumi. Samo, da odpravimo te nesporazume.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>To pomeni, da bodo druge obravnave v četrtek, kar pomeni, da ne moremo uporabiti 139.
               člena. Ne vem, no.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro, dobro. Okej. <stage>/Medsebojni pogovor./</stage> No, dobro, ga pač ne bomo. Ga pač ne bomo.
               Ampak je zdaj vse jasno? Ni več nesporazumov? Lahko, gospod Plevelj, pripravimo
               časovni potek? <stage>(Da.)</stage> Okej.</p>
               <p>Dobro, to bi pomenilo, da smo se dogovorili o dveh pomembnih stvareh - o časovnem
               poteku 30. seje, s katere smo, v skladu z današnjim dogovorom - izločili na posebno
               sejo državnega zbora 17. in 18. novembra paket ustavnih sprememb. Ta paket ustavnih
               sprememb je mogoče uvrstiti na izredno sejo samo, če se podpiše dovolj veliko število
               poslancev, ampak smo rekli, to je tehnična, ne politična stvar. Okej. Lahko odločimo
               o tem?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(LDS, SLS, SDS, NSi, ZLSD in DeSUS.)</stage> Nihče ne more biti proti.</p>
               <p>Stvar je tako tudi sprejeta. 
               Naj predlagam, da s tem zaključimo formalno delo kolegija, in da nekaj minut<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:KebričIvan">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Ne bi tudi za ustavne spremembe poskušali skrajšati čas<gap n="..."/><stage>/Medsebojni
               pogovor./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dajmo ponovno najaviti, bomo mogoče še kakšno minuto lažje prišparali, kot če bomo
               zdaj barantali s časom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:VeliščekJožica">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Ponovna najava, pa se ve, koliko je. V ponedeljek popoldne, pa torek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Tako. Dobro. Predlagam, da tukaj z izčrpanim dnevnim redom, zaključimo formalno sejo
               kolegija, samo nekaj minut, potem pa na delovni pogovor o osnutku zakona, o delovnem
               osnutku zakona. Nekaj minut odmora, potem pa delovni pogovor.)</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 24. oktobra 2003 ob 12.42 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>