<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-KKPD-Redna-034-2002-04-09">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">35ADEFA2832976A3C1256B9200334655</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">A85ADF7A5CD2D99FC1256B9600477E84</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=A85ADF7A5CD2D99FC1256B9600477E84</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KKPD-Redna-034-2002-04-09.KKPD" n="034">
               <name>Redna</name>
               <date when="2002-04-09"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-034-2002-04-09.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-034-2002-04-09.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">34. seja</stage>
            <stage type="date">(9. april 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Borut Pahor, predsednik državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.05 uri.</stage>


            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p><gap n="..."/> zadeve, ki smo jih imeli na predhodnem sklicu, in odločali, kaj na dnevni red
               uvrstimo.</p>
               <p>Rad bi vas opozoril, da imam tu še tri dodatne dopise. Enega je poslal minister mag.
               Rop, ki predlaga, da uvrstimo na dnevni red aprilske seje, torej 15. seje, tudi
               sprejem zakona o lastninskem preoblikovanju zavarovalnic.</p>
               <p>Če sem prav obveščen, socialdemokratska stranka oziroma poslanska skupina predlaga,
               da se na dnevni red prve naslednje seje uvrsti predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o vojaški dolžnosti.</p>
               <p>In imamo predloge vlade za tri točke: predlog zakona o mineralnih gnojilih, o
               reprodukcijskem materialu in o varstvu pred ionizirajočimi sevanji in jedrski
               varnosti.</p>
               <p>To so trije predlogi, o katerih moramo prav tako odločiti.</p>
               <p>Predlagam, da gremo najprej skozi zadeve s področja harmonizacije s pravnimi
               predpisi Evropske unije.</p>
               <p>Razen predloga zakona o sistemu plač v javnem sektorju je vse pripravljeno za
               obravnavo na seji državnega zbora.</p>
               <p>Potem bi imeli predlog<gap n="..."/> Prosim? Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Kot vem, so tudi plače pripravljene, do tiste točke, ko izpolnjujejo pogoj, da gredo
               lahko na dnevni red, da pa je dokončano, pa pač ni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. No, vlada, da bi ta zakon bil uvrščen na dnevni red, da pač v
               primeru, da bo odbor opravil razpravo, da tudi ostane na dnevnem redu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim, kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bom samo dejstva povedal.</p>
               <p>Matično delovno telo je danes poslušalo uvodno besedo predstavnika vlade in
               mnenje<gap n="..."/> <stage>/nerazumljivo/</stage> mnenja sekretariata in sklenilo, da bo nadaljevanje
               obravnave tega zakona v četrtek ob 9.00 uri. Karkoli drugega še zraven rečem, rečem
               premalo ali pa preveč. To so dejstva taka, dajmo pa oceniti, kaj to pomeni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim, kolega Anderlič</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Mislim, da je stvar nesporna, da dejstva držijo. Jaz sem se strinjal zadnjič s
               predlogom gospoda Vizjaka in sam se zavzemam za to že dlje časa, da gredo na sklic
               samo točke, ki so pripravljene; o tem smo se v petek zjutraj pogovorili in dogovorili
               in jaz še vedno vztrajam na tem stališču, mislim, da ni nobenega razloga, da bi ga od
               petka do danes spremenili.</p>
               <p>Druga zadeva pa je, seveda, kaj se šteje za pripravljeno. Do sedaj je bilo že
               nekajkrat - ja, no, saj, nekajkrat do zdaj je bilo že na način, da ko je bilo delno
               poročilo na seji kolegija tisti dan, ko smo sejo sklicevali oziroma jo je predsednik
               sklical, in je to zadostovalo za obravnavo. Seveda, lahko je tokrat drugače, če boste
               ocenili, da ni razlogov, da bi to isto prakso nadaljevali, ampak do zdaj je tako
               bilo.</p>
               <p>In zato sem pač interveniral na vašo ugotovitev, da ta točka ni pripravljena, ker
               sem bil obveščen, seveda, da je odbor danes to opravil, kar ste tudi iz delnega
               poročila ugotovili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Čeprav je bila korektna ocena, da je v pripravi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, ampak jaz sem razumel, sem razumel, da ne izpolnjuje pogojev, da gre na dnevni
               red. Tako sem vašo prvo ugotovitev razumel. Če sem narobe razumel, se opravičujem.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ja, ja, ja. Če bi striktno interpretirali pogoje, mislim, da bi bilo to mogoče reči.
               Ampak imamo dve možnosti - ena, da ne uvrstimo predloga na dnevni red in da potem
               državni zbor z glasovanjem odloči drugače, če bi bila točka do konca pripravljena,
               ali pa, da ne uvrstimo na dnevni red in bi potem glasovali o uvrstitvi. Prosim.
               Prosim, gospa generalna sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:VeliščekJožica">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Predlog zakona o sistemu plač je v drugi obravnavi. Druga obravnava pomeni, da je
               besedilo predloga pripravljeno v skladu s stališči, da so na to vloženi možni
               amandmaji in, seveda, da se matično delovno telo opredeli do teh amandmajev.</p>
               <p>To, kar je povedal gospod Anderlič, seveda pred časom je bilo tudi na tem kolegiju
               zavzeto stališče, da je lahko šel na sklic seje tudi zakon, ki je imel delno
               poročilo. Se pravi, da je bilo obdelanih, recimo, 50, 75% amandmajev, ne pa v celoti.
               Kakor se sama spomnim, že kar precej časa, lahko rečemo dve leti, teh delnih poročil
               ne upoštevamo več.</p>
               <p>Situacija pri zakonu o razmerjih - o sistemu plač v javnem sektorju, tudi iz
               poročila, ki smo ga dobili ravnokar, izhaja to, kar je povedal gospod Potrč, da
               matično delovno telo še ni obravnavalo zakona v tisti smeri, da bi obravnavali in se
               opredeljevali do amandmajev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:RokavecFranc">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Po oceni naše poslanske skupine bi bilo smiselno,
               da bi se uvrstile na dnevni red samo tiste točke, ki so dejansko popolnoma
               pripravljene za obravnavo na seji državnega zbora. Na ta način bi se tudi dejansko
               izognili pač tudi časovnemu problemu, ki nastaja pri odločanju v državnem zboru.
               Prihajamo v časovno stisko, prenašamo točke z ene seje na drugo sejo,  in verjetno je že čas, da se začne
               dejansko striktno upoštevati samo dejstvo, da tista točka, ki je dejansko
               pripravljena za sejo državnega zbora, naj se tudi uvrsti na sam sklic seje, in pa
               seveda tiste nujne zadeve, za katere dejansko vlada ocenjuje, da jih je nujno
               potrebno, zaradi dejansko izrednih potreb države, obravnavati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ima še kdo stališče v zvezi z vprašanjem zakona o sistemu plač? Prosim,
               gospod podpredsednik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BrejcMiha">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Danes sem imel vtis na odboru za notranjo politiko - kot vtis, seveda, povsem točno
               je to, kar je gospod Potrč rekel - ampak ko sem govoril z nekaterimi predstavniki
               sindikata zunaj, da zakona o plačah v enem dnevu najbrž ne bo mogoče obdelati, da
               obstajajo tu izredno različna stališča o tej zelo težki problematiki, in se bojim, da
               je to prevelik optimizem, pričakovati, da bi v četrtek, denimo, odbor za notranjo
               politiko gradivo obdelal do take mere, da bi lahko izdelal poročilo za državni zbor
               in s tem izpolnil tudi vse pogoje za obravnavo. Tako da se bojim, da danes o tem
               govorimo prezgodaj in da preprosto stvar ni tako daleč pripravljena.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Poglejte<gap n="..."/> Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi seveda spoštoval vsa ta mnenja. Dejstvo je, da gre za zakon, ki
               prinaša veliko reformo in vsaka reforma pač zahteva svoj čas, pogajanja in svoje
               porodne muke.</p>
               <p>Bi pa prosil, če bi pač kolegij uslišal prošnjo vlade, da zadeva ostane na dnevnem
               redu in pač se kasneje z dnevnega reda umakne, če ne bo izpolnjenih pogojev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Tako bom rekel, vlada predlaga mnogo predlogov na to zelo obsežno sejo državnega
               zbora. Če bi bilo bistveno manj točk, potem bi se tudi sam zavzel za to, da uvrstimo
               ta predlog zakona na dnevni red kljub temu, da obravnava na pristojnem odboru še ni
               končana. Ampak glede na to, da imamo veliko drugih tem, ki so ravno tako pomembne,
               vlada predlaga celo nove, predlagam, da uvrstimo predlog zakona o državni upravi, o
               javnih agencijah, o inšpekcijskem nadzoru in o javnih uslužbencih na državni zbor,
               predlog zakona o sistemu plač v javnem sektorju pa na naslednjo sejo državnega zbora
               - to je moj predlog - ker imamo še veliko drugih predlogov zakonov, ki so ravno tako
               pomembni, za katere vlada sodi, da so pomembni.</p>
               <p>Potem imamo tu predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o upravnih taksah,
               predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o upravnih taksah po hitrem
               postopku; predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o varnosti cestnega
               prometa, kjer še<gap n="..."/> Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Še ni soglasja za skrajšani postopek. To pomeni, da je zakon v prvi obravnavi, in ker
               ni pripravljen, ga ni možno uvrstiti na dnevni red.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro, hvala lepa.</p>
               <p>Spremembe in dopolnitve zakona o varnosti cestnega - ne. Lahko pa gre na dnevni red
               predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o političnih strankah, po
               skrajšanem postopku.</p>
               <p>Na dnevni red predlagam predlog zakona o spremembi in dopolnitvi obrtnega zakona.</p>
               <p>Zdaj, komisija za nadzor proračuna še ni pripravila mnenja k predlogu zakona o
               spremembah in dopolnitvah zakona o reviziji, o postopku javnega naročanja,  zato ga ne bomo, ja prosim,
               kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Slučajno predsednik komisije je tudi tukaj. Kako to, da se komisija ni mogla niti do
               skrajšanega postopka opredeliti. Ker v tej fazi in torej za tak zakon, je pa zadosti,
               da je samo do postopka opredelitev, ne pa do amandmajev kot je bil primer v
               prejšnjem, torej prejšnjem primeru, ko gre za zakon v drugi obravnavi. Ker se mi zdi,
               da je tukaj kar nekaj stvari, ki bi jih bilo potrebno narediti, tudi z vidika nadzora
               nad izvajanjem javnih naročil.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Želite kakšno pojasnilo, dr. Bajuk? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Z veseljem, gospod predsednik. Hvala lepa. Ta zakon je, ima svojo dolgo zgodovino. V
               prejšnji sestavi se bo gotovo gospod kolega spomnil, da ste ga dvakrat obravnavali,
               ker je tudi ravno tako prišel kot ta. Preden je državni zbor obravnaval nov zakon o
               javnihnaročilih.</p>
               <p>Ko ste enkrat šli skoz celotno proceduro, ne celotno, ker ni prišlo do seje, je bilo
               treba pa še enkrat vse ponavljati, ker je med tem je prišel pa zakon o javnih
               naročilih. Je zelo zapletena zadeva, med drugim ravno zaradi tega, ker je zakon o
               javnih naročilih, ki ga je vlada obljubila, ga še nimamo. In predvidevamo kot je tudi
               vlada obljubila, da bo prišlo do nekega, do nekaj ključnih sprememb tudi na tem
               področju. In bi bilo popolnoma nesmiselno, da bi mi to stvar zdaj napravili. Med
               drugim, ker je tudi s pogovorim z našim sekretariatom za zakonodajo, še nimamo
               mnenja, ki pa je silno zapleteno. Odpira določena vprašanja, ki jih še nimamo rešena.
               Zato pa ne bi bilo nobenega smisla, da bi mi se potem ob osmih zjutraj dobivali, pa
               skušali na hitrco to stvar rešiti med sejo.</p>
               <p>Zato smo se tudi tako odločili, da bomo baje danes ali pa jutri to dobili. V četrtek
               imamo sejo in bomo to stvar pregledali, tako kot se spodobi. Imam pa, pa pričakujemo,
               da bomo imeli težave ravno zaradi tega, ker je silno zapletena, to je, se ponavlja
               zgodba leta 1999, glede tega zakona še enkrat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz moram reči, da sem resno začuden nad tem stališčem. Namreč, ob, rešpektiram to,
               da ni mnenje sekretariata oziroma, da ste v dogovorih, da bo to mnenje v kratkem
               prišlo. Ampak to, da vežete obravnavo tega zakona do predložitve naslednjega zakona,
               kar pa ne bo. Ja, ravno, jaz sem pozorno poslušal in ste rekli, da gre za to, da bo
               potrebna sprememba, jaz vem, da se pripravlja sprememba zakona o javnih naročilih,
               ampak to z zakonom o reviziji, v tem trenutku nima tako ozke povezave, da bi lahko
               rekli, da s tem zakonom počakamo, dokler ne bo naslednji zakon prišel v obravnavo.
               To, tako sem jaz razumel. Lahko pa dopuščam možnost, da sem narobe razumel ta
               del.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dr. Bajuk, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, ste me napačno razumeli. Jaz sem samo to povedal, da se nam dogaja
               isto kot je bilo pred dvemi leti, pred tremi leti, ne pa da bomo zaradi tega čakali.
               Ker jaz dejansko tudi ne vem kdaj bo to prišlo, če bo sploh prišlo. Ker pa obstajajo
               toliko nekih odprtih vprašanj, glede nedorečnosti sedanjega zakona o javnih
               naročilih, ki potrebuje spremembo, je pa še bolj zahtevno, kar se tiče postopkov. V
               tem smislu sem hotel samo reči. Da ne moremo vseh stvari rešiti, ravno zato, ker je,
               bo spet neka, ja, ne najdem boljše besede, kot pa <q>"flikarija"</q>. <q>"Flikarija"</q> enega
               sistema, ki pa bomo ponovno še enkrat pregledali, ko bo prišlo do novega zakona o
               javnih naročilih. <q>"Flikarijo"</q> je pa treba malo boljše narediti, kot pa če ne bi bila.
               V tem smislu. Oprostite, če <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Pojasnila so bila dana. Za tretjo obravnavo je pripravljen predlog zakona o
               delovnih razmerjih. Predloga zakona o vodah, o ravnanju z gensko spremenjenimi organizmi in predlog stvarno
               pravnega zakonika pa odbori še niso obravnavali ali pa niso dokončali obravnave. Zato
               je vse pripravljeno za obravnavo predloga zakona o spremembah in dopolnitvah
               carinskega zakona. Tukaj je napaka, je napaka. Predlog zakona o evidenci volilne
               pravic v drugi obravnavi je pripravljen za obravnavo na seji državnega zbora. Zakon o
               evidenci volilne pravice, je pripravljen, to je napaka v evidenci. Ni pripravljen
               predlog zakona o izvršbi in zavarovanju. Tudi ne predlog zakona o eksplozivih in
               predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o detektivski dejavnosti, kot tudi
               ne predlog zakona o uresničevanju javnega interesa za kulturo.</p>
               <p>Iz področja drugih zadev imamo predloge zakonov o ratifikacijah mednarodnih pogodb.
               Ne bi jih posebej bral, ker jih imamo vsi pred seboj. Teh je šest. To vse je odbor
               obravnaval in jih predlagam, uvrstimo na sejo. Prav tako je po hitrem postopku
               predlagan na dnevni red predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o uporabi
               sredstev pridobljenih iz naslova kupnine, na podlagi zakona o lastninskem
               preoblikovanju podjetij. In izpolnjeni so pogoji možnosti za obravnavo predloga
               zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o splošnem upravnem postopku po skrajšanem
               postopku.</p>
               <p>Prosim, izvolite. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Mi ni bilo jasno, ko ste omenili predlog zakona o vodah. Ste rekli, da je že
               pripravljen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ni. Potem je tukaj, so volitve in imenovanja in kot rečeno vprašanja in pobude
               poslank. Tukaj imamo zdaj vprašanje kdaj obravnavati prenešene zadeve 14. seje
               državnega zbora. Jaz bi predlagal, da jih obravnavamo potem, ko obravnavamo paket s
               področja harmonizacije za Evropsko unijo in da so potem seveda prenešene zadeve takoj
               za njimi. Saj k tem vprašanju se bomo še vrnili, samo da ga kasneje ne bi pozabili
               odgovoriti.</p>
               <p>Imamo dodatne predloge, kar nekaj jih je. Predlog zakona o lastninskem
               preoblikovanju zavarovalnic. Ta predlog ste dobili, torej predlog ministra Ropa ste
               dobili na klop. Jaz sem pozoren na ta stavek v odstavku, ki pravi, citiram.
               Oškodovanje nenominiranega kapitala, ki nima možnosti sodelovanja pri upravljanju
               zavarovalnic in sorazmernem povečanju svojega deleža v primeru povečanja kapitala z
               novimi vložki, je potrebno preprečiti. Mislim, da gre za nek poudarek, na katerega
               moramo biti pozorni. Odpiram diskusijo o predlogu vlade, da uvrstimo to na dnevni
               red. Ima kdo kakšno drugačno stališče. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Vlada predlaga, da zakon gre na dnevni red in tudi zakonu daje
               kar precej visoko prioriteto, ki pa glede na vašo razpravo, kasneje. Zdaj, prinesel
               prioritete vlade.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>To bi rekli kasneje. Tukaj bi moral povedati, da seveda pristojni odbor še ni do
               konca obravnaval tega, bi zaključil. Skratka, ni pripravljeno za uvrstitev. To seveda
               ne pomeni, da ne spoštujemo sklepa, ki smo ga sprejeli. Hitri postopek, pardon.
               Rekli, smo, da tudi po hitrem postopku<gap n="..."/> Samo hipec, samo da pojasnim, kaj smo se
               zmenili v petek. V petek smo se zmenili, da tudi pri hitrih postopkih pričakujemo, da
               bodo odbori do torka, ko se začne seja, končali svoje delo. Danes odbor še ni končal
               svojega dela. To smo se zmenili, kolega Anderlič. Ne da danes<gap n="..."/> Ne. <stage>(Glas iz
               ozadja.)</stage> Poglejte, saj v petek sem<gap n="..."/> Saj, to smo poskušali potem na koncu še enkrat
               ugotoviti, da iz petka na konec ne bi imelo smisla delati te zaključke. Rekli smo
               potem na koncu do torka, za sklic. Tukaj sem potem prej hotel opozoriti na to
               zadrego. Sklenili smo, da če recimo poslovniških pogojev za to ne bo, recimo v torek,
               potem tak predlog ne bi smel iti na dnevni red. Jaz sem pa tukaj poskušal opozoriti
               na poudarek v pismu ministra Ropa in vas vprašati, ali je to neka posebna okoliščina,
               ki jo pač velja upoštevati. To je to, kar sem hotel reči. Prosim. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage>
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>(Na začetku ni vključen mikrofon.)</stage> <gap n="..."/> da lahko uvrstimo na dnevni red sedaj, v
               tem trenutku samo tiste zakone, ki so pripravljeni. Tisti, ki pa niso, pa bodo morda
               do takrat, se jih pa lahko naknadno uvrsti. Ne pa obratno, da bi jih sedaj uvrstili
               in potem umikali še <gap n="..."/> <stage>(nerazumljivo)</stage>.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Poslovnik še velja do 15. julija. Želi še kdo v zvezi s tem, ali se strinjate, da to
               točko uvrstimo na dnevni red? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BrejcMiha">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da če bomo to uvrstili na dnevni red, bomo pojedli tisto, kar smo v
               petek rekli. In to tako ne gre. Vladi bi bilo pa seveda treba priporočiti že zdaj, da
               začne temeljito študirati sprejeti poslovnik, ki je za vlado še posebej težaven. Ker
               enostavno, če bo vlada delala tudi potem tako, potem je itak vseeno, če bomo hoteli
               poslovnik sprejeti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Samo tole bi rad rekel. Ne, da bi bral cel odstavek našega dogovora iz petka, ampak
               na koncu pravi: <q>"Ob določanju dnevnega reda seje pa bom skladno s petkovim dogovorom
               predlagal, da umaknemo iz sklica vse točke, ki so bile uvrščene na sklic seje, pa
               matično delovno telo do začetka seje državnega zbora do njih ni zavzelo stališča."</q>
               Jaz predlagam, dato uvrstimo na dnevni red in da v torek odločimo o tem. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage><gap n="..."/> Jaz sem tudi proti temu, da se uvrsti sedaj, saj
               za jutri bo še sklicana seja pododbora za preverjanje privatizacij <gap n="..."/><stage>(nerazumljivo)</stage>
               odbor za gospodarstvo. In to šele jutri ob dveh popoldan. Jaz mislim, da je
               nesmiselno, da je to zavajanje. To je res neko zelo pomembno vprašanje, ki bo
               zahtevalo od nas vseh zelo veliko pozornost. Mislim, da bi se to reševalo tako, kot
               smo reševali zakon o javnih financah na šestih sejah <gap n="..."/><stage>(nerazumljivo)</stage> nima nobenega
               smisla in to se potem ne obrestuje. Torej, če ima vlada <gap n="..."/><stage>(nerazumljivo)</stage>, da je to
               nujno potrebno  zaradi teh
               razlogov, ki jih je gospod minister Rop sam navedel, ki smo jih danes dobili, pa
               mislim, da ima še vedno veljaven poslovnik tudi druge možnosti in lahko tudi zahteva,
               da se to uvrsti na neko izredno sejo, takoj ko bo to pač možno. Hvala lepa.
               Oprostite, ker nisem bil vključen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Poleg dopisa ministra Ropa, ki ga je poslal v državni zbor, moram povedati, da je
               vlada tudi pri vložitvi zakona v proceduro navedla svoje razloge, zakaj predlaga
               hitri postopek. Vlada ocenjuje, da je zakon izjemno pomemben. Vsi pa vemo, ne da bi
               si mižali eden pred drugim, kakšna je bila usoda dogovarjanja oziroma priprave zakona
               v preteklosti. Mislim da lahko sklenemo, da zadeva res mudi oziroma, da je opravičilo
               za hitri postopek in za čimprejšnjo obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom zelo vesel, če se bomo držali dogovora, ki je bil narejen
               prejšnji petek. Jaz bi bil vesel, če bi ga tudi na enak način razlagali. Napisan je
               pa zelo jasno. Vprašanje samo je, ali se bomo s tem strinjali, da je to res dogovor.
               Jaz se strinjam, da je bil takšen dogovor. Držali pa iz tega razloga, ker bomo
               vsebinska vprašanja potem prepustili v odločanjem matičnem delovnem telesu, ne pa
               kolegiju. Ker, vsebinsko vprašanje, recimo, jaz soglašam z vsemi, ki pravijo, da je
               zakon o zavarovalnicah zahteven zakon. Samo, rajši bi videl, če ne bi tu presojali,
               ampak bi presojalo matično delovno telo. In če v četrtek ali pa v petek ne bo
               sklicalo seje, kolikor vem, do zdaj še ni sklicano, kolikor vem. Če pa bo sklicano,
               pa se<gap n="..."/> <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Še ni sklican. Če pa bo sklican, pa bo po dveh urah
               ugotovil, tako kot mnogi ugotavljate, da je problematika mnogo preveč zahtevna, da bi
               bila, potem bo moral, če se bo predsednik držal tega dogovora v torek reči: <q>"Ta točka
               gre iz dnevnega reda."</q> Po mojem je tako v redu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Jaz bom tako tudi storil. Jaz samo še enkrat opozarjam.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Oprosti, še to. Seveda, pri hitrih in skrajšanih postopkih, ne pri rednih. Pri
               rednih namreč mora biti po poročilu pripravljeno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem tako ali tako vse svoje napore, ki sem jih vlagal pri spremembah oziroma
               sprejemu poslovnika pravzaprav vezal tudi na razmišljanje, da se bodo stvari s
               postopki in z obravnavanji normaliziralo, ne da bo to povzročilo še dodatne zaplete
               in petkov pogovor bi bil ravno na to temo koristen, da so sporočila razmišljanja
               vsem, ki moramo kaj početi za to, da bi do 15. julija vzpostavili pogoje, do jeseni
               lahko tak poslovnik zaživel in jaz ne bi rad videl, da se ustvarja vtis, kot da<gap n="..."/>
               Gospod Brejc je to lepo ugotovil, da nam to nič ne nuca, če ne bomo začeli
               spreminjati neke svoje zavesti in svojih razmišljanj pri čisto konkretnih ravnanjih,
               pri vsaki stvari posebej.  Tako,
               da jaz formalno vem, glede na poslovnik in sicer, te možnosti, če se predsednik
               odloči, da da na dnevni red, niti ni, da rečeš, ker je hitri postopek, da rečeš,
               sedaj pa, seveda, tega ni. Ne vem pa, ali bo predsednik sam ravnal tako, da bo
               umaknil z dnevnega reda, ali bo treba o tem glasovati. In jaz predlagam, seveda, da
               se - ja, vidite, tukaj je razlika v tej interpretaciji, ki smo jo očitno drugače
               razumeli. Jaz sem jo razumel. Da tisto, kar ne bo do takrat pripravljeno, na tej seji
               ne bo, ne da bomo se spet tumpal. Je pa absolutno mogoče, da ker so razlogi nastali
               tako rekoč med predhodnim sklicem in tem sklicem, konec koncev, ne gre za opravičilo,
               jaz vem, poznam stiske in tako naprej, zakon, novo besedilo je prišlo, se mi zdi, v
               petek v hišo, tako, da je to nastalo še po tistem, ko smo mi že, bi rekel, ta
               sestanek imeli Seveda, druge možnosti tako ali tako nimamo, če se je predsednik tako
               odločil in če to vzame zares, da v torek potem sam odloči, da te točke ne bo na
               dnevnem redu, ker je v nasprotju s sprejetjem dogovora.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz nisem nič ovinkaril, povedal sem, da bi pri tej odločitvi upošteval ta
               poudarek iz pisma magistra Ropa, ministra za finance, ne bi rad, da bi bili deležni
               očitka, da z ne uvrstitvijo na dnevni red nismo ukrepali, kot bi bilo mogoče,
               nekakšno stvar te narave preprečiti. Dejstvo je, da je, da so škarje in platno pri
               obravnavi tega predloga v matičnem delovnem telesu. Ima možnost do torka to stvar
               obravnavati. Če bo obravnavalo, potem bo državni zbor obravnaval ta predlog, če pa
               ne, bom pa državnemu zboru predlagal, da umakne zakon z dnevnega reda. tako, kot
               tukaj piše. Bom predlagal, da umakne z dnevnega reda. Jaz bi tako rekel. Če vlada
               ocenjuje <gap n="..."/><stage>/Medsebojni pogovor./</stage><gap n="..."/> Povedal sem, kaj so tukaj razlogi za to posebno
               okoliščino. Jaz pa tudi tako menim, ne. Če je to pomembna zadeva, in o njej smo že v
               parlamentu govorili, vlada jo tako poudarja, potem mislim, da je v tem tednu dni časa
               mogoče, to stvar, če je res tako nujna, predstaviti na odboru in se dogovoriti z
               vodstvom odbora, da to naredi. Če je to res tako pomembno. Se mi zdi. <gap n="..."/><stage>/Medsebojni
               pogovor./</stage><gap n="..."/> Seveda, lahko tudi ne obravnava do konca. To sem hotel reči.
               <gap n="..."/><stage>/Medsebojni pogovor./</stage><gap n="..."/> Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ne glede na to, kaj je gospod minister napisal. On je to napisal in smo vsi prebrali.
               To je njegova ocena. Mi smo pa tudi - imamo pa možnost, da sami ocenjujemo. Tudi
               njegovo oceno. Da se v tem zakonu mudi, že vemo vsaj leto in pol, vsaj leto in pol,
               drugi pa, lahko bi rekli, da še pet ali pa deset. Torej, gospodu ministru se mudi,
               hvala lepa. Jaz sem pa, seveda nisem član <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> koalicije, vem pa po
               časopisih, da ste imeli sestanke, enkrat še na gradu Brdo. Pozno v noč. To se pravi,
               ja kaj pa, takrat se pa ni mudilo? Sedaj pa moramo mi čez noč na horuk odločati o
               stvareh, ki so večje, kot pa nova ljubljanska banka. V igri je marsikaj drugega, kot
               pa to. Oprostite, jaz v duhu kolegialnosti kolegija, vam odsvetujem, da se za tako stvar ne odločitev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to sugestijo. Jaz pa ne mislim, da je to čisto korekten in spodoben
               predlog, da uvrstimo na dnevni red in če ne bo pripravljen do torka iz dnevnega reda
               ta predlog umaknemo. Jaz bom glasoval za ta predlog. Prosim, gospa Pozsonceva. Dobro.</p>
               <p>Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o lokalnih volitvah. Imamo predlog
               deklaracije o podpori resolucije o vlogi parlamenta v podpori izvajanja resolucije,
               13/97. Gre za resolucijo OZN. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Potem imamo predlog deklaracije v
               podpori resolucije o terorizmu, ki jo je obravnaval odbor za zunanjo politiko in
               predlog za razpis posvetovalnega referenduma o vključevanju Republike Slovenije v
               zvezo Nato. Ali lahko prosim, da kar na glas poveste, da bodo vsi vedeli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:VeliščekJožica">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, samo še eno informacijo. Tam, kjer smo šli po predlaganih
               zadevah, smo imeli tudi točko Volitve in imenovanja. Komisija za volitve, imenovanja
               in administrativne zadeve naj bi v četrtek obravnavala tudi predlog za podpredsednika
               državnega zbora. Ker tega gradiva še nimamo, ga ne moremopod posebno točko uvrstiti.
               Če bo ta predlog dan, pa bi bilo najbrž smiselno, da se razširi seja s to točko
               dnevnega reda. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ali lahko vprašam vlado, preden gremo na prioritete, ali želi kaj reči ob tem
               predlogu za dodatne točke? Prosim. Potem pa še vaš predlog.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kar se dodatnih točk predvsem obe deklaraciji. Vlada bo pripravila
               mnenje, bo odločala na državnem zboru, glede širitve, mislim da ste, gospod
               predsednik, že napovedali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Mineralna gnojila, reprodukcijski materiali in jedrska varnost. Še kaj?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Prioritete<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Bomo šli kmalu k njim. Ali ima kdo pomisleke do tega, da na dnevni red uvrstimo tudi
               predlog zakona o mineralnih gnojilih, o reprodukcijskem materialu in sevanju ter
               jedrski varnosti? <stage>(Glasovi iz ozadja.)</stage> Povejte mi, v skladu z dogovorom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:VeliščekJožica">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>So prišli. Zakon o mineralnih gnojilih imamo, ostala dva sta pa prišla danes, zlasti
               ta trenutek. <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Vseh teh predlogov ne morem uvrstiti. Prosim, imate predlog?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BrejcMiha">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da tega ne moremo uvrstiti, glede na to, da imamo fizične omejitve.
               Nimamo vsebinskih. Imamo fizične.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Zdaj pa vaš predlog.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BrejcMiha">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Kar se našega predloga tiče, je pa že dva meseca vložen in prosim, da ga uvrstimo na
               majsko sejo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim? <stage>(Glasovi iz ozadja.)</stage> Ni pripravljen. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BrejcMiha">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Rekel sem majsko, mislil sem aprilsko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Za majsko je mogoče, za aprilsko pa ne<gap n="..."/> <stage>(Glasovi iz ozadja.)</stage> Dobro. Mir</p>
               <p>Predlagam, da zdaj naredimo še prioritete. Najprej moramo odločiti, ali bomo najprej
               obravnavali prenesene ali evropske zakone. Jaz predlagam, da najprej opravimo
               evropske, gremo na prenesene. Prosim. <stage>(Glasovi iz ozadja.)</stage> Prosim, ali imate vi
               drugačen predlog?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Vlada ima nekoliko drugačen predlog. Predlagali bi, da bi najprej obravnavali paket
               zakonov o reformi javne uprave, se pravi teh pet zakonov o državni upravi, javnih
               agencijah, o inšpekcijskem nadzoru, o javnih uslužbencih. Štirje so pravzaprav. In pa
               za tem prenesene zadeve iz prejšnje seje. Tretji sklop pa glede na tudi aktualnost in
               predlog zakonov, ki so vezani na lokalne volitve. Za tem pa predlog zakona o
               lastninskem preoblikovanju zavarovalnic.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da predlagamo vse evropske, ker poslušajte, poročilo se pripravlja,
               smo v finalnem letu in moramo evropske zakone obdelati. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Tako. Se
               strinjam. Glede drugih potem nimam drugačnih pripomb, samo to pa mora biti naša
               odločitev da gremo<gap n="..."/> <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Ali je še kaj pod točko Razno? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Dodatni predlogi za uvrstitev. Kdaj bo uvrščeno, na konec ali kdaj?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ja seveda.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Ker po poslovniku naj bi tale predlog za uvrstitev <gap n="..."/><stage>(nerazumljivo)</stage> bil na prvi
               naslednji seji. To je ta.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Saj je uvrščeno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Kaj pa, če ne bo časa. Kaj bomo pa potem naredili?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>To je vprašanje za vse zakone, ki so na dnevnem redu. V redu. Hvala lepa. <stage>(Glasovi
               iz ozadja.)</stage> Bo uvrščen na dnevni red, gospod Anderlič. Saj je bil moj odgovor.
               Vprašali ste, ali bo uvrščen na dnevni red, sem rekel: <q>"Tako kot vsi ostali drugi
               zakoni, je uvrščen na dnevni red."</q> <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Jaz ga bom vsekakor uvrstil na
               dnevni red.  Jaz ga bom
               vsekakor uvrstil na dnevni red. Seveda, <gap n="..."/> volitve in imenovanja niso ponavadi pod
               2. točko, pa jih ne glede na potek dnevnega reda obravnavamo. In če ocenimo, da so
               kakšni zakoni, ki jih moramo pred zaključkom seje obravnavati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> predsednik, za zahtevo za razpis referenduma.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Predlagate, da je 1. točka.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne predlagam.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>No, videti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Da se odloči na tej seji, tako kot narekuje poslovnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Nisem rekel, da se ne bo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>A mi lahko <gap n="..."/>?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ali kdaj pa lahko pričakujemo čistopis novega poslovnika?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Po mojem je že narejen. Je že narejen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:PahorBorut">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BitencPengovTina">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Mi imamo grobi čistopis že narejen, nekateri so izrazili željo, so ga že
               posredovali. Ta hip se pa dela še fina redakcija. To so pa, to je pa branje
               slovnično, od vejice do vejice, za objavo v uradnem listu. Kar bomo po naših
               pričakovanjih, oddali jutri. Če bomo oddali jutri, bo to objavljeno eventualno v
               petek, najkasneje pa v torek, naslednji teden. Če pa seveda želijo vodje poslanskih
               skupin, jim pa lahko istočasno, ker bo pa istočasno tudi na spletnih straneh, ko bo
               posredovano, pa lahko vašim strokovnim službam rečete, da dol poberejo, po domače
               povedano.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 9.4.2002 ob 13.45 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>