<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">C7ADFFF2F8A0C30EC1256BD1002A340F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">B59FD608736FA80DC1256BD6002987B1</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=B59FD608736FA80DC1256BD6002987B1</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.KKPD" n="039">
               <name>Redna</name>
               <date when="2002-06-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">39. seja</stage>
            <stage type="date">(11. junij 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Borut Pahor, predsednik državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.04 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem! Predlagam, da se dogovorimo najprej o dnevnem redu.</p>
               <p>Predlagam, da pred dogovorom o sklicu 17. seje na hitro preletimo še potek te seje,
               spomnimo na nekaj dogovorov in pogledamo, ali je še kakšna stvar, o kateri se velja
               izreči pred začetkom seje ob 14.00 uri, in da se potem, kot rečeno, posvetimo sklicu
               17. seje.</p>
               <p>Kar se tiče začetka današnje seje, bi rad spomnil na dogovor, da jo začnemo z
               vnovičnim glasovanjem o zakonu o telekomunikacijah, potem pa preidemo na zakon o
               vojnih grobiščih.</p>
               <p>V zvezi s tem ste dobili moj dopis, v katerem podpredsednik državnega zbora, kolega
               dr. Brejc, predlaga, da bi odložili odločanje o zakonu, ki je sicer sredi razprave.
               Zdaj bi rad vprašal - dolžan sem to storiti, ker sem tudi prosil poslanske skupine
               oziroma vodje, da proučijo ta predlog - ali ostanemo torej pri zadnjem dogovoru, da
               danes ta zakon opravimo. Spomnil bi torej, da smo sredi razprave, zakon je treba
               zaključiti, je druga obravnava, in je dogovor, da bi ga danes končali. Torej omejuje
               nekako potrošnjo časa, ki ga sicer želimo ta tedennameniti čisto evropskim zakonom.</p>
               <p>Gospod podpredsednik, želite še besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp2">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>No, jaz sem na tem delovnem dogovoru to predlagal iz dveh razlogov.</p>
               <p>En razlog je seveda evropska zakonodaja, s katero Slovenija zelo zamuja. Se pravi,
               da potrebujemo v parlamentu čas za evropske zakone in dajemo torej prednost tem
               temam, ki so zelo aktualne.</p>
               <p>Na drugi strani pa gre za zakon, ki ima pomembno, kako naj rečem, etično dimenzijo
               in o katerem bi se morali na drug način pogovarjati. Mi ne moremo zakonov take vrste
               oziroma take tematike sprejemati s preglasovanjem. Zato se je tudi zgodilo vse to,
               kar se je zgodilo - ker ni bilo volje političnih skupin, da bi se dogovorile o
               vsebini. Mislim, da je za to še čas, in predlagam tudi, da v tej smeri skupaj
               razmislimo, se dogovorimo o vsebini in ga potem sprejmemo, tako kot se spodobi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>No, naj rečem, da je bilo nekaj sestankov, ne nekaj, kar precej poskusov politične
               volje, da bi se uskladili. Na koncu kljub temu to ni uspelo. Rekli smo, da gremo v
               drugo branje, brez tega, da bi v celoti ta uskladitev uspela, in da bomo potem
               naredili naslednji korak pred tretjim branjem. Zdaj prosim, da vodje poslanskih
               skupin ocenijo, ali končamo, zaključimo drugo branje ali pa storimo te korake še pred
               tem. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp4">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>No, če povem stališče poslanske skupine Nove Slovenije, mi se nekako tudi ne
               strinjamo s tem, da bi se zadevo sprejelo s preglasovanjem. Torej prepričani smo, da
               takšen zakon ne bo služil temu namenu, se pravi pietetnemu, kar je osnovni razlog, in
               da seveda na izredni seji ni ustvarjenih pogojev za sprejemanje takšnega zakona. Mi
               bi se strinjali s tem, da bi zakon obravnavali na redni junijski seji, vendar smo
               mnenja, da bi vseeno ta zakon končali. Pa seveda pričakujemo, da bo vladajoča
               koalicija prisluhnila tem argumentom, da bi na koncu bil, bi rekel, zakon sprejet s
               konsenzom. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Tukaj je torej predlog, da bi se ga premaknilo na junijsko sejo in do junijske seje,
               če pravilno razumem, v tem tednu sklicali še en političen posvet. Prosim, kolega
               Jelinčič, nato kolega Potrč. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp6">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. No, jaz mislim, da glede na to, kot nekateri pravijo,
               da zakon ni usklajen in da ni v redu. Bi bil jaz zato, da enostavno zakon damo dol z
               mize in da se odločimo, da zakona sploh ne sprejmemo, da ga umaknemo in da naj se
               potem čez določen čas, pripravi nov zakon.</p>
               <p>Mislim, da bi bila to najboljša rešitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Potrč, pa prosim za telefon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp8">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Predsednik, jaz predlagam, da zakon ostane na dnevnem redu in da o njem odločamo. Mi
               smo prišli pri vsebini zakona do 13. člena, po mojem spominu smo en dopoldan
               približno, o 13. členu razpravljali. Soglašam, lahko razpravljamo še nekaj dni, ampak
               kar je bilo bistvenega za povedati, je bilo povedano. Po mojem poznavanju je sicer
               kasneje še veliko amandmajev, ampak so vsebinsko daleč manj pomembni ali pa so bolj
               tehnični ali pa redakcijski kot pa tole.</p>
               <p>Zdaj tole prekiniti, ima po mojem smisel samo, če bi se odločali o tem, kaj bomo z
               zakonom sploh naredili. Ali je pa to v tej fazi procedure mogoče ali ne, je že drugo
               vprašanje. Razmišljati, da se preloži na junij, moram reči, ne vem zakaj. Ker bo
               ravno tako evropska zakonodaja.</p>
               <p>Dati danes z dnevnega reda in imeti za vsako sejo, tako kot smo imeli prej nekaj
               mesecev, pripravljeno ali bo ali ne, spet nima nobenega smisla. Tako, da jaz
               predlagam, da to opravimo. Razen, če bi kdo želel čvrst dogovor, da se za nekaj časa,
               za nekaj časa, odloži razprava in odločanje o tem zakonu in ga obravnavamo da, po
               volitvah ali pa v pozni jeseni, da ne bo ta tema tista, ki jo bomo izrabili v tem
               času. Ampak to ni moj predlog.</p>
               <p>Potem samo to bi bila za mene edina še sprejemljiva varianta, sicer pa zakon imamo na
               dnevnem redu in po mojem je prav, da o njem končno odločimo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Glejte, na posvetih, ki smo jih imeli v zvezi s tem zakonom, smo rekli, da je njegov
               sprejem pogoj za to, da se lotimo tudi simbolnih gest, ki so prav tako pomembne za
               neko pomiritev.</p>
               <p>Jaz mislim, da bi bilo dobro, da zakon v drugi obravnavi sprejmemo in se potem
               odločamo o tem, ali bo prišlo do kakšnih sprememb še v tretjem branju. Tisto, na kar
               bi bil jaz pripravljen pristati je, da ga prestavimo na junijsko sejo, ampak nič več
               od tega. Nič več. Da si morda vzamemo še enkrat čas za posvet, ampak nisem prepričan,
               da bi to doseglo kakšen velik premik.</p>
               <p>Drugače pa sem bolj naklonjen temu, da zakon sprejmemo v drugi obravnavi in gremo na
               tretje branje in na politične posvete pred tretjim branjem. Prosim, kolega
               Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp10">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Če je že usoda taka, da je potrebno na vsakem sestanku naslednjem popravljati ali pa
               spreminjati tisto, kar smo se dogovorili na enem od predhodnih, potem seveda je to
               treba storiti. Vendar jaz se res sprašujem, ker smo bili v isti sestavi praktično na
               predhodnem sestanku in smo se dogovorili za to izredno sejo za ta teden in za, tudi
               za vrstni red in zato, da bomo danes podaljšali sejo in dokončali obravnavo tega
               zakona.</p>
               <p>Jaz načelno nimam nič proti temu, da se posvetimo predvsem evropskim zadevam oziroma
               celo vztrajam na tem, da <stage type="mag"/> (nadaljevanje) se
               že nekaj časa, sploh zaradi tega, ker bi potem v nadaljevanju rad nekaj o tem pismu
               vlade rekel, ki se mi ne zdi ravno hudo pravšnje za to komunikacijo med državnim
               zborom in vlado, kaj naj bi počeli v državnem zboru. Mi smo se pač pogovarjali na
               seji kluba o tem novem predlogu, novo zamislijo, novo idejo, ki je zrasla, sem
               prepričan, na popolnomadrugih osnovah, kot je pa prvi razlog, zaradi katerega naj bi
               se to premaknilo, ker seveda sem poslušal čez ta vikend in tudi bral nekatere
               časopise in tak naprej. Ni namen, da bi se posvetili predvsem evropskim zadevam,
               ampak je namen, da se dobi večja teža za obravnavo tega zakona. To je najbrž tudi
               prav in legitimno s strani tistih, ki so to predlagali.</p>
               <p>Prejšnji teden smo se o tem dogovorili. Mi mislimo, da ni razloga, da bi to
               prestavljali. V kolikor bi pa to že proceduralno pomenilo danes velike razprave o
               tem, da sploh ne bi ali bi to razpravljali, potem seveda smo pripravljeni glasovat za
               to, da se stvar preloži, ampak da ne določimo danes tudi termina, kdaj bo to na
               dnevnem redu. Če iz tega tedna prenesemo na prihodnji teden, nismo naredili popolnoma
               nič. In jaz, tudi ko gledam dnevni red za to sejo, so pravzaprav stvari, ki so
               prenesene iz majske seje in mi opravljamo nekaj, kar je treba narediti. Junijska seja
               ne bo nič lažja, jaz mislim, celo težja. Težja po številu točk in po teži točk, da bi
               jo lahko zaključili v predvidenem času za junijsko sejo. Moja pripravljenost, ali pa
               pripravljenost kluba je dosti široka, s tem da je vendarle treba opozoriti, da se
               zavedamo, kaj počnemo. Če počnemo to samo zaradi tega, da bomo razbremenili današnji
               dan ali to sejo, potem tega ne delamo zares. Kajti, mi smo se že dogovorili, da bomo
               danes to obravnavali in da bomo danes to točko končali.</p>
               <p>Pogojno, če predlagate prestavitev in da bi bila to zadostna garancija, da bi tudi
               ostale točke lahko stekle in bi jih čimveč naredili, potem sem za to, da preložimo na
               drug termin in da ga zdaj ne določimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Samo pojasnilo. Sklepe sprejemamo zato, da se problemu ni več potrebno posvečati. In
               tudi danes se mu ne bi, če kolega dr. Brejc ne bi omenil tudi možnosti, da bi
               poslanske skupine, morda ena ali več pri tem glasovanju in tem odločanju o zakonu
               morda celo zapustile dvorano. Mislim, da to ni dobro. (Glas iz ozadja.) V redu. Zato
               se pogovarjamo. Jaz ne želim, da <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) bi pri tako pomembni točki dnevnega reda prišlo do zapletov. Zdi se
               mi, da ta točka zahteva neko obnašanje, ki ni konfliktno. Saj je jasno, imamo
               različna stališča, imamo pravice do njih in tako naprej. Ampak, pri sprejemu tega
               zakona vendarle moramo paziti, kako bo vsa stvar potekala. Zato sem to danes ponovno
               odprl. Prosim, kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp12">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz še enkrat, krajše kot prej povem. V naši poslanski skupini menimo, da je pametno
               to danes opraviti. Ne nasprotujemo pa, če je v katerikoli poslanski skupini to danes
               nezmožno narediti, da to preložimo. Ampak izrecno, ne na junijsko sejo. Ne na
               junijsko sejo, ker ne vidimo nobenega razloga za to. Ker, če je evropska zakonodaja,
               potem je julijska seja z evropsko zakonodajo ravno tako napoljnena. Potem naj gre to
               pač na jesenske mesece, če je to boljše. Sicer pa je naš prvi predlog, da opravimo
               nalogo, ki smo jo dobre pol, ali pa do tričetrt že naredili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da torej danes dnevni red tak, kot je predložimo. Če bo katera od
               poslanskih skupin predlagala predstavitev - očitno tukaj nimamo enakih stališč o
               predstavitvah - bomo o tem glasovali. Jaz pa bi pozval vse poslanske skupine, da ne
               glede na rezultat sodelujemo v diskusiji in končamo drugo branje in omogočimo čas za
               temeljito pripravo tretjega in sprejem zakona. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp14">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ali se da kolege iz poslanske skupine SDS in Nove Slovenije vprašati, ali bi bila
               predložitev teh zadev na jesen nemogoča? Ker, jaz nimam nič proti, da je. Zakaj bi
               recimo ravno iz te seje morala biti na redno sejo v juniju za en teden. Res ne
               razumem razloga, zakaj bi bilo to prestavljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp15">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Torej moj predlog ni bil, da je to junija. Jaz sem samo rekel, da predlagam, da se
               umakne danes iz izredne seje, povedal zakaj. Če pa lahko povem osebno mnenje, kdaj bi
               bil primeren čas, pa mislim, da je to po volitvah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp17">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Jaz sem v imenu naše poslanske skupine pač povedal to, kar smo se mi pogovarjali.
               Sklenili smo, da bi bilo treba ta zakon sedaj sprejeti. Ker pa gre za izredno sejo,
               na kateri bi naj obravnavali nekatere zaostanke iz prejšnjih sej, da nam ta zakon ne
               bi vzel preveč časa, smo s tega razloga predlagali, da bi ga torej s tega tedna
               prestavili na drugi teden.</p>
               <p>Sicer pa je zadeva takšna. Zakon je lahko v parlamentu zelo hitro sprejet, če
               vladajoča koalicija pristane na nekaj tistih ključnih amandmajev, ki smo jih obsežno
               predstavili. To se pač odločite. Imate zadostno večino. To zadevo bi lahko že 50 let
               speljali, kot bi jo bilo potrebno. Zdaj je pač na vas. Če hočete, da bo Koalicija
               Slovenija tukaj sodelovala, potem je treba tudi nekaj opozicijskih amandmajev
               upoštevati. Če pa mislite, da ne, potem boste pač sprejeli to zadevo s preglasovanjem
               in boste mislili, da ste to vprašanje razrešili, ampak mi smo pač prepričani, da se
               sprave ne da preglasovati <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) in
               ne izglasovati, pač pa je treba doseči nek konsenz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Torej, predlagam še enkrat in zaključujem to diskusijo s tem, da bo to na dnevnem
               redu. Če kdo meni, da ima argumente, da predlaga prestavitev, naj to stori. Sam
               menim, da bi bilo dobro, če v tej situaciji državni zbor opravi, da ne prelaga na
               jesen. Kar se mene tiče, če povem tako kot vi stališče, bi bil pripravljen prestaviti
               na junij, ker tu je bil razlog utemeljen s tem, da bi se morda še enkrat politično
               posvetovali, ampak ne prelagati na jesen. Poglejte, mi smo sprejeli neko politično
               odločitev, da poskušamo z zakonom o vojnih grobiščih sanirati nek problem, ki je zelo
               realen in konkreten in ki je seveda tudi etičen in pieteten gotovo zraven. In
               odlaganje te odločitve po moje ni dobro.</p>
               <p>Stvar bo ostala torej na predlogu dnevnega reda in bomo glasovali. Jaz bi bil zelo
               zadovoljen, če bi državni zbor to diskusijo opravil in dal potreben čas vladi, da do
               tretjega branja pripravi morebitne spremembe, skupaj z nami, zato da bo sprejet z
               večjo večino, kot je bil doslej obravnavan. Prav.</p>
               <p>Gospa generalna sekretarka me opozarja, da bo dnevni red razširjen z...? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp19">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>S potrditvijo mandata novemu poslancu, ki pride na mesto poslanca Gerenčerja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prav. Lahko gremo na sklic. Prosim, kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp21">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Imam proceduralni predlog, ki ga sicer nameravam na seji zbora predložiti, da 1.
               točko prestavimo na prihodnjo sejo - veto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Še kdo želi o tem kaj reči, na kratko, ne dolgo? Samo kratko pojasnilo, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp23">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Lahko pojasnim, ampak toliko, da ne bi bilo presenečenja, ker tisto, kar enkrat
               odkljukamo, odkljukamo.</p>
               <p>Preprosto gre za to, da bi radi videli, kaj pravzaprav ta veto pomeni in kaj je v
               korist pričakovalcev ter kaj vlada lahko stori v eventualnem spremenjenem zakonu. Gre
               preprosto za to, da očitno s tem zakonom ni nihče zadovoljen in... Vem, jaz poslovnik
               poznam, bili so že primeri, ko smo, bili so primeri, ko nismo glasovali na prvi
               naslednji seji. .../Medsebojni pogovor/... Smo, ja, smo, ni pa nujno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro. Okej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp25">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Ko smo prvič prekršili, smo se zavezali, da bomo lahko vedno kršili. To je to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
               <p>Sklic 17. seje je pred nami. Prosim, če vzamete gradivo in pogledamo gradivo. Pred
               tem bi prosil generalnega sekretarja vlade, če nam lahko... Prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp27">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Če dovolite, predsednik. Saj ne vem, če ste vsi pogledali. Že zadnjič je bilo
               predlagano, da se druge obravnave naredijo prej. In tu imamo mi že sklic seje,
               današnje, vendar ali se bo predlagalo, da se opravijo ti drugi dve obravnavi, ki sta,
               9. in 10. točka, se da kaj naprej, to je bilo vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Da, da, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) prav. Prosim,
               generalni sekretar. Pismo imamo pred seboj, lahko daste nekaj pojasnil k njemu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp29">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p>Ja, par besed mogoče.</p>
               <p>Tudi v skladu z razpravo na prejšnjih kolegijih in tudi na posebnem posvetu, ki ga
               je predsednik državnega zbora sklical prejšnji teden, tudi z evropskim ministrom in
               nekaterimi drugimi ministri, smo poskušali v vladi v bistvu narediti še nekoliko ožjo
               selekcijo teh predpisov, ki bi jih lahko pripravili oziroma ki bi jih potencialno
               lahko državni zbor sprejel pred letošnjimi počitnicami. Je pa ključno čim več teh
               predpisov sprejeti v juliju, zaradi dejstva, da je pač letošnje leto ključno in se
               opravlja zadnja ocena o pripravljenosti Slovenije za vključitev v Evropsko unijo.</p>
               <p>Zato smo tudi predlagali, da se že na izredni seji opravi najprej druga obravnava
               zakona, po tem vrstnem redu, ne glede na to, kakšen je sicer predlog oziroma sklic
               pripravljen, zato da bi lahko do julijske izredne seje, za katero bo vlada sigurno
               predlagala, da se opravi, da bi lahko pripravili gradiva za tretjo obravnavo za
               nekatere predpise.</p>
               <p>Tudi sicer predlagamo, da so ta zasedanja, kolikor jih pač še bo, vključno z
               izrednimi sejami, namenjena prvenstveno ali pa skorajda izključno evropskim
               predpisom.</p>
               <p>Zato tudi v tem dopisu, kot vidite, tako rekoč ne predlagamo skoraj nobenega drugega
               predloga, predlagamo le na junijsko sejo zakon, ki bi uzakonil uresničevanje dogovora
               o politiki plač, za julijsko pa zakon s področja reorganizacije in privatizacije
               Slovenskih železnic pa seveda rebalans proračuna s spremljajočimi zakoni.</p>
               <p>Glede na ostale evropske zakone bi mogoče rekel to, da smo v bistvu oklestili ta
               spisek na nek način želja, če lahko tako rečem, kajti vem, da je kljub vsemu spisek
               še precej dolg, oklestili z najtežjimi, to je zakon o graditvi objektov pa zakonu o
               urejanju prostora; prav tako smo črtali iz tega predloga zakon o tujcih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dobro, hvala lepa. Želi kdo besedo o tem? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp31">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Vprašal bi generalnega sekretarja vlade, kaj je s predlogom zakona o spremembi zakona
               o dohodnini, ker vemo, da obstaja odločba ustavnega sodišča, že zadnjič je bil
               umaknjen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp32">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p>No, saj, če - se opravičujem, ker ste tole pismo dobili relativno pozno, vendar smo v
               zadnji točki še v pismu napisali, da poleg tistih predlogov, ki so že na predhodnem
               sklicu te 17. seje, navajamo še te. In na tem predhodnem sklicu je zakon o dohodnini
               že na dnevnem redu, zato vanj nismo posegali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Še kdo? Dobro. Glejte... Prosim, kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp34">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne vem, sicer mi je tu malce težko diskutirati, zato ker tistega, kar je navedel
               minister Potočnik, ne vem, ampak kot sem že prej začel, se mi zdi precej nenavadno,
               da imamo pravzaprav določeno, čemu se moramo posvetiti, po kakšnem vrstnem redu, kdaj
               moramo početi in tako naprej. Pa sprašujem vas, predsednik, ali <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) obstaja kakšna, kakšen scenarij, kakšna zaveza
               tudi, da državni zbor svoj program izvaja in da je tisti, ki kreira dnevne rede in
               določa obsega dnevnih redov in tudi čas, ko bo zasedal. Ali je zdaj to drugače, ker
               ko to berem, moram reči, da to je daleč od samostojnosti te veje oblasti, v kateri mi
               sedimo.</p>
               <p>Na drugi strani pa seveda le sprašujem, kaj je tisto, kar ste se v četrtek na nekem
               sestanku dogovorili, da bi vedel, da ne bi govoril na pamet o stvareh, ki ste jih se
               pa mogoče le dogovorili in bi bilo smiselno, da jih, preden gremo na konkretne
               stvari, tudi vemo. Kajti jaz moram reči, da počasi se dviguje temperatura, ne samo od
               zunaj, ampak med poslanci, ko se, ko preberejo časopis, ko gledajo televizijo in tako
               naprej in slišijo, kaj, da bodo počeli, nimamo pa prav nobene koordinacije,
               komunikacije, dogovorov, obvestila in tako naprej, kaj da bo.</p>
               <p>Tole, kar smo zdaj dobil, je preprosto preveč ambiciozno. Ampak bom pa govoril
               kasneje, ko bom še kakšne informacije dobil. Kaj je pa tisto, kar je dogovorjeno,
               kako bo to potekalo v mesecu dni, tako rekoč, mesec dni je še na voljo. Če smo
               sprejeli, ne vem, 25 zakonov, tukaj jih je pa 35 gor, ne vem če bomo v letošnjem
               letu, namreč 25, ne vem če to lahko zavežemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim, kolega dr. Brejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp36">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Rad bi vprašal gospoda Bandlja, kje v tem pismu vlade je ta zakon o dohodnini.
               Namreč jaz ga nikjer v tem seznamu ne najdem. Tako, da me prav skrbi, da ga res ne bo
               gor. V tem dopisu vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Na predhodnem sklicu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp38">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p>Ne, če lahko še enkrat pojasnim. V tem dopisu vlade piše na koncu v 8. točki, da
               vlada poleg tistih predlogov, ki so že na predhodnem sklicu, predlaga še te. Na
               predhodnem sklicu je pod točko, pač nima točke, ampak na koncu 3. strani, napisan
               zakon o dohodnini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Odgovor, kolegu Anderliču. Povod za sklic posveta, ki ni bil prvič, ampak smo ga že
               kakšenkrat opravili v tem mandatu, zato da bi se posvetovali na ravni vodstva
               državnega zbora in vodilnih ljudi, ki vodijo pristojna delovna telesa s področja
               Evropske unije in Nata, je bil ugotoviti, ali prihaja do zamude pri sprejemanju
               evropske zakonodaje.</p>
               <p>Razumem, da imata državni zbor in vlada enak cilj. To je izpolniti pogoje, ki si jih
               je država zadala zato, da bo konec leta zaključila s pogajanji. Eden od pogojev je
               sprejem evropske zakonodaje.</p>
               <p>Želeli smo si preprosto naliti čistega vina, da ugotovimo, koliko je torej še
               zakonov, ki jih mora državni zbor sprejeti in do kdaj. Odgovor, ki ga imamo zdaj iz
               vlade je, da je teh zakonov, mislim da 97 in da jih moramo sprejeti do leta 2003.
               Vlada je pojasnila zakaj ne mora natančno pojasniti, katere zakon od teh 97 je
               potrebno sprejeti do leta 2002, do konca tega leta. Je pa, in to je s tem pismom
               storila. Danes obvestila državni zbor o prioritetah.</p>
               <p>Moje mnenje je, da je to zelo dobro, da ta papir imamo. To seveda ni papir, ki
               državni zbor zdaj zavezuje k nekim odločitvam, je neko priporočilo, ki mu moramo
               slediti. Jaz to razumem kot poskus nekega sodelovanje med vlado in državnim zborom v
               okviru pristojnosti, ki jih imata obe samostojni veji oblasti. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Jaz mislim, da je dobro, da smo si to čisto
               vino nalili, ugotovili smo, da nas čaka še veliko dela. Ne za tolažbo, ampak kot neko
               informacijo, naj povem, po pogovoru s predsedniki parlamentov držav kandidatk, da
               enako veliko, nekje še večje delo čaka tudi druge parlamente, ampak to za nas ni
               nobeno opravičilo ali izgovor. Nas to delo čaka in ga hočemo in želimo opraviti. In
               ga tudi bomo.</p>
               <p>Mislim, da to zdaj vpliva tudi na naše odločitve, da posvetimo zdaj o sejo izključno
               evropski zakonodaji. Da gremo na junijsko in julijsko sejo, poleg rebalansa, tako
               rekoč izključno za evropsko zakonodajo. Mislim, da so to dobre odločitve. Tudi vlada
               sproti preverja svoje prioritete in mi z njo.</p>
               <p>Tako da, kolega Anderlič, mi bomo samostojni, ko bomo določali dnevne rede. Vlada
               nam bo tukaj svetovala in dala priporočila. Jaz mislim, da je prav, da vsi skupaj
               vemo in sproti ažuriramo naloge, ki zadevajo evropsko zakonodajo, da konec leta ne bi
               prišli v kakšno krizo s časom. To je vse. In pojasnilo, ki sem ga dolžan dati.</p>
               <p>Na predhodnem sklicu 17. seje je, kot lahko zdaj sami vidite, cela vrsta, večinoma,
               torej točke iz okviru evropskega pravnega reda. Večina točk je tudi pripravljenih za
               obravnavo na seji, od teh na prvi strani ni pripravljena, na prvi strani našega
               pregleda, torej predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o reviziji. In
               kolega Lavrinc, predsednik odbora za notranjo politiko me je obvestil, da bo predlog
               zakona o javnih zbiranjih zagotovo opravljen in bo poročilo dano danes do 14. ure. Na
               drugi strani imate vprašaj pri predlogu stvarno pravnega zakonika. In obveščam vas,
               da so pogoji za obravnavo izpolnjeni. Prva tako je kolega Lavrinc, predsednik odbora
               za notranjo politiko povedal, da bodo danes zagotovo do 14. ure po njegovem mnenju,
               opravili obravnavo predloga zakona o nadzoru državne meje. Imamo vprašaj pri predlog
               zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o sodniški službi. Pogoji so izpolnjeni,
               odbor je ta predlog obravnaval. Ni izpolnjenega pogoja za obravnavo na četrti strani
               vašega pregleda, imate vprašaj, predloga zakona o rabi slovenščine kot uradnega
               jezika. Jaz sem na podlagi zadnje diskusije, dodelil ta predlog zakona. Odbor se je
               mislim, da danes sestal, vendar ni končal odločanja, tako da pogoji niso izpolnjeni.
               In tukaj imate na koncu dodatni predlog za uvrstitev, vlada če prav razumem, umika
               predlog. Generalni sekretar, za spremembe in dopolnitve zakona o zaposlovanju in
               zavarovanju. Drži. Prav. Kolega Jelinčič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp40">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, ravnokar ste rekel, da odbor za kulturo je danes, v bistvu še ni
               zaključil svoje razprave in zaradi tega ni pogojev za umestitev tega zakona na
               junijsko sejo. Prej ste pa rekel, da bo zakon o predlogu meje,</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>O nadzoru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp42">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>o nadzoru meje, da bo, kot je obljubil predsednik, da bo <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) zadeva urejena do 14. ure.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ker zasedajo sedaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp44">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Tudi odbor za kulturo zaseda zdaj in zakaj so tukaj dvojna merila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Odbor za kulturo je prekinil svoje delo in danes zagotovo ne bo nadaljeval razprave o
               predlogu zakona o rabi slovenščine, medtem ko .../Medsebojni pogovor./... kolega
               Jelinčič, saj zato vas obveščam, ker ste to vprašali, medtem ko je kolega Lavrinc
               predsednik odbora, še enkrat ponavljam, prišel k meni in me prosil za to razumevanje
               in da obvestim kolegij, da bo danes do 14. ure njegov odbor to delo končal in da to
               upoštevamo pri odločanju o uvrstitvi točk na predhodni sklic. Gospa generalna
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp46">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Tukaj je treba še povedati, da vlada predlaga, da se na ta sklic uvrsti tudi predlog
               zakona o vključevanja dogovora o politiki plač za obdobje 2002, 2004, hitri postopek,
               ste ga dobili zdaj razdeljenega in je danes prišel v državni zbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kaj dodate, gospod državni sekretar? Ne. Želi kdo drugi? Ne. Prav. Je še kaj, kar je
               potrebno reči v zvezi s sklicem? Prosim, kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp48">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Predsednik, jaz bi samo rad povedal, da smo se ali pa ste se nekatere poslanke in
               poslanci potrudili dopolniti zakon o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem
               zavarovanju. To je bila ena od tem, ki je po sprejemu zakona bila v javnosti zelo
               prisotna. Sprašujem, ali skupaj ocenjujemo, da je čas, da najdemo nekje na eni od teh
               sej, kjer imamo tudi priliko, da se ta zakon da na dnevni red, je pa skrajšan
               postopek in bi seveda morali izpolniti pogoje,da osem dni pred tem matično delovno
               telo o tem odloči. Bo pa, če bo dano na dnevni red, sicer gotovo matično telo ne bo
               naprej šlo potem v razpravo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim kolega pojasnite svoje mnenje. .../Medsebojni pogovor./... Dobro. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp50">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Tako, če argument povem, zdaj jaz upam, da so glavne uskladitve vsebine opravljene in
               po tistem, kar sem z veseljem poslušal izjave in komentarje predstavnikov strank, so
               vsi ugotovili, da bi rajši ta zakon že sprejet, kot ne. Tako da razumem, da takšna
               podpora obstoja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Matično delovno telo ni dalo soglasja za skrajšani postopek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp52">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>.../Govori brez mikrofona./... Ni še dobilo odreditev .../Nerazumljivo./... ali
               dodelitev vlade, ni uvrstilo na dnevni red še. Ni še uvrstilo na dnevni red, ker ni
               bilo na sklicu, zato bi bilo treba .../Nerazumljivo./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kdo ugovarja, da damo to na sklic in da lahko matično delovno telo sprejme svoje
               stališče. .../Medsebojni pogovor./... Lahko damo tudi, dobro, na julijsko. Jaz
               predlagam, da bi to dali na julijsko. .../Medsebojni pogovor./... To je pa v redu.
               Prav. Dobro. Hvala lepa. Lahko še eno stvar vprašam, prosim, ne razumite tega
               vprašanja drugače, kot je mišljeno. Gre za sprejemanje zakonodaje, ki je vezana na
               Evropsko unijo. Ali je aplikacija 69. člena mogoča, ji kdo nasprotuje? Gre za
               možnost, da omejujemo razprave po poslovniku, če<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) se tako dogovorimo, na pet minut. Ali kdo ugovarja
               temu, da bi .../Glas iz ozadja, nerazumljivo./... No po mojem to ni bilo potrebno
               dati, ker nima nobeden tega namena. Jaz sem prej povedal kolega Jelinčič, da je
               nam,en tega omogočiti, da bi normalno spremljali zakonodajo, ne da bi kdo menil, da
               ima zato prikrajšano pravico do demokratičnega nastopanja. Poslovnik to omogoča. Jaz
               povem danes tukaj, glede na to, da ni zelo enotnega mnenja, da če bi kazalo na to, da
               bo čas, bi rekel nasprotnik sprejemanja zakonodaje, da bom to državnemu zboru
               predlagal in da bo ta odločil z večino. To je samo moj predlog. Nisem nič hotel reči
               danes, vprašal sem za premislek, ampak to je možnost, ki jo poslovnik daje.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp54">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>No jaz bi v eni drugi smeri pravzaprav razmišljal. Meni se ne zdi korektno, da
               poslancev nekaterih strank, med katerimi je tudi slovenska nacionalna stranka pa
               mladi recimo, prosim brez zamere, ampak to so dejstva, ki jih opažamo tisti, ki
               sedimo na odboru za notranjo politiko zelo redno, tam ne sodelujejo, potem pa
               fundamentalna vprašanja sprožajo na samem plenarnem delu. Noben parlament v Evropi
               tako ne funkcionira. Parlament ni debatni klub. Zato so, to je napačno razumevanje
               stvari. Zakaj pa so delovna telesa potem? Na delovnih telesih se odpirajo vprašanja,
               ki poslancem niso razumljiva, znana, kakorkoli že zato so delovna telesa, da se tam
               pogovorimo o vseh nejasnostih, da se tam postavljajo vladi vprašanja in tako naprej.
               Na plenarnem delu se predstavlja stališča poslanskih skupin, morebitna ločena mnenja
               poslancev. Predvsem v tej smeri gre in seveda noveideje, če obstaja. Ne pa, da
               sprožamo na plenarnem delu fundamentalna vprašanja posameznih področij zakonov in v
               tej smeri bi pa jaz apeliral na poslanske skupine, naj zagotovijo, prosim, ne me
               narobe razumeti, nisem pristojen za to, da apeliram, bi pričakoval od poslanskih
               skupin, da zagotovijo na sejah delovnih teles potrebno večino, udeležbo svojih
               poslancev in da tisti, ki pač tam ne sodelujejo, da se prej pozanimajo pri svojih
               kolegih, kaj je bilo na odboru, preden nas 90 mučijo s svojimi, s svojo
               nevednostjo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ampak jaz predlagam, da ne razpravljamo veliko. Samo kratko pojasnilo, ker ste bili
               imenovani in, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp56">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Brejc, slovenska nacionalna stranka ima štiri poslance, kar je
               štirikrat manj, kakor tista skupina, ki jih ima šestnajst. Kar pomeni, da smo
               štirikrat bolj obremenjeni od tistih, ki jih imajo toliko več. Da ne bi govoril o
               drugih poslanskih skupinah, ki imajo še toliko več poslancev in ki so toliko manj
                  obremenjeni.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Glede
               fundamentalnih vprašanj pa tako. Če bi se v parlamentu razpravljalo kaj več o
               fundamentalnih vprašanjih, en bi sprejemali tako bedastih zakonov, ki jih sprejema
               slovenska koalicija, tudi ob pomoči večinoma in v zadnjem času vsak dan bolj vaše
               stranke. Jaz pa mislim, da parlament je mesto, kjer se morajo tudi fundamentalna
               vprašanja razčistiti in razjasniti, ne pa da se z večino to sprejema in da se
               enostavno pod preprogo spravi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim. Ne želim dajati besede, kolega Anderlič, ker bomo zaključili. (Glasovi iz
               ozadja.) Prosim. Nimate besede, kolega Jelinčič.</p>
               <p>Predlagam, da na tej točki, če ni nobenih drugih želja, sejo prekinemo.</p>
               <p>Pod razno še kaj? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp58">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Jaz bi vas, gospod predsednik, glede na to, koliko dela nas še čaka vprašal, kaj je
               z določilom o višini sredstev za organizacijo in pomoč poslanskim skupinam. O tem se
               je že večkrat govorilo. Nič se pa ne doreče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-039-2002-06-11.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ravno to sem vam hotel reči, da bi vas želel povabiti v petek ob 9.00, ko bi imeli
               en posvet v zvezi s tem, pa še z enim drugim vprašanjem. V petek ob 9.00 uri. Hvala
               lepa.</p>
               <p>(Seja je bila končana 11. junija 2002 ob 13.44 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
