<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">17870134BA81E1DDC1256B48004F7540</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">08F51DC9E4A9EE17C1256A54004610E8</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=08F51DC9E4A9EE17C1256A54004610E8</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.KKPD" n="015">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-05-22"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE</stage>
            <stage type="session">15. seja</stage>
            <stage type="date">(22. maj 2001)</stage>
            <stage type="chairman"> Sejo je vodila Irma Pavlinič Krebs, podpredsednica državnega zbora.</stage>
            <stage type="time"> Seja se je pričela ob 13.05 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Spoštovani zbrani v tej dvorani, lep pozdrav vam želim!</p>
               <p>Po pooblastilu predsednika državnega zbora bom danes vodila 15. sejo kolegija
               predsednika državnega zbora Republike Slovenije, z naslednjim predlogom dnevnega
               reda, in sicer:</p>
               <p>1. dogovor o predhodnem sklicu 7. seje državnega zbora,</p>
               <p>2. razno.</p>
               <p>Želi kdo predlagati kaj pod razno? Gospod Potrč, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp2">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica. Predlagam, da se dogovorimo, da pod točko razno
               sprejmemo obveznost, nalogo, da takoj ustrezne službe državnega zbora odgovorijo
               gospodu Danijelu Starmanu, predsedniku slovenske konference svetovnega slovenskega
               kongresa, na pobudo za spremembo zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               zdravljenju neplodnosti in postopkih oploditve z biomedicinsko pomočjo.</p>
               <p>Najbrž imamo vsi to pismo vladi, državnemu zboru in vsem poslanskim skupinam:</p>
               <p>"Predlagamo, da omenjeno zakonsko novelo po hitrem postopku umaknejo."</p>
               <p>Lepo bi prosil, da se takoj jasno, decidirano pove, kakšne so procedure v državnem
               zboru, zaradi tega, da se bo vedelo, kdo in na kakšen način odgovarja in kaj lahko
               stori ali ne, ker je teh vprašanj in teh pobud toliko, in pojasnila, ki jih dajemo
               posamezniki, nič več ne veljajo, zato jih mora dati izrecno jasno in nedvoumno
               državni zbor. Ker zdaj se vse skoncentrira na vprašanje,bi rekel, stroškov in izvedbe
               referenduma, namesto vsebinskih vprašanj, ki so pač tu. Zdaj, kdo jih je hotel ali
               ne, bi rekel, najbrž ni smisel, da se danes tu o tem pogovarjamo. Ampak prosim, da se
               službe zadolži in nedvoumno jasen odgovor, z zahtevo, da je povsod objavljen. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite, gospod Sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp4">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V imenu naše poslanske skupine sem ravno želel tudi nekaj podobnega
               predlagati.</p>
               <p>Predlagal bi, da bi na kolegiju o tej pobudi nekaj rekli in se mogoče do konca
               kolegija seznanili s strani pravnih služb, kakšne so sploh možnosti v zvezi s to
               pobudo, da se eventualno, če je to možno, izognemo temu naknadnemu zakonodajnemu
               referendumu.</p>
               <p>Mislim, da če bi večina v državnem zboru... <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage6">/Začeli govoriti vsi hkrati!/</stage>... Če
               dovolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naj gospod Sok dokonča!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp6">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Če dovolite, gospod Potrč, ker vi ne vodite seje! Jaz nisem vam skakal v besedo, zato
               bi vas prosil, da tudi vi meni ne skačete v besedo.</p>
               <p>Torej, predlagam to s strani naše poslanske skupine in še enkrat dajem pobudo, da
               nas pravne službe obvestijo, seznanijo, kakšna je ta možnost, in če je to, kar je
               svetovni slovenski kongres predlagal, sploh možno na kakšen način izpeljati. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Anderlič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp8">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Imam dve pobudi.</p>
               <p>In sicer ena je, da obravnavamo pismo gospoda mag. Petra Jermola, pomočnika
               generalne sekretarke, ki smo ga - nekateri so ga dobili, ne vem, kdaj, sam sem ga
               dobil 18.5., 17. je bilo pismo napisano - v zvezi z <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage8">(Nadaljevanje)</stage> glasovanjem v državnem zboru. In pa druga točka, v
               zvezi z vprašanjem službe za informiranje državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo v zvezi z razširitvijo predloga dnevnega reda? Ne.</p>
               <p>Potem dovolite, da sama pod točko 2, pod razno, podam predstavnikom poslanskih
               skupin še nekaj obvestil v zvezi s 6. redno sejo, da bodo poslanci lahko na nekaj
               stvari, ki se predlagajo, pripravljeni.</p>
               <p>S predlogom dnevnega reda torej, da se najprej dogovorimo o predhodnem sklicu 7.
               seje državnega zbora, in pod razno, da se pogovorimo o oblikovanju odgovora gospodu
               Starmanu na njegovo pobudo. Potem, da obravnavamo dve pobudi gospoda Anderliča, in da
               se seznanimo z obvestili glede 6. redne seje državnega zbora. Se torej, spoštovani,
               strinjate? Hvala lepa.</p>
               <p>Potem prehajamo na <title xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.title1">1. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOGOVOR O PREDHODNEM SKLICU 7. SEJE
                  DRŽAVNEGA ZBORA,</title> ki se bo v skladu s programom dela državnega zbora pričela
               19. junija ob 14.00 uri.</p>
               <p>V vabilu na današnjo sejo kolegija ste prejeli pregled možnih zadev za pripravo
               predhodnega sklica 7. seje, ki se bo pričela 19. junija 2001. In sicer, pod rimsko
               ena so zadeve, ki so povezane s harmonizacijo, s pravnimi predpisi.</p>
               <p>Je devet zadev Evropske unije, in če dovolite, bi šla po vrsti:</p>
               <p>Najprej, predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o varstvu osebnih
               podatkov, predlagan je hitri postopek. Se strinjamo?</p>
               <p>Potem, pod dva, predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o filmskem skladu
               Republike Slovenije, predlagan je skrajšani postopek. Se strinjamo?</p>
               <p>Pod tri, predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o skladu kmetijskih
               zemljišč in gozdov Republike Slovenije, tretja obravnava. Gospod Potrč, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp10">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želel bi obvestiti, da ta zakon ni koalicijsko usklajen, in bi predlagal,
               da se umakne s seje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp11">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp12">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, prej ko slej smo nekako kot zakonodajno telo dolžni to tretje
               branje opraviti, ker se že enostavno tako dolgo vleče.</p>
               <p>Vseeno bi rekel, naj bo v predsklicu ostane, in je to dodatna spodbuda ali zaveza,
               da koalicijsko poskušamo v času do sklica zadevo uskladiti. V kolikor se pač v tem
               času ne bo uskladila, potem na redni končni sklic ne more iti.</p>
               <p>Drugače enostavno vidim, da ne moremo že dalj časa premakniti te zadeve z mrtve
               točke, je pa potrebno zakon <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage10">(Nadaljevanje)</stage> v
               tretjem branju dokončati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp13">

               <speaker>PODPRESEDNICA IRMA PAVLINIČ-KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vlada je predlagatelj. Želite besedo gospod Bandelj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp14">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p>... seveda predlaga da, mislim, da je gospod Brenčič povedal pravilno stališče.
               Vlada ima 14 dni časa v bistvu, da ga uskladi in na tem se dela. Tako, da mislim, da
               se bo odločalo o tem a gre na dnevni red in so pogoji za to, pač ko se bo dnevni red
               določal, ni treba pa že danes sprejeti, da ga ne bomo obravnavali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp15">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>To, razume, da ni stvar kolegija in se opravičujem ostalim kolegom, ki jih ne zadeva
               koalicijsko usklajevanje, ampak ta stvar ni usklajena. In to kar govorita gospod
               Brenčič in gospod Bandelj je pač v nasprotju z načinom kako se dela. In mislim, da bi
               se ta zakon moral umakniti. Mi smo na to opozorili že nekajkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp16">

               <speaker>PODPRESEDNICA IRMA PAVLINIČ-KREBS:</speaker>

               <p>Želi še kdo besedo? Ker ne, bi pri odločitvi vendarle sledila predlagatelju, to je
               vladi, da se pusti na predhodnem sklicu in glede na čas, ki je pred koalicijskimi
               partnerji, gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp17">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Glede na to, da je zakon iz prejšnjega sklica in da je v tretji obravnavi, je
               potreben poseben sklep vlade ali je zato, da se postopek nadaljuje ali ne. Zato
               sprašujem ali je to, ali je ta zakon, ne vem, ker včasih kakšno stvar tudi ne vem.
               Ali je ta zakon na seznamu, da vlada pač predlaga, da gre naprej v tiste faze, v
               kateri je obstal zakon ali misli kaj drugega narediti z njim. In jaz sprašujem, če je
               kakšno stališče v zvezi s tem zakonom, vlada v tem trenutku na razpolago državnemu
               zboru. Sam ne vem, da bi bilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp18">

               <speaker>PODPRESEDNICA IRMA PAVLINIČ-KREBS:</speaker>

               <p>Če dovolite gospod Anderlič, vse kar je prejel državni zbor, je, vlada Republike
               Slovenije predlaga državnemu zboru preložitev obravnave predloga zakona o spremembah
               in dopolnitvah zakona o skladu kmetijskih zemljišč in gozdov Republike Slovenije,
               tretja obravnava z dnevnega reda 6. seje državnega zbora Republike Slovenije, na
               dnevni red 7. seje državnega zbora Republike Slovenije. Tako, da vlada predlaga, da
               uvrstimo, torej na 7. sejo državnega zbora. Gospod Anderlič izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp19">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz sprašujem, po nečem drugem, ne sprašujem po tem, kar ste mi zdaj razložili.
               Namreč ponavljam, glede na to, da gre zakon iz enega sklica v drug sklic, jaz sem že
               stokrat rekel, da sem proti kontinuiteti in tukaj se spet kaže, da je neumnost, da
               smo ubrali princip kontinuitete, ampak da mora pač tako vlada kot državni zbor na
               začetku ali pa pred obravnavo določenega zakona iz prejšnjega sklica, se opredeliti
               kaj bo z njim počel. Ali predlaga nadaljevanje postopka, v katerem je zakon obstal
               ali pa predlaga, ne vem, umik ali karkoli. Sprašujem, če obstaja v tistem, tisti
               generalni opredelitvi do zakonov, ki so že bili v proceduri, mogoče tudi kaj na temo
               tega zakona.</p>
               <p>Če zdaj logično sklepam, je najbrž mnenje vlade, pa bo to sekretar povedal, da
               ostane, s tem seveda, da se obravnava pač na naslednji seji, ker je to bilo že pred
               časom. Bi pa raje videl, če bi bila generalna opredelitev do zakona, ali je podprt s
               strani vlade tak ali drugačen, ampak spet, tukaj je očitno problem uskladitve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp20">

               <speaker>PODPRESEDNICA IRMA PAVLINIČ-KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pravzaprav službe državnega <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage12">(Nadaljevanje)</stage> zbora v tem delu, glede na opredelitev tega sklica državnega zbora,
               da se, v kolikor izrecno vlada ne umakne predloga, da se obravnava in v zvezi s tem
               dopisom vlade, da gre za tretjo obravnavo in predlaga, da se uvrsti na dnevni red 7.
               seje državnega zbora, bi, če dovolite, pri tem ostalo, da uvrstimo na predhodni
               sklic, pa in gre za tretjo obravnavo. Seveda ni možno, tudi umik ne. Se pravi, tako,
               državni zbor se bo opredelil, ima vso možnost, vlade je s tem dopisom državnemu zboru
               želela, da se opravi tretja obravnava na 7. seji državnega zbora, zato spoštovanemu
               kolegiju predlagam, da ostane predlog zakona, tretja obravnava na predhodnem sklicu
               7. seje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp21">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Zato prosim samo, da evidentirate, da jaz temu nasprotujem, ker ni pogojev za to. To
               so formalni dopisi, ampak pogojev ni. To je star zakon, ... katerega je mnenje
               sekretariata, da je v nasprotju z odločbo ustavnega sodišča in podobne stvari, ampak
               o tem kdaj drugič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp22">

               <speaker>PODPRESEDNICA IRMA PAVLINIČ-KREBS:</speaker>

               <p>Gospa Jožica, a želite pojasniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp23">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Jaz pač zelo težko kaj temu pripomorem, ampak vendar splošno načelo je bilo
               sprejeto, načelo kontinuitete. Lahko, da to načelo ni v redu in se bo pač potrebno
               dogovoriti za drugo načelo. Ampak nešteto je bilo zakonov, ki jih je, smo jih v
               prejšnjem sklicu sprejemali v neki fazi in jih zdaj normalno nadaljujemo. Stvar vlade
               je, da se odloči in da pove državnemu zboru ali, od katerega postopka odstopa ali ne.
               Zakon je v tretji obravnavi, prišel iz prejšnjega sklica v ta sklic. Po našem
               poslovniku umik več ni možen, seveda je pa stvar vlade, da sugerira, rečem, državnemu
               zboru lahko, če želi, kako naj se s tem zakonom ravna.</p>
               <p>Poslovniški pogoji, da se zakon uvrsti na sejo formalni, tako kot so predvideni so,
               kakšni so pa drugi razlogi, da zakon ni primeren po vsebini v zvezi z mnenjem
               sekretariata, v zvezi s koalicijskim dogovarjanjem, je pa stvar, ki pač ni urejena v,
               presega pač to ali gre na dnevni red ali ne. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp24">

               <speaker>PODPRESEDNICA IRMA PAVLINIČ-KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Bandelj izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp25">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p>Ja, če lahko kaj pomagam, se nerad vmešavam v debato, ki pač zadeva poslovnik
               parlamenta in se odloča na kolegiju, tudi težko govorim zdaj v imenu vlade, kaj
               drugega od tega, kar smo že napisali, lahko edino obljubim, da bomo ta, te
               koalicijske zgodbe, če lahko temu tako rečem, da bi rešili najkasneje do 1. junija,
               kajti rok imamo postavljen, 31. maja naj bi vlada dokončno obravnavala ta tekst. Če
               pač ne bo usklajen, bomo 1. junija obvestili parlament, da ga je treba pač spet
               preložiti ali karkoli, skratka da ne gre sklic, da ne gre na sklic 7. seje. Mislim,
               da v tem trenutku najbolj drugače tega zapleta ne moremo rešiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp26">

               <speaker>PODPRESEDNICA IRMA PAVLINIČ-KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se pravi ostaja pri tem, da se uvrsti na predhodni sklic tudi predlog
               zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o skladu kmetijskih zemljišč in gozdov
               Republike Slovenije. S pripombo gospod Potrča, da temu nasprotuje.</p>
               <p>Potem nadaljujemo pod 4. predlog sprememb in dopolnitev nacionalnega programa
               razvoja slovenske železniške infrastrukture, tretja obravnava. Se strinjate? Naprej,
               predlog obligacijskega zakonika, druga obravnava. Predlog zakona o starševskem
               varstvu in družinskih prejemkih<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage14">(Nadaljevanje)</stage>
               - druga obravnava. Se strinjamo? Predlog zakona o spremembi zakona o zdravilih in
               medicinskih pripomočkih - prva obravnava. <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage15">(Ni nasprotovanj.)</stage> Predlog zakona o
               postopku priznavanja kvalifikacij državljanom držav članic Evropske unije za
               opravljanje reguliranih poklicev oziroma reguliranih poklicnih dejavnosti v Republiki
               Sloveniji - prva obravnava. Predlog nacionalnega programa o varnosti cestnega prometa
               v Republiki Sloveniji - prva obravnava. Se pravi, vseh predlaganih devet točk se
               uvrsti.</p>
               <p>Izmed drugih zadev, ki jih je trinajst. Pod prvo, predlogi zakonov o ratifikacijah
               mednarodni pogodb. Se strinjamo? Predlog zakona o predlaganju kandidatov iz Republike
               Slovenije za sodnike mednarodnih sodišč - hitri postopek. Se strinjamo? Predlog
               zakona o samoprispevku - hitri postopek. Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah
               zakona o organizaciji in financiranju vzgoje in izobraževanja - skrajšani postopek.
               Predlog zakona o dopolnitvi zakona o žrtvah vojnega nasilja - skrajšani postopek. Gre
               za uskladitev z odločbo ustavnega sodišča. Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah
               zakona o zakonski zvezi in družinskih razmerjih - skrajšani postopek. Uskladitev z
               odločbo ustavnega sodišča. Zakon ospremembah in dopolnitvah zakona o urejanju statusa
               državljanov drugih držav, naslednic nekdanje SFRJ v Republiki Sloveniji - skrajšani
               postopek. Uskladitev z odločbo ustavnega sodišča. Predlog zakona o overitvi listin v
               mednarodnem prometu - tretja obravnava. Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah
               carinskega zakona - prva obravnava. Predlog resolucije o strategiji nacionalne
               varnosti Republike Slovenije. Potem letno poročilo Banke Slovenije za leto 2000 in
               letnemu obračunu Banke Slovenije za leto 2000 Predlog odloka o potrditvi letnega
               obračuna Banke Slovenije za leto 2000 in o razporeditvi presežka prihodkov nad
               odhodki. Finančni načrt Banke Slovenije za leto 2001 in predlog odloka o potrditvi
               finančnega načrta Banke Slovenije za leto 2001. Se strinjate? V zvezi s to točko,
               gospod Brenčič? Potem volitve in imenovanja in vprašanja in pobude poslank in
               poslancev, kar so stalne točke. Gospod Brenčič, izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp27">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica. No, jaz bi vsekakor predlagal, glede na to, da je
               zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje dolžan po zakonu, po 227.<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage16">(?)</stage> členu
               zakona, državnemu zboru predložiti v obravnavo letno poročilo do 31. maja, da je s
               tem rokom, tudi glede na to, da je matično delovno telo poročilo že obravnavalo,
               smiselno na 7. redno sejo uvrstiti. Za točko letnega poročila banke bi potem tudi
               opravili obravnavo letnega poročila zavoda za pokojninsko in invalidsko zavarovanje
               za leto 2000. Vsekakor mislim, da je prav, da to obravnavamo že pred dopustom, glede
               na to da se nekako v izhodiščih pripravlja že državni proračun za leto 2003, da
               poročilo za leto 2000, ki nekako izhodišče za naprej državni zbor takrat obravnava.
               Predlagam, da tudi na pred sklic uvrstimo to točko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp28">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Brenčič, vi ste to v imenu odbora, kot predsednik odbora, glede
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage18">(Nadaljevanje)</stage> na to, da je bil tudi
               posredovan sklep. Gospod Anderlič, izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp29">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Predlagam, da razširimo predlog predhodnega sklica s predlogom Obravnava poslovnika
               državnega zbora, vložen pred 13.00 uro pred sklicem oziroma pred začetkom te seje,
               tako da izpolnjuje vse pogoje, da ga uvrstite na predhodni sklic. Prosim? Da, drugo
               obravnavo, bi raje videl, da je tretja, ampak ne gre.</p>
               <p>Druga zadeva. Sprašujem, če je kakšna pobuda v zvezi s sodstvom prišla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp30">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Če dovolite, gospod Anderlič. To je za 6. sejo? Imam v ... Želi še kdo kakšen
               predlog, da se... Gospod Janša, izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp31">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Naša poslanska skupina predlaga, da na ta pred sklic oziroma na 7. sejo uvrstimo
               zakon o spremembah in dopolnitvah zakona v skladu za poplačilo odškodnine žrtev
               vojnega in povojnega nasilja. Gre za manjše spremembe, zato je zakon bil že marca
               predlagan po skrajšanem postopku. So pa razlogi za to, da se čimprej obravnava,
               utemeljen glede na starost upravičencev in glede na to, da predlagamo spremembno
               nekaterih rokov, ki bi bili bolj normalni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp32">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Bandelj!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp33">

               <speaker>MIRKO BANDELJ:</speaker>

               <p>Najprej malenkostna napot, če lahko temu tako rečem. Predlog resolucije o strategiji
               nacionalne varnosti predlagamo, da uvrstite med evropske zadeve. Poleg tega pa vlada
               predlaga še dve evropski zadevi, in sicer ta predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o bančništvu, skrajšani postopek, in pa predlog zakona o
               investicijskih skladih in drugo, za opravljanje, prva obravnava. Imamo sicer še en
               predlog, ki je povezan s proračunom, to je pa predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o varstvu pred požarom - druga obravnava če bi lahko na 7.
               sejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp34">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Se želite spoštovani ostali opredeliti do predlogov kolegov, in sicer najprej predlog
               odbora za zdravstvo, sklep, da se uvrsti, torej poročilo zavoda za pokojninsko,
               obravnava poročilo zavoda za pokojninsko in invalidsko zavarovanje. V kolikor se ne
               boste opredeljevali v negativnem smisli, bom ocenjevala, da se s predlogi strinjate
               in jih bomo tudi uvrstili.</p>
               <p>Nakar je predlog gospoda Anderliča, da se uvrsti druga obravnava poslovnika o delu
               državnega zbora. Ni pripomb.</p>
               <p>Potem je bil predlog gospoda Janše, da se uvrsti predlog zakona o spremembah zakona
               o žrtvah vojnega nasilja, o skladu <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage20">(Nadaljevanje)</stage> za poplačilo. Ni pripomb.</p>
               <p>Potem pa še trije predlogi vlade, in sicer zakon o bančništvu, zakon o
               investicijskih skladih in zakon o varstvu pred požarom. Ker smo očitno soglasni, bodo
               tudi te zadeve, ki so bile predlagane, uvrščene na predhodni sklic.</p>
               <p>Tako torej zaključujem 1. točko dnevnega reda, to je dogovor o predhodnem sklicu.</p>
               <p>Če dovolite, bi samo na začetku podala nekaj obvestil v zvezi s 6. zasedanjem, ki se
               začenja danes ob 14.00 uri, iz razloga, da lahko obvestite poslance o določenih
               manjših spremembah.</p>
               <p>In sicer bomo najprej, preden bomo sprejeli dnevni red, tudi določili nadomestnega
               poslanca, se pravi, po sprejemu dnevnega reda oziroma pred sprejemom dnevnega reda.</p>
               <p>Nakar sta prišla tudi dva umika, in sicer, sklep odbora za finance oziroma dopis
               predsednika odbora, gospoda Pucka, je bil, da je glede na razpravo na odboru za
               finance bila sprejeta odločitev, da se opravi javna predstavitev mnenj v zvezi s
               predlogom zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o revidiranju. Zato bo predsednik
               odbora predlagal umik točke 4 z dnevnega reda.</p>
               <p>Predlagan bo tudi umik 25. točke dnevnega reda - seveda, o vsem tem bo odločal
               državni zbor, samo toliko, da ste seznanjeni. Predsednik odbora, gospod Jelko Kacin,
               za zunanje zadeve, bo predlagal umik predloga zakona o ratifikaciji sporazuma med
               Republiko Slovenijo in Evropsko skupnostjo o sodelovanju Republike Slovenije v
               Evropski agenciji za okolje in evropskem okoljskem informacijskem ter komunikacijskem
               omrežju.</p>
               <p>Torej, ta dva umika bosta predlagana.</p>
               <p>Potem je podan tudi predlog vlade, da se zakon o zunanjih zadevah zaradi mednarodnih
               obveznosti ministra - to je 10. točka - obravnava v četrtek, ob 14.30 uri. Tudi o tem
               predlogu bo državni zbor odločal, samo toliko, da se lahko potem poslanci, v kolikor
               bo tak predlog izglasovan, pripravijo na dejstvo, da bo 10. točka v četrtek ob 14.30
               uri.</p>
               <p>Potem je bila predlagana tudi širitev. In sicer je gospod Jože Avšič predlagal, da
               se opravi razširitev dnevnega reda 6. seje s predlogom zakona o ratifikaciji
               sporazuma med Republiko Slovenijo in Republiko Hrvaško o obmejnem prometu in
               sodelovanju. Ta predlog bo podal na zasedanju, in sicer iz razloga, ker je - službe
               so preverile, poslovniški pogoji so, da se širitev predlaga. Bila je tudi posredovana
               sodba ustavnega sodišča oziroma mnenje v postopku za oceno ustavnosti te mednarodne
               pogodbe. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage22">(Nadaljevanje)</stage> Državni zbor tega
               mnenja še nima. Gospod Jože Avšič je ob predlogu za razširitev dnevnega reda podal
               tudi mnenje.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Gospod Brenčič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp35">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, menim, da je uvrstitev te točke kot dodatne točke danes na dnevni red
               vprašljiva že iz naslova, da tega mnenja, ki ga omenjate, poslanci niti poslanske
               skupine nismo prejeli in se zelo težko do teh ustnih informacij opredeljujemo.</p>
               <p>Opozoril bi pa na nekaj. Vlada je nedavno nazaj v nekem smislu definirala svoj
               pristop do vprašanj, še nerazrešenih, povezanih z mejo, predvsem v slovenski Istri in
               v Primorju, z Republiko Hrvaško. In v tem smislu je tudi sprejela sklep, s katerim se
               pripravi študijo o morebitnem vplivu na to mejno črto v smislu vzpostavljanja
               schengenske meje. Mislim, da bi bilo vsekakor dobro, da to študijo ali ta pristop
               vlade akceptiramo, in da je popolnoma v redu, če vstopamo z maloobmejnim sporazumom
               na 7. redno sejo, glede na to, da do takrat bomo pač poslanci imeli možnost tudi se
               seznaniti z odločanjem ustavnega sodišča.</p>
               <p>Tako da mislim, da ni vzpostavljenih pogojev, da danes dnevni red širimo s to točko.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp36">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Anderlič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp37">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Strinjam se, da formalni pogoji za razširitev dnevnega reda so, vendar pa bi pri tem
               vprašanju pravzaprav moral postaviti podobno vprašanje, kot sem ga postavil pri
               točki, ki se nanaša na obravnavo zakona o skladu kmetijskih zemljišč v tretji
               obravnavi.</p>
               <p>Dvomim, da je stališče vlade v tistem seznamu, ki smo ga dobili, do opredeljevanja
               do aktov, ki so v proceduri, da je tako ali drugačno, čeprav formalno se je vlada,
               tista prejšnja, opredelila, ampak spet težava s kontinuiteto. Zato mislim, da je
               bolje, da uvrstimo to na predhodni sklic prihodnje seje, da te stvari vendarle
               pojasnimo in da se vsi tisti, ki bi se v tem času, ker seja bo prav gotovo trajala
               štirinajst dni ali pa še več, da bi se lahko sicer opredeliti, tisti, ki se morajo,
               naj se opredelijo do prihodnje redne seje, in takrat bomo videli, kaj je s tem
               storiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp38">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavnik vlade, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp39">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>Generalni sekretar me je pooblastil, da seznanim kolegij predsednika državnega zbora,
               da bi tudi vladi bolj odgovarjalo, da je predlog zakona o ratifikaciji sporazuma
               obravnavan na eni od prihodnjih sej, ker pač potekajo določena pogajanja s Hrvaško in
               je zaradi pogajalskih izhodišč mogoče to bolje. Hvala</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp40">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Janša, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp41">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Sam podpiram to stališče, ki je bilo prej posredovano. Eden od argumentov je <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage24">(Nadaljevanje)</stage> da seznanim kolegij predsednika
               državnega zbora. To bi tudi vladi bolj odgovarjalo, da je predlog zakona o
               ratifikaciji sporazuma obravnavan na eni od prihodnjih sej, tako da pač potekajo
               določena pogajanja s Hrvaško in je zaradi pogajalskih izhodišč mogoče to boljše.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp42">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Janša, izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp43">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Jaz podpiram to stališče, ki je bilo prej posredovano. En od argumentov je bil že
               sedaj povedan, zato ga ne bom ponavljal. Mislim, da moramo to vsi razumeti.</p>
               <p>Drugi je pa preprosto v tem, da če bo to sedaj uvrščeno na to sejo, bomo več časa
               porabili za razpravo o tem, ali je to smiselno ali ne, kot za sam sporazum.
               Predlagam, da pač to res damo na predsklic prihodnje seje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp44">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Načeloma ugotavljam, da se strinjate. Tako, da se vračam na
                  <title xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.title2">1. TOČKO</title> in uvrstimo torej na predhodni sklic...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp45">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage25">/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp46">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Tako. Ampak da je nesporno. Kolegij je bil tu soglasen, da napišemo, da se uvrsti na
               predhodni sklic za 7. redno sejo. Hvala lepa.</p>
               <p>Torej prehajamo pod <title xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.title3">RAZNO</title>
               na predlog, ki ga je podal gospod Potrč, da v kolikor, če prav povzamem, da službe
               državnega zbora, se pravi, da predsednik na podlagi pripravljenih odgovorov služb
               državnega zbora nemudoma poda odgovor gospodu Starmanu na njegovo pobudo. Bi še o tem
               kaj razpravljali ali...?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp47">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem prej za intervencijo. Jaz nimam nič proti, da sekretariat to sedaj
               pojasni in da vsi vemo, če je to mogoče. Jaz sem interveniral samo iz razloga, ker
               neko temeljno odgovornost za poznavanje predpisov, po katerih delamo, imamo po moje
               pač vsi. To sem samo hotel povedati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp48">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Velišček, izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp49">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Samo to bi. Ta pobuda je naslovljena na gospoda Boruta Pahorja, predsednika državnega
               zbora. V službi bomo pripravili mnenje, ki ga bo več pobudnikov gospodu Starmanu
               poslal predsednik državnega zbora. Sprašujem samo še tukaj, ali bi vodje poslanskih
               skupin želeli biti seznanjeni prej z odgovorom preden se pošlje, da se odbor uskladi
               ali ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp50">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Potrč!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp51">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Kar mene zadeva, jaz ne rabim nobene uskladitve, ker gre za strokovno vprašanje.
               Mislim pa, da je prav, da se strokovno da zaradi tega, ker nima smisla o tem dajati
               političnih ocen, ker so te lahko pobarvane tako ali drugače. Razen tega smo mnogi že
               ocene o tem dajali in jih enostavno sredstva obveščanja ne želijo publicirati, ampak
               publicirajo razne posamične izjave društev in podobno. To je po mojem prav, da res
               danes jasno in nesporno se poslovniško opredeli, kakšne so možnosti glede na
               odločitve, če so sprejete. Hvala. Da ne bi sedaj to usklajevali ne vem koliko
               časa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp52">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Janša!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp53">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Če podpiše predsednik državnega zbora, potem to ni samo strokovno mnenje. Če bo pa
               sekretariat podpisal, potem pa je to možno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp54">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Anderlič, izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp55">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz moram reči, da sem rahlo presenečen nad to razlago. Kajti o takem vprašanju, ne
               glede na to na koga bi bilo naslovljeno, če Borutu Pahorju ni bilo naslovljeno kot
               Borutu Pahorju, ampak predsedniku državnega zbora. Vi ste rekli<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage27">(Nadaljevanje)</stage> bilo je naslovljeno na gospoda Boruta Pahorja,
               predsedniku državnega zbora. Takrat, ko je, in mi smo seveda tisti, ki valjda, ali pa
               ni več to tako, imamo neke organe, državni zbor je o tem odločal itn., in tudi
               pojasnjuje neka ustrezna služba ali zbor ali kdorkoli, v imenu njegovem pa ta. Jaz
               seveda nočem nič slišati, če on odgovarja, naj potem odgovori kot Borut Pahor. Če pa
               ste to nas obvestili, ker ste nam to poslali včeraj okoli, ali danes zjutraj, potem
               seveda se smatra, da tudi državni zbor in poslanci smo tangirani s tem. Tako, da
               morate biti dosti precizni v tem, če nekdo piše, bom rekel, neko vprašanje
               predsedniku in mu on odgovori v svojem imenu, je to v redu. Ampak v trenutku, ko pa
               gre za stališče zbora ali ustreznega organa ali konec koncev tudi mnenje
               sekretariata, se pa ve na kakšen način se te stvari tretirajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp56">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Sok, izvolite! Jaz se tu seveda strinjam, ker v predlogu piše, da
               državnemu zboru in vsem poslanskim skupinam gospod Starman predlaga, da omenjeno
               zakonsko novelo po hitrem postopku umaknemo. Tako, da bi zagotovo na kolegiju lahko o
               teh postopkih in o odgovoru na to pobudo sprejeli na podlagi tega, kar bi nam
               predstavile naše službe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp57">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage28">/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>... Kdaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp58">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage29">/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp59">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je dobro tako, da se pripravijo, da se dogovorimo. Ker dvomim, glede
               na to, da imamo še najmanj tri pobude za razširitev, da bomo uspeli opraviti do 14.00
               ure, kolegij danes zaključiti. Če bi se spoštovani strinjali, bi kolegij se mogoče
               jutri nadaljeval in bi lahko ta odgovor na tak način, kot ste ga predlagali, javno tu
               kakšne možnosti ima kolegij, se pravi, in tudi državni zbor pravno tehnične ob
               umikanju referenduma se tu seznanili s tem in posredovali to gospodu Starmanu in tudi
               javnosti, da gre za nesporen povzetek možnosti državnega zbora. V kolikor bi se s tem
               strinjali, ker ura je petnajst do druge ure, ob drugi uri začenjamo. Službe bi lahko
               pripravile, v kolikor to prenesemo, ta kolegij, ker ga verjetno ne bomo izčrpali, še
               glede na tri pobude, tudi na pobudo gospoda Soka in dve pobudi pod točko razno
               gospoda Anderliča. Gospod Potrč!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp60">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>No, dajte samo povedati, kdaj to bo, da se o tem odločimo. Jaz sicer mislim, da to ni
               potrebno, ampak dobro. Če gospodje mislijo, naslovljeno poslanskim skupinam, pomeni,
               da imamo lahko taka poslanska skupina svoje mnenje in da bomo tu usklajevali nekaj,
               kar je, birekel, po mojem vsaj strokovno mora biti korektno in mora v vsakem primeru
               stati. Zato sem jaz mislil, da bi bilo bolje, da se strokovno to mnenje da. Nimam pa
               nič proti, da ga mi dobimo prej, da se o njem pogovarjamo, samo prosim, povejmo<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage31">(nadaljevanje)</stage> povejmo zdaj kdaj. Te stvari se
               vsak dan sproti, bi rekel, pojavljajo v sredstvih obveščanja, seveda to ne slučajno,
               z določenimi političnimi nameni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp61">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Pravzaprav ni bilo, da se mi usklajujemo, ampak da se seznanimo. TO mislim, da bi
               bil pametni izraz z nesporno opredelitvijo postopkov in možnostmi, ki jih ima državni
               zbor ob tem vprašanju. Če bi se strinjali, bi jutri ob 13.00 uri, ker ne bomo
               izčrpali še treh točk, zagotovo ne, do 14.00 ure, da bi jutri kolegij nadaljeval z
               delom ob 13.00 uri, bi poprosili sekretariat naše službe, da nam pripravijo nesporen
               odgovor, se s tem seznanimo in ga tudi posredujemo gospodu Starmanu in tudi javnosti,
               da bo nesporno seznanjena z možnostmi, ki jih ima državni zbor ob tovrstnih pobudah,
               da umaknemo to zadevo in tako naprej. Če bi se strinjali, da zdaj do 14.00 ure
               nadaljujemo. Gospa Bitenc, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp62">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Jaz samo nekaj zelo rada opozorila. Ni spora, da lahko sekretariat v relativno
               kratkem času pripravi, ampak to kar bo sekretariat pripravil bo, bom rekla, strokovno
               izhodišča oziroma en strokoven oris stanja, kar se tiče prava tega vprašanja. Mi
               mislimo, da tega ni več mogoče narediti, po domače povedano. Zdaj seveda lahko mi
               nekaj več o tem napišemo, ampak to so strokovna gledanja. Če pa Borut Pahor, kot
               predsednik državnega zbora seveda dobi dopis pa seveda on lahko naše strokovne
               ugotovitve porabi, ampak seveda mi ne moremo potem odgovarjati kot mi, ker pač ni
               bilo nam naslovljeno, to je samo lahko material, ki ga bo potem lahko on uporabil ob
               tem, ko bo pač odgovarjal na svoj način, verjetno na političen način, tako kot je
               tudi pismo bilo poslano. Hvala lepa. Če lahko preciziram. Mislim, da mi nismo tisti,
               ki pripravljamo odgovor z začetkom in koncem in s podpisom na tako pismo. Ampak damo
               lahko strokovne podlage. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp63">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Tako. Strokovne podlage daste gospodu predsedniku državnega zbora, ki jih posreduje
               v javnost, pa če lahko povzamem, je bila izrečena želja, glede na to, da vsi poslanci
               dobimo tovrstna pisanja, da se s tem odgovorom na kolegiju seznanimo. Tako, da če bi
               se strinjali, bi zdaj... <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage32">(Glas iz ozadja.)</stage> PObuda je dana, tudi poslanskim skupinam
               in tako naprej. Mislim, da smo tu že enotni in da bo gospod predsednik jutri ob 13.00
               nas s tem...<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage34">(Nadaljevanje)</stage> ... ob 13.00
               uri nadaljujemo, in na podlagi pač moje zahteve, ki sem jo dal, jutri dobimo
               strokovno mnenje sekretariata. To mene zanima.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp64">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Tako, tako, strokovno mnenje sekretariata...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp65">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Strokovno mnenje sekretariata, ker to je nesporno, in, jasno, to je lahko samo eno,
               ne more biti nobenega političnega usklajevanja o tem strokovnem mnenju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp66">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Potrč, pravzaprav vas zdaj ne razumem. Vi ste želeli, da se da, se pravi...
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp67">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Javnosti, pooblastilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp68">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Saj zato, saj zato bi jutri na tem kolegiju bili samo seznanjeni s tem obvestilom in
               bi ga seveda posredovali javnosti, glede na to, da je naslovljeno na gospoda
               predsednika in tudi na vse poslanske skupine, poslance tega sklica.</p>
               <p>Gospod Sok, vaš predlog je bil dan kot...?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp69">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>To je moj predlog. Se pravi, da sekretariat pripravi mnenje in da se potem poslanske
               skupine s tem mnenjem seznanijo in vidijo, kaj se da narediti v zvezi s tem
               predlogom, ki smo ga vsi dobili s strani svetovnega slovenskega kongresa. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp70">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>To se torej tudi nadaljuje jutri ob 13.00 uri.</p>
               <p>In zdaj prehajamo na obravnavo pobud gospoda Anderliča. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp71">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Rekel bi takole.</p>
               <p>Prva zadeva že z informacijsko dokumentacijskim sektorjem, ki nam je tole pismo
               poslal oziroma predsedniku Pahorju. Sam sem približno tri mesece rabil, da sem
               prepričal ljudi v hiši, da je treba nekaj narediti v situaciji, ko - seveda ne
               gospoda Jermola in njegove službe, ki dela dobro - da je treba nekaj narediti v
               zvezis sprejemanjem odločitev na seji zbora. Kajti obstajal je resen dvom, in jaz se
               bojim, da je že prišlo do kakšne odločitve, sam sem pa daleč, daleč od tega, da bi
               bil zainteresiran za to, da kakšno stvar sprejemamo tudi na nesklepčnih sejah, in ker
               sem vedel na začetku, da je tehnično mogoče urediti drugače, čeprav so mi trdili vsi,
               da se to ne da, da se preprosto mora registrirati s tipko vsak, ki je tam notri, ne
               da ima kartico zataknjeno in da gre ven in da se mu beleži kvorum in se šteje v
               prisotnost.</p>
               <p>Moram reči, da sem izredno zadovoljen s tistim, kar je služba pripravila, ker je še
               en korak več naredila, tudi pri ugotavljanju potrebnega kvoruma pri odločitvah z
               absolutno večino oziroma dvotretjinsko večino, kjer bi takoj na ekranu lahko videli
               izpis ali je potrebna dvotretjinska večina prisotnosti, in pa predvsem, ali je
               odločitev izglasovana ali ne, kajti sedaj je tako, da pomočnik predsedujočega na seji
               ima neko lestvico tam, nek papir, in potem gledajo, če se je to izšlo. V sedanjem
               času je to mogoče narediti elegantno in, bi rekel, na način, da je stvar pregledna.</p>
               <p>Zato predlagam, da to podpremo, in da naročimo službam, da do junijske seje to
               pripravijo, tako kot tudi oni predlagajo. Je pa s poslovnikom to bolj korektno, kot
               je bilo tisto prejšnje - sedanjim, z bodočim bo pa to prav gotovo vse tudi nesporno
               pojasnjeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp72">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo o pobudi gospoda Anderliča, ki jo je pripravil v sodelovanju z
               mag. Petrom Jermolom? Gospod Janša, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp73">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Že ko sem prej prebral ta predlog, se mi je zdel dober. Mislim, da na najbolj <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage36">(Nadaljevanje)</stage> enostaven način rešuje to dilemo.
               In mislim, če se ga da uvesti takoj, naj se ga uvede.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp74">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ocenjujem, da je pobuda, ki je pripravljena, zelo dobra, in da torej
               predlagamo službam, da, gospod Anderlič, do junijskega... Gospod Jermol, bi lahko
               do...? Do junijske seje, aha, do junijske seje bi pripravili tovrstno rešitev. Hvala
               lepa.</p>
               <p>In zdaj še pobuda gospoda Anderliča pod 2. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp75">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Nekaj časa se že pojavlja neka zadeva, ki prihaja po e-mailih na poslance, in pa
               potem, seveda, odgovori in pa zloraba teh vprašanja. Moram reči, da sem zdaj v kar
               veliki diskusiji imel po zadnjem članku v Financah, ker so poslanci ogorčeni prišli k
               meni, češ, naslov je bil tak, bombastičen: "Nepismeni poslanci." Če ste to videli,
               potem tam v tekstu razglablja, da se je nekaj ljudi odzvalo, ostali se pač nismo
               odzvali. Je pa to nek novinar poslal službi za informiranje. Neka gospa v službi za
               informiranje je razposlala vsem poslancem, brez roka, brez ne vem kaj - on se je v
               nekem trenutku odločil in je objavil, kolikor je v, mislim, da sedmih dneh, dobil
               odgovorov in ugotovil, da smo pač poslanci nepismeni.</p>
               <p>Lahko vam zagotovim, da kar se mene tiče, da sem imel pripravljeno, ampak to nima
               nobene zveze. To pa ni prvi primer. To ni prvi primer, ko se pošilja, in če ne
               odgovoriš takoj, je seveda problem. Ampak to je en del problema.</p>
               <p>Drugi del problema je pa sploh problem odzivanja na, recimo, razne tekste, ki se
               pojavljajo v javnosti. In državni zbor redkokdaj, če pa že, pa se odzove zelo tako,
               bom rekel, mlačno, na določene trditve, na določene zapise. Tukaj bi se morali
               dogovoriti za nek način,kako... Dobro, takrat, ko jaz hočem sam reagirati ali ko
               poslanska skupina, je eno, in tudi reagiramo, tako kot vse druge skupine, ampak so pa
               tudi določena vprašanja, ki se nanašajo, bom rekel, na vse poslance ali pa na cel
               državni zbor, ali kakorkoli. Tukaj bi morali neke... Saj vem, da je o tem bilo že
               velikokrat govora, ampak dobil sem naročilo svojih poslancev, predvsem po tem zadnjem
               članku v Financah, da je nekorekten, ker ni bilo niti roka, niti kakšnega
               opominjanja, češ, dajte poslati, ker še niste poslali, ampak preprosto, objava v
               časopisu, "poslanci so nepismeni". Pa jaz vem, da je več kot polovica ljudi,
               poslancev, ki to redno uporabljajo in tako naprej, tam je pa bilo, mislim, da pet,
               šest ljudi navedenih, kar preprosto izkrivlja resnico.</p>
               <p>Ne vem, gospod Pezelj, če se da kaj narediti, ker je pa tukaj bila direktno služba
               vmešana, ker je služba poslala naprej, neka gospa Uglešič ali kdo <stage>(ne vem, kako se
               točno piše, nimam tistega papirja tukaj s sabo)</stage>, ampak, to je bilo to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp76">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage38">(Nadaljevanje)</stage> Se želi kdo
               opredeliti do tega problema?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp77">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage39">/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp78">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Gospod Pezelj, izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp79">

               <speaker>JANEZ PEZELJ:</speaker>

               <p>Lahko jaz? Za ta konkreten primer, mislim, da je bilo poslano vsem poslancem in da je
               gospa Uglešičeva samo poslala še dodatno obvestilo. Je pa seveda to velik problem,
               vaš velik problem, kajti, bi rekel, samemu oddelku, kakor jaz rad opozarjam in kot
               drugi radi opozarjajo, jepremalo ljudi. Odgovarjati na vsa, tudi tipično in zelo
               zahtevna vprašanja, je zelo težko. Jaz menim, da službe dokaj dobro tukaj sodelujemo,
               smo pa hvaležni, seveda, da vsako opozorilo, in potem tudi odgovorimo, tako sami ali
               pa s pomočjo posameznih služb, tako kot bo sedaj ta zadnji primer, Starmanov,
               kakorkoli se bo že končal. Jaz se seveda zahvaljujem za opozorilo in jasno, za
               konkretni primer lahko še pridemo, kako in kaj. Praviloma pa novinarji pridejo do
               "e-mailov" vseh poslancev in tudi pošljejo vsem poslancem - nekateri jih bolj
               odpirate, drugi manj. Tako, da je težko odgovarjati. Strinjam pa se, da bi v
               nekaterih primerih lahko seveda hitreje odgovorili.</p>
               <p>Imam pa sam izkušnjo, ko sem pač odgovoril v imenu državnega zbora, v slepem
               prepričanju, da zagovarjam državni zbor, pa je prišlo s petih različnih poslanskih
               skupin zelo različnih pet mnenj, in bi moral tisti odgovor očitno, bi rekel, v tem
               primeru petim ljudem nesti za verificirati in da za odgovoriti. Tako, da je včasih
               nek odgovor zelo težko pripraviti tako, da bi bili vsi zadovoljni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp80">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Anderlič!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp81">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz v tem primeru, glede na to, da ste bili vmešani v to, ste se pač sami vmešali.
               Jaz bi na dan lahko odgovoril na 130 "e-mailov". Lahko mi verjamete, da jih približno
               ene toliko dobim. Ampak je nemogoče, da to naredim. Ker sem dobil iz tega naslova
               dvakrat in ker ste se vi vmešali v to, torej imate sedaj v tem konkretnem primeru
               dolžnost - jaz ne govorim o 100-ih, ki sem jih od drugje dobil, kar pošiljajo take in
               drugačne, take, ki so mi všeč in tudi take, ki mi niso itn., nima hudo velike zveze
               to. Ampak, ker ste pa vi sugerirali, vi ste bili servis, in ker je na osnovi tudi
               vašega servisa, kar je mogoče si novinar zanesel na to, da pa, ker se je obrnil na
               službo, da bo zares dobil te odgovore. Ampak ta gospa tudi ni napisala, dajte v enem
               tednu odgovoriti, pripravlja članek, recimo za sobotno prilogo ali pa pripravlja
               članek za Mesečnik, pripravlja, ne vem kaj. Da, pomanjkljivdopis je bil, in sem
               rekel, čakajte, jaz se bom to sedaj v nedeljo lepo usedel in bom to naredil. Nisem
               imel možnosti, ker so me že v soboto pribili. Tukaj imate možnost, da pojasnite, da
               poslanci so, vsaj v večini, pismeni. Imate to možnost, ker ste bilivpleteni, mislim,
               vpleteni, jaz ne morem pač sedaj tu reči. Ampak je bilo to tako, nekdo pravim, napiše
               dva, tri stavka, in potem so taki, ki pišejo vsak dan po par "e-mailov" in ki želijo,
               da se opredeliš od tega, ali bo dež padal, do recimo ali bo kapelica na Vršiču,
               recimo v okviru rusko-slovenskega prijateljstva itn. Zato neke možnosti tukaj so.
               Jasno, da se ne da zajeziti, ker je tisoč naslovov, vsak lahko pride, vsak lahko to
               šiba itn. Ampak ko pa govorimo o tistem, kar je skupnega ali pa kar je za to, se pa
               kaj da narediti. Ampak evo, dve je ura.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp82">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če samo povzamem<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage41">(Nadaljevanje)</stage> še
               v teh 30-ih sekundah. Gospa Veliščkova je še želela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp83">

               <speaker>JOŽOICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Jaz bi samo rekla, jaz se s tem predlogom absolutno strinjam. Tudi reagiranje
               državnega zbora nad določena vprašanja mora biti hitreje in bolj učinkovito. Vendar
               tudi te stvari najbrž nima smisla, da se pri poslancih državnega zbora predvsem
               opravičujejo nekomu. Pač poslanec reagira na nekdopis, če želi ali pa ne. V tem
               smislu je treba tudi nekako odgovor državnega zbora na splošno narediti. Poslanec
               dobi lahko "maile", lahko jih vsak dan pogleda, ni pa nujno, da želi se na to
               odzvati, pač njegova sama želja je, ali da ali ne. V tem smisluje treba tudi takim,
               ko rečejo, poslanci nepismeni, niso v sedmih dneh odgovorili, tudi en tak splošen
               odgovor poslati v tem smislu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp84">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Lahko povem, da jaz sem samo odprl "mail" od gospe Uglešič in ...<stage xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.stage42">/Ni razumljivo, ni
               vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KKPD-Redna-015-2001-05-22.sp85">

               <speaker>PODPREDSEDNICA IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <stage type="tim">(SEJA JE BILA PREKINJENA 22. MAJA 2001 OB 14.00 URI.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>