<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">D466EEF149ED68FDC1256B640035B9A1</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">B018C0943F209B3FC1256B6F003D0B42</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=B018C0943F209B3FC1256B6F003D0B42</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.KZNPIDJF" n="002">
               <name>Izredna</name>
               <date when="2002-02-28"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.KZNPIDJF">
                        <orgName key="KZNPIDJF">Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR PRORAČUNA IN DRUGIH JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">Nadaljevanje 2. izredne seje</stage>
            <stage type="date">(28. februar 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Andrej Bajuk, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.46 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Smo že sklepčni.</p>
               <p>Pozdravljam predstavnike vlade, ministrstva za finance. V teh dneh smo se tolikokrat
               sestali, da se že dobro poznamo, na vsak način pa lep pozdrav vsem. Prosim? Ja, še
               sinoči smo...</p>
               <p>No, torej, če bi nadaljevali z našo sejo.</p>
               <p>Odločili smo se, da imamo na tej komisiji samo pregledali tisti del, ki je povezan s
               spremembo zakona o javnih financah na področju nadzora, notranjega nadzora, ta novi
               pristop, ki ga je ministrstvo pripravilo na podlagi smernic, ki jih je dala Evropska
               unija.</p>
               <p>Glede tega - malo smo že načeli to debato, potem ko smo se odločili, da bo to pač
               šlo naprej - sem že povedal, da sem skušal oblikovati, tudi na podlagi poročil, ki
               sem jih dobil od ministrstva za finance, in teh dokumentov, ki jih je pripravila
               Evropska zveza, sem oblikoval nekaj amandmajev, ki ste jih dobili.</p>
               <p>Začeli bi pa s tem, da bi kar prosil predstavnika vlade, da o teh zadevah izreče
               svoje mnenje. Predvsem me pa tudi zanima, saj ni treba, vrstni red izberite sami, rad
               bi tudi vaše reakcije na mnenje naše službe za zakonodajo, kar se tiče tega poglavja,
               ker imajo določena vprašanja. Prosim, gospod Milatovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp2">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Torej, najprej kar se tiče mnenja službe sekretariata za
               zakonodajo, smo mi že pripravili amandmaje <stage>(mislim, da ste jih dobili)</stage> in smatramo,
               da smo s tem že vse zadeve, ki so bile smiselne, popravili.</p>
               <p>Namreč, res je, kot sem že zadnjič razložil, da notranje inšpiciranje oziroma
               proračunsko inšpiciranje v nekem zadnjem koraku, lahko deloma rečemo, da v ta sistem
               notranjega nadzora, kot ga izgrajujemo, ne sodi popolnoma, ne sodi v smislu izdajanja
               odločb, po katerih mora vodstvo proračunskega uporabnika ukrepati takoj ali tudi v
               nasprotju s svojimi odločitvami, kar pomeni, da tam ni več notranjega nadzora v tem
               smislu, da je v okvirih odločanja vlade in njenih institucij. Zato smo že naslov
               spremenili, celega poglavja, notranji nadzor javnih financ ter proračunsko
               inšpiciranje. In potem je proračunsko inšpiciranje v nadaljevanju posebej tudi
               obravnavano, toje bilo že prej, vendar ni bilo ločeno v tem naslovu.</p>
               <p>Druga zadeva. Amandmirali smo tudi člen 12, kar se tiče potrdil oziroma pogojev za
               zaposlovanje notranjih revizorjev in osnov za njihovo strokovno izobrazbo.</p>
               <p>Imaš še ti morda kaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ja, kaj pa komentar sekretariata glede morebitne ustavnosti, mislim, da je na 103.
               členu. To pa je zaskrbljujoče.</p>
               <p>Če mi dovolite, tukaj je k 15. členu, glede 103. člena. Tu piše, da "kaže
               preoblikovati tako, da bo obveznost drugih prejemnikov proračunskih sredstev, da
               omogočijo inšpektorju izvesti nadzor nad temi sredstvi, določil ta zakon, saj bi
               sicer ustava bila ustavno sporna," in to, kar se tiče 87. člena ustave. Prosim,
               gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp4">

               <speaker>PETRA ZEMLJIČ:</speaker>

               <p>Če lahko še to pripombo pokomentiram.</p>
               <p>Tudi to sugestijo sekretariata smo upoštevali in smo naredili amandma k 15. členu
               zakona, v tem smislu, da so tudi drugi prejemniki proračunskih sredstev dolžni
               proračunskim inšpektorjem omogočiti pregled, opravljanje inšpekcijskega nadzora pri
               njih. Skratka,prej se je stavek glasil, "inšpektor lahko zahteva od drugih
               prejemnikov, da mu omogočijo pregled", zdaj pa je ravno obratno, "morajo mu
               omogočiti". Tako, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je potem rešeno.</p>
               <p>Moram vam pa priznati, da sam pa ne razumem, kaj je ta sekretariat hotel povedati,
               kar se tiče 12. in 13. člena, da je treba upoštevati določbe drugega odstavka 120.
               člena ustave Republike Slovenije. Tu pa priznam, da sem se malo izgubil. Ne vem, kaj
               jih skrbi. Ali ste vi to malo bolje razumeli?<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ker drugi odstavek 120. člena pravi, da "upravni organi
               opravljajo svoje delo samostojno v okviru in na podlagi ustave in zakonov". Ne vem,
               ne vem, kaj jih skrbi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp6">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Moram reči, da tudi ostale pripombe so bile precej tako, splošne. Vendar to, kar smo
               pogledali, seveda nismo šli v diskusijo z njimi, vendar tisto, kar nam pač zakonske
               osnove in principi omogočajo, smo napisali v tem smislu, da je bolj jasno.</p>
               <p>Tako da smatram, da to glede na ta člen, ne vem, lahko bi se šli pogovarjat z njimi,
               kaj so hoteli, vendar ni jasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa.</p>
               <p>No, potem pa, če dovolite, pa pojdimo potem k amandmajem, ki so bili zdaj
               predstavljeni in ste jih tudi včeraj že dobili. Prosim, gospod Milatovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp8">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, gospod Bajuk, jaz bi se vam najprej zahvalil, ker ste se precej poglobili, kot
               sem videl, v naš predlog, tako da nekaj zadev smo po proučitvi vaših predlogov
               amandmajev tudi spremenili oziroma jih bomo spremenili.</p>
               <p>In zdaj, če bi šel k prvemu amandmaju k 11. členu. Mi smo konsultirali še enkrat kar
               precej tako strokovnjakov, ki se ukvarjajo s tem področjem na računskem sodišču, na
               inštitutu za revizijo, sicer nismo dobili gospoda Turka, smo govorili z njihovimi
               prevajalci, ki tudi za njih prevajajo.</p>
               <p>Dejstvo je, da za "financial management" ni nihče našel prave besede. Bilo je
               največkrat, to je vodenje in upravljanje. Potem smo tudi že včeraj z vami malo
               diskutirali. Osebno smatram, da je morda še najbolje uvesti v državno ali pa na
               področje javnih financ sicer izraz iz poslovnega sveta, poslovodenje. Kajti vodenje
               je preveč ozko, upravljanje je tudi že v stiku z "government" in tako naprej. In
               morda celo lahko pride do različnih vsebin, recimo pri finančnem upravljanju s
               premoženjem in tako naprej.</p>
               <p>In če se strinjate, bi potem poslovodenje, ki v gospodarstvu zajema to besedo. Nismo
               ga pa do zdaj uporabljali v javnih financah glede na to, da le izhaja v slovenščini
               iz poslov, vendar kljub vsemu pa beseda daje pravi smisel.</p>
               <p>Tako da bi se potem v celotnem predlogu sprememb zakona "finančno upravljanje"
               spremenilo v "finančno poslovodenje".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ja, torej, kadar imamo v teh predlogih finančnega vodenja, tu v začetku, bi potem
               rekli, finančnega poslovodenja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp10">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Tako, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ja, to je tudi ena, seveda je ena možnost. Jaz nisem slavist, pa ne morem nič tu
               pomagati. Kar se mi pa zdi bistvenega značaja, je, da bo - to je nov pristop, da je
               tudi prav, da ima neko posebno ime, da začnemo s tem, da bo tudi prišlo do boljšega
               razumevanja, za kaj gre. Da ne bomo imeli takšnih težav, kot smo že imeli v naših
               debatah tukaj na tej komisiji, kjer se v nekem smislu vse začne mešati - vloga
               računskega sodišča, vaše službe na ministrstvu in zdaj, kako se bo to, kaj se
               dejansko dogaja pri proračunskih uporabnikih. Mislim, da je pametno, da to obdržimo.
               Ampak potem bi pa tu seveda bilo treba, da se potem tega držimo, ker na tem področju
               imamo res zelo komplicirano uporabo besed in se večkrat mešajo. Če tako zastavimo
               zdaj, to je zdaj sistemski zakon v nekem smislu, kar se <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> tiče tega novega pristopa, da bomo potem se tega tudi
               držali. Če se zmenimo tako, jaz sem prav to.</p>
               <p>Dejansko, če se pa ne motim, je to tudi predlagal dr. Turk v svojem pojmovniku.
               Poslovodenje, mislim da je on.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp12">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Da, jaz bi tu povedal, recimo evropska komisija je izdala tale glosar, ki je sicer v
               angleščini in seveda izrazi v anglščeni in opis pomenov, posebej za ... /?/, se pravi
               za ta notranji nadzor javnih financ. In mi bomo tudi tak slovar za to, da bodo zadeve
               se tudi prijele in vsakomur jasne, izdali v slovenščini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Zelo bom hvaležen, če nam to pošljete, vsem članom te komisije, ker potem bo tudi
               naš dialog bolj enostaven.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp14">

               <speaker>JURIJ MIJATOVIČ:</speaker>

               <p>No, tu bi še nekaj mogoče pripomnil, čisto tako za splošno informacijo, da v
               razvitih državah, predvsem tudi v Evropski uniji, se v javne finance in v državno
               upravo čedalje bolj uvajajo poslovodne metode, vključno recimo z računovodstvom. Mi
               imamo tu še posebnosti, vendar gre smer v to, da so računovodski standardi enaki in
               da se tudi pri ostalih področjih, čim bolj pravo gospodarjenje uvaja v javni sektor.
               In tako damislim, da poslovodenje tu ne bo povzročalo problemov.</p>
               <p>No, se pravi, zdaj, če gremo naprej k 11. členu. Amandma k 11. členu, to je seveda,
               sicer so, ostane besedilo isto kot je že predlagano pri nas, vendar spremeni se
               beseda opravljanje v poslovodenje. In pa črta se v točki 1, proračunska inšpekcija,
               ker smo jo že v naslovu oddelili in jo potem posebno poglavje obravnava. Tako da je
               popolnoma izločena iz poglavja o notranjem nadzoru javnih financ. Pač pa kot ena
               posebna funkcija nadzora javnih financ v naši državi ostaja do uveljavitve in
               efikasnosti tega novega sistema, ki bo temeljil na notranjih revizijah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Torej vi predlagate, da je, naredimo piko tam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp16">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Piko ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>In posrednih uporabnikov, stalno preverjanje tega sistema. Pika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp18">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Se strinjam jaz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp20">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Potem amandma k 12. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Kaj pa 2. točka</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp22">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>2. točka je razlika samo v izrazu poslovodenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Poslovodenje. No, prav. Potem, da bomo uredili. Torej tukaj je predlog vlade, ga dam
               v obravnavo. Bi želel kdo kaj govoriti? Ja, gospod Grošelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp24">

               <speaker>LEOPOLD GROŠELJ:</speaker>

               <p>Ja, gospod predsednik, jaz moram tudi reči, jaz nisem slavist, ampak v kolikor se
               pogovarjamo o financah. Mi poznamo finančno vodenje, finančni sistem in tako naprej.
               Ne vem, uvajamo neki nov terminski izraz, poslovodenje. Finančno poslovodenje. Jaz ne
               vem, je sistem, finančno poslovanje in tako naprej. To je tako, ko smo imeli
               poslovodne organe, pa smo imeli individualne poslovodne organe, pa imamo direktorja,
               pa imamo zdaj menedžerje, pa nenazadnje ne vem kaj bomo še nenazadnje, ne vem. Če
               govori notranji nadzor javnih financ, enotno temeljno zasnovan sistem finančnega, če
               je poslovanje, je vodenje, je kontrola, je ugotavljanje in tako naprej. Ne vem, no.
               Saj se ne bom v teh terminskih izrazih, nima smisla, da se potem še oglašam.</p>
               <p>Samo, da uvajamo spet neko poslovodenje, ne vem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp25">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Pa, če lahko odgovorim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Milatovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp27">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Termin ...<stage>/Izklop./</stage>... <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp28">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>... <stage>/Nerazumljivo./</stage>... se oproščam, da uporabljamo glosar, ki ga je izdala, se pravi, ker
               imajo Financial managment, moramo v neko adekvatno, nek adekvatni izraz, ki bo
               zajemal, ne samo vodenje in ne samo finančno vodenje, ampak celotno poslovodenje, s
               sredstvi, finančnimi, ki jih evropska komisija namenja. Ob tem, da poudarja, da
               morajo kandidatke, praviloma za celoten "budžet", tudi domači proračun uporabljati
               enak sistem. Dočim, članice, kot sem že rekel, imajo za sklade, ki se plačujejo iz
               Evropske unije, posebno zakonodajo in se jo morajo držati. Tudi za svoj del,
               kofinanciranja.</p>
               <p>Za ostala področja, kjer ni nobenega evropskega denarja, za enkrat države članice,
               niso prisiljene uvajati nekih novih sistemov, vendar komisija teži k temu in jih
               poskuša prepričevati. Zdaj, če imate, kakšen boljši izraz... <stage>/Izklop./</stage>...slovenski
               pravopis, ki nenazadnje mislim, da je neka super kvaliteta in ne najdemo ustreznega
               izraza. Ker jaz ne vem, če bi morali vse prevajati, pa bom rekel "guten dan". Nekaj
               bomo uporabljali, ampak bomo rekli dober dan, dobro jutri ali pa morgen in tako
               naprej. Ne vem, kje bi bilo to določeno, da moramo nenazadnje te izraze uporabljati.
               Gre v smislu razumevanja tega. Zato sem tudi prej govoril o tem, kako so se včasih
               imenovali direktorji in tako naprej, po različnem sistemu, tudi na področju delovnih
               razmerij. Pa smo imeli medsebojna razmerja tam in so take zadeve. Ampak dobro, to so
               neke zadeve. Jaz sicer ne bom tukaj temu nasprotoval.Zato sem prej govoril o nekem
               sistemu in tako naprej, finančno poslovanje. Saj to je ja dosti široki pojem o smislu
               tega. Ne vem. Da bi moralo pa vse biti, če ne najdemo izraza, mi zdaj, ko
               pripravljamo tudi ta zakon o carinskih vodah, nismo našli izraza rafting. In smo šli
               tudi gledati v pravopis. Ga ni. Dobro, pa pač uporabljaš to besedo, čeprav mi v
               Hrastniku smo znani po tem, ker imamo seveda čudovite svetovne prvake, tudi evropske
               in tako naprej. Rafting, dobro, uporabljamo skoz rafting in jaz sem bil prepričan, da
               to ni naša beseda. No, saj tudi ni, ampak dobro, smo jo vzeli. Zdaj pa v celotnem tem
               finančnem ne najdemo ustrezni izraz, ki bi bil bolj dojemljiv za ušesa in tisti
               seveda, ki bo na tem ... <stage>(nerazumljivo)</stage>, se mi pa malo čudno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Če mi dovolite samo k temu en komentar. Jaz razumem vašo skrb. Dejstvo pa je, da
               takšen pristop, ki se danes uveljavlja preko te spremembe zakona, še ni bil poznan v
               našem sistemu. Tudi ni zelo priznan drugod. Dejansko je nekaj, kar se oblikuje v
               zadnjih letih. Tudi težave, ki smo jih imeli glede hitrega postopka, so tudi navezani
               s tem, da tudi sami še niso dokončno vsega naredili. Mislim, kar se tiče Evropske
               unije. Pametno pa je, ker je to nekaj drugačnega, da se tudi drugače označi - to je
               pa zdaj moje mnenje - da ja ne bo prišlo do neke zmešnjave pojmov, kaj je vloga
               računskega sodišča, kaj je revidiranje ex post, kaj pa je neko orodje, ki ga ima
               vodstvo, ki služi vodstvu, da lahko vodi in upravlja z vsem iz finančnega vidika. O
               tem je ta razlika, da je to neka notranja služba, ki ima eno novo vlogo, ki jo šele
               uvajamo. In je prav, da najdemo. Ne vem, če je to prava beseda, seveda imam ravno
               tako težave, kot vi, gospod kolega, kar se tiče pravilnosti te besede, ampak, če se
               lahko pač zmenimo z ministrstvom, da bo to finančno poslovodenje, jaz nimam nobenih
               težave. Oprostite. Vi ste prosili za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp30">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Glejte, če ne bi tega izraza uporabili, ali pa upravljanja, potem bi zopet imeli
               problem prevesti recimo "financial management of public fund". Ne moremo reči
               finančno vodenje javnih sredstev, ker jih ne vodiš samo, ampak jih tudi upravljaš.
               Finančno upravljanje se že začne z recimo postavljanjem kriterijev za izbiro
               projektov. Ne moremo reči, da je to kontroliranje javnih financ. Kontrolni sistem je
               druga stopnja in drugi del. Imamo upravljanje ali poslovodenje s sredstvi in notranja
               kontrola postopkov za upravljanje s temi sredstvi. Tu pridemo do cele vrste sledečih
               izrazov, ki jih brez besede, ki je primerna managementu ne moremo izvesti. Vodenje je
               preozko. Mi smo dali upravljanje, je gospod Bajuk dal pripombe, da je beseda morda
               preširoka, se meša z governmence, ki je že v našem slovarju, da je governmence
                  upravljanje<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> kar je še
               veliko širše. To je pa celotna politika. Samo vodenje je preozko. Upravljanje recimo,
               da je preširoko in da še neka druga področja pokriva. Kaj nam še ostane?
               Poslovodenje, ker dejansko poslovodiš s temi sredstvi. Poslovno odločaš načine,
               pravila, kako boš ta sredstva uporabil in tudi cilje, kaj doseči. To ni samo vodenje.
               Ne moremo reči, da vodimo javna sredstva. Ne moremo reči, da jih upravljamo, kot smo
               mi sicer hoteli, bi bilo primerno, če ne bibilo pač takšnih pripomb. Se pravi, nam
               ostane v slovenskem besednjaku zaenkrat samo še poslovodenje. Ker poslovodenje zadeva
               to funkcijo, ki vse te širše oblike vključuje. Izbira projektov, izbira cilja, izbira
               efekta, ki ga želiš doseči, postavljanje kriterijev za izbiro, recimo upravičencev do
               teh sredstev in potem vse postopke, ki bodo pripeljali do najbolj racionalnega,
               ekonomičnega in uspešne uporabe teh sredstev. Bil bi zelo vesel, če bi imeli nekega
               strokovnjaka, ki bi dejal "uporabite to". MI smo včeraj najmanj 10 ljudi konzultirali
               in so se nekateri nagibali za vodenje, drugi za upravljanje, za poslovodenje smo pač
               mi potem ugotovili, da če se tem dvem odpovemo, je morda edino, ki združuje smisel
               vsega tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>No prav. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp32">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Samo poglejte. Tukaj mi govorimo o notranjem nadzoru. Ta notranji nadzor bi bil
               lahko res... ali pa bi rekel, če gledamo kot finančno poslovanje. Saj imamo tudi dva
               pojma. Gre za knjigovodstvo in za finančno poslovanje. Tudi to je nenazadnje
               določeno. Saj vemo, kako je to po zakonu. In bi rekel, ta notranja kontrola, vi v
               bistvu kontrolirate sistem finančnega poslovanja. To pomeni za vse tiste uporabnike,
               ki so neposredni ali posredni uporabniki državnih sredstev, to lahko rečemo. Vi
               odločitev ne morete kontrolirati, če bom recimo jaz kot župan po obstoječem zakonu in
               tako naprej izvedel, da je nekaj prodano, o tem, kar smo se tudi pogovarjali, to
               potrdi občinski svet, izvede ta postopek in tako naprej, komisija in potem, da
               podpiše pogodbo. V to se ne vi ne morete spuščati. Razen seveda, če bi ugotovili, da
               so bili to znaki, ki imajo taka in taka dejanja. Vaša funkcija v bistvu, denarna
               sredstva se dobijo, ali si jih porabil tako, kot si jih v skladu s predpisi
               porazdelil. Sepravi, če dobim finančna sredstva z naslova nekega ministrstva za ta in
               ta namen, bo notranji nadzor ali pa kontrola, v bistvu kontroliral <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ali so bila ta sredstva koriščena in
               porabljena v skladu s pozitivnimi predpisi v najširšem pomenu besede.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp33">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Vi tu pač, bom rekel, premalo poznate področje. Namreč, nadzor kontrole je samo en
               del, ki je vgrajen v poslovni proces, za katerega mora odgovarjati vodstvo in ki
               zagotavlja, da je poslovni proces čim manj izpostavljen razno raznim rizikom. Imamo
               poslovne rizike. Imamo rizike nepoznavanja predpisov. Imamo rizike, ne vem, atrofije
               informacijskega sistema. Rizikov je ogromno. Ne bomo šli v te, vendar poslovodenje je
               del poslovnega procesa. zajema celotno načrtovanje poslovnega procesa in za
               poslovodenje je treba postaviti ravno tako standarde in pravila. In Evropska unija
               postavlja te standarde in pravila zelo detajlno. Take regulative so za en sklad po
               tri, štiri uredbe. In začne s finančnim poslovodenjem. In postavlja pravila
               finančnega poslovodenja za tisti denar. Kar pomeni, da ne more noben od pridobitnikov
               sredstev postaviti drugačne principe poslovodenja, kot se zahtevajo v tej regulativi.
               In ta zakon bo dajal centralni službi, ki je za to zadolžena pravico,da te minimalne
               standarde in tam, kjer bomo uporabljali evropski denar, se bomo morali držati
               njihovih standardov, predpiše za finančno upravljanje, ne samo za poslovanje.
               Poslovanje je potem, ko so se finančni tokovi, če govorimo o finančnem poslovanju in
               pravila in notranje kontrole delujejo potem zato, da se dejansko to potem izvaja
               tako. Vendar samo upravljanje, ali kot smo zdaj dejali, poslovodenje tudi mora imeti
               okvire meje in predpise. Recimo, to je razlika. Najprej imamo predpise za samo
               finančno poslovodenje, kajti tu ni prepuščeno tistemu, ki odgovarja za ta sredstva,
               da bo z njimi delal tako, kot on želi. Vse mu je predpisano, od tega, kakšne cilje
               mora doseči, do tega, na kakšen način jih bo izbral, do tega, kako bo preverjal, če
               je vsak korak posebej. Zato govorimo v angleščini financial management and control
               system. Eno je sistem finančnega upravljanja. Znotraj tega je postavitev notranjih
               kontrol <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> za zagotovitev
               preprečevanja rizikov. In deviacij v tem procesu, ki je postavljen. Tako da in zato
               govori zakon o notranjem nadzoru javnih financ. Notranjem zato, ker je to nadzor
               znotraj vlade, ki ne pride od zunaj, samonadzor javnih financ, ker so to javna
               sredstva, metode pa so postaviti kriterije za finančno poslovodenje in postaviti
               zahteve minimalne za notranje kontrole. Vsak dober gospodar bo lahko postavil višje
               ali bolj rigorozne pogoje in več notranjih kontrol, vendar nekdo mora biti zadolžen,
               da tiste minimalne po mednarodnih standardih predpiše v vsaki državi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>No, prav. Hvala lepa. Torej dam na glasovanje amandma k 11. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Gremo naprej.</p>
               <p>Amandma k 12. členu. Gospod Milatovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp35">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, 12. člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Potem seveda je treba vključiti to poslovodenje. Prosim, če se vključite. Ja, hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp37">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Torej to smo že rekli, da bomo vključili povsod, tako da teh detajlov ne bi zdaj
               obravnavali, kar se tiče tega izraza. 12. člen, ravno tako se beseda upravljanje
               nadomesti z besedo poslovodenje in tako, da bo prvi, to je v prvi točki, se samo to
               spremeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Imate še kakšen drug komentar?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp39">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, pri 1. točki, jaz ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>To se spremeni pri vseh osmih točkah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp41">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Tako ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Kadar pač beseda pride v poštev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp43">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Se pravi, se stavek glasi. Predstojnik neposrednega in posrednega uporabnika je
               ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>To je jasno, gospod Milatovič, bom ... spremenili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp45">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>V redu. 2. točka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Isto, sistem finančnega poslovodenja, to bomo, bomo spremenili vodenje za
               poslovodenje povsod kjer je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp47">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Ostane, predlagam, da ostane dikcija takšna kot je v našem prvotnem predlogu, s tem,
               da se vodenje računovodstva popravi na računovodenje. To ste vi lepši izraz našel
               oziroma lepšo obliko.</p>
               <p>In, to je pa zdaj samo stvar, ali širše napišemo ali ožje. Na koncu prvega stavka bi
               lahko uporabili z namenom doseči zastavljene cilje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ja, pa je prav, da se omeni, za kaj gre. Pred oškodovanji, prevaranji ali slabim
               vodenjem, to je čisto prevod iz dokumenta Evropske unije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp49">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, mislim, da je mogoče za ta zakon to preširoko, ker mi tudi drugod nismo šli v te
               detajle. Vsi te detajli <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> bodo
               v podzakonskih aktih, v usmeritvah in smernicah. Dejstvo pa je, da jaz bi predlagal,
               da omenimo z namenom doseči zastavljene cilje, kajti to so cilji zdravega finančnega
               poslovodenja, kot se uporablja "..."<stage>/nerazumljivo./</stage> Ker sicer bi morda drugod, v
               nekaterih drugih pojasnilih, bilo pa glede na ta del, premalo obsežno.</p>
               <p>Mi smo želeli tukaj zadeve kar se da kratko napisati. Stavek bi se glasil, sistem
               finančnega poslovodenja obsega načrtovanje, izvrševanje proračunov in finančnih
               načrtov, računovodenja in poročanje z namenom doseči zastavljene cilje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Če mi dovolite ne, ne da bomo zdaj imeli ne vem kakšno obširno debato, ampak ta
               člen, 100. člen mora vsem uporabnikom biti jasno, za kaj pravzaprav gre. In mislim,
               da je zelo skopo napisano v vašem predlogu, zato sem se tudi potrudil, da smo
               pripravili malo drugačnega, ki pa je popolnoma v skladu s tem, kar je v vsej tej
               dokumentaciji, ki ste nam jo dali na razpolago.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp51">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Se strinjam. Samo, da je precej zaobsežna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ne gre za obseg načrtovanja, ampak je organiziranje načrtovanja. Res gre za
               organiziranje načrtovanja, ne pa načrtovanje samo. Načrtovanje ni odvisno od te
               službe, ampak je, pomaga pri organiziranju načrtovanja. Torej mislim, da tukaj so
               noter določena pojasnila, ki pa bi morale biti vsaj na prvi pogled tistim, ki bodo s
               tem se seznanili, veliko bolj jasno kot pa je.</p>
               <p>Da se to potem, vi pravite, no to lahko napišemo drugod. To je res. Lahko drugod
               napišemo. Ampak je pa prav, da se, po moji oceni je, da to je, da je že zakon jasen
               od prvega dne. Da vsi razumemo kaj sprejemamo in kaj bomo delali od tu naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp53">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>A dovolite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Seveda, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp55">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, zdaj, če bi šli v to, potem bi morali vaš stavek še razširiti. Namreč ne gre
               samo za zavarovanje pred oškodovanji, prevaranjem in slabim vodenjem. Gre tudi za
               potem, za, pred izgubo premoženja ali zmanjšanjem premoženja, gre za zavarovanje pred
               napakami. Kajti ne samo prevare povzročajo probleme, večkrat jih napake povzročajo.
               In to napake na širokem področju. Od informacijskega sistema, računovodskega sistema,
               knjigovodskega sistema, tam je to še najbolj pogosto, potem, skratka definicija je
               lahko še veliko širša, da bi zajela vse. To je ena zadeva. In jaz sem tudi za to,
               eventualno, da napišemo pred oškodovanji, prevarami, napakami in slabim vodenjem. In
               seveda še zakonitim poslovanjem moramo dodati. Namreč to pa potem že posega na
               področje tistih standardov in napotitev, kaj vse, kje vse se morajo riziki
               izključevati. Se pravi, to je pa potem lahko <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> knjiga, ki vam jo tudi pokažem, in nekaj takega bodo potem tudi ti
               naši standardi. To je samo knjiga o notranji reviziji in notranjih kontrolah. In tu
               je potem zelo podrobno opisano. Zaradi tega bi se morali tu le nekako odločiti, kako
               daleč gremo z nekim opisovanjem v osnovnem zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>No, kar se tiče zakonitosti, je potem to krito, kar se tiče predlaganega teksta pod
               notranjim kontroliranjem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp57">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, saj pravim, poslovodenje mora to zagotavljati, zagotavlja pa z notranjimi
               kontrolami. Zdaj, lahko se potem tudi dvakrat napiše, s poslovodenjem je treba
               zagotavljati to, to, to, konkretno v procesu dela pa to zagotavljaš z notranjimi
               kontrolami. Zato, saj pravim, lahko se to doda. Če bi že dodali, potem bi vsekakor
               morali vsaj še napake notri napisati in morda zakonitost poslovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Kje bi pa dali besedo "napaka", prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp59">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, tu, "sistem finančnega poslovodenja obsega...". Jaz bi kljub temu pustil
               "načrtovanje", kajti načrtovanje pomeni, tako kot ste vi rekli, organiziranje, vendar
               tudi poslovodenje samo že načrtuje do določene mere detajle, ne samo ga organizira in
               bo potem neka tehnična služba načrtovala; načrtuje potem, ko so že cilji načrtovanja
               zelo jasno določeni.</p>
               <p>Zato bi jaz pustil "organizira načrtovanje, izvrševanje proračunov, finančnih
               načrtov, računovodenje, poročanje, z namenom doseči do sedaj usklajene" - to bi tudi
               jaz izpustil, kaj usklajen cilj in s kom je usklajen cilj. Cilj je določen že pri
               politiki z omejitvami, recimo, tistih, ki dajejo sredstva. Se pravi, cilji tako ali
               tako morajo biti usklajeni z marsičem, zato je to malo beseda, ki ne daje slike, s
               čim, ampak cilj mora biti že vnaprej postavljen.</p>
               <p>In "doseči cilje, z namenom", tako da bi jaz raje napisal, "z namenom doseči
               zastavljene cilje in zavarovati poslovanje oziroma zavarovati sredstva pred
               oškodovanji, prevarami, napakami in slabim poslovodenjem" ali pa "slabim vodenjem",
               seveda, če rečemo "slabim vodenjem", mislimo na nižjestrukture, ki potem tehnično
               vodijo proces.</p>
               <p>Kaj zdaj menite? Gremo na to razširitev - "sistem finančnega poslovodenja obsega
               načrtovanje, izvrševanje proračunov in finančnih načrtov, računovodenje in poročanje,
               z namenom doseči zastavljene cilje"?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>No, prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp61">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Lahko pa dodamo "in zavarovati sredstva pred oškodovanji, prevarami, napakami in
               slabim vodenjem".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ja, prosim. Krasno, prav.</p>
               <p>Potem pa, kaj pa notranje kontroliranje - "obsega sistem postopkov in odgovornosti"
               - to ostane?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp63">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>To bi jaz želel, da ostane tako, kot je, kajti vi ste napisali "notranje
               kontroliranje", v strokovni literaturi in v praksi se uporablja izraz ne notranje
               kontroliranje, ampak notranje kontrole.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Notranje kontrole, no, to pa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp65">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Kajti te kontrole so tudi vgrajene kontrole, softwarske kontrole in tako naprej.
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> In ne govorimo o
               kontroliranju, ampak o notranjih kontrolah ali o sistemu notranjih kontrol.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp67">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Se pravi, nadaljevanje bi bilo: "Notranje kontrole obsegajo sistem postopkov in
               odgovornosti, katerih cilj je zagotoviti spoštovanje načel zakonitosti, preglednosti,
               učinkovitosti, uspešnosti in gospodarnosti."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Drži.</p>
               <p>Tretja točka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp69">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Tretja točka. V 3. točki se "poslovodenje" zamenja?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ja, "in kontrole" ali "kontroliranje"?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp71">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>"Kontrol". Se pravi, "notranje revidiranje zagotavlja neodvisno preverjanje sistemov
               finančnega poslovodenja in kontrol ter svetovanje poslovodstvu za izboljšanje njihove
               učinkovitosti".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Oklepaj bomo dali zdaj stran. Drži.</p>
               <p>Četrta točka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp73">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Četrta točka - ostane tako, kot smo mi predlagali. Namreč, vi ste...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Dodal, da naj bo to... Ja, vlogo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp75">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, dodali "na podlagi predhodnega mnenja".</p>
               <p>Slovenski inštitut za revizijo je strokovna institucija, ki seveda spremlja razvoj,
               svetovni razvoj na področju revidiranja in predvsem deluje zaenkrat na področju
               privatnega sektorja. Mi bomo v svojem delu vsekakor tesne stike z njimi vzpostavili,
               ravno tako z računskim sodiščem; saj stike že imamo. In bomo seveda že za začetek
               upoštevali domače standarde, se pravi standarde notranjega revidiranja, ki sicer
               temeljijo na mednarodnih, ki jih je naš inštitut sprejel, vendar pa je treba določene
               standarde prilagoditi standardom, ki jih je Evropska unija sprejela. Tudi ona je
               standarde za notranji nadzor javnih financ sprejela na podlagi IAA, se pravi,
               mednarodne organizacije za notranjo revizijo, vendar jih je v določeni meri
               modificirala po svojih izkušnjah in potrebah za državno upravo še posebej. Mi bomo
               tudi te standarde upoštevali. Morda bomo zaradi lastne specifike morali dodati kakšne
               svoje standarde.</p>
               <p>Tako da bi jaz se izognil temu, da bi tu si omejili zadeve tako, da bi morali za
               vsako stvar dobiti mnenje slovenskega inštituta za revizijo.</p>
               <p>Prav tako so priporočila, da naj bo državna uprava avtonomna v postavljanju
               standardov za svoj notranji finančni nadzor.</p>
               <p>Tako da mislim, da tega v zakon ne bi napisali, niti za predhodno mnenje računskega
               sodišča, mi mnenje tako in tako oziroma se sestajamo z njimi in predebatiramo zadeve,
               vendar tudi oni konec koncev za standarde in napotke ter usmeritve, ki jih za zunanjo
               revizijo predpisujejo, ne sprašujejo nas za mnenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>No, če mi dovolite, kar se tega tiče. Moje mnenje je, da je slovenski inštitut za
               revizijo dejansko zelo dobra strokovna ustanova, ki ji je ta državni zbor s
               sprejetjem zakona pač dodal tudi javna pooblastila. Oni spremljajo celoten razvoj te
               stroke na svetovni ravni, jaz bi rekel, dnevno. Oni so vir, da nam tukaj v slovenski
               prostor prinašajo <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> vse te
               stvari. V kolikor niso do sedaj bili aktivni ali pa bolj aktivni na javnem področju,
               je ravno zato, ker je, se jih dosti ne poslužujemo, predvsem pa ne, nismo jim
               pripravljeni tudi kaj plačati. Ker to je največji problem, kolikor sem jaz seznanjen
               s to zadevo. Torej, tukaj gre za sodelovanje vseh teh ljudi, ki dejansko so strokovno
               podkovani. In so, imajo že v naši zakonodaji to vlogo</p>
               <p>Kar se pa tiče računskega sodišča. Ja, meni se mi ne zdi zadosti ali pa zadostno, da
               dejansko imate pogovore, saj to je zelo lepo, ampak je treba tudi sistemsko to
               urediti. Ker končno, takšen notranji nadzor, kot se bo uzakonil preko tega predloga,
               ima zelo pomembne posledice pri sami vlogi računskega sodišča. Od računskega sodišča
               bomo tudi pričakovali, da bo preveril funkcioniranje tega notranjega nadzora. To se
               tudi zdaj dogaja povsod po svetu, kjer so takšen sistem že vpleljali.</p>
               <p>Mislim, da vloga računskega sodišča in da razumevanje vseh akterjev, celotnega
               sistema je ključnega pomena. Če vas moti beseda predlog, sem pripravljen to, morda
               spremeniti. Da ni treba, da oni predlagajo ali pa da morate za dovoljenje prositi.
               Ampak da pa moramo uzakoniti delo vseh, ki se na to spoznajo v Sloveniji, se mi pa
               zdi ključnega pomena.</p>
               <p>Mi ni zadosti res, da, poglejte, vloga računskega sodišča pri tem bo resnično, ko bo
               enkrat ta sistem deloval, bo tudi drugačnega značaja. Ker bo moral, ne samo
               preverjati kako to deluje in dejansko to nam tudi zdaj že poroča, a na podlagi zakona
               o javnih financah, pa nam poroča, tu pa tam. Vidimo zdaj že, dajo svoje mnenje, kako
               delujejo, notranji nadzor. To bo, od zdaj naprej bodo morali tudi to pregledovati in
               pa se bodo tudi naslanjali na to, na ta sistem in vse to, kar bo to obrodilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp77">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Gospod Bajuk, jaz se 100 procentno strinjam z vami. In tako tudi v praksi mora biti.
               Dejstvo je tudi, da celo, tu pa je vloga parlamenta lahko in je tudi v nekaterih
               državah, kjer je ta sistem še manj razvit. Računsko sodišče od časa do časa tudi
               preverja kvaliteto delo notranjih revizijskih služb in o tem poroča tudi parlamentu.</p>
               <p>Vendar se recimo z notranjimi revizijskimi standardi, ki so v nekaterih delih
               popolnoma drugačni od zunanje revizijskih, se računsko sodišče, verjetno uradno ne bo
               ukvarjalo. Se pa potem v razvitih državah, jaz upam, da bo tudi pri nas prišlo do
               tega, vendar smatram, da ni treba, da to zapišemo, danes v zakon, zadeve bolj
               vključujejo ali pa bolj uradnostikajo z ustanovitvijo tako imenovanih revizijskih
               odborov ali svetov, ki lahko delujejo tako pri računskem sodišču kot znotraj <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> državne uprave in kjer je eden
               ali več članov tega sveta iz druge strani in kjer se strokovno debatirajo. Prvič,
               predpisi, ki bojo sprejeti na eni ali drugi strani. Drugič, možnosti aktivnega
               sodelovanja. Recimo načrtovanje skupnih revizij, kjer zunanji revizor uporabi,
               vnaprej se dogovorita, katero področje bo revidiral notranji revizor, katero zunanji,
               da bo zunanji potem lahko z manj personala in z manjšimi stroški izvajal to svojo
               revizijsko funkcijo.</p>
               <p>Smatram pa kljub vsemu, da ni potrebno, da to napišemo v zakon v smislu prehodnega
               mnenja ali predhodne odobritve ali česarkoli podobnega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>No, jaz bi vas, bi predlagal da, ker mislim, da takole ne bomo daleč prišli v naši
               debati. Ker, da bi ministrstvo za podlagi teh amandmajev, ki smo jih oblikovali in ki
               so vam zdaj že znani, da bi vi pripravili svoj lastni tekst in da gremo skoz in pač z
               obrazložitvijo, zakaj in kako. Ker mislim, če ne bomo, poglejte, ura bo že zdajle,
               čez par minut moramo ta del seje končati. Zanima me pa, če imate vi še kakšne, ker
               konkretne težave z ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp79">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Imamo samo še štiri točke. Morda bi šli na brzino skoz, da kljub vsemu naše mnenje
               slišite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp81">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Se pravi, če tole trenutno izpustimo, ker je sicer, razen tega dodatka, ostaja
               enako. Je peti, ni nobenih razlik. Se pravi, ostane kakor je bil. Šestega, bi tudi mi
               želeli zadevo malo bolj jasno napisati. In sicer, da se doda notranji revizor. Novo
               besedilo. Notranji revizor praviloma ne sme opravljati nobenih drugih operativnih
               nalog in ne sme opravljati revizije postopkov, v katerih je sodeloval. Namreč s tem
               bi dodatno poudarili to, kar je v sedanjem, zdajšnjem predlogu morda premalo, da
               praviloma revizorja, vodstvo ne sme uporabiti za to, da bo izvajal neke operativne
               naloge. Kar se že dogaja. Vodstvo nekaterim revizorjem pravi, podpiše vnaprej tole
               transakcijo, da je pravilna. To ni delo notranjih revizorjev in je po mednarodnih
               standardih ne sme opravljati. Se pravi,</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Če mi dovolite, gospod Milatovič, mene pa moti beseda postopek, ker mi ni jasno, kaj
               je postopek. Čisto iz vidika zakonodaje. Kaj to pomeni? Kaj je postopek?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp83">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Recimo, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> postopek...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>No, to smo pa napisali - "opravljati revizije nalog..."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp85">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Odobravanja ali pa postopek izbire pri javnem naročilu. Revizor ne sme biti udeležen
               pri tem postopku, da bi on rekel, da, pravilno ste postopali po zakonu, pravilno ste
               postopali po notranjih aktih in tako naprej. Niti ne sme biti konsultiran; on mora
               naknadno pregledati, ali je bil ta postopek izpeljan tako. Zato v tem postopku ne sme
               sodelovati. Če pa je slučajno kot konsultant, kar se redko dogaja, vendar se, da ga
               bi kot konsultanta poklicali, najprej preveri, ali smo mi ta postopek pravilno
               predvideli, z notranjimi kontrolami, z delitvijo dolžnosti in tako naprej, potem on v
               tem revidiranju tega dela postopka ne sme sodelovati.</p>
               <p>Lahko pa namesto postopka napišemo proces ali poslovni proces. V delu poslovnega
               procesa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Torej beseda "nalog" vam ni všeč?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp87">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Ker ne moreš naloge revidirati. Naloga je nekaj, kar dobiš za opraviti, ne moreš je
               pa revidirati. Revidiraš pa poslovni proces ali del postopkov v poslovnem procesu.
               Kajti niti ni potrebno, da revizor v svojem revizijskem planu in pregledu celoten
               poslovni proces zajame, ampak...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Torej se razumemo. Vi boste predlagali drugačen tekst, boste tudi popravili vaš
               originalen tekst.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp89">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Tako. In bo tudi že vaš predlog deloma vsebovan, samo z drugačnim...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>No, prav. Hvala lepa.</p>
               <p>Sedmi je enaki, kaj pa osmi?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp91">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Sedmega smo mi črtali, že zaradi pripomb sekretariata za zakonodajo, in smo dodali
               nov člen, kjer to zadevo jasneje opredeljuje, kot jo je prej 7. člen. To je bila
               pripomba sekretariata za zakonodajo.</p>
               <p>Ali bi ti mogoče prebrala, kaj smo, kakšen je zdaj novi predlog? Novi predlog je...
               <stage>/Za trenutek se je izklopil mikrofon!/</stage>...</p>
               <p>Naziv "državni notranji revizor" ali "preizkušeni državni notranji revizor", to je
               1. točka novega člena.</p>
               <p>Druga je:</p>
               <p>"Potrdilo za naziv državni notranji revizor ali preizkušeni državni notranji revizor
               lahko pridobi oseba, ki ima univerzitetno izobrazbo, ustrezne delovne izkušnje in je
               opravila izpit za pridobitev naziva državni notranji revizor ali preizkušeni državni
               notranji revizor.</p>
               <p>Ostale pogoje za pridobitev naziva državni notranji revizor ali preizkušeni državni
               notranji revizor določi minister, pristojen za finance.</p>
               <p>Potrdili za naziv državni notranji revizor ali preizkušeni državni notranji revizor
               imata značaj javne listine."</p>
               <p>To je adekvatno določilom, ki jih ima računsko sodišče. Računsko sodišče bo, ko bo
               imelo vzpostavljen način izobraževanja državnih notranjih revizorjev, podeljevalo te
               nazive. Isto, smatram, da moramo narediti mi, da moramo tudi vpeljati naziv
               "državni", kajti sicer zakon o revidiranju govori samo o revizorjih, ki so v
               privatnem sektorju. In tu smo šli popolnoma v adekvatno določilo, kot ga ima računsko
               sodišče.</p>
               <p>Seveda bomo pa v podzakonskih aktih določili, recimo, do kdaj veljajo nazivi, ki jih
               danes že imajo ljudje. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp93">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>...<stage>/Oglaša se brez mikrofona - se ne sliši!/</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ja, saj bomo itak... Ja, nismo sklepčni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp95">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Tako da smo zdaj pri zadnji točki...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Poglejte, vi boste pripravili celoten tekst, pač na podlagi teh vaših obrazložitev,
               ki smo jih zdaj že deloma slišali. In potem bomo morali pa mi še enkrat to
               pregledati. Saj itak kar se tiče odbora za finance, baje bo šele prihodnji teden
               sklican, še ne vemo. Ali je že sklican? V sredo ob 12.00. Potem bomo pa mi še
               to...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp97">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>V redu. Mi bomo to pripravili...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Tekom današnjega dneva bi bilo dobro, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp99">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>... in dobite danes, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ja, prav. No, ker v sredo imamo finance. Ne bo šlo? Bo treba v torek. No, prav.</p>
               <p>Potem pa, če nismo sklepčni, moramo zdaj končati.</p>
               <p>Rad bi pa še dodal samo na vprašanje, kar se tiče 17. člena. Kakšno je pa mnenje
               ministrstva, kar se tiče - dodatek, tretji, četrti, peti odstavek. Ker zame je
               ključnega pomena, da se tudi pove, kako se bo to ob predhodnih in končnih določbah...
               Ker s tem, da zapišemo v zakone, veste, pa ne dodamo konkretnih terminov, je vedno
               zaskrbljujoče. Zato sem tudi, smo predlagali to, da se to doda. Ali imate glede tega
               - je tudi, ministrstvo ima svoje mnenje, kakšne drugačne termine? Ali sploh nočete,
               da se napiše, kdaj morate to naresti pa izvesti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp101">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz bi predlagal, da potem tudi tole dodamo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>No, prav...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp103">

               <speaker>JURIJ MILATOVIČ:</speaker>

               <p>In potem v pisni obliki...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Tekom današnjega dne bomo dobili. No, prav. Se zahvaljujem. Hvala lepa!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp105">

               <speaker>LJUBO GERMIČ /?/:</speaker>

               <p>No, predsednik...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Germič <stage>/?-nerazumljivo - govorita oba hkrati/</stage>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp107">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>4. točko pri tem 100. členu...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp109">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Točka 4, dajte še enkrat to razmisliti. Jaz mislim, da kakršnokoli predhodno mnenje,
               ki ni obvezno, nič ne pomeni. Tu, ko govorimo, da zaradi teh predpisov, ki jih mora
               minister izdati in tako naprej, da je na podlagi predhodnega mnenja. Mi ne moremo
               ministru nekaj nalagati. In zdaj, če bi rekli obvezno, potem ja, ampak obvezno je
               nesprejemljivo. Postavlja se tudi vprašanje računskega sodišča, ki je ne nazadnje tu
               samostojna institucija in tudi ono ne nazadnje nadzira tudi delo, pa tudi ne nazadnje
               bodo nadzirali pač službe, ki bodo delale na tem nadzoru.</p>
               <p>Pa pri točki 8 smo se malo pobrskali. Govorimo o državnem... To bi bilo treba še
               vsebinsko - ne vsebinsko, stilistično tudi pogledati. Ja, ker je, izgleda, da je
               nekaj izpadlo.</p>
               <p>Tako da za naslednjo sejo. Drugega pa mislim, da ni bilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Izredna-002-2002-02-28.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa.</p>
               <stage>(Seja je bila končana 28. februarja 2002 ob 9.44 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
