<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">5A56A46DEE6CED2CC1256AEE0043301C</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">22C4B4EFD26F3DAFC1256B060036CEB0</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=22C4B4EFD26F3DAFC1256B060036CEB0</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.KZNPIDJF" n="008">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-11-15"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.KZNPIDJF">
                        <orgName key="KZNPIDJF">Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR PRORAČUNA IN DRUGIH JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 8. seje</stage>
            <stage type="date">(15. november 2001)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Andrej Bajuk, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.11 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Imamo samo eno točko, in to je obravnava poročila računskega sodišča Republike
               Slovenije o izvrševanju proračuna za leti 1998 in 1999 na ministrstvu za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano.</p>
               <p>Rad bi samo omenil, da se je opravičil kolega Tanko, namesto njega je danes tukaj
               gospod Janez Cimperman, ker je pač kolega Tanko bolan. Dobrodošli!</p>
               <p>Sicer smo sklepčni in lahko nadaljujemo z delom.</p>
               <p>Odpiram razpravo o tej točki, o dveh poročilih, ki ju imamo danes pred sabo. Ali
               želi kdo besedo? Morda bi pa prej prosil predstavnico računskega sodišča, da na
               kratko predstavi zaključke in najbolj pomembne točke vašega dela za to obdobje na tem
               ministrstvu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp2">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dejansko ne bi prav veliko besed posvetila samim ugotovitvam, ampak bi
               morda predstavila naš pristop k reviziji, tako da je potem tudi samo poročilo in
               izraženo mnenje lažje razumljivo.</p>
               <p>In sicer moram reči, da sta reviziji za leto 1998 in 1999 - pristop k reviziji se je
               razlikoval, in sicer je bila to predvsem posledica tudi različne zakonodaje v teh
               dveh letih. Kot ste najbrž videli, smo za leto 1998 podali dve mnenji, in sicer eno
               na ekonomski namen 1, to je posebej za plače, drugo mnenje pa na vse ostale namene.
               To je bilo pač še po prejšnji zakonodaji, ko je bila ta členitev na ekonomske namene,
               v letu 1999 pa je bil drugačen pristop, in sicer smo pač odhodke členili po kontnem
               načrtu na investicijske odhodke in investicijske transferje in pa tekoče odhodke in
               tekoče transferje. Tako da je tudi poročilo na ta način strukturirano. Sta paprav
               tako podani dve mnenji, in sicer eno mnenje na pravilnost izvrševanja finančnega
               načrta, drugo mnenje pa na pravilnost izkazovanja odhodkov.</p>
               <p>Mogoče bi, glede na to, da se pojavljajo vprašanja, že kar sedaj razložila, zakaj
               dve mnenji.</p>
               <p>Ugotavljali smo, da seveda ni nujno, da vsaka nepravilnost, to pomeni neusklajenost
               s posamezno določbo nekega predpisa, vpliva tudi na računovodske izkaze. In če bi
               bilo mnenje samo o računovodskih izkazih, potem bi bilo mnenje pozitivno, s tem pa po
               našem mnenju pač zainteresirana javnost, predvsem mislim, da je to parlament in pa
               ostali davkoplačevalci, ne bi imeli celovite informacije o poslovanju tega
               revidiranca. Zato posebej dajemo tudi mnenje o usklajenosti s predpisi. To pomeni, v
               kakšni meri je ta revidiranec spoštoval zakonodajo, ki je predpisana za poslovanje
               tega dotičnega revidiranca. Zato torej dve mnenji.</p>
               <p>Kar se tiče revizije za leto 1998, čisto na kratko.</p>
               <p>Mnenje na pravilnost izplačevanja plač, je bilo izraženo mnenje s pridržkom, in
               sicer so bile tu ugotovitve v glavnem take, da <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> so zaposlovali delavce na delovna mesta, ki niso bila
               sistemizirana, in pa da delavci, zaposleni oziroma to je bilo ugotovljeno v enem
               primeru, ta delavec ni ustrezal pogojem, ki so bili določeni za to delovno mesto, in
               sicer pogoju delovnih izkušenj.</p>
               <p>Mislim, da moram v zvezi s samim pristopom k reviziji tudi to povedati, da glede na
               to, da revidiramo proračunske, neposredne proračunske uporabnike, ministrstva, ki so,
               seveda, kot veste, veliki subjekti, imajo pač ogromno izplačil, in je tovrstna
               revizija nemogoča, ne da bi uporabljali vzorčenje. Zato seveda izberemo vzorec,
               statistično izberemo vzorec, to se pravi vzorec, ki nam ga da pravzaprav računalnik,
               to je, ne izbiramo ga sami, in potem na podlagi tega vzorca ugotavljamo, preverjamo
               pravilnost na samem vzorcu. In potem seveda, če ugotovimo kakršnokoli nepravilnost,
               to nepravilnost - nam ta nepravilnost pomeni pravzaprav predstavnico nepravilnosti na
               celotni populaciji in število teh ugotovljenih nepravilnosti na samem vzorcu
               projiciramo na celotno populacijo.</p>
               <p>To so pač statistične metode, ki so predpisane, in v bistvu gre samo za izračun, ki
               potem nam da neko ocenjeno vrednost, najbolj verjetno vrednost napake in pa spodnjo
               in zgornjo mejo napake se na tej podlagi določi.</p>
               <p>No, poleg tega tudi revizorji sami glede na to, kako poteka revizija, imajo možnost
               še dodatno pregledati določen del poslovanja, za katerega je mogoče že v samem
               pregledu iz vzorca izhajalo, da ni čisto v redu ali pa po njihovi presoji - ponavadi
               se tu posebno pozornost posveča dogodkom ob koncu leta - pač revizorji tudi izven
               vzorca pregledujejo določena izplačila in morebitne napake, ugotovljene pa na teh
               izplačilih izven vzorca, se pa enostavno prištejejo tem ocenjenim oziroma statistično
               določenim projekcijam vsote napak na celotni populaciji.</p>
               <p>Tako da v bistvu nekako za pojasnilo, zakaj mogoče iz samega poročila izhaja, da je
               bilo relativno ne prav veliko napak, vsaj vrednostno ne dosegajo te napake velikih
               vrednosti, ampak potem seveda, ko se ta vzorec projicira na celotno populacijo, pa so
               te napake lahko pomembne oziroma v tem primeru, ki ga sedaj obravnavamo, so tudi
               bile.</p>
               <p>Vsebinsko, na kratko.</p>
               <p>Za leto 1998 smo posebno pozornost posvetili pravzaprav analizi prerazporeditev, ki
               je bila opravljena v letu izvrševanja proračuna. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Te prerazporeditve seveda pomenijo spremembe
               proračuna, ki ga je sprejel državni zbor, so sicer dovoljene, vendar pa še vedno smo
               želeli pokazati kolikšne pa so te spremembe. To se pravi, v kolikšni meri pa se potem
               spremenijo ti nameni oziroma višina sredstev določena za posamezen namen, ki ga je
               odobril pač državni zbor.</p>
               <p>Mi smo na, pač tukaj imate predstavljeno analizo. Kar 23 odstotkov postavk je bilo,
               pri 23 odstotkih postavk je bilo porabljenih več sredstev. Seveda na ta račun je pri
               določenih bilo ... /izključena, se ne sliši./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Oprostite, se je izklopilo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp4">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Tako da po naši oceni seveda je takrat zakonodaja dovoljevala veliko, razmeroma
               veliko možnost prerazporejanja. Mi smo to tudi pač, na to smo tudi opozarjali in je
               tudi na podlagi naših opozoril že v ZIPRO za leto 2001 ministrstvo za finance samo
               predlagalo manjšo možnost prerazporejanja. No tudi pri razpravi v zvezi s tem zakonom
               smo še vedno nekako bili mnenja, da je še vedno preveč možnosti prerazporejanja,
               ampak to je bila pač razprava ob sprejemanju tega zakona. Tako, da pa po našem mnenju
               se bo tudi sama zakonodaja nekako najbrž v to smer usmerjala, da ne bo toliko
               možnosti prerazporejanja kot do sedaj. Seveda je pa po drugi strani tudi to res, da
               imamo sedaj zelo razdrobljene te proračunske postavke. Posamezni nameni so zelo
               natančno določeni in morebiti seveda tudi zaradi tega prihajapotreb po
               prerazporeditvah, zato je pravzaprav naše mnenje, da bi bilo bolje, ne tako natančno
               določati posamezni namen, ampak mogoče na nekaj višjem nivoju pa zato omejevati pa
               prerazporejanje. To nekako izhaja tudi iz tega, kar je napisano tukaj v
               uvoduporočila, ki se nanaša na ministrstvo za kmetijstvo za leto 1998. Tukaj je bilo
               tudi, tu je šlo tudi za napačno prerazporeditev. To pomeni za prerazporeditev, ki po
               takrat veljavni zakonodaji ni bila dovoljena. To sta bila dva primera. No, potem pa
               če povsem na kratko še na, gremo na ugotovitve na, to je bila ugotovitev na ravni
               proračunskih postavk.</p>
               <p>Na ravni posameznih izplačil pa samo nek rezime ugotovitev. Torej bilo je napak kar
               precej. Na 63 odstotkih izplačil so bile ugotovljene nepravilnosti. In nanašajo se pa
               v glavnem na roke za plačevanje, za poravnavanje obveznosti. Tukaj je bilo največ
               nepravilnosti. Sicer pa na samo mnenje pa so vplivale nepravilnosti, ki so pač, ki so
               opredeljene v poročilu v teh točkah a, b, c in č.<stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> In te pa se nanašajo v največji meri na nenamensko porabo sredstev.
               To je bilo v desetih primerih. Na štiri primere izvedenih plačil, ki niso bila
               odobrena in pa na neustrezno izbiro izvajalca ter neprimerno izvedeno
               predplačilo.</p>
               <p>Jaz ne bi zdajle še šla tukaj v podrobnosti. Pač to so bile ugotovitve za leto 1998.
               Na podlagi tega je bilo pač za ekonomski namen 1 oziroma na izvrševanje finančnega
               načrta v delu, ki se nanaša na plače izraženo mnenje s pridržkom. Za vse ostale
               ekonomske namene pa negativno mnenje. To je za leto 1998. Za leto 1999 pa je bil
               pristop revizij kot sem že dejala nekaj drugačen. Izrazili smo mnenje o pravilnosti
               in pa o izkazovanju samo odhodkov proračuna oziroma odhodkov ministrstva. Tukaj so
               bila pač na pravilnost izvrševanjafinančnega načrta, to se pravi na usklajenost
               poslovanja s predpisi izraženo negativno mnenje, na izkazovanje, na samo izkazovanje
               pa mnenje s pridržkom. Mnenje je pač posledica ugotovljenih nepravilnosti. Tukaj je
               bil pristop k reviziji tak, da je bilo pač vzorčenje izvedene po vsakem tej skupini
               kontov posebej. To pomeni za investicijske in pa tekoče odhodke in pa za
               investicijske in tekoče transfere. To se pravi za štiri dele in bi tudi lahko
               pravzaprav izrazili mnenje za vsako od teh posebej tudi, ampak seveda to dejansko ni
               bil naš cilj. Izrazili smo ga za celotno ministrstvo skupaj. Ampak tukaj, pri vsaki
               točki imate napisano to oceno, to se pravi spodnjo mejo napake, zgornjo mejo napake,
               pa najbolj verjetno vsoto napake, ki izhaja pač iz statističnih izračunov oziroma
               tudi morebitnih znanih napak neocenjenih.</p>
               <p>Kar se tiče samih nepravilnosti. V glavnem se nanašajo na nespoštovanje zakona o
               javnih naročilih. To mislim, da je večina, večina teh ugotovitev in pa seveda tudi
               določb zakona o izvrševanju proračuna. Tako, da jaz mislim, da nima smisla, da tukaj
               čisto vsako nepravilnost posebej obravnavan, vsaj ne z naše strani, seveda pa
               pričakujem, da verjetno je razprava namenjena temu, kaj je samo ministrstvo napravilo
               do sedaj, da se pač te nepravilnostine bi ponavljale. In mogoče tudi imajo kakšne
               pripombe na težave pri izvajanju zakonodaje, ker nam tudi dejansko v razgovorih z
               revidiranci, tudi sami večkrat ugotovimo, da so določenih problemi, da je včasih res
               kakšno določbo težko v konkretnem primeru uresničiti, ampak seveda mi kot revizorji,
               pač moramo podati mnenje o skladnosti z zakoni najprej, potem pa šele seveda
               racionalnost poslovanja. Tako. Hvala lepa.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Rad bi vprašal, če predstavniki ministrstva bi želeli kakšne komentarje k
               vsemu temu? Hvala lepa. Se lahko predstavite, prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp6">

               <speaker>JANEZ PLEVEC:</speaker>

               <p>Sem Janez Plevec, z ministrstva za kmetijstvo.</p>
               <p>Spoštovani! Mislim, da moram uvodoma poudariti in povedati, da v vseh teh primerih
               pomanjkljivosti, ki jih ugotavlja računsko sodišče, ne gre niti za sum storitve
               kakšnega prekrška, kaj šele kaznivega dejanja. In če dovolite, bi na kratko
               komentiral ugotovitve iz leta 1998, potem pa predlagam, da bolj natančno pogledamo
               ugotovitve iz leta 1999, ki so verjetno bolj aktualne.</p>
               <p>Na začetku je gospa predstavnica računskega sodišča omenila nepravilno izplačevanje
               plač. Mi smatramo, da ne gre za nepravilnost, saj smo ravnali v skladu s takratno in
               še sedaj veljavno zakonodajo, ki dopušča izjemno napredovanje delavcev. Gre za dva
               primera, in sicer je en sodelavec napredoval, bil premeščen na bolj odgovorno delovno
               mesto in je napredoval dva meseca, kot bi bilo možno napredovati v skladu z rednimi
               napredovanji. Drugi delavec je bil ravno tako oziroma delavka premeščena na bistveno
               bolj odgovorno delovno mesto. Pri tem smo seveda spoštovali zakonska določila.</p>
               <p>Naj še povem, da vsa takšna napredovanja najprej uskladimo s strokovno službo, se
               pravi, s kadrovsko službo vlade. Nadaljnji postopek je takšen, da gre zadeva na
               kadrovsko komisijo vlade in končno še sama vlada potrdi takšno napredovanje. Tako da
               mislim, da bi takšno napredovanje zelo težko označili kot napako, še posebej takšno
               napako, da bi ji dajali tako pomembno težo, kot je bilo uvodoma slišati.</p>
               <p>Naslednji glavni očitki iz leta 1998 so prerazporeditve. Že predstavnica
               proračunskega sodišča je sama povedala, da nismo ravnali v nasprotju z veljavno
               zakonodajo. Sam pa lahko rečem, da vsaj na našem področju, verjetno pa tudi na
               drugih, na začetku leta oziroma ko se pripravlja predlog proračuna in sprejema
               proračun, je izredno težko predvidevati vse možne situacije. Menimo, da smo ravnali
               racionalno, saj smo sredstva, ki bi bila mogoče dejansko lahko porabljena nenamensko
               oziroma manj racionalno, prerazporejali na področja, kjer so bila bistveno bolj
               potrebna.</p>
               <p>No, in eden glavnih očitkov, če ste brali poročilo, je tudi očitek veterinarski
               upravi, da so kupili, mislim, da osem halj preveč, sicer naj bi delavkam, ki so
               dobile te halje v skladu z določili tega njihovega pravilnika, ne pripadale. Moram
               povedati, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> da gre za halje
               tajnic, ki so pisale zapisnike, ki morajo pisati velikokrat zapisnike na terenu, to
               pomeni, velikokrat na dežju, v klavnicah, kjer je zelo mraz, in mislim, da je
               veterinarska uprava ravnala pravilno s praktičnega stališča. Res pa je, da ta delovna
               mesta niso bila opredeljena v njihovem pravilniku.</p>
               <p>Naslednji očitki veterinarski upravi so bili, da so plačevali delo posameznim
               veterinarskim ambulantam, ne da bi bil izpeljan javni razpis oziroma podeljena
               koncesija. To drži, pri tem pa je treba povedati, da se te veterinarske ambulante v
               tistem času še niso privatizirale in da jim je bilo pravzaprav nemogoče v takšni
               obliki, kot so bile, v skladu z veljavnim zakonom podeliti koncesijo. Postavljena je
               bila dilema, kaj sedaj oziroma takrat, ali ne opravljati veterinarske službe ali
               plačati veterinarje na takšen način, kot se je to storilo. Veterinarska uprava,
               menim, da je ravnala pravilno in veterinarjem, ki so dejansko delali na terenu in
               delo kvalitetno opravili, njihovo delo izplačala.</p>
               <p>Naslednja večja nepravilnost naj bi bila pri izbiri izvajalca plačil subvencij, češ
               naj ne bi bil opravljen javni razpis. Mislim, da gre tudi v tem primeru izključno za
               formalno pomanjkljivost. Verjetno ne poznate zadev. Subvencije, realizacijo subvencij
               je opravljala poslovna skupnost, živilsko poslovna skupnost že cca petnajst let in
               ministrstvo je smatralo, da je to najbolj kvalificirana institucija v državi, saj smo
               z njo večkrat reševali probleme, ki so nastali. Se pravi, da je zelo dobro poznala
               vsebino poslovanja ministrstva, še posebej pa seveda finančno plat realizacije
               izplačevanja subvencij. Vedeli smo tudi, da bomo ustanovili agencijo za kmetijske
               trge, ki bo specializirana državna agencija, ustanovljena tudi v ta namen, se pravi,
               za izplačilo subvencij. In smo smatrali, da bi bilo zgolj izguba časa in tudi da bi
               poslovali neracionalno, izguba denarja, v kolikor bi šli v javni razpis, saj je bila
               po našem mnenju v tistem času poslovna skupnost, živilsko poslovna skupnost daleč
               najbolj usposobljeni možni izvajalec. Bila pa je tudi še neka pravna podlaga, ki
               pravi, v kolikor je očitno oziroma je to edini ponudnik, je možno le-tega izbrati
               brez javnega razpisa.</p>
               <p>Mislim, da so to bistvene... /Izklopil se je mikrofon!/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Če se lahko vključite, prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp8">

               <speaker>JANEZ PLEVEC:</speaker>

               <p>Predlagam, da komentiram ugotovitve računskega sodišča kar v vrstnem redu kot so
               bila, kot so napisane v poročilu.</p>
               <p>V točki 2.1.2 je zapisano, da je ministrstvo porabilo sredstva za sofinanciranje TV
               oddaje. Gre za oddajo ljudje in zemlja, to je izobraževalna oddaja. Ministrstvo je
               ocenilo oziroma na podlagi analiz naših služb smo ocenili, da je najbolj gledana
               oddaja, tradicionalna oddaja ljudje in zemlja, ki se že dolga leta opravlja v točno
               določenem terminu, to je v nedeljo. In smo skupaj z vodstvom televizije ocenili, da
               bi bilo smotrno in potrebno to oddajo nadgraditi. Z ozirom, da ni drugega takega
               izvajalcav Sloveniji in z ozirom na pripravljenost televizije, nacionalne televizije,
               smo se odločili za takšno sodelovanje, kar pomeni določen, da je ministrstvo
               participiralo določen del sredstev za izvajanje te oddaje. Mi še vedno mislimo, da
               smo ravnali pravilno, ker menimo, da drugega podobnega ali pa primernega izvajalca
               take oddaje v tistem času v Sloveniji ni bilo.</p>
               <p>Če potem gremo naprej. Naročanje zdravstvenih spričeval in pa ... značk. To gre za
               delo veterinarske uprave Slovenije. Veterinarska uprava je prejela določene
               pristojnosti z veterinarske zbornice, če tako rečem, je podedovala tudi naročanje
               zdravstvenih spričeval in pa pasjih značk. Na začetku leta je bila to dokaj velika
               številka, vendar je osnovno pogodbo sklenila že veterinarska zbornica. Proti koncu
               leta pa se je ugotovila, da jih bo nekaj teh spričeval zmanjkalo, tudi mislim, da gre
               za 200 ali 300 pasjih značk. In jaz mislim, da se je veterinarska uprava, to je bilo
               dejansko proti koncu leta, pravilno odločila in je te pasje značke kupila pri
               dosedanjemu izdelovalcu teh značk. Pravilen postopek pa bi verjetno bil, iti v javni
               razpis, kar pa pomeni določeno proceduro, ki traja približno dva meseca. Praktično bi
               to pomenilo, da proti koncu leta ne bi mogli kupiti pasjih značk. Praktično bi pa
               tudi pomenilo, da bi kljub javnemu razpisu to delo oddali dosedanjemu izvajalcu, saj
               je imel on vso potrebno opremo, mislim da se reče temu štance in podobno in bi bil
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> sigurno najugodnejši
               ponudnik.</p>
               <p>Naslednji. O TV oddaji sem že komentiral. Naslednji očitek gre sklepanje
               avtomobilskih zavarovanj. Ministrstvo je do takrat imelo sklenjeno pogodbo za vse
               avtomobile, se pravi na ožjem ministrstvu in pa organih v sestavi, edino le z
               zavarovalnico Triglav. Moram reči, da smo pri realizaciji odškodnin s to
               zavarovalnico naleteli večkrat za nas na nerazumljive probleme in smo pri, opravljen
               je bil seveda postopek izbire ponudb in kot določa zakon in smo pri tem izbrali,
               torej gre za inšpektorat, še neko konkurenčno zavarovalnico, mislim, da je bila to
               Sova ali Slovenica. Gre le za določen del avtomobilov. In moram reči, da se nam izda
               izbira pravilna, saj je pri tej zavarovalnici bistveno manj težav ... kot pri drugih
               zavarovalnicah.</p>
               <p>No, naslednji očitek je nabava fotokopirnega stroja, ki naj bi bil v nasprotju z
               določili zakona o javnih naročilih. Ministrstvo je skupaj s svetovalno službo, to je
               bil takrat organ v sestavi ministrstva, kupilo en računalnik oziroma en fotokopirni
               stroj. Skupna nabava je bila tri fotokopirne stroje, dva za organ v sestavi in enega
               za nas. Mi smo takrat smatrali, da je to in še vedno smatramo z ozrirom, da gre za
               organ v sestavi, da je bilo smotrneje in ceneje izpeljati eno javno naročilo kot pa
               izpeljati eno javno naročilo za dva fotokopirna stroja in še enkrat javno naročilo za
               fotokopirni stroj za ministrstvo. Vam moram reči, da smo o tem tudi posvetovali z
               ministrstvom za finance in servisom skupnih služb vlade, ki so nam takrat odobrili
               takšen, no odobrili, soglašali, da je to bolj racionalen način izbire dobavitelja,
               kot pa iti v dva ločena razpisa.</p>
               <p>Če se potem povrnem na naslednje očitke. In sicer gre za raziskovalni projekt, ki
               naj bi ga in sofinancirali v nasprotju z določili zakona o javnih naročilih. To gre
               za financiranje projekta nacionalnega inštituta za biologijo. In sicer gre za
               sodelovanje skupaj z ministrstvom za znanost in tehnologijo. Pri financiranju
               znanstvene naloge z naslovom uporaba rastlinskih bio tehnologij za varstvo rastlin. V
               bistvu podnaslov te naloge je razvoj identifikacijskih metod za rastlinske patogene
               in vrednotenje transgenih rastlin. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Moram povedati, da se je naša država zavezala, da bo
               imela verificiran laboratorij, v Bruslju se je zavezala, da bo imela verificiran
               laboratorij, da ta naloga, da je bila ta naloga sofinancirana z ministrstvom za
               znanost in tehnologijo, insicer je ministrstvo za znanost financiralo 75% sredstev,
               naše ministrstvo 25%. Tu gre za triletni projekt, v razpisu je bilo sicer napisano,
               naj bi projekt trajal pet let, vendar s stališča racionalnosti porabe sredstev in
               sposobnosti izvajalca se je ocenilo, da je zadostna doba tri leta.</p>
               <p>Moram poudariti, da je ta projekt uspešno izveden. To je bil projekt, izveden v
               okviru javnega razpisa CRPA-Zemlja. Res pa je, da se je pri tem projektu - moram
               poudariti, da so bili izdani vsi ustrezni sklepi in podobno - prikradla manjša
               napaka, da je v zapisniku komisije ta projekt izpadel. Se pravi, samo v obrazložitvi
               zapisnika je to izpadlo, sklepi pa so bili ustrezno izdani.</p>
               <p>Če potem nadaljujemo, interventni odkup prašičev. Verjetno se še vsi spominjamo
               takratne situacije, ko je cena prašičev, delno tudi zaradi uvoza in drugih razlogov,
               drastično padla, je ministrstvo predlagalo, in vlada to odobrila, interventni odkup
               prašičev. V ta namen smo sklenili pogodbo z republiškimi blagovnimi rezervami, ki so
               v bistvu državni organ. Ta organ je zadevo po našem mnenju dobro izpeljal. Očitek
               računskega sodišča pa je, naj ne bi kontrolirali delovanja tega zavoda in da je
               prišlo pri plačilu zavodu - da je bil dan avans. Ministrstvo meni, da nismo bili
               dolžni kontrolirati celotnega poslovanja zavoda, saj smo z njim sklenili ustrezno
               pogodbo, in menimo, da je treba drugemu državnemu organu v veliki meri, če tako
               rečem, zaupati. Po drugi strani pa se postavlja vprašanje, do kakšne meje bi potem
               lahko šle te kontrole, kontrola nad kontrolo in kontrola nad to kontrolo, in podobno.</p>
               <p>Res je, da so bila v določenem terminu prekoračena sredstva, planirana sredstva, za
               8 milijonov. Celotna številka je bila 500 milijonov. Po drugi strani je pa tudi res,
               da smo sklenili aneks z zavodom, po katerem so bila sredstva na podlagi ocenjene
               situacije znižana za 243 milijonov pa še nekaj. Ministrstvo meni, da tudi v tem
               primeru ne gre za tako hudo napako, kot na prvi pogled izgleda iz poročali ali se da
               razbrati iz poročila računskega sodišča. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Naslednja napaka je izvajanje javne veterinarske službe
               na podlagi koncesije. To je podobna zadeva kot v letu 1998. Privatizacija se še vedno
               ni izpeljala. Postavljala se je dilema, ali dela na določenem področju ne opravljati
               ali pa ga opravljati na star način. Pač veterinarska uprava je menila, da je delo
               treba opravljati, in delo je bilo kvalitetno opravljeno. Žal pa je bilo plačano po
               starem načinu. Moram pa poudariti, da so sedaj sklenjene vse koncesionarske pogodbe
               in da je ta napaka že sama po sebi odpravljena.</p>
               <p>Če potem preidemo naprej, pa bi mogoče kar več postavk združil. In sicer, no, to
               raziskovalno nalogo sem že omenil, aha, potem črpališče v Beli Krajini. Menimo, da so
               bila vsa sredstva namensko porabljena. Še vedno menimo, da je vprašljiva odločitev
               računskega sodišča. Sredstva, ki naj ne bi bila namensko uporabljena, so bila
               uporabljena za to, da so bili posameznice v vodi med seboj povezani /?/. Samo
               trenutek, da vidim, kje je to bolj natančno obrazloženo.</p>
               <p>Dejstvo je tudi, da je bilo pri teh opravilih par računov predloženih z zamudo in je
               to ministrstvo spregledalo. Moram pa poudariti, da so bili vsi računi kasneje
               predloženi in da je ta vodovod ravno zaradi, bi rekel, pragmatičnega poslovanja
               ministrstva lahko zafunkcioniral, seveda ne še v celoti in bodo za to še potrebna
               sredstva.</p>
               <p>Ravno tako gre za kršitev, podobno kršitev pri občini Litija in Lukovica, kjer
               izvajalci niso pravočasno predložili računov. Gre pa za termine, pri Litiji za deset
               dni, potem nek termin je ravno okrog 1. novembra, gre za tri dni, se pravi, preden je
               bila situacija izdana, tri dni po praznikih, račun pa je bil izstavljen zadnji dan
               pred prazniki.</p>
               <p>No, pri občini Gorišnica verjetno smo formalno res ravnali v nasprotju z
                  razpisom.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Gre pa za
               alternativno izbiro izgradnje počitniške hiše in vinogradniškega centra v Halozah ali
               pa modernizacije ceste med Ribnik-Paradiž-Pohorje. Občina nam je zagotavljala, da je
               bistveno večja potreba pri sanaciji modernizaciji te ceste kot pa izgradnja
               počitniške hiše, pri tem vinogradniškem centru in zagotovili so nam tudi, da bodo
               kasneje našli sredstva in bodo kljub vsemu to drugo nalogo realizirali.</p>
               <p>No, pri tem nadaljevanju je omenjen kmetijski zavod Maribor. Tukaj gre res za
               kršitev. In sicer je kmetijski zavod Maribor izbral izvajalca pred potekom roka
               določenega v javnem razpisu. To dejansko predstavlja kršitev, tako se ne sme ravnati,
               po zagotovilih zavoda pa je bilo delo pravočasno opravljeno in naj bi bila tudi cena
               izvedbe del realna.</p>
               <p>Naslednji veliki očitek, gre za namakanje, namakalnega sistema Ivanjci in pa drugega
               velikega sistema Ogršček. No torej pogled je tukaj res storjena napaka. Vendar
               smatram, da smo ravnali pravilno, čeprav smo formalno kršili ... črki zakona o javnih
               naročilih, ta zakon, menim, pa da smo ravnali s smislu in namenu tega zakona. Gre za
               dejstvo, da so bila dela zaključena pri primopredaji pa so se ugotovile določene
               pomanjkljivosti. Izvajalec je poudaril, da z ozirom na njegovoslabo finančno
               situacijo si ne more privoščiti izvedbe še teh del in da bo prejel oziroma se
               preselil na druge lokacije, kjer bi imel vsaj v določenem delu vnaprej plačano delo.
               Ministrstvo je, se mi zdi v 80 procentu ali je 90 procentov opravljenega
               delaizplačalo, zato je izvajalec v predvidenem oziroma celo krajšem roku saniral
               odpravljene nepravilnosti in zato smo lahko v lanskem sušnem letu, sta lahko ta dva
               sistema funkcionirala. Prava pot bi bila takšna, mi bi morali tožiti izvajalca, naj
               opravi korekcije že izvedenih del. Vemo, da bi se to vleklo več let, sistem pa ta čas
               ne bi bil v funkciji. Moram reči, da je to ena od zadev, ki jih je predhodno omenila
               gospa Cukonova, da ta zakon ni bil najboljši, saj smo bili postavljeni pred dilemo,
               ali formalno pravno kršiti zakon ali slediti namenu zakona in potem <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> biti postavljeni pred tveganjem, da bo
               računsko, mnenje računskega sodišča negativno. Mislim, da smo se odločali pravilno in
               racionalno in se odločali za varianto, da smo sledili intenci zakona, zavedajoč se,
               da noben zakon ne more v detajle opredeliti vseh možnih situacij in zadevo
               realizirali, kar je bilo potrjeno tudi v praksi in je ta sistem v dejansko izredno,
               oba sistema sta v tem izredno sušnem letu lahko funkcionirala.</p>
               <p>Naslednja zadeva, sicer gre za financiranje kmetijske zadruge Mozirje. Pri tem so
               bile težave s statusom same zadruge, zagotovljeno naj bi bilo, da se bodo te težave
               pravočasno sanirale in smo mi zadevo izplačali. Dejstvo je, da temu ni bilo tako. In
               ocenjujemo, da je bila to res naša formalna napaka.</p>
               <p>Če preidemo naprej. Gre za delovanje ribniškega sklada. In sicer gre za očitek, da
               je ministrstvo financiralo določene naloge oziroma določene upravičence, ki so se
               javili na razpis že v preteklem letu. Mi menimo, da smo ravnali v skladu s takrat
               veljavno uredbo. Sredstva so bila dodeljena na podlagi programa. Menimo, da smo
               ravnali pravilno, da so bila sredstva oziroma tudi upravičenci iz preteklih let pri
               teh realizacijah upoštevani, saj menimo, da bi bili drugače postavljeni v
               neenakopraven položaj. Takšni odločitvi je botrovalo dejstvo, da so vsi upravičenci
               izpolnjevali formalno razpisane pogoje. Teh je bilo več kot smo prvotno predvidevali,
               zato so bila sredstva v tekočem letu premajhna. Moram poudariti, da pretirano
               zmanjševati sredstva ne bi imelo pri posameznih, dodelitvi sredstev pri posameznih
               izvajalcih, to ne bi imelo nobene, ne bi bilo smotrno in smo potem te upravičence
               vključili v program naslednjega leta. Moram reči, da je takšno ravnanje obravnavala
               tudi finančna inšpekcija in da takšnemu ravnanju ni nasprotovala.</p>
               <p>Mislim, da sem komentiral vse očitke. Smo pa pripravljeni s sodelavcema odgovarjati
               na vsa vprašanja in dati še dodatna pojasnila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod državni sekretar. Za besedo je prosila gospa Cukon. Prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp10">

               <speaker>GOSPA CUKON:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo toliko bi rada povedala, pojasnila, no, da po mojem mnenju seveda
               državni zbor ni mesto, kjer bi računsko sodišče in pa revidiranec razpravljala o
               ugotovitvah računskega sodišča. In zaradi tega ne mislim zdajle komentirati
               komentarjev revidiranca oziroma ministrstva za kmetijstvo, čeprav seveda bi lahko
               ravno na tak način, za vsako ugotovitev posebej povedala spet razloge, zakaj smo se
               mi odločili za to, da smo pač stvari opredelili kot nepravilne. Mislim, da pač to
               nima smisla. Revidiranec je imel možnost z nami komunicirati, tudi zakonske možnosti
               so, torej pritožbe, ugovor. Za leto 1999 jih ni izkoristil, za leto 1998 pa je, in so
               tudi odgovori senata. In seveda poročila računskega sodišča so dokončna, zato se mi
               zdi nesprejemljivo tu diskutirati o tem, ali je šlo za nepravilnost ali ni šlo za
               nepravilnost. Lahko razumemo, da so včasih pri konkretnem poslovanju težave pri
               izpolnjevanju izvrševanju zakonov, ampak seveda mi ne moremo pač teh težav enostavno
               upoštevati tako, da potem teh nepravilnosti, o teh nepravilnostih ne obvestimo
               tistega, ki informacijo potrebuje, se pravi, tako državni zbor kot tudi drugi
               uporabniki naših poročil.</p>
               <p>Tako da mogoče samo za primer, kako bi se lahko debata razvijala. Seveda, omenjen je
               bil nakup fotokopirnih strojev, kjer naj bi bilo bolj racionalno pač za vse tri
               zbirati ponudbe. In ravno tu je bil očitek računskega sodišča, da bi bilo treba to
               naročilo upoštevati kot celoto, in glede na to, da je celotna vrednost večja od
               tistega limita, ki je bil določen za - nad katerim je treba izvesti javni razpis, je
               bilo mnenje računskega sodišča, da bi pač bilo treba obravnavati vse tri nabave
               skupaj in zato izvesti javni razpis. Ampak to je samo v pojasnilo. Ne mislim pa,
               seveda, za vsak komentar posebej tega navajati.</p>
               <p>Samo toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa državna sekretarka.</p>
               <p>Jaz bi tudi rad opomnil predstavnike ministrstva, da uporaba besede "očitek"
               računskega sodišča dejansko ni pravilna. To je vrhovna revizijska institucija naše
               države in njihova poročila po vsej proceduri, ki je predvidena v prejšnjem zakonu in
               tudi v sedanjem, so ugotovitve, ne pa samo očitki, da je dejansko, kot je že nakazala
               gospa predstavnica računskega sodišča, je ministrstvo imelo možnost, da bi razčistilo
               in pa dalo vse te obrazložitve, in dejansko tega tudi ni napravilo. Dejstvo je, da
               imamo mi tukaj ugotovitve računskega sodišča. To je prvo.</p>
               <p>Drugič, da tudi v vaši predstavitvi je v skoraj vseh točkah - je bilo tudi mnenje
               nekega po moji oceni zelo vprašljivega pristopa, ker izvršilna oblast nima pravice
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> da ocenjuje, če je zakon
               dober ali pa slab. Zakone imamo, da se spoštujejo, če so nepravilnosti, mora pa
               izvršilna oblast opozarjati zakonodajalca. In mi bomo vedno prisluhnili vsem tem
               težavam. Sam se dobro zavedam, in sem se tudi zavzel, da je nujno potrebno, da je naš
               zakon o javnih naročilih mora biti popravljen in marsikje spremenjen. A vendar,
               dokler imamo zakone, takšne kakršni so, se morajo spoštovati.</p>
               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Ja, gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp12">

               <speaker>JANEZ PLEVEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Moram se res opravičiti. Beseda "očitek" je bila - verjetno res
               ni najbolj primerna beseda, res gre za ugotovitve računskega sodišča.</p>
               <p>Pojasnil bi pa, zakaj se na ugotovitve računskega sodišča nismo pritožili. Moram
               reči, da vse, kar sem povedal, smo navedli že v usklajevalnih sestankih. Računsko
               sodišče temu ni sledilo in smo smatrali, da še enkrat ponavljati iste zadeve ne bi
               imelo smisla.</p>
               <p>Poudariti moram tudi, da smo kljub vsemu sledili ugotovitvam računskega sodišča. V
               ta namen smo opravili več izobraževanj sodelavcev, ustanovili službo za notranji
               nadzor, ki opravlja notranjo kontrolo in notranjo revizijo. Ta služba že uspešno
               deluje. Cilj vsega tega pa je, dejansko spoštovati odločitve računskega sodišča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod državni sekretar. Menim, da je to nujno potrebno, in se tudi
               zavedamo, da ta komisija ni neko razsodišče med proračunskimi uporabniki in računskim
               sodiščem. Ta komisija dobiva poročila vrhovne revizijske institucije in ni naša
               naloga, da odpiramo debate in sami začnemo soditi, ali je računsko sodišče ravnalo
               pravilno ali pa ne. Lahko imamo svoje komentarje, svoja vprašanja, to pa ni neko,
               naša vloga ni vloga sodišča, ki naj bi zdaj odločalo, kdo je imel prav kdo pa ne.
               Prav, hvala lepa.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Prosim, gospod Malovrh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp14">

               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. No, ne bi bil rad advokat ministrstva za kmetijstvo, vendar se
               mi pri tem poraja kar nekaj pomislekov glede na ugotovitve računskega sodišča, kajti
               prav na področju kmetijstva je zelo težko pri sprejemanju proračuna predvideti vse
               tiste zadeve, ki se bodo tekom leta dogajale tako ali drugače, in je treba velikokrat
               tudi sproti ukrepati.</p>
               <p>No, jaz sem na strani 74 gledal tole tabelo 26, pregled višine proračunskih sredstev
               po ekonomskih namenih, in sem ugotovil nekaj, kar bi bil tudi očitek na eni strani
               ministrstvu za kmetijstvo, kajti načrtovana je bila odnosno odobreno je bilo 27
               milijard, s spremembami potem 26 milijard, da ne bom zaokroženo, izkoriščeno pa 25 pa
               pol oziroma 25,6 milijarde, to se pravi, da je bilo za 600 milijonov, skorajda za 600
               milijonov manj izkoriščeno, kot smo v državnem zboru to odobrili oziroma sprejeli.
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Tudi izvajanje
               predstavnici računskega sodišča me je prepričalo v nečem drugem. V tem kot piše potem
               tudi v sklepu, da je bilo finančno poslovanje na ministrstvu za kmetijstvo,
               neustrezno. Kajti ogromno majhnih napak je bilo. Ogromno majhnih napak in to je
               predstavnica računskega sodišča lepo povedala, ki pa jih bo potrebno, odnosno, ki jih
               je verjetno že ministrstvo odpravilo.</p>
               <p>Drugo pa mislim, da so nekatere zadeve, katere je pa treba na terenu takoj
               odpraviti, da so po ugotovitvah inšpekcijskih služb, takšnih ali drugačnih, kršitve,
               ne glede na to, kako si nekdo predstavlja. In bi zato moralo ministrstvo za
               kmetijstvo sprejeti prekoustreznih organov tudi ustrezne sklepe ali pa rebalanse.
               Tako, da bi bilo to poročilo dosti boljše.</p>
               <p>Tudi mene je motilo to, ta podatek, ki je zapisan v ugotovitvah, zakaj ministrstvo
               za kmetijstvo ni ugovarjalo. Res je, da je predstavni, gospod Pevec povedal zakaj ne,
               pa vseeno ... /prekinjeno, se ne sliši./... ugotovitve takšne ali drugačne je treba,
               je potrebno ugovarjati in tudi potrebno obrazložiti zakaj in zaradi česa in kaj je
               vodilo k temu, da je bila določena postavka spremenjena.</p>
               <p>No, jaz bom zato pri, ko bomo prišli do sklepov, predlagal spremembo, delno
               spremembo prvega sklepa, če bo kasneje dovoljeno. Toliko zaenkrat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Prosim, gospod Grošelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp16">

               <speaker>LEOPOLD GROŠELJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala lepa za besedo. Moram reči, da se pridružujem vaši prvi
               ugotovitvi, ... današnji, če lahko temu rečem pojasnilo, ki sedaj predstavniki
               ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. Namreč mi ne moremo govoriti o
               kakršnihkoli očitkih, očitkih ni prava besede. Tukaj so bile ugotovitve. Ugotovljeno
               je bilo dejansko stanje in na te ugotovitve je treba dati pojasnila.</p>
               <p>Seveda za to za mene tudi ne more biti, tudi sprejemljivo, vprašljiv pristop, kot se
               ... danes tudi povedano, da so, še danes so prepričani, da so ravnali pravilno,
               čeprav so kršili zakon in seveda, če sem tudi pravilno razumel, tudi pač zakon, ki je
               bil slab ali pa v slabši vsebini ali pa neprimerno sprejet v zakonodajnem postopku v
               državnem zboru, seveda za to obstojajo, je dosti možnosti za spremembo. Poznamo več
               postopkov. Govorimo od hitrega, do skrajšanega in tako ... Tako, da me nekoliko moti,
               da glede na to, da se to poročilo nanaša na leto 1998-1999, pa so v letošnjem letu,
               se pravi nenazadnje v letu 2001 še vedno izhaja iz istihugotovitev, ki so jih dali
               mogoče na to mnenje, kot da so pravilno ravnali.</p>
               <p>Seveda, če bi izhajali iz tega<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> kar je govoril moj predhodnik, seveda mi bi potem celo lahko
               ugotovili, da so zelo dobro poslovali, glede na načrtovano za 1998 in kar je bilo
               realizirano. Seveda, ampak bistveno seveda je, tako kot je bilo tukaj ugotovljeno, da
               je bilo kršenih, pa da so bile nepravilnosti, predvsem na mnogih proračunskih
               postavkah. To pa je bistvo tudi tega, da ... porabe sredstev,ki je, ima tudi vsak
               svoj namen. Zato so obstajali tudi ustrezni inštrumenti, ki bi se jih lahko v tem, v
               posameznem proračunskem letu pristopili in poskušali seveda svoje ravnanje, ravnati
               tudi v skladu po koriščenju sredstev po ekonomskih namenih, tako kot so bile tudi v
               poročilu.</p>
               <p>Tudi kar se postavlja seveda tudi ta, da ne bom, en smisel, da grem po posameznih
               ... ali za leto 1998 ali 1999, tudi dejstvo je, da je prihajalo do nepravilnosti. Pa
               ne glede na to, ker pravimo, da so bile koncesionarske pogodbe ... sklenjeno, kako je
               bilo v tem obdobju. In to bi bilo treba spoštovati. Pristopu do vodovoda, do
               posameznih pristopov na nekaterih področjih, krajih in tako naprej, ... je to Haloze
               ali Mozirje in tako naprej, da so se pač delale te neformalne napake, to je kršitev.
               In to je hujša kršitev in seveda mi pa zato uporabljamo pač besedo, da je prihajalo
               do pomembnih nepravilnosti v poslovanju. In nenazadnje bi rekel to dejstvo, to
               dejstvo je tudi nesporno, tudi ugotovljeno.</p>
               <p>Zato jaz tudi mislim, da to, kar imam tudi predlog teh ugotovitvenih sklepov pred
               sabo, da vsekakor bom pač z določeno dopolnitvijo ali spremembo, podprl ta prvi
               predlog, ki govori, da je prihajalo do pomembnih nepravilnosti. Seveda bolj sem danes
               pričakoval, da bojo že predstavniki ministrstva postavili svoje poglede na sedanji
               čas. V tem smislu. Ali so pristopili k tem notranjem nadzoru ali se to tudi sprovaja
               in tako naprej. Jaz bi rekel, vse tiste nepravilnosti, ki so bile ugotovljene v letu
               1998-1999 ali so prepričani, da tudi sedaj pravilno ravnajo, vendar iz te razprave,
               žal nisem ravno tako v to prepričan. Seveda, vsekakor pa podpiram tudi to, da, mi
               nismo tukaj razsodnik, niti nobene pravice do računskega sodišča, do teh vrhovnih,
               pač državnih revizorjev, ki so, mi seveda moramo oceniti, glede smotrnosti porabe teh
               javnih sredstev in tako kot sem že tudi omenil, mislim, da so tukaj obstojale
               določene nepravilnosti z lažjem prerazporejanjem posameznih postavk v smislu, lahko
               ugotavljamo tudi interese pač posameznikov in v tem smislu tudi lobiranje.</p>
               <p>Jaz bi seveda tudi, sklepi, ki so tukaj predlagani, sigurno vsekakor je treba
               izpostaviti to močno sodelovanje, če lahko temu tako rečemo, z ministrstvom za
               finance, da se postavi ta inštrument, tako kot recimo na nekaterih drugih, ko vemo,
               da so recimo, če vzamem konkretno ministrstvo za gospodarstvo, se pravi, kjer so tudi
               te agencije, razvoj, ki se ugotavlja skladnost koriščenje državnih pomoči v smislu
               zakona o državni pomoči in tako naprej in to je tisto, kar ti da potem nenazadnjetudi
               eno dosti stabilnost ali pa prepričanost, preden pride do podpisa te pogodbe od
               pristojnega ministrstva, da ima seveda tudi ta pogodba svojo pravno osnovo. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> In mislim, da take ali drugačne
               nujne službe, bi rekel, ki morajo bdeti nad tem, in da ta nadzor mora, bi že moral
               biti vzpostavljen, in zato bi seveda prosil zdaj še eno informacijo, ne nazadnje, ali
               te zadeve so urejene, ali potekajo ali ne, ali... Mislim, da se je ministrstvo za
               finance, ali se je vključilo, ali so tukaj kakšne težave.</p>
               <p>In iz tega bom tudi podprl ta peti predlog, ki je bil iz sklepa tudi predlagan. Tu
               bo treba le priporočiti spet računskemu sodišču, da ponovno revidira oziroma ne
               ponovno, ali pa da še naprej revidira poslovanje, tako da bomo to mnenje, ki je sedaj
               prisotno, prej dobili eno drugačno sliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Grošelj. Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp18">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovani predsednik, spoštovani vsi skupaj!</p>
               <p>Ob obravnavi poročila računskega sodišča pa tudi zdajle pri teh, pri tej razpravi,
               se mi nekako postavlja vprašanje, mislim da umestno, namreč imam občutek, da pri tej,
               predvsem tudi danes se je to dalo razbrati iz te razprave, da pri tej komunikaciji
               med računskim sodiščem in pa tudi med ministrstvom ni prihajalo do nekih normalnih
               odnosov oziroma sploh si ne morem predstavljati, kako je mogoče, če je ministrstvo do
               zdaj - mislim, predstavniki ministrstva pravijo, da so v prvi fazi usklajevanj podali
               vse te obrazložitve in tako naprej, da jih potem računsko sodišče, kaj vem, ni
               upoštevalo ali kakorkoli, ne vem. In čudno se mi seveda tudi pa zelo zdi, zakaj potem
               v drugi fazi, ko je bilo poročilo začasno - sicer je predstavnik ministrstva povedal,
               obrazložil to zadevo - zakaj niso odgovorili, da bi se te stvari razčistile.</p>
               <p>Mislim, na splošno tale, neki ti odnosi med računskim sodiščem in ministrstvom niso
               funkcionirali. Zdajle pa ne vem, zakaj, in me prav zanima, ali zaradi ignoriranja
               drug drugega, nerazumevanja, nespoštovanja, ali kaj je pravzaprav tisti temeljni
               razlog, da ni prihajalo do neke - vsaj čuti se tole tukaj zdaj iz te razprave - ni
               prihajalo do nekega korektnega sodelovanja. To bi prav gotovo po vseh nekih pravilih
               oziroma pričakovanjih se to moralo zgoditi.</p>
               <p>Tako da zdaj ne vem, nekaj, nekaj je tu narobe. To je prvo, kar je.</p>
               <p>Čisto konkretno pa me zanima nekaj, če lahko predstavnica računskega sodišča pove,
               pri eni postavki tukaj, ko je šlo za tista avtomobilska zavarovanja in te zadeve. In
               me prav zanima, kako to, da so se lotili ravno tega, ali je to mogoče bilo od kod -
               pa tudi druge, seveda, druge nepravilnosti, ki so jih ugotavljali - ali so dobili
               kake namige, kake informacije, da je potrebno to raziskati, ker potem človek začne
               čisto nekaj druge stvari razmišljati tudi v zvezi s tem. Bi prosil, če mi lahko
               povedo, ali so to čisto normalnega poslovanja, ali je prišlo do kakršnihkoli posebnih
               naročil, opozoril, da je to potrebno preveriti. To me zelo zanima.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Tudi pri drugih zadevah me zanima, zakaj so
               se potem odločili ravno za te preglede in ne recimo še za nekatere druge, ki bi jih
               tudi mogoče bilo pomembno pregledati. To je pač en določen del samo bil izvzet iz
               celotnega poslovanja ministrstva za kmetijstvo in so se pač tega lotili; zakaj se
               niso tudi drugih lotili. Kako so to ocenili oziroma na podlagi česa so ocenili, da
               ravno to, ta del pregledajo.</p>
               <p>Zdajle, kar se tiče samih teh sklepov, jih podpiram oziroma še prej, še prej bi pa
               vprašal, ne, zdaj v skladu, glede na to, da je ministrstvo oziroma da je računsko
               sodišče sprejelo precej stroge ukrepe oziroma pač tudi mnenje, negativno mnenje
               izreklo ob tem pregledu. Me zanima, če lahko dobim podatke, kako so - tako kot vedno
               seveda sprašujem pri teh zadevah - kako so v skladu stem ukrepali potem, v skladu z
               zakonom o računskem sodišču, takrat veljavnim še in tudi prej veljavnim poslovnikom -
               v nadaljevanju, ker namreč zmeraj me zanima, kako se uresničujejo ostale določbe tega
               zakona, ne samo ugotovitve kot takšne, ampak potem še tudi druge pravice, ki izhajajo
               iz zakona o računskem sodišču in poslovnika, kako so ukrepali naprej. Če tega, če mi
               lahko to razložite oziroma če tega ni, teh podatkov, bi seveda prosil, tako kot
               zmeraj prosim, da bi predsednik dal to na glasovanje in da zaprosimo računsko
               sodišče, da nam naknadno dostavi dokumente, iz katerih bo razvidno, kako so ukrepali
               v nadaljevanju potem, po izdaji tega poročila, predvsem zaradi ugotovitev o
               negativnem ali pač negativnem oziroma na podlagi negativnega mnenja.</p>
               <p>To je to. To bi potem prosil, da se pač naknadno zahteva od računskega sodišča, v
               kolikor danes ne bo obrazloženo, da se da pisno.</p>
               <p>Kar se pa sklepov tiče, pa prav gotovo jih v celoti podpiram.</p>
               <p>Toliko mogoče. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Cukon, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp20">

               <speaker>GOSPA CUKON:</speaker>

               <p>Hvala. Torej, odgovorila bi na vaša vprašanja.</p>
               <p>Najprej, zakaj smo določene postavke pogledali. Omenili ste zavarovalnice. Prej sem
               že omenjala, da pač je bila revizija opravljena na osnovi vzorčenja. Torej, vzorčili
               smo vsa izplačila, ki so bila v določenem letu izplačana iz ministrstva. In to
               vzorčenje je bilo dejansko povsem neosebno, objektivno; pač imamo računalniški
               program, ki nam izvede to vzorčenje in potem določi tista izplačila, ki so predmet
               pregledovanja. Tako da ta izplačila so bila pač slučajnostno določena, nismo imeli
               nobenih namigov konkretnih. Je pa res, da poleg samega vzorca pa ponavadi revizorji
               določene zadeve, za katere menimo, da je tveganje večje, še posebej pregledamo.
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> To se nanaša predvsem na
               izplačila ob koncu leta, potem na kakšne večje zneske in v bistvu tak je pravzaprav
               pristop. Ampak v zvezi s temi ugotovitvami, kjer so bile ugotovljene napake pa je na
               podlagi vzorca, bilo izbrano.</p>
               <p>Zdaj, kar se tiče ukrepov. Za naprej pač, v poprejšnjem zakonu seveda je bil tisti
               26. člen, kjer je bilo možno pač ukrepati. Zdaj mislim, da so za take ukrepe pač
               potrebne določene, izpolnjeni morajo biti določeni pogoji. To pri nas spremlja pravna
               služba in v tem primeru te, to ni bilo storjeno. Šlo je za tovrstne kršitve, ki ne
               spadajo pod, ki jih ni mogoče uravnati tako, da bi bilo mogoče izdati sklep po 26.
               členu. In kot je bilo že tudi prej ugotovljeno, dejansko je šlo tu za veliko število,
               ne tako, zdaj če lahko sploh grupiramo nepravilnosti. Za ne tako pomembnih
               nepravilnosti. In dejansko pač ni, zaradi tega tudi ni bilo izkoriščeno tisto
               sredstvo za ukrepanje.</p>
               <p>Ne glede na to pa seveda po mojem mnenju, vsaj moje osebno prepričanje je tako, daje
               vloga računskega sodišča v glavnem vloga nekega strokovnega organa, ki ugotovi kaj je
               narobe. To pomeni, da da neko strokovno mnenje o samem poslovanju. In v bistvu to
               mnenje računskega sodišča se mi zdi bistveno. Samo ukrepanje pa seveda, če pridemo,
               če v okviru revizijeugotovimo, ne vem, sume na, ali na kazniva dejanja ali na
               prekrške in če seveda zadeve še nismo zapadle, o tem obvestimo pristojne organe, ni
               pa naloga računskega sodišča, da pač na ta način kot ostala sodišča preganja te, take
               nepravilnosti oziroma kazniva dejanja recimo. Tako, da bolj vidim našo vlogo v res
               strokovni ugotovitvi dejanskega stanja. In seveda izraziti mnenja.</p>
               <p>Kar se tiče odnosov z ministrstvom, če lahko pač jaz povem, najprej glede na to, da
               sem že na druge stvari odgovarjala. Po moji oceni so odnosi z ministrstvom zelo
               dobri. Mi imamo, kadar opravljamo pri njih revizijo, z njihove strani vso podporo,
               pač ni nobenih problemov pri pojasnjevanju, recimo dogodkov oziroma pri dodatnih
               pojasnilih glede na dokumentacijo. In seveda v, mislim, dado zdaj še ni prišlo do
               nobenih problemov, vsaj jaz jih nisem videla. Imeli smo tudi razčiščevalne sestanke,
               še preden je bilo to seveda z zakonom predpisano. Je pa res, da taka pojasnila, da
               seveda je bilo ravnanje racionalno, pa vseeno v nasprotju z zakonom, pač ne moremo
               upoštevati, ker mi dajemo mnenje na pravilnost poslovanja. To se pravi, ravno na
               uskladitev zakona z usklajenostjo poslovanja z zakonodajo. In če <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> revidiranec pač pojasnjuje, da je sicer,
               da po njegovi oceni gre za manjšo formalno napako, da pa seveda so bila sredstva
               racionalno porabljena. Nekako se nam zdi, da ne moremo tega kar spregledati, ampak
               tako kot je bilo že prej v razpravi povedano, da se ugotovi, da je mogoče, da se pač
               to ugotovi kot ugotovitev računskega sodišča in potem seveda je tudi širša javnost,
               predvsem pa tudi državni zbor s tem seznanjen in če je potrebno se potem tudi mogoče
               lahko kakšen del predpisa spremeni, če se izkaže, da v praksi zadeva ne deluje. Torej
               nismo mi tisti, ki presojamo ali bilo je prav, da je ministrstvo ravnalo v nasprotju
               z zakonom, ampak o tem obveščamo in potem seveda je, so pač možni različni pristopi k
               reševanju teh problemov.</p>
               <p>Je pa res, da v tem primeru, ne, v tem konkretnem primeru ministrstva za kmetijstvo
               je bilo takih izrednih stanj, ki naj bi narekovala kršenje predpisov, veliko. In zato
               pač je tudi prišlo do negativnega mnenja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp22">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz moram priznati, da sem kar zadovoljen z vašimi odgovori. Edino to bi
               vam želel dodatno pojasniti, da mi prav gotovo, člani komisije vemo kakšne so
               pristojnosti računskega sodišča in da vemo kaj lahko računsko sodišče ukrene oziroma
               kako lahko ukrepa. Vemo, da lahko da pobudo za določene zadeve v skladu s 26. členom
               starega zakona ali kako je že in tako naprej in še tudi nekaterimi drugimi. Tega mi
               vemo. Važno je, če ste vi recimo, zdaj če pač ugotavljate, da niso bile kršitve
               takega značaja, da bi bilo potrebno to pobudo dati, potem jaz to sprejemam seveda z
               vaše strani kot korekten odgovor in ne pričakujem potem, da bi vi morali dati pobudo
               za ukrepanje v skladu z zakonom prejšnjim. Tako, da se z odgovorom popolnoma
               strinjam. Samo toliko v obrazložitev.</p>
               <p>Je pa dejstvo ne, da prav gotovo je evidentno, da so se določene določbe obstoječe
               zakonodaje nekako kršile in prav je, da se to ugotovi in da se potem tudi v skladu s
               splošnimi pričakovanji, te stvari v prihodnosti odpravijo. Očitno je, da ni šlo za
               neko, niti neupravičeno odtujevanje sredstev ali karkoli drugega. Dejstvo je tudi
               mogoče to, da računsko sodišče nekako še ni začelo ugotavljati nekih drugih elementov
               preiskave oziroma ugotovitev recimo gospodarnosti, učinkovitosti in tako naprej, da
               bi potem na podlagi tega lahko tudi mogoče ocenili tako kot ste sami ugotavljali, da
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> so stvari bile kaznive, so
               bili prekrški, so bili oziroma pač ni bilo v skladu z zakonom postopano, ampak ni
               prišlo do nekih zlorab kot takšnih, sredstva so bila nekako uporabljena v neke
               namene, ki niso, ki ne nekako ugotavljali kakršnihkoli zlorab pri poslovanju.</p>
               <p>Toliko mogoče z moje strani. Jaz predlagam pač, da tudi te sklepe, ki so bili
               pripravljeni, da se enostavno v taki obliki sprejemajo in da se te nepravilnosti
               odpravijo in da se tudi potem naknadno poroča komisiji, kako so te stvari v
               nadaljevanju odpravljene in kako funkcionirajo. Toliko mogoče. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Jaz pa imam par vprašanj, če smem.</p>
               <p>Bi rad vas vprašal, sem poslušal vašo razlago, gospod državni sekretar glede
               poročila za leto 1998 in ravno v sklopu s tem vprašanjem, ki ga je izpostavil kolega
               Kelemina, bi rad še neka pojasnila.</p>
               <p>Gre za to, subvencije in transferje, na strani 77 tega poročila. In rad bi slišal od
               računskega sodišča oziroma predstavnice danes, ki je na naši seji tukaj, neko
               razlago, kaj vse to pomeni. Ker če sem pravilno razumel vaš odgovor, mi je silno
               težko razumeti, kako vi razlagate dejstvo, da ti transferji, ki so bili odobreni in
               ki so na tej tabeli na strani 77, računsko sodišče ugotavlja, da pri vseh teh osmih
               pogodb ni bila sklenjena nobena pogodba v preteklosti, poleg tega pa omenjeni
               prejemniki subvencij tudi niso pridobili sredstev za namene, ki so bili določeni.
               Zato so bila izplačila sredstev v breme proračunske postavke 1.466 v računskem letu
               1998 nepravilna.</p>
               <p>Torej, tu gre za neke, za subvencije v višini 10 milijonov tolarjev, ki - računsko
               sodišče ugotavlja, da niso bile narejene ali pa storjene pravilno v sklopu z zakonom.
               Vas bi vprašal za dodatno razlago o tem, kako je to potekalo. In računsko sodišče pa,
               kaj pa je potem prekršek. Ne, jaz imam težave s tem odgovorom, ki ste ga vi dali, in
               sicer ker zakon ne samo vam da pravico, imate tudi dolžnost, po 26., 27, 28. členu
               takrat veljavnega zakona je moralo računsko sodišče tudi ukrepati na podlagi svoje
               lastne ocene, seveda, za odpravo dejanj in lahko, kot če tukaj berem, za odpravo
               dejanj, 26. člen, "za odpravo dejanj, ki so v nasprotju z zakoni in drugimi predpisi,
               izda računsko sodišče nalog za odpravo že med postopkom nadzora in revidiranja". Jaz
               bi rad vedel, če je to dejansko računsko sodišče napravilo.</p>
               <p>Druga alinea pravi, "zoper nalog", da lahko pač ministrstvo ugovarja, "in nalog
               revidirana oseba izvrši v roku 25 dni". 27. člen govori, kako pristojnemu organu
               predsednik računskega sodišča poda svoje poročilo. 28. pa pravi, da "računsko sodišče
               mora pri svojem delu varovati državne uradne poslovne skrivnosti", 29., oprostite, je
               pa - tukaj je, "če obstaja utemeljen sum, da je bilo storjeno kaznivo dejanje ali
               prekršek, vloži računsko sodišče ovadbo oziroma predlaga uvedbo postopka zaradi
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> prekrška". Zdaj pa, 10
               milijonov danih subvencij izven zakona, na podlagi teh stvari, ki jih tukaj sami
               beremo, ali to ni zadosten prekršek? Kdaj pa je potem, kakšen prekršek pa mora biti?
               No, to bi jaz rad vedel. Moram reči, da odgovora nimam.</p>
               <p>Zdaj bi pa prosil, da računsko sodišče nam obrazloži. Gre za celotno proceduro, ne
               da bomo mi zdaj odpirali celotno analizo, kaj se dogaja, ampak gre za sistemska
               vprašanja - kdaj in kako bomo mi izvajali zakon. Ker tudi ta nova procedura, ki je v
               novem zakonu o računskem sodišču, tako imenovano razčiščenje - ja, to ni en dialog,
               pa da se bomo pa zdaj zmenili, ker zakoni obstajajo, se morajo spoštovati. Če je
               kršen zakon, mora tudi priti ovadba. Ne morem jaz drugače razumeti, kako mi te
               pristope tolmačimo.</p>
               <p>Jaz bi le prosil, da naj računsko sodišče nam poda pisno poročilo, kako je ukrepalo
               na podlagi svojega dela na ministrstvu za finance leta 1998 in 1999, na podlagi vseh
               pristojnosti in dolžnosti, ki jih ima, ki jih je imelo po takratnem veljavnem zakonu.</p>
               <p>Torej, gospod državni sekretar, če mi lahko razložite to, kar je na strani 77, ti
               transferji za 10 milijonov, kako je to potekalo in kakšna je vaša razlaga za to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp24">

               <speaker>JANEZ PLEVEC:</speaker>

               <p>.../Govori brez mikrofona!/... pisno obrazložitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp26">

               <speaker>GOSPA CUKON:</speaker>

               <p>Jaz bi samo toliko dodala. Tudi sama zdajle nimam pri sebi podatkov, konkretno, kaj
               je bilo storjeno s strani računskega sodišča v zvezi s to nepravilnostjo. Tako da bi
               potem tudi mi pisno povedali</p>
               <p>Je pa res, da kar se prekrškov tiče, vemo, da zastarajo precej kmalu, ampak ne glede
               na to vam bomo pač posredovali to informacijo, kako smo opredelili ravno to
               nepravilnost.</p>
               <p>Kar se pa tiče 26. člena, je pa tako, da je zdaj - v bistvu zdaj popravljalno
               dejanje, dejanje je tu problematično, na kakšen način se doseže pač popravek te
               nepravilnosti.</p>
               <p>Ampak, prosim, tako kot ste predlagali, bomo pisno pojasnili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. In da se pravilno razumejo, tu gre predvsem za nek sistemski pristop. Mi
               smo delovno telo državnega zbora, ki ima odgovornost za nadzor nad vsem tem, kako se
               zakoni dejansko izvajajo, predvsem pa, da se tudi dosledno spoštujejo. Prek nas
               državni zbor potem dobi tudi določene informacije za popravke v zakonu, tu in tam,
               kjer je to potrebno. In to so pa bistvena načela pravne države. Moramo te stvari
               spoštovati in pa jih tudi ustrezno zastaviti, da ne bomo brali čez tri ali pa štiri
               leta že drugi kolegi, ko bodo imeli to odgovornost, da bodo brali ponovna poročila,
               kot jih beremo danes, leta 1998 pa 1999. Ker, končno, 1999 se ponavljajo napake leta
               1998. V poročilu za leto 2000, ki ga sicer še nismo formalno obravnavali, pa sem ga
               že tudi prebral, so pa tudi enake težave. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Enake težave predvsem zakon o javnih naročilih, pa ne samo na
               ministrstvu za kmetijstvo. 25% vseh javnih naročil, ki jih je računsko sodišče
               pregledalo je bil kršen zakon. Ja, to niso stvari katere bi lahko državni zbor šel
               preko. To je nujno potrebno, da imamo jasen pregled na to kako se je zakon tolmačil,
               kako se je izvajal, predvsem pa kako se bo to izvajalo.Hvala lepa. Še kdo želi
               besedo? Gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp28">

               <speaker>GOSPOD ____:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi rad še enkrat poudaril, da mogoče nisem bil najbolj natančno
               razumljen. Mi globoko spoštujemo stališča računskega sodišča in se zelo trudimo, da
               do takšnih ugotovitev ne bi več prišlo. Zato smo ustanovili tudi ustrezno službo, že
               v lanskem letu, ustrezno izobražujemo ljudi na ministrstvu. Pri tem bi poudaril, da
               so naši odnosi z računskem sodiščem zelo dobri, saj jaz mislim, da skupen cilj, to je
               izboljšati poslovanje ni ministrstvu. In moram reči, da ne prikrivamo nobenih stvari
               ali dejstev, celo obratno. Z njimi se večkrat pogovorimo o zadevah, ki so za nas,
               recimo, lahko sporne in ki smo jih sicer že opravljali in jih bomo opravljali in ki
               bi nam bile lahko v škodopri končnem poročilu računskega sodišča. Moram poudariti
               tudi, da zelo dobro sodelujemo z ministrstvom za finance. Tudi z njimi se večkrat
               posvetujemo, ravno tako z finančno inšpekcijo. Da pa so večkrat dileme tudi za vse
               naštete inštitucije kako pravzaprav ravnati pravilno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod državni sekretar. Še kdo drug želi besedo. Potem je ta razprava
               zaključena. Spoštovani kolegi imate pred seboj predlog ugotovitev in sklepov. Ena
               ugotovitev in štirje sklepi. Prosim, gospod kolega Malovrh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp30">

               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>

               <p>Jaz sem že prej rekel, da se bom oglasil pri sklepih. Jaz bom sklepe pod 2,3,4 in 5
               podprl. Pri prvem bi pa malce pokomentiral, če smem gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod kolega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp32">

               <speaker>JURIJ MALOVRH:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal, da se prvi sklep spremeni v toliko, pa bom tudi obrazložil zakaj.
               In sicer: "Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ ugotavlja na podlagi
               ugotovitev računskega sodišča, da je bilo finančno poslovanje na ministrstvu za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano v letu 98 in 99 neustrezno." Zakaj bi črtali pa
               naslednji odstavek ali pa naslednje besedilo, to pa iz sledečega. Mi vseh ministrstev
               nismo primerjali še do sedaj, odnosno vseh uporabnikov in je tole precej grob izraz.
               Drugo, že prej smo ugotovili sami in tudi sam ste ugotovil, da je zakon o javnih
               naročilih ni preveč dober, pa vendar ga je treba upoštevati takšnega kot pač je in je
               bolj potreba, da se ta zakon o javnih naročilih spremeni.</p>
               <p>Jaz sem bil pred kratkim na enem seminarju v Radencih kjer je na tem seminarju od
               razlagalcev, ki so razlagali predvsem glede izvajanja zakona o javnih naročilih pri
               gospodarskih javnih službah, kjer se ugotavlja, da ta zakon prinaša veliko veliko
               težav na samem terenu<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Isto je
               zakon o izvajanju proračuna otežuje delo tako imenovane izvršilne oblasti, posebej pa
               še tista navodila in pa pravilniki, ki jih je finančno ministrstvo izdalo. Tako, da
               se velikokrat srečujemo na terenu, jaz tudi kot župan. Kajti v proračunu za leto
               recimo 2000 je treba po vseh kontih in podkontih in ne vem kaj še vse, za vse to bi
               moral potem imeti ustrezne sklepe, kako pa naj danes vem koliko bo vse stalo, dokler
               še ni razpisa, dokler ni vsega ostalega. Tako, da tu je. Ugotovljeno je bilo že tudi,
               da ni bilo materialnega okoriščenja ali pa sumov namenskega slabega poslovanja. To
               smo tudi vsi skupaj ugotavljali. In pa da imajo v veliki meri na ministrstvu za
               kmetijstvo, smisel za dobro gospodarjenje in pa racionalno poslovanje, da pa v vseh
               primerih tega pač ne morejo upoštevati kot smo rekli.</p>
               <p>Zato predlagam, da se drugi del sklepa črta. Da damo tam za besedo "ugotavlja", na
               podlagi ugotovitve računskega sodišča, da je za besedo "bilo finančno poslovanje" in
               pa da se tam črta. Če smem ... /izključen, se ne sliši./ ... Vse ostalo bom pa
               podprl. Nekatere obrazložitve so že bile ustrezne, ampak naj bodo v pismeni obliki.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp34">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo, spoštovani predsednik. Samo to bom povedal, glede na
               obrazložitev gospoda Malovrha, se popolnoma strinjam z njegovo zdajle razpravo in bi
               tudi predlagal, da se ta prvi del oziroma pod točko 1, besedilo uskladi s tem, kar je
               povedal gospod Malovrh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-008-2001-11-15.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej dam na glasovanje predlog kolega Malovrha, glede spremembe
               besedila 1. točke predloga ugotovitev in sklepov.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Torej je tako sprejeto.</p>
               <p>Potem pa bi dal tudi na glasovanje še druge predloge, torej v celoti s tem
               popravkom, od 1 do 5.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem je to končano. Ta točka je končana. Pričakujemo pa še pač ta pojasnila, ki so,
               o katerih smo govorili med sejo. Torej od računskega sodišča in pa od ministrstva.</p>
               <p>Če mi dovolite, spoštovani kolegi, je še, sicer ni na dnevnem redu, rad bi pa
               opozoril na eno vprašanje, ki se je tudi pojavilo zdaj pred kratkim v medijih. In to
               je sicer da že stari zakon od računskega sodišča, novi pa tudi, zahteva, da državni
               zbor imenuje neko revizijsko družbo za revizijo računskega sodišča samega. Ta posel
               ni bil opravljen v preteklosti. Menim, da moramo mi tudi spoštovati zakon. In jaz bi
               vas o tem obvestil, da sem načel postopke posvetovanja tudi v tej hiši, ker na tako
               delo sicer nismo bili še navajeni in da bom z vašim, tudi z vašo podporo uskladil
               neki sklep za prihodnjo sejo, da bomo ta postopek načeli in sicer v skladu z zakonom
               o <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> revidiranju in pa o zakonu
               o računskem sodišču. Če se s tem strinjate. Moram pa še pa par stvari še razjasniti,
               kar se tiče procedure same in pa obdobja. In glede tega bi rad tudi se z vami
               posvetoval. In preden predstavim nek formalni sklep. Rad pa bi imel vašo podporo,da
               to proceduro kot predsednik komisije začnem. Ste zato? Je kdo proti? Hvala lepa. S
               tem je naša seja končana.</p>
               <p>Še to bi vas rad opozoril, da bomo v mesecu decembru, bomo na kolegiju predsednika
               državnega zbora smo, sem poročal kakšna je situacija glede zaključnih računov za leto
               1998 in 1999, ki so, za katere imamo mi kot matično delovno telo pristojnost in
               odgovornost, da jih pregledamo. Kot veste, poslovnik naroča vsem delovnim telesom, da
               to stvar pregledajo in našemu odboru pa, da vse te ugotovitve uskladi. Jaz sem pisal
               vsem predsednikom delovnih teles, odgovorili mi niso še vsi, a vendar bomo pač morali
               to delo opraviti. Zaenkrat izgleda, da ni nobenega delovnega telesa, ki bi rad to
               delo opravil, bomo morali pač to narediti sami. In že pripravite se, da bomo pač v
               prvih dneh decembra, bomo morali imeti več kot eno sejo, da bomo to našo odgovornost
               opravili. Hvala lepa.</p>
               <stage>(Seja je bila zaključena 15.11.2001 ob 10.44 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
