<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-007-2001-09-13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">2964BEC82A9F06F4C1256A99002A2096</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">2B85E14A2D6C6EEAC1256AC7003906D2</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=2B85E14A2D6C6EEAC1256AC7003906D2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KZNPIDJF-Redna-007-2001-09-13.KZNPIDJF" n="007">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-09-13"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-007-2001-09-13.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KZNPIDJF-Redna-007-2001-09-13.KZNPIDJF">
                        <orgName key="KZNPIDJF">Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR PRORAČUNA IN DRUGIH JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">7. seja</stage>
            <stage type="date">(13. september 2001)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil dr. Andrej Bajuk, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.04 uri. </stage>


            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni! Začenjamo našo redno sejo, ki je bila že pred davnim sklicana, in
               sicer na podlagi dnevnega reda, ki ste ga tudi prejeli in ki vam ga dajem v razpravo.
               Je kakšen komentar glede tega? Je kdo proti? Torej, je sprejet.</p>
               <p>Kar se tiče današnjega dnevnega reda, bi vas rad seznanil z dopisom, ki sem ga dobil
               od gospoda ministra Ropa, in sicer predvčerajšnjim popoldan. Gre pa za to, dobili ste
               tudi dopis - jaz sem poslal pismo gospodu ministru glede nekaterih po moji oceni
               nepravilnosti na tabeli 4 tega poročila. Seveda s tem se on tudi strinja. In da ne bi
               imeli takšnih težav, kot smo jih imeli že enkrat, namreč da kar naenkrat imamo v
               tabelah stvari, ki jih tolmačimo pač po naslovu, dejansko pa tja ne spadajo, se on
               tudi s tem strinja in to popravljajo. In me je tukaj zaprosil, da bi preložili
               formalno obravnavo tega poročila. Mislim, da nima smisla, da zahtevamo, da imamo eno
               sejo, če še ministrstvo ni pripravljeno. Zato sem si mu tudi dovolil reči, da bom to
               tudi vam predlagal, da pač začnemo, morda kakšne komentarje v celoti, vendar pa da le
               počakamo. In v principu smo zmenjeni, da bi lahko nadaljevali v torek, takoj po
               kosilu, ker dopoldan imamo vse poslanske skupine. In če ste vi za to, potem bi
               ugodili gospodu ministru. Sicer on tudi danes dopoldan ne more, ker ima sejo vlade,
               državna sekretarka je pa tudi odsotna, kar je še dopolnilni argument.</p>
               <p>Torej, če ste za to, bi potem načeli debato, potem bi pa nadaljevali formalno sejo v
               torek, takoj po kosilu <stage>(ne vem, za kdaj bi se to zmenili)</stage>.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>Od enih naprej je že rezervirano.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Od enih naprej je rezervirano. Recimo, naredimo ob dveh, da bomo lahko pojedli, kot
               se spodobi. No, prav. Potem smo zmenjeni, kar se te točke tiče.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKA 6. SEJE KOMISIJE.</title>
               </p>
               <p>Dobili ste ga, se pravi, bil je objavljen v računalniški mreži Lotus Notes. Je kakšen
               komentar glede tega? Sicer ne vidim nobenega, ne slišim nič. No, v redu.</p>
               <p>Torej je zapisnik 6. seje komisije sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - SOGLASJE K POSLOVNIKU RAČUNSKEGA SODIŠČA
                  REPUBLIKE SLOVENIJE.</title>
               </p>
               <p>Opozarjam vas, da smo na tem področju matično delovno telo. Poslovnik ste tudi
               prejeli s sklicem 1. izredne seje. Dobili pa smo zdaj tudi predvčerajšnjim obširno
               mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve <stage>(upam, da ste ga tudi že dobili,
               mislim, da včeraj)</stage>.</p>
               <p>Prosil bi gospo predstavnico te naše službe, če bi nam lahko podala svoje
               komentarje, kar se tega tiče. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BitencPengovTina">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala lepa za besedo. Sekretariat za zakonodajo je presojal
               predloge za rešitve v poslovniku računskega sodišča zlasti z vidika usklajenosti z
               zakonom o računskem sodišču in zlasti z vidika svojih nalog, ki so pravzaprav v tem,
               da presoja pravno sistemsko, ustavno pravno sistemsko skladnost in pravno tehnično
               ustrezno pripravljenost besedila. Tako da glede posameznih dimenzij teh določb v
               vsebinskem smislu se mi lahko manj izjasnjujemo in tisto, kar lahko ugotovimo, seveda
               kolikor ni skladno z zakonom in tako naprej, tudi povemo.</p>
               <p>Ob tem smo pravzaprav ugotovili, da poslovnik na večih mestih prekoračuje ali pa
               netočno izpeljuje sprejeti zakon o računskem sodišču, na kar smo seveda opozorili.</p>
               <p>Ob tem smo opozorili tudi na nekatere manjše dikcijske nepopolnosti, za katere
               menimo, da ob tem, ko bodo odpravljene večje, bi bilo pametno odpraviti tudi le-te.</p>
               <p>Tako da pravzaprav ne bi šla kar k posameznim členom, ker je tega preveč, ampak
               menimo vsekakor, da je treba ta poslovnik, preden bi se dalo na soglasje, popraviti.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi pa vprašal kolege, če se s tem strinjajo. Sam bi raje videl, da
               gremo - se pravi, da vi obrazložite, ravno zato, da bodo vsi člani te komisije s tem
               seznanjeni. Mi smo tudi imeli možnost to pregledati, seveda ne v takšnem detajlu, ker
               pač časa ni bilo. Z marsikaterim vašim komentarjem se strinjamo, z nekaterimi ne,
               imamo nekoliko drugačne poglede. Seveda imam pa tudi svoje poglede glede  temeljnega pristopa, kar se tiče
               poslovnika, ki nam je bil poslan, da damo naše soglasje.</p>
               <p>Dejstvo pa je, da, kot veste, sam sem se zavzemal za drugačno rešitev v zakonu in
               seveda je to še odprto vprašanje na ustavnem sodišču. Menim pa, da so nekatere
               stvari, ki so bile predmet ravno našemu nasprotovanju celotnemu pristopu, ki bi lahko
               se rešile ravno s poslovnikom, in tega na žalost tukaj še ne vidimo. Sam sem tudi
               pripravil tukaj naše mnenje o tej zadevi, vsaj to je moje osebno mnenje kot
               predsednika komisije in ga bom tudi z veseljem posredoval gospodu predsedniku
               računskega sodišča, ker prav gotovo bo to zahtevalo pregled, ker komentarji službe za
               zakonodajo so nekoliko obširni.</p>
               <p>Torej, predlagal bi, če nam lahko, če ste kolegi za to, da bi šli, pregledali
               posamezne člene in potem bi pa - nemogoče je, da bi danes poslovnik ponovno
               sestavili. Če ste torej kolegi za to, bi prosili službo za zakonodajo, da nam v
               detajle obrazloži svoja stališča glede posameznih členov. Ali ste za to? Je kdo
               proti? Torej, gospa, prosimo vas, če nam lahko obrazložite. Hvala lepa. Dovolil bi si
               pa, ko gremo po členih, če smem tudi svoje komentarje dodati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BitencPengovTina">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, začela bi kar po členih, tako kot so naše pripombe, če bo pa še
               kaj vmes, pa boste verjetno tudi drugi se še oglasili. S tem, da dodajam, da bom v
               določenem trenutku predala besedo svoji sodelavki, gospe Lauri Praprotnik, ki je
               uspešno opravila pripravniški izpit in je od tega trenutka naprej naša strokovna
               sodelavka, ker hkrati poteka tudi komisija za poslovnik, kjer tudi imam še določene
               obveznosti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Če mi dovolite, gospa, mislim, da v imenu celotne komisije čestitamo, da ste naredili
               pripravniški izpit.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BitencPengovTina">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Kar se tiče 2. člena, imamo prvo pripombo. Menimo, da bi kazalo precizirati naslov
               člena, ki ne ustreza vsebini. V prvem odstavku so omenjeni akti in pisanja, v drugem
               le pisanja, kar bi bilo treba pravzaprav poenotiti. To se pravi, gre v glavnem bolj
               za dikcijsko pripombo. Zlasti v kolikor seveda računsko sodišče predvideva pošiljanje
               aktov v elektronski obliki, bi bilo pa v skladu s tem treba uskladiti tudi termin
               <q>"sporočilo"</q> v drugem odstavku. In pa natančneje bi bilo treba opredeliti <q>"pečat"</q>,
               kjer je treba povedati točno, kako se glasi in kakšno ima obliko, ker ponavadi se
               potem izvedba pečata s poslovnikom naredi. To je v zvezi s tem 2. členom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Če smem, gospa, glede 2. člena. Seveda, jaz se z vašimi komentarji strinjam, rad bi
               pa še nekaj dodal in to je tudi v nekem smislu vprašanje službi za zakonodajo, da
               sicer akti, ki nimajo podlage v zakonu, ki niso omenjeni in nimajo podlage  zakonov, bi tako podlago morali v
               njej dobiti, ne. Zlasti, to je porevizijsko poročilo, obvestilo državnemu zboru kot
               tudi pisno poslovodstvu oziroma predstojniku. Ker pisno poslovodstvo bi moralo biti
               tudi dostopno državnemu zboru, v našem smislu seveda, bi pa moralo s tem poročati o
               izdaji takega pisma, bi morali to vedeti in z njim, pa bi morala ta komisija seveda
               delovati zaupno kot se to spodobi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _______:</speaker>

               <p>Če, če lahko?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Seveda. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _______:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sem pozabila izključiti, se opravičujem. Namreč, pri 3. členu smo mi to
               problematiko pač odprli, a ne. Zdaj 2. člen smo imeli mi pripombo, samo več ali manj
               redakcijsko tehnične narave. Pri 3. členu smo pa<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DOKTOR ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> oprostite, to je k 3. členu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-F">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Ja, ja, pri 3. členu smo pa mi to problematiko odprli. Seveda tu so obseženi določeni
               akti , ki jih zakon ne obravnava, ki imajo svojo funkcijo v revizijskem postopku. In
               za katere, jaz mislim, da mora konec koncev tudi računsko sodišče samo povedati kako,
               zakaj jih je urejalo, in na kakšen način jih urejajo v poslovniku.</p>
               <p>Tako, da mi seveda z našega vidika seveda formalno opozarjamo, da so tu vse skupaj
               našteti akti, za katere pa ponekod zakon neposredno ne daje pravne podlage. Kaj je
               tisto, kar bi bilo treba konkretno obveščati državni zbor, poleg eventualno tistega,
               kar že nalaga že zakon sam, ne, je tudi konec koncev stvar, ki jo lahko detajlneje
               uredi poslovnik. In izhaja iz nekaterih drugih, verjetno, ne vem, ali s standardi
               podrobneje določenih revizijskih pravil. Tako, da s tega vidika, jaz mislim, da bi
               morali pravzaprav predstavniki računskega sodišča povedati, kako, zakaj so se tako
               opredelili, in kaj menijo v zvezi s to pripombo, ki je seveda pravno sistemske
               narave.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Nadaljujemo, prosim. Kar naprej, gremo. Ja, prosim? <gap n="..."/><stage>/Oglaševanje iz
               klopi/</stage><gap n="..."/> Oprostite, ker mislim, nima smisla, da danes debatiramo dokončno o tej
               zadevi, ker očitno bo šlo to v neko preureditev, ne. In računsko sodišče prav gotovo
               vzelo na znanje komentarje službe in bomo ponovno to stvar obravnavali v najkrajšem
               obdobju, ko bo pač, bomo dobili dokončen dopis, ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ______:</speaker>

               <p>V tem primeru jaz sprašujem, gospod predsednik. Koliko je potem smiselno, da prav vse
               pripombe sekretariata predstavljamo do podrobnosti? Razen seveda, če vi tako želite,
               to lahko naredimo. Vendar ob vaših zadnjih besedah se je potem zastavilo vprašanje;
               ali je potrebno, res vse pripombe, od katerih so nekatere res, bom rekla dikcijsko
               tehničnega značaja to predstavljati?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ja, to vprašanje sem dal na razpravo komisije in so, gospodje člani so se s tem
               strinjali, ne. Prosim, gospod.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Mogoče v bolj naše učinkovitejše delo predlagal, zdaj, ko so te pripombe predlagane,
               da še pač iz računskega sodišča, ne vem, ali zdaj pri vsaki pripombi tudi vi svoje
               mnenje. Ali se pa odločimo recimo, da te pripombe, ki so bile, z naše strani in z
               njihove strani, vzamejo računsko sodišče na znanje poslovnik predela in potem mi.
               Predvsem bi pa tukaj mislil, 
               sedaj, da bi še računsko sodišče povedal svoje mnenje, se mi zdi za učinkovitejše
               delo, da bi bilo mogoče boljše.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospod predsednik, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Hvala lepa, da ste opazili, da smo tukaj. Kot je bilo spotoma že rečeno,
               večino pripomb - oprostite za tak evfemizem - nisem jih preštel in zato izračunal
               odstotka, zato rečem ohlapno, večino pripomb, ki jih je podal sekretariat, smo - kako
               naj rečem, recimo da to ni formalno-pravni izraz, ampak je delovno-tehnični - že
               upoštevali, kar pomeni, smo že spremenili besedilo, ki smo ga poslali v državni zbor
               na soglasje. Tako, da tega vprašanja, ali naj še računsko sodišče se vključuje v
               razpravo, ni potrebno.</p>
               <p>Recimo za zgled. Omenjen je bil problem akta obvestilo državnemu zboru, ni razprave,
               lahko samo rečem, pa ne vem, če boste verjeli, da je to napaka, spregled, naš
               spregled, ko smo pisali besedilo, da ga nismo našteli med akti, ki so tam našteti, je
               že.</p>
               <p>Potem, ko smo ravni pri tem členu, to revizijsko poročilo za zgled, da reče nima
               podlage v zakonu. Zakon revizijskega poročila ne omenja, ne uvaja kot akt. Res je, ni
               kaj debatirati, res ga ne. Vendar pa se verjetno strinjamo, da pa lahko to revizijsko
               poročilo, kot akt - vzemimo ga v nekem drugem pomenu - da računsko sodišče lahko
               uporablja in lahko računskemu sodišču služi kot koristen akt pri tistem delu
               porevizijskega postopka, ko gre za ocenjevanje odzivnega poročila, ali natančneje
               povedano, ocenjevanje ustreznosti popravljalnih ukrepov, ki so izkazani v odzivnem
               poročilu. To upoštevamo in imamo novo različico ali nov način tega, tako da je večina
               teh - tako rečem, večina ne mislim 50 odstotkov in še pol pripombe, moram reči prej
               80 odstotkov in še pet pripomb zraven - je upoštevanih in sicer tako, v nekaterih
               primerih sekretariat ne samo, da izrazi svoj pomislek ob nomotehnični rešitvi ali kaj
               drugega, ampak hkrati še predlaga svojo rešitev. V takih primerih, ko nam predlagajo
               rešitev, jo v večini primerih točno tisto dikcijo upoštevamo.</p>
               <p>V marsikaterem primeru, če pregledate pripombe sekretariata, pa sekretariat zgolj
               izraža svoj pomislek. To je vpisno govorjenje, ne evaluativno ali očitajoče. Tedaj,
               ko izražajo zgolj pomislek  da
               bi bilo dobro recimo, kaj jaz vem, s takšnimi formulacijami, dobro bi bilo še enkrat
               premisliti, dobro bi bilo preurediti ali kaj podobnega. V takem primeru vzamemo
               pripombo na znanje v tem smislu, da je treba še enkrat premisliti. Smo še enkrat
               premislili, poiskali novo rešitev, jo zapisali in ponovili. Sedaj pač temu tudi rečem
               pripomba je upoštevana, ampak v takem pomenu kot<gap n="..."/></p>
               <p>Tako, da povzamem, če lahko. Predlagam, da se, če je le mogoče, besedilo poslovnika,
               ki ga je računsko sodišče poslalo 19.7. letos v državni zbor, da se to besedilo
               nadomesti z novim besedilom v katerem, z novim besedilom, ki ga bo sprejel senat
               računskega sodišča, tako kot je predvideno, v katerem bo senat, kot sem že povedal,
               upošteval oziroma obravnaval in potem po svoji presoji, ker je to senat računskega
               sodišča, tudi ne piše poslovnika po nareku, ne sekretariata ne komisije, bo sprejel
               to novo besedilo.</p>
               <p>Hkrati je bilo danes, če sem prav razumel, so mi bile predložene pripombe,
               natančneje povedano, mnenje in pripombe na poslovnik, ki so, ne vem točno sedaj, se
               nisem znašel takoj, so verjetno pripombe komisije ali<gap n="..."/> Prosim? In bomo tudi te
               pripombe, ki jih nismo, vsaj jaz ne, jih nisem imel priložnost se seznaniti z njimi,
               mislim, da te pripombe v takem ovitku, in bomo poslali nov predlog in potem bi ta
               odločanja, končna, da rečem jaz preferenčno, raje delali ob tistem predlogu in,
               seveda, kajti pripominjam, izražam prošnjo in željo, da bi obravnava ali presojanje
               spremenjenega ali popravljenega besedila bilo kar se da hitro.</p>
               <p>Ker sem prisluškoval prej, ko ste prelagali 1.b točko, sem slišal, da boste imeli
               sejo v torek prihodnji teden. Če smem biti agresiven, potem pravim, da prosim, da ali
               nekaj podobnega, da morda s to točko ravnate na analogen ali podoben način, kot s
               točko 1.b. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Se oproščam, da sem sploh pregledal, da bi vse, ki
               danes sodelujejo pri naši seji, nisem pozdravil, kot je to bonton in se oproščam in,
               seveda, vas gospod predsednik in gospa namestnica prav lepo pozdravljam. Tudi nisem
               omenil, da imamo pooblastilo in danes gospod poslanec France Sušnik nadomešča gospoda Kelemino. Torej se
               oproščam vam in tudi vsem članom komisije. Hvala lepa.</p>
               <p>Očitno meni ni bilo jasno, če je dejansko vodstvo računskega sodišča bilo seznanjeno
               pravočasno z mnenji naše službe. Očitno je to že tako, da imate, da ste že imeli
               dostop do tega in da na tem tudi že delate. Potem bi pa jaz res se strinjal, da ne
               gremo v ne vem kakšne detajle sedaj, če se to, moji kolegi tudi, če ste zato. Bi pa
               rad povedal tudi svoje pripombe k temu, ker če je dejansko, se bo vodstvo računskega
               sodišča in senat ponovno pregledal te stvari in vzel na znanje komentarje in pa
               mnenje, mnenje in komentarje službe za zakonodajo. Bi pa rad tudi dal svoje osebno
               mnenje, ki sem seveda jih tudi, bi rad tudi posredoval gospodu predsedniku.</p>
               <p>Če se s tem strinjate, potem bi jaz samo dal nek, komentarji so sicer obširni, ampak
               rad bi pa samo par temeljnih izhodišč pojasnil, če ste za to. Vidim, da ni, da se s
               tem strinjate. Potem bi pa rad par stvari še povedal. In upam tudi, da bo računsko
               sodišče jih vzelo na znanje. Na vsak način jih bom pa tudi posredoval vsem svojim
               kolegom.</p>
               <p>Naše vsebinsko izhodišče pri presoji poslovnika računskega sodišča je bilo, da mora
               način in postopek izvrševanja revizijske pristojnosti računskega sodišča in način
               zagotavljanja javnosti dela. Pri uresničitvi ciljev poslovnika, je potrebno v čim
               večji meri upoštevati mednarodne standarde, ki veljajo na področju uresničevanja
               ciljev državne revizije v sodobnih demokratičnih državah, <gap n="..."/> pa slediti ciljem in
               usmeritvam, ki vsebujejo že od leta 1992 revizijski si standardi, organizacije
               Intosai, to je mednarodna organizacija vrhovnih revizorjev, v kateri smo tudi mi
               včlanjeni seveda.</p>
               <p>Menimo namreč, da poslovnik prav iz izhodišč standardov Intosai, lahko uredi
               nekatera vprašanja, ki jim opozicija očita neustavnost, zlasti tista, ki zadevajo
               javnost dela računskega sodišča. To je program dela in poročanje o revizijskih
               ugotovitvah državnemu zboru, pa jih zakon na žalost primerno ne ureja. To se pravi,
               mi imamo neko možnost, da pridemo do nekega soglasja in rešimo nekatera odprta
               vprašanja. Seveda poslovnik ne more urejati drugače drugih ali tistih zadev iz zakon
               oračunskem sodišču, ki jim opozicija očita neustavnost, zlasti ne ureditve, ki
               spreminja v našem konceptu ustavni koncept kolegijskega vodenja in odločanja
               računskega sodišča in kolegijski vodstveni organ spreminja v monokratskega. To je v
               naši oceni in tostališče vam je znano.</p>
               <p>Sekretariat za zakonodajo pri pregledu poslovnika izhaja le iz prvega izhodišča, kar
               je seveda tudi razumljivo, saj uradno v imenu večine državnega zbora, brani ustavnost
               zakona o računskem sodišču. Čeprav se z velikim številom pripomb sekretariata za
               zakonodajo, z vidika zasledovanja tega prvega cilja strinjamo ko ta obravnava skladnost ali neskladnost
               določb poslovnika z določbami zakona o računskem sodišču, pa vendar moramo ugotoviti
               tako kot smo to ugotavljali pri mnenju sekretariata in vlade k ustavnem sporu,da
               predstavniki stroke, tako sekretariata za zakonodajo državnega zbora kot sekretariata
               za zakonodajo vlade Republike Slovenije, menijo, da je naše računsko sodišče nek <q>"sui
               generis"</q><stage>/?/</stage>, da mu ni potrebno v celoti slediti s standardom državne revizije v
               svetu, ki jih sprejemajo mednarodne organizacije kot Intosai ali pa slediti
               priporočilom ter usmeritvam, ki jih na tem področju dajejo organizacije Evropske
               zveze.</p>
               <p>Zakaj na primer? To je moje vprašanje. V našem zakonu ni zapisano, da računsko
               sodišče neposredno uporablja evropske smernice za izvajanje mednarodnih revizijskih
               standardov Intosai. Če računsko sodišče slovenskih standardov za državno revizijo ni
               zmoglo izdati v sedmih letih obstoja. Pravna stroka bi morala nasprotno zagotoviti,
               da bo v zakonu o računskem sodišču nedvoumno zapisano katerim standardom mora slediti
               računsko sodišče in si prizadevati njihova temeljna načela vgraditi v zakonske
               določbe.</p>
               <p>Na primer v novem zakonu o revidiranju, ki ureja revizijo v gospodarskih družbah, je
               nedvoumno napisano, da mora revizijska stroka spoštovati standarda IFAK. Zakaj torej
               ni poskrbljeno, da bi v zakonu o računskem sodišču ali vsaj zdaj v poslovnik
               zapisali, da mora računsko sodišče delovati skladno s standardi in smernicami
               Intosai. To je eno temeljno stališče, ki jih bomo, seveda jaz ga predlagam, zelo
               konkretno vodstvu računskega sodišča, da ga vzame na znanje in da to vprašanje lahko
               rešimo preko poslovnika.</p>
               <p>Zdaj pa še nekaj drugih pripomb. Javnost dela. Program dela računskega sodišča.
               Zakon o računskem sodišču in zdaj predlog poslovnika, dejansko prepuščata predsedniku
               računskega sodišča, da sam po svojih subjektivnih kriterijih določa kdaj in kako
               pogosto, ali sploh kdaj bo opravil nadzor pri posameznih osebah javnega sektorja ali
               drugih uporabnikih proračunskih oziroma drugih javnih sredstev. Po zakonu o računskem
               sodišču je vsako leto dolžan revidirati le državni proračun, ZPIZ in ZZSSS, za vse
               ostale osebe javnega sektorja določa pogostost s programom dela. Določanje pogostosti
               revidiranja posameznih oseb javnega sektorja je zakon prepustil programu dela, ki ga
               določi predsednik računskega sodišča in ta naj bi bil po poslovniku celo skrivnost za
               državni zbor, kaj šele za davkoplačevalce.</p>
               <p>Z veliko težavo je v zakon bila vnesena določba, da pet predlogov za program dela
               računskega sodišča določi državni zbor. V poslovniku pa ni določila, kaj in kdaj jih
               je dolžan uvrstiti predsednik v svoj program. In to naj bi bila poslovna skrivnost za
               državni zbor. Kako naj torej računsko sodišče uresničuje  ustavno določbo, da je podrejeno le ustavi in zakonu,
               če pa zakon ne opredeljuje temeljnih nalog. To je tudi ključno vprašanje s katerim se
               bomo morali soočiti ko bomo pregledali in dokončno debatirali o poslovniku. Res je,
               po ustavi mora biti neodvisen in samo podrejen ustavi in zakonu. Če pa zakon ne
               opredeljuje, potem je pa to odprto vprašanje s katerim se moramo mi soočiti. In prek
               poslovnika bi marsikaj lahkorešili. Kako naj parlament uresničuje eno izmed dveh
               svojih funkcij, to je nadzor nad izvršilno oblastjo, če ne sme imeti niti vpogleda v
               program dela računskega sodišča. Kaj naj bo sicer podlaga državnemu zboru za
               izvajanje njegove funkcije nadzora nad izvršilno oblastjo, če to niso izdelki
               računskega sodišča. Državnemu zboru oziroma njegovemu delovnemu telesu kot je
               komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ bi v demokratični državi morali
               dostopni vsi izdelki računskega sodišča. Tudi osnutek in predlog revizijskega
               poročila, a seveda z njimi bi komisija morala ravnati le kot z zaupnimi dokumenti. A
               vendar popolna odprtost.</p>
               <p>Poročanje državnemu zboru o posameznih revizijskih pregledih. V zakonu in poslovniku
               bi moralo biti jasno določeno kakšna poročila in kdaj sme državni zbor zahtevati od
               računskega sodišča oziroma kdaj mu jih ta mora predložiti, ker to mora v zakonu
               naprej ali pa poslovnik določiti, da ne bomo imeli potem težav, predvsem z
               neodvisnostjo samo. Zato je pa treba v zakonu to zapisati. Iz nove ureditve ni jasno
               kdaj bo državni zbor sploh prejel od računskega sodišča končno revizijsko poročilo,
               ali takoj ko bo izdano, ali takrat ko bo tako kot vso drugo javnost posamezno
               revizijsko poročilo objavljeno na njegovih spletnih straneh. Tudi to kdaj je dolžno
               računsko sodišče objaviti posamezno revizijsko sporočilo na spletnih straneh ni
               nikjer določeno. Zakon, niti poslovnik ne določata ali bo računsko sodišče revizijsko
               poročilo, ki ne bo imelo pozitivnega mnenja sploh objavilo prej preden bo naj dobilo
               tako imenovano odzivno poročilo in izdalo porevizijsko poročilo oziroma poročilo o
               reviziji odzivnega poročila.</p>
               <p>Poslovnik je mogoče brati tudi tako, da bo računsko sodišče obveščalo državni zbor
               samo v primeru, in tukaj citiram: hudih kršitev obveznosti dobrega poslovanja. To je
               38. člen poslovnika. Ob tem ko poslovnik uvaja inštitut obvestila državnemu zboru, ki
               ga pa ne šteje za akt računskega sodišča, kot to tudi ugotavlja sekretariat, se
               postavlja vprašanje kako sploh razumeti funkcijo nadzora državnega zbora nad
               izvršilno oblastjo. Kaj je sploh dolžnost in pravica državnega zbora. To vprašanje
               ostaja, tudi ali še bolj kot po starem zakonu ni jasno urejeno v novem zakonu skupaj
               s predlaganim poslovnikom. Ali bo zakonodajna oblast lahkozahtevala od izvršilne
               oblasti odpravo nezakonitega, negospodarskega, neuspešnega in neučinkovitega
               poslovanja prej preden jo bo s porevizijskim poročilom o njenih dejanjih obvestilo
                   računsko sodišče. To pa
               lahko stoji samo tedaj, če je pravočasno obveščena o revizijskih ugotovitvah z
               revizijskim poročilom.</p>
               <p>Potem pa še nekaj komentarjev glede standardov poročanja. Poslovnik bi moral tudi
               urediti kriterije za oblikovanje revizijskih mnenj skladno z usmeritvami, ki jih
               dajejo revizijski standardi in <gap n="..."/><stage>/Ni razumljivo./</stage><gap n="..."/></p>
               <p>Pri revizijah pravilnosti, to se pravi finančnih revizijah ali revizijah
               računovodskih izkazov, lahko računsko sodišče poda eno izmed naslednjih mnenj: mnenje
               brez pridržkov ali pozitivno mnenje, mnenje s pridržkom, negativno mnenje ali pa
               odklonilno mnenje. Vsebina oziroma merila za oblikovanje teh mnenj bi morala biti
               opredeljena v poslovniku skladno s standardi poročanja.</p>
               <p>To nujno, da še posebej potrjujejo revizijska poročila, ki izhajajo iz 7-letne
               prakse delovanja računskega sodišča in nosijo različna revizijska mnenja, iz njih
               nedvoumno izhaja v naši presoji, da bi tako revidirane osebe, kot državni zbor in
               javnost, morali poznati objektivna merila za njihovo določanje. Pojem, kaj je
               pomembnih ali manj pomembnih revizijskih razkritij, je potrebno opredeliti v
               poslovniku.</p>
               <p>Ker tega ni, se lahko samo sprašujemo in se čudimo naslednjemu. Kako je mogoče, da
               izda računsko sodišče pozitivno mnenje k izvrševanju državnega proračuna za leta
               1999, čeprav je v poročilo med drugim zapisalo naslednje ugotovitve, in tudi citiram
               - da je pri 19,5% revidiranih izplačil iz proračuna bil kršen zakon o javnih
               naročilih. Ta se pa uporablja že tretje leto, to nas sami opozarjajo. Da največ
               nepravilnosti, 38% se je nanašalo na neutemeljenost izplačila glede na veljavne
               predpise ali drugo pravno podlago, da precej velik je bil delež izplačil, skoraj
               tretjina, 31,1%, pri katerih poraba ni bila načrtovana, kar pomeni, da proračunski
               uporabniki niso porabili sredstva za programe oziroma projekte, ki so bili podlaga za
               načrtovani obseg proračunskih sredstev. Zakaj pa sprejemamo proračune in imamo tako
               dolge debate, če potem naši funkcionarji in izvršilna oblast lahko skoraj v tretjini
               pač uporabi denar za druge stvari? Potem je pa še pozitivno mnenje. Kdaj je
               pozitivno, kdaj pa ne, nam ni jasno in mislim, da moramo to imeti rešeno v
               poslovniku.</p>
               <p>Nadaljujem, da pretežni del ugotovitev nepravilnosti pri investicijskih odhodkih se
               nanaša na nespoštovanje postopkov pri oddaji javnih naročil in izbiri predlogov za
               subvencioniranja nakupa opreme, da razkrite nepravilnosti pri investicijskih
               transferjih se nanašajo na postopke pri oddaji javnih naročil in da neopravičene
               <gap n=".."/><stage>/Ni razumljivo./</stage><gap n="..."/> sredstev, nekaj izplačil pa tudi ni imelo podlage v veljavnih
               predpisih.</p>
               <p>Menim, da morajo vsi uporabniki revizijskih poročil o reviziji pravilnosti
               poslovanja računskega sodišča vsaj vedeti, kaj pomeni posamezna vrsta mnenja, kakšne
               kriterije računsko sodišče uporablja pri izrekanju svojih mnenj. Tega ni mogoče
               prepuščati smernici o poročanju, ki naj bi jo izdal kot javni dokument predsednik
               računskega sodišča na podlagi poslovnika - to je četrti odstavek 17. člena.</p>
               <p>Med drugim pa še to dodatek, da poslovnik roka za izdajo smernikov o poročanju ne
               določa, poslovnik določa le, da ta smernica podrobno določa vsebino revizijskega
               poročila. Osnovne kriterije za oblikovanje revizijskih poročil bi moral poslovnik
               določati tudi za revizije 
               izvajanja nalog, ali <q>"preformansov"</q> ali <gap n="..."/><stage>/Ni razumljivo./</stage><gap n="..."/>, ali kakor jih izvirno
               poimenuje zakon o računskem sodišču, revizije smotrnosti poslovanja, s katerim naj
               vrhovna revizijska institucija presoja gospodarnost, učinkovitost in uspešnost
               poslovanja javnega sektorja in drugih uporabnikov javnih sredstev.</p>
               <p>Poslovnik pa ima v okviru revizijskega postopka nenavadno določbo, in to je drugi
               odstavek 30. člena, ki pravi: Revizijsko poročilo izda predsednik. Pred izdajo
               revizijskega poročila se opravi redakcija besedila. Redakcijo opravi komisija, ki jo
               imenuje predsednik. Kaj lahko razumemo pod pojmom redakcija? Predlog poslovnika ne
               določa, tudi ne določa kdo so osebe, ki opravljajo redakcijo, ali so to morda
               slavisti, ostali revizorji, ki niso bili pooblaščeni v konkretno revizijskem
               postopku, ali so to drugi eksperti, ki bodo jasno računovodsko, finančno revizijsko
               in drugo ekonomsko ter pravno terminologijo dodelili v nek sprejemljiv pojmovnik.</p>
               <p>Taka revizijska poročila bodo potem dosegljiva davkoplačevalcev na Internetnih
               straneh in v njih bo pisalo, da so na tem področju javne porabe imeli slabosti,
               namesto, da bi pisalo, da so kršili zakon, da so zaradi kršitve tega zakona proti
               odgovornim osebam bile podane ovadbe za kazniva dejanja. To so ključna vprašanja in
               jaz bi prosil, za to pa tudi sem posredoval to gospodu predsedniku, naj tudi to
               skupno z mnenjem naše službe vzame na znanje, ko bodo v prihodnjih dneh se lotili
               pregleda tega predloga do sedaj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Smem? Ste posredovali in ste rekli, gospodu predsedniku.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ali še nisem?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage><gap n="..."/> Sedaj samo preverjam, ker sem videl od kar sem
               tu, ali lahko <gap n="..."/><stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage><gap n="..."/> kakšen je status teh pripomb v tem
               pomiku <gap n="..."/><stage>/Ni razumljivo./</stage><gap n="..."/> Ali je to tisto, kar pravite?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Da, to je to, kar sem sedaj ravnokar. Kaj piše, mnenje? Oprostite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Ni razumljivo, ni vključen, medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Da, hvala lepa. Dejansko bodo pa tudi na magnetogramu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>To so pripombe<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Pripombe, ne, to so pripombe predsednika komisije. Ne morem pričakovati in zahtevati,
               da se vsi strinjajo z menoj. Če pa se kdo strinja, pa seveda ima to pravico. Dejansko
               bomo pa imeli možnost o tem še debatirati, ko bo, na kakšen bo vaš odziv na te
               stvari.</p>
               <p>Menim pa, da tukaj imamo še vedno možnost, da nekatere stvari, na katere smo
               opozarjali poslanci opozicije, lahko rešimo v tem poslovniku in bi vas tudi v tem
               smislu zaprosil, da jih resno tudi pregledate, ker končno le predstavljajo mogoče nek
               drugačen pogled in neko drugačno pojmovanje, kaj naj bi bilo pristop računskega
               sodišča v  svoji bistveni
               vlogi.</p>
               <p>Torej, potem smo, če mi dovolite, bi praktično, če ima še kdo kakšen drug komentar,
               prosim. Ali bi člani komisije radi še kaj? Ne. Ja, gospod Antončič, gospod doktor, vi
               ste prosili za besedo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AntončičVojko">

               <speaker>DR. VOJKO ANTONČIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, povedali ste, korektno in skrbno, dovolj natančno in večkrat, da
               se z zakonom o računskem sodišču, ki je začel veljati v začetku marca letos, ne
               strinjate, če rečem tako<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ja, da imamo različne poglede.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AntončičVojko">

               <speaker>DR. VOJKO ANTONČIČ:</speaker>

               <p>Da imate različne poglede.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>In to smo tudi predstavili ustavnemu sodišču.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:AntončičVojko">

               <speaker>DR. VOJKO ANTONČIČ:</speaker>

               <p>In hkrati ste tudi rekli, da nameravate, želite, boste poskusili s poslovnikom
               popraviti, kar se popraviti da. In to sem že vnaprej zelo upošteval, ker pač ne vem,
               sam sem si zastavljal vprašanje, kako naj s poslovnikom popravim nekaj, kar je, če se
               vživim v vaš sistem vrednotenja, ocenjevanja novega zakona, kar je zakon zavozil, ker
               mora poslovnik sicer po šolski definiciji samo podrobneje urejati, kar je zakon začel
               urejati. Dobro.</p>
               <p>Zdaj iz tega, kar ste prej predstavili kot svoje pripombe, vidim - to, da sem z
               zanimanjem pričakoval, kako bi bilo mogoče s poslovnikom popraviti zakon - da se
               izkaže kot težko najbrž. To povem zato, ker se reče tako, pripombe so nam
               predstavljene, nam - komu? - računskemu sodišču, natančneje, senatu računskega
               sodišča, ki po zakonu sprejema zakon in ga daje državnemu zboru v soglasje. Težko,
               tako da je zdaj vprašanje, kaj narediti</p>
               <p>Omenili ste tudi, da je zakon na ustavnem sodišču, kjer čaka na to, da bo presojen
               in razsojen. Ne vem, ali to pomeni, da predlagate, naj se nič ne dela, počakamo, saj
               morda poslovnika ne bo treba<gap n="..."/> Ker bojim se, to že vnaprej povem, namesto da, kaj
               vem, na naslednji seji ali naslednjič za nazaj rečem zdaj za naprej - mislim, jaz
               imam tudi en glas v senatu, konec koncev.</p>
               <p>Da je pač zdaj tako, kako bi povedal - pri zakonu, dokler ga ustavno sodišče ne
               odpravi ali razveljavi, je zakon. Računsko sodišče ali delovna skupina, ki je
               pripravljala besedilo, in potem senat se, jaz rečem tako, ni več ukvarjal, ali so
               rešitve v zakonu v skladu, ampak je besedilo zakona vzelo kot besedilo zakona in
               razumelo, da je treba s poslovnikom biti v skladu z besedilom zakona in za zgled,
               recimo - za zgled, za zgled samo pravim, niti ni treba, da je paradigmatičen.</p>
               <p>V predstavitvi svojih pripomb ste precej pozornosti namenili tudi revizijskim,
               mednarodnim revizijskim standardom. In odveč se mi zdi, da bi ponavljal, saj smo
               slišali, ampak samo tisto. Med drugim predlagate, da mora poslovnik - zdaj preskočim
               vse tisto - <q>"da je potrebno v poslovniku..."</q> in utemeljujete, <q>"da bi bilo dobro"</q> in
               tako dalje. Zdaj se v to sploh ne spuščam, ali bi bilo dobro ali ne, ampak samo v to
               - predlagate, in pod to razumem način operacionalizacije tistega, <q>"s poslovnikom
               poskušajmo popraviti, kar je zavozil zakon"</q>. Predlagate, da ne rečem zahtevate, <q>"naj
               poslovnik določi"</q>.  Ja, veste,
               takole je: 24. člen zakona, ki je še zmeraj zakon, z naslovom <q>"splošna pravila
               revidiranja"</q> določa: <q>"Računsko sodišče mora izvajati revizijo v skladu s splošno
               sprejetimi revizijskimi načeli in pravili."</q> In 2. točka istega člena, istega
               odstavka, istega člena: <q>"V skladu z mednarodnimi revizijskimi standardi, ki so
               objavljeni v slovenskem jeziku."</q> Naslednji, drugi odstavek: <q>"Standarde, po katerih
               računsko sodišče izvaja revizije, določa napotilo predsednika računskega sodišča, ki
               mora biti objavljeno v Uradnem listu Republike Slovenije"</q> in je bilo že zdavnaj
               objavljeno. In napotilo določa to, kar vi predlagate, zahtevate, naj določi
               poslovnik. Napotilo, če ga tako povem, čisto preprosto, določa: <q>"Računsko sodišče
               mora pri izvajanju revizij opravljati...,"</q> ker napotilo je bilo mišljeno tako, to je
               bila - dobro, zdaj bom zašel - debata tedaj, kako z zakonom zapovedati, da mora
               računsko sodišče uporabljati Intosaieve standarde. In se je reklo, Intosai sploh ni
               oseba mednarodnega prava, Intosaievi standardi, več različic, v različnih jezikih,
               slovenskem in tako dalje, jih je treba identificirati. Pri zakonih je
               identifikacijski problem rešen enostavno, je naveden v Uradnem listu; kadarkoli se
               sklicujem na zakon, razen imena zakona v oklepaju ali kako drugače napišem <q>"Uradni
               list Republike Slovenije, številka"</q>, identifikacijski problem odpade. O tem smo se
               spraševali, so se spraševali, kako to rešiti. In potem je bila najprej ideja, da se
               pač standardi objavijo v Uradnem listu, pa se je izkazalo za neprimerno, to so dolge,
               kot poznate, brošure pa tudi spreminjajo se, ažurirajo se. In tako je bilo, recimo,
               uvedeno napotilo, zgolj kot tisto, da se v Uradnem listu identificira, tako kot
               recimo rečem jaz v literaturi, ko se sklicujete na to ali ono knjigo, da se natančno
               identificira knjižico, v kateri so standardi, po katerih dela računsko sodišče. In to
               je zdaj narejeno. Napotilo je izšlo v Uradnem listu in so zdaj zavezujoči, iz zakona
               ven sledi. Intosaievi standardi, Ifakovi standardi in evropske smernice, <q>"European
               Guide Lines for Implementation of Intosai Auditing Standards"</q> - vse to je že ta hip,
               bi se reklo, del pozitivnega prava. Je po moji presoji odveč to zdaj v poslovniku
               zahtevati. Drugič, ni v skladu z zakonom, ker zakon pač je tako določil. Saj pravim,
               meni boste rekli, zakaj je to mogoče, da je predsedniku prepustil, ko pa je to
               možnost, da predsednik določi, da se namesto pravih standardov uporabijo standardi
               kakšnih čudnih mednarodnih terorističnih organizacij ali ne vem kaj. Ampak zdaj je
               tako, je odveč,  to je za vzgled samo. Je določeno, je že, zdaj opravičujem se, na
               pamet ne vem številke Uradnega lista Republike Slovenije, v katerem je bilo to
               objavljeno. Bomo poslali, bomo naslednjič, sicer pa se lahko, a celo, napotilo<stage>(?)</stage>,
               ampak ni različica iz Uradnega lista, ampak je besedilo, ki je bilo poslano v Uradni
               list za objavo. In to sem za vzgled povedal, za zgled in s tem<gap n="..."/> O tem napotilu
               nisem bil seznanjen in sem vam hvaležen, da ste mi to povedali. Ampak rad bi pa
               razložil za kaj pravzaprav gre.</p>
               <p>Ne gre tukaj, da bi mi spreminjali zakon, ker nima smisla, to sploh je nemogoče,
               zakon je zakon, čeprav je trenutno v postopku pred ustavnim sodiščem, pač zaprošena
               presoja o ustavnosti, to dokler ustavno sodišče ne odloči drugače je to zakon
               Republike Slovenije, pika, amen. A vendar so pa v zakonu določene praznine, ki pa jih
               je mogoče preko poslovnika precizirati v tem smislu, da na podlagi nekega konsenza,
               ki ga lahko tukaj na tej komisiji in z vodstvom računskega sodišča dosežemo, zato so
               ti predlogi. Zakaj gre, mi potrebujemo pravno podlago, glede standardov, standardi se
               spreminjajo in je silno važno, da se ve v poslovniku se ve, kaj mora kdo, kaj mu je
               službe računskega sodišča upoštevati pri svojem delu. V tem smislu, bi bilo pametno,
               zaradi jasnosti same, da se ti standardi upoštevajo, saj je naše računsko sodišče
               tudi član <q>"intosaja"</q>. V kolikor sem informiran smo tudi člani te organizacije
               vrhovnih revizorskih institucij po svetu. Res je, to se močno spreminja. In se
               ažurira, kot bi reklo, vsako leto so druge stvari, zato pa je potrebno, da obstaja en
               jasen princip, da se bomo tudi mi se stalno temu prilagajali in te stvari spoštovali.
               Jaz ne vidim v tem nobenega problema, na vsak način sem vam hvaležen za to
               informacijo tukaj. In v kolikor je to žezadostno, kar se tiče tega mojega predloga
               ali pa komentarjev, bom to stvar preštudiral in če to že v redu, potem je v redu. So
               pa druge stvari, ki pa so praznine zakona.</p>
               <p>Gospod, predsednik, jaz ne predlagam spremembe zakona, jaz samo predlagam, da
               poslovnik reši nekatere praznine, da daje  večjo preciznost in to je vse, kar je v teh, v mojih mnenjih. Na vsak
               način pa jaz upam in sem prepričan, da boste pozitivno in konstruktivno tudi to moje
               mnenje analizirali in pa da boste do tega imeli neko dokončno stališče, ko bomo
               dobili prenovljeno verzijo vašega predloga poslovnika. Še kaj?</p>
               <p>Torej, potem bi v kolikor bomo to, takoj, ko bomo to dobili, bomo uvrstili na dnevni
               red in vedoč, da ta zakon je v veljavi in da potrebujemo čimprej tudi ta poslovnik.
               Prav gotovo računajte na to, da bomo v tej komisiji kot matično delovno telo zelo na
               hitro se lotili našega dela, ko bomo dokončen dokument dobili. Ali ima še kdo kakšen
               komentar do tega? Prosim, gospa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Ali bi mogoče lahko samo se zmenili, da bi ta seja tudi bila drugi teden, ker sedaj
               mi imamo obdelane celotne pripombe sekretariata za zakonodajo, že imamo čistopis,
               tako da rečemo, sedaj upoštevamo še te pripombe v kolikor se lahko upoštevajo in da
               bi naslednji teden bila seja, da gre to še na državni zbor zaradi tega, ker pač zakon
               o računskem sodišču določa, da v šestih mesecih od uveljavitve zakona je treba
               sprejeti poslovnik. Toliko bi samo prosili, če bi se lahko zmenili, da bi naslednji
               teden bila seja o novem poslovniku. Mi ga bomo dali čim bomo imeli, sedaj še to
               pregledamo in jutri smo itak mislili imeti senat in bi potem takoj novi tekst
               poslali, tako da bi tudi vi imeli pravočasno tekst, nov, dali bomo pa tudi seveda
               potem še ponovno sekretariatu za zakonodajo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim, gospod tajnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD TAJNIK:</speaker>

               <p>Malo težko bo. Namreč, če hočemo da gre na to sejo odbora, ki se začne 25. septembra,
               mora komisija dati mnenje v torek do 12.00 ure. Taka so sedaj pravila v hiši. Mnenje
               bomo pa verjetno težko dali, če bomo šele sejo imeli v torek popoldne. Poleg tega
               mora pa sekretariat za zakonodajo, ko bo dobil novo besedilo, ga ponovno pregledati
               in ponovno dati svoje mnenje, kar spet vzame nekaj časa. Tako, da nevem, če bo to
               šlo, da bi lahko mi dali v torek mnenje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim gospa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-F">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Sekretariatu za zakonodajo smo mi v bistvu že odgovorili in na njihove pripombe,
               mislim, ko smo že tako daleč, da smo skoraj da soglašanje, skoraj lahko rečem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Seveda, o pogovorih, ki jih imate z našo službo, mi nismo seznanjeni, seveda, tudi ne
               vemo, če se služba že strinja z vsem tem, kako je bilo pač upoštevano njihovo mnenje.
               Na vsak način vam pa zagotavljam, da bomo v skladu z našim poslovnikom državnega
               zbora naredili vse, kar je v naši moči, da bo to čimprej prišlo do obravnave v
               državnem zboru. Očitno je pa nemogoče, če imamo do 12.00 v torek dati naše
               komentarje, če se seja začne po kosilu, je nemogoče, da bomo to izpolnili, to je
               en-krat-ena. Nimam pa nobenega problema, da bi že mi v torek to obravnavali. Sicer
               imamo dolgo točko - izvrševanje proračuna - ampak sem prepričan, da bodo kolegi tudi
               šli na roko k temu, da pač situacija je taka, kakršna pač je. Bo pa zelo težko potem
               izpolniti, mislim, da razumete, da so tukaj neke težave, ker ni v skladu z našim
               lastnim poslovnikom.  Če je
               treba zaprositi predsednika državnega zbora za kakšno izjemno, sem pa tudi to
               pripravljen narediti, nimam nobenih problemov, kar se tega tiče. Prosim, gospod
               predsednik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Hvala. Do kdaj mora biti predloženo predelano besedilo za to, da bi ga<gap n="..."/> Najprej bi
               moral reči to, da sem iz tega, kar ste prej povedali, privzel, da obstaja možnost, da
               ste pripravljeni predelano besedilo oziroma to točko uvrstiti na sejo dnevnega reda
               komisije prihodnji torek. Zato sprašujem, do kdaj mora biti predelano besedilo
               poslovnika predloženo, da bi ga lahko obravnavali na seji v torek prihodnji teden?
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. To je moje osebno mnenje, ne vem kaj mislijo kolegi.
               Dejstvo je, da moramo imeti mnenje službe za zakonodajo, torej morajo oni to dobiti,
               to stvar ponovno preštudirati, dati nam svoje komentarje in jaz bi rekel, da moramo
               mi, mi vsaj potrebujemo 24 ur, da to stvar, da se na sejo ustrezno pripravi. To bi
               jaz smatral kot<gap n="..."/> Dejstvo pa je, da bo ta komisija tudi imela sejo v četrtek, ki je
               že tudi predvidena in sklicana. Imamo sicer dve drugi točki, ki bosta tudi zahtevale
               morda kakšno širšo debato, lahko pa tudi najkasneje nadaljujemo v četrtek. Sem pa
               pripravljen sklicati sejo, v kolikor bo pač to mogoče, tudi med sejo državnega zbora,
               čeprav je to nekoliko v čudnih urah treba opraviti, bodisi zgodaj zjutraj ali pa med
               kosilom ali pa po šesti uri, ko se konča seja državnega zbora.</p>
               <p>Na žalost, če smem, vam pa moram priznati, da mi smo tudi mnenje službe za
               zakonodajo dobili zelo pozno, saj tudi nismo mogli prej. Torej, jaz mislim, da smo
               zmenjeni v tem smislu, da bomo vsi od vaše strani, od službe za zakonodajo že sedaj
               prosim, da v najkrajšem času nam posredujete vaše mnenje in mi bomo pa to uvrstili v
               najkrajši dobi, kakor pač mogoče. Če je pa potrebno, bom pa tudisejo, zaprosil
               predsednika državnega zbora, da nam da neko posebno izjemo, da bomo lahko tudi to
               uvrstili na sejo, ki se sedaj začenja.</p>
               <p>Dejstvo je, da ta seja se bo vlekla v prvi teden oktobra, prav gotovo ne bomo v enem
               tednu končali to, kar je sedaj že zapisano, da gremo, pridemo v neko jesensko
               obdobje, kjer bomo zasedali od jutra do večera. Torej, hvala lepa.</p>
               <p>Sedaj pa še glede 2. točke našega. Obvestil sem vas že - hvala lepa - da je gospod
               minister za finance zaprosil,  na podlagi tega pisma, ki ste ga tudi dobili, kjer se ga opozoril za
               neko neskladje med, kaj ta tabela pomeni in kaj je tam noter. Mislim, da njegov dopis
               ste tudi dobili. A smo ga razdelili, dopis gospoda ministra. Ne. Odgovor. On mi je
               pisal pred včerajšnjim in zaprosil, da naj ta točka se prestavi, ravno zaradi tega,
               ker je nemogoče in to stvar popraviti.</p>
               <p>Spomnim pa vas, da to je neka slična zadeva. Gre se za predobremenitve, ki pa je, ko
               smo debatirali ravno, ko smo imeli nas predlog proračuna, smo imeli težave ravno s
               tem, da so pač tolmačili kaj je tam noter na podlagi tega, kar je <gap n="..."/> pisali,
               dejansko so bile pa druge stvari, ker je pač računalniški program tako, tak kakršen
               pač je. Torej jaz bi to tu predlagal, da to predložimo.</p>
               <p>Rad bi pa vas opozoril na nekatere stvari, ki se mi pa zdijo ključnega pomena.
               Poglejte, tukaj imamo zdaj en velik razkorak med prihodki in odhodki na področju
               javnih financ. Dejansko, če gledamo samo na 30. junija, je predvideni primanjkljaj,
               ki je bil načrtovan za 49 milijard, je že cca 115. Seveda ministrstvo v svojih ocenah
               predvideva, da bodo prihodki v drugi polovici leta se zelo povišali in da bo možno to
               izpeljati do konca leta tako kot jo je, skoraj v teh parametrih kot jih je bilo, je
               bilo načrtovano. Sevedatukaj obstajajo velika vprašanja, kar se tega tiče. Samo
               ministrstvo tudi nas je, opozarja v tem poročilu, ki ga imate, da bo tudi še te
               številke sam preveril na podlagi podatkov, kako so se stvari gibale avgusta, meseca
               julija in avgusta. Tega dokončnegaporočila sicer še nimamo na razpolago.</p>
               <p>Drugo stvar bi vas pa rad tudi opozoril, ki vsaj meni se zdi ključnega pomena, je
               dejstvo, da v poročilu o polletnem izvrševanju proračuna lanskega leta, ki ga je
               pripravilo še ministrstvo v prejšnji sestavi, preden je bila vlada spremenjena, da
               smo tam imeli eno, pogled v eno alineo prihodkov in to je stanje davčnih dolgov. O
               tem nimamo zdaj nobenih podatkov. Sam se bom zelo zavzel, da bo ta komisija tudi to
               dobila, ker mislim, da slovenska javnost ima pravico, da ve kaj se dogaja na tem
               področju. Ker končno enakost pred zakonom, predvsem pa enakost pred davčnim zakonom
               je temelj našega demokratičnega reda in upam, da sem, prepričan sem, da se tudi ob
               tem smislu vsi vi s tem strinjate.</p>
               <p>Torej imamo pred seboj zelo obširno gradivo, ki pa že v besedah ministrstva ni
               dokončno, ki bo tudi izpopolnjeno tukaj v, upam, da v prihodnjih dneh z bolj
               natančnimi ocenami, kje dejansko smo.  Po drugi strani se tudi nas opozarja na spremembe, kar se tiče
               financiranja zavoda za pokojninski sklad, ne pokojninski sklad, zavod za pokojninsko
               in invalidsko zavarovanje, ZPIZ.</p>
               <p>Jaz sem si dovolil in sem prosil direktorja naj mi nekoliko razloži kaj so vse te
               stvari. Dobil sem danes zjutraj en dopis in bi ga vam rad tudi posredoval, da ko
               boste analizirali še do prihodnje seje, da boste, ste že dobili. Sekretar, silno
               učinkovit. Hvala lepa. No, kar je ključnega pomena, da vsi veste zakaj gre. Tukaj so
               veliki razkoraki tudi. Očitno ni bilo predvideno pravočasno kakšen bo odziv te
               določbe, ki je prišla v veljavo s 1. januarjem in to so te nove državne pokojnine.
               Jaz sem, še danes sem klical, če je kakšna napaka, ker se mi je zdelo nemogoče, da je
               taka razlika. Da so predvidevali, načrtovali so 93 za celo leto,trenutno pa
               pričakujejo nekaj čez 12 tisoč ali pa skoraj 13 tisoč ali pa morda še kaj več. To so
               resna vprašanja, ki bodo zahtevala tudi odgovora. Kakšno bo stališče tudi te
               komisije, kar se tiče celotnega pristopa.</p>
               <p>Sam vam že vnaprej povem, da me silno skrbi, da ta zavod se zadolžuje, da mora v
               domačem bančnem sistemu prevzemati kredite. Mislim da je, moramo priti tudi do nekega
               dialoga z ministrstvom za finance, kako se bodo ta nova vprašanja, ki so zdaj nastale
               pri izvrševanju proračuna, nam vsem bolj jasna.</p>
               <p>Torej, v kolikor bom dobil kakšna poročila še dodatna, kar se tiče novih podatkov,
               na katerih vem, da ministrstvo trenutno deluje, bom takoj vam to vse posredoval.
               Tako, da bomo v torek zjutraj imeli na mizi vse, kar je pač na razpolago za našo
               dokončno presojo. A je glede tega še kakšno vprašanje?</p>
               <p>Potem bi vas pa rad tudi seznanil z enim, prosim gospod.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:KebričIvan">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Povejte, kdo se ukvarja bolj poglobljeno s to problematiko, <gap n="..."/> čisto jasno, da
               finančni načrt kakršnega je predložil zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje,
               ni bil realen. Kajti, če bi upoštevali kaj je <gap n="..."/>, to je urad za makro ekonomske
               analize in razvoj, predvidevam in tisti, ki pač malo bolje poznamo ali mislim tako
               vsaj, vemo, da se planira zviševanje plač in tako naprej, tudi inflacija vedno bolj
               po željah nekoga kot po dejanskih prilikah.</p>
               <p>Res pa je, da nihče ni mogel predvidevati gibanja cene nafte in še določenih drugih
               takih in drugačnih surovin na svetovnem trgu in se je pač to zgodilo, kar se je
               zgodilo. Lahko bi to tudi malce vizionarsko predvidevali. Zato je ta finančni načrt
               ZPIZ-a bil takšen kakršnega imamo, ki ga je potrdila vlada, kajti zakon to tako
               zahteva, smo vedeli, da usklajevanje ne bo po načrtu ZPIZ-a, ampak bo z ozirom na zakonsko veljavo takšno,
               kakršno pač je zakon ustoličil ali pa uzakonil, pravilno povedano.</p>
               <p>Bistveno je, da se je naprej vedelo, da bo usklajevanje večje. Če pa navežem na vaše
               besede v času meseca januarja, ko bi po drugi verziji, če ne bi bil 150. člen tako
               spremenjen, kakor je bil, bi ti primanjkljaji ali pa nedovoljšni dohodki SPIZ-a bili
               ogromno ogromno znatno večji, in se sprašujem, katera vlada na svetu bi bila stalno
               iz proračuna zagotoviti take zneske, ki bi jih morala iz proračuna predvideti za
               pokrivanje rednega izplačila pokojnin.</p>
               <p>Sedaj, septembra pričakujem, da bomo, 15. je nedelja, 16. septembra v ponedeljek
               izvedeli, kakšno je bilo gibanje plač v mesecu juliju. Dosedanji pokazatelji po
               metodologiji in sistemu, kakršne je postavljen, se pričakuje tam okoli 6 in pol
               procentov zvišan. To bo, seveda, tisti, ki pač ste se poglobili, veste, govorim
               okrogle številke, da je približno 70% pokrivajo prispevki izdatke za pokojnine,
               ostalih 30% se pa razdeli na določene obveznosti - ne bom citiral členov - ki jih
               mora zagotavljati vlada iz proračuna, to je za določene, tako rekoč varstveni dodatek
               tiste pokojnine predčasnih upokojencev itn.</p>
               <p>Na drugi strani pa seveda zvišanje, zviševanje plač in dviganje na povprečje, da pač
               seveda taki in drugačni rezultat. Z ozirom na to, kar tudi v tem poročilu ZPIZ-a
               piše, ko je bila prispevna stopnja znižana iz 15 in pol, govorim okroglo, na 8 in
               pol, je seveda ta primanjkljaj evidenten. Ampak ko je bilo takrat sprejeto znižanje
               prispevne stopnje delodajalcem, se je vlada oziroma država v tem smislu obvezala, da
               bo to razliko pokrivala.</p>
               <p>Sedaj imamo vedno ta problem tega pokritja in če ste pogledali te rezultate,
               kolikšen je transfer iz državnega proračuna - bom skrajšal - v pokojninsko blagajno,
               kar pomeni, zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje, potem vemo kaj se bo
               dogajalo in kaj se bo drugo leto dogajalo. Kajti letos že pokojnine zaostajajo enako
               kot so lani zaostajale za povprečjem plač. V načelu ustave je pa jasno napisano, da
               je socialna varnost in da je država dolžna izpolnjevati določena določila tako za
               zavod za zdravstveno zavarovanje Slovenije, kot za ZPIZ.</p>
               <p>Ne želim zavlačevati, ampak želim vam samo predočiti, dajte se v to poročilo malo
               poglobiti, da bomo ta  komisija, kot je gospod predsednik napovedal, o tej zadevi na
               prihodnji seji oziroma nadaljevanju te seje razpravljali, da bomo res konkretni in
               realni v tistem vidu, ne pa da se bomo razhajali v določeni smeri, sploh še, če se ne
               bomo vsi ustrezno s snovjo seznanili. Hvala lepa za vašo pozornost.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kakšen komentar? Torej, potem smo začasno prekinemo to sejo,
               nadaljujemo v torek ob 14.00 uri. Vsa poročila, ki bodo pa prihajala, bom pa skušal
               na vsak način vam posredovati. Vidim pa, da gospod tajnik že to dela hitreje kot pa
               jaz to stvar odločam. V sredo? Oprostite, jaz sem imel občutek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ne, nadaljevanje je v torek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Nadaljevanje je v torek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>V sredo se <gap n="..."/><stage>/Ni razumljivo./</stage><gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT3:BajukAndrej">

               <speaker>PREDSEDNIK DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Saj ste ga že dobili. Za torek še ne, boste dobili, da.</p>
               <p>Oprostite, ali mi dovolite še eno stvar, ki vas moram obvestiti. Jaz sem, nekaj je
               sedaj bilo v medijih, sicer včeraj zjutraj že v financah, je prišlo neko poročilo
               glede situacije v kateri se nahaja Ljubljanska banka New York. O tem sem jaz že,
               sicer ne posredno, ampak na eni seji državnega zbora govoril, ko smo imeli na dnevnem
               redu poročilo Banke Slovenije, letno poročilo Banke Slovenije, in pa zaprosil
               nekatere podatke. Pisal sem gospodu guvernerju Banke Slovenije naj tej komisiji pač
               posreduje določene informacije, kar se tega tiče, vsega, seveda, kar je pač mogoče na
               podlagi naše zakonodaje, ne pa zakonodaje v ZDA. Do sedaj še nisem dobil teh
               odgovorov. Takrat sem mu pa že povedal, da nameravam to vpeljati v našo, pač v dnevni
               red te komisije, ker končno gre za banko, ki je v veliki večini, ne glede na to, če
               se strinjamo ali je 100% ali 80% ali 90%, je v veliki večini v lasti države same in
               da je tudi v pristojnosti te komisije, da jo obravnava. Ko bom tudi dobil kakšna
               poročila od gospoda guvernerja, vas bom pa tudi vse posredoval. Torej, še kakšna
               stvar? Hvala lepa. <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 13. SEPTEMBRA 2001 OB 11.20 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>