<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za narodni skupnosti</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">2F9D9AE68D2D8496C1256B75002EBE3F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">48A027C197FA6F94C1256B7B002F3751</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=48A027C197FA6F94C1256B7B002F3751</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.KZNS" n="008">
               <name>Redna</name>
               <date when="2002-03-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.KZNS">
                        <orgName key="KZNS">Komisija za narodni skupnosti</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NARODNE SKUPNOSTI</stage>
            <stage type="session">8. seja</stage>
            <stage type="date">(12. marec 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Maria Pozsonec, predsednica komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.10 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>... lep pozdrav. In z veseljem ugotavljamo, da so pogoji izpolnjeni za našo delo, to je
               za začetek seje. Dobili ste dnevni red. Ali imate kakšno pripombo, kaj dodati, kaj
               odvzeti? Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp2">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Za pod razno, bi imel pobudo, da se ob primernem času na to komisijo uvrsti, to kar
               ... v poročevalcu, predlog zakona o javnih uslužbencih. Zaradi tega, ker samoupravne
               narodne skupnosti so nekje sestavni del lokalne samouprave in mi smo že na
               ministrstvu za notranje zadeve, pa tudi drugje, pa tudi na vladni komisiji za narodno
               skupnost, poslali pobudo, da se določijo merila in tako naprej, tudi za naše
               uslužbence in da se nekje normalno obravnavajo kot vsi ostali uslužbenci v javnih
               službah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Pod razno bomo potem tudi glasovali o tem, če je potrebno, da se
               uvrsti. Hvala lepa.</p>
               <p>Torej, lahko začnemo s <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA, PREDLOG ZAKONA O EVIDENCI
                  VOLILNE PRAVICE.</title> Bi prosila potem predstavnika ministrstva za notranje
               zadeve kot predlagatelja zakona. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp4">

               <speaker>DR. GREGA VIRANT:</speaker>

               <p>V besedilu zakona, ki je pripravljena za drugo obravnavo, so upoštevane pripombe
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve. In druga stališča, ki jih je državni
               zbor sprejel ob prvi obravnavi tega zakona. Pri tistih pripombah, ki jih nismo
               upoštevali, smo tudi posebej obrazložili zakaj jih nismo upoštevali.</p>
               <p>Menim, da je najprimerneje, da poudarim vprašanja, ki se nanašajo na narodni
               skupnosti. Torej gre za ureditev evidentiranja volilne pravice za volitve poslancev
               italijanske in madžarske narodne skupnosti oziroma nasploh za evidentiranje volilne
               pravice pripadnikov italijanske in madžarske narodne skupnosti. Volilna pravica se
               evidentira z volilnimi imeniki. Ureditev ostaja praktično nespremenjena, v primerjavi
               z dosedanjo ureditvijo, ki je bila lansko leto pravzaprav dopolnjena z določbo o
               merilih za oziroma o načinu, o merilih in postopku, ki so ... v ta volilni imenik. Ta
               postopek je sedaj bistveno poenostavljen.</p>
               <p>Med prvim in drugim branjem, med besedilom zakona za prvo in drugo branje, je
               razlika v tem, da predlagamo amandma k 38. členu, ki še dodatno pojasnjuje tisto, kar
               je bilo mogoče v prvem branju nejasno. Namreč kakšen je položaj tistih pripadnikov
               italijanske in madžarske narodne skupnosti, ki nimajo stalnega prebivališča na teh
               dvojezičnih območjih. Namreč vpišejo se v imenik pod istimi pogoji, na enak način.
               Kar pomeni, na podlagi izjave oziroma na podlagi prejšnjega vpisa, na podlagi
               morebitnih posebnih meril, ki jih sprejme samoupravna narodna skupnost in seveda samo
               v primeru, da se pojavi dvom o pripadnosti narodni skupnosti, se lahko izvede poseben
               ugotovitveni postopek v skladu z zakonom o splošnem upravnem postopku.</p>
               <p>Torej ureditev ostaja praktično nespremenjena. Tako kot je bila postavljena <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) lansko leto, zaradi uskladitve z
               odločbo ustavnega sodišča. To je vse. Uvodoma. Seveda smo pa na voljo za pojasnila
               oziroma odgovore na vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj pa, kdo želi besedo. Prosim, gospod Gasparini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp6">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, malo da primerjamo mislim tisto, ki je bilo v prejšnjem zakonu in
               tukaj. Tukaj v tem novem, torej jaz ne najdem ali nisem našel še o volilnem imeniku,
               komisiji, ki te stvari urejujejo pri narodnih skupnostih, ali to ste izpustili,
               mislim ven ali, ne vem. Jaz imam tu staro, mislim, v novem ne najdem. Recimo v
               komisiji, ... na predsednika in dva člana, poglejte, tako. In tako, mislim, da
               sestavo volilnega imenika pri narodnih skupnostih, če lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp7">

               <speaker>DR. GREGA VIRANT:</speaker>

               <p>35. in 36. člen vsebujeta določbe o komisijah. Volilni imenik sestavi komisija
               samoupravne narodne skupnosti, v nadaljevanju opisan postopek in merila, v 36. členu
               pa sestava komisije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp8">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>To se pravi, da ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Zadovoljni, gospod. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp10">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Ja, če se lahko vključim. Mislim, da ... skupnost, smo že pri sestavi dopolnil
               zakona lansko leto, če se ne motim, se dogovorili za vsebino teh sprememb in mislim,
               da v sedanjem zakonu so v celoti jezikovno, če ne še boljše, prisotne v celoti, tako
               kot smo bile prisotne že v dopolnilih. Tako da praktično nimamo pripomb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je bila potem pa, mislim pozitivna beseda za vaše delo. Hvala. Gospod
               Tonko(?)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp12">

               <speaker>GOSPOD TONKO:</speaker>

               <p>Jaz se zahvaljujem gospodu, to je vse v redu, 38. člen. Ampak jaz bi samo dodal, da
               manjšinske pravice so omejene na po teritoriju, to je specifičnost Slovenije. Mi smo
               pred, hvala bogu, pred vključitvijo v Evropsko skupnost, Evropa to omejenost ne
               prizna. In zato bi mogoče bilo čas, da to tudi uredimo. To je veliko vprašanje, ni to
               tako enostavno, ampak jaz bi samo to dodal. Da je to v redu, da mi to zdaj tako
               uredimo, ampak sigurno bo se hitro tu potrebno neke korake napraviti naprej. Toliko
               bi samo dodal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>In mogoče imate, v mislih, kako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp14">

               <speaker>GOSPOD TONKO:</speaker>

               <p>No, ni tako enostavno to rešiti, ker tu potem treba po ustavi in tako dalje iti,
               ampak verjetno bo Evropska skupnost to tudi prosila. Da se to tu tudi uredi. Ker
               dosti potujem in to je non stop vprašanje. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Mi smo po pravicah toliko naprej, pred Evropo, ampak tudi
               pa imamo take, bi rekel, napake. Prej smo tako razmišljali, zdaj pa, mislim, da
               moramo malo naprej tudi gledati. Toliko bi jaz samo tu dodal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Imate kakšen odgovor?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp16">

               <speaker>DR. GREGA VIRANT:</speaker>

               <p>No, mislim, da kar se tiče materije tega zakona, da je to v celoti upoštevano. Tako
               da razumem to stališče kot širše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala. Imamo še kakšno pripombo? Ja, tako je, če so upoštevani predlogi, potem
               pripomb ni in lahko... Izvolite, gospod... /?-nerazumljivo/.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp18">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Izkoriščam priliko, ko je tukaj gospod Grega Virant, da bi
               mogoče pojasnil eno drugo zadevo, ki se ne tiče obeh narodnih skupnosti, je pa to
               pomembno za vladni urad za narodnosti, in sicer gre za romsko skupnost, ki je tudi
               opredeljena z ustavo. In če lahko malo bolj podrobno obrazloži, kako je s
               sestavljanjem volilnih imenikov pri romski skupnosti.</p>
               <p>Mogoče bi za podlago tega vprašanja povedal še to, da je bil pred kratkim skozi
               vladno proceduro, je šel skozi zakon o lokalni samoupravi, kjer je bil spremenjen,
               mislim, da 102. člen, kjer se govori, katere občine naj bi imele po novem apriorno
               pravico do romskega svetnika v občinskih svetih. In tudi potem še v predzadnjem členu
               teh sprememb tega zakona, še o načinu, kako se te svetnike predlaga.</p>
               <p>Z ozirom na to, da gre tu za v bistvu enotno materijo, ki se pa ureja v istem
               zakonu, me zanima, če je sestavljavec, predlagatelj upošteval tudi te spremembe, ki
               so se dogodile, kolikor mi je znano, že po seji vlade prejšnji četrtek. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp20">

               <speaker>DR. GREGA VIRANT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odgovarjal bom samo o vprašanjih, ki se tičejo materije tega zakona, ker
               niti nisem pripravljen niti pooblaščen, da komentiram zakon o lokalni samoupravi.</p>
               <p>Ta zakon je izvedbeni zakon, kar se tiče uresničevanja volilne pravice, in ureja
               samo evidentiranje volilne pravice. In glede evidentiranja volilne pravice za Rome je
               zadeva urejena podobno kot za italijansko in madžarsko narodno skupnost, z eno
               bistveno razliko: namreč, italijanska in madžarska narodna skupnosti imata svoji
               reprezentativni organizaciji, ki sta lahko prevzeli to vlogo oziroma to javno
               pooblastilo, da njuni komisiji sestavljata volilne imenike. Pri Romih seveda
               tovrstnega reprezentativnega združenja ni, obstajajo romska društva, zveze društev,
               skratka, civilno pravne organizacije. Tako da <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) je v zakonu predlagana rešitev, da vlogo komisije,
               torej da komisijo, ki sestavlja volilni imenik, imenuje občinski svet, ampak na
               predlog teh združenj oziroma društev, v katerih so člani Romi. Sicer je pa logika,
               izpeljava, sestava volilnega imenika potem enaka kot pri volilnem imeniku za
               italijansko in madžarsko narodno skupnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp21">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>No, jaz moram vseeno tu povedati, da obstaja tudi Zveza Romov Slovenije, tako da neka
               podobnost tukaj je. In Zveza Romov Slovenije je sogovornik državnih organov, tako kot
               je pomurska, madžarska samoupravna narodna skupnost in pa obalna, italijanska
               samoupravna narodna skupnost sogovornik državnih organov, občinske organizacije tako
               pri italijanski kot pri madžarski narodni skupnosti so sogovorniki občinskih lokalnih
               organov. Je pa tudi res, da se zdaj zelo hitro ustanavljajo romska društva, ki naj bi
               sčasoma prevzela podobno vlogo, kot jo imajo občinske organizacije pri narodnih
               skupnostih.</p>
               <p>Tako da bi mogoče kazalo razmisliti vendarle, če ne bi Zvezi Romov Slovenije dali
               kakšno pristojnost pri sestavi volilnih imenikov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp22">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp23">

               <speaker>DR. GREGA VIRANT:</speaker>

               <p>No, mi menimo, da vendarle gre za razliko, za dve niansi.</p>
               <p>Prvič, tu govorimo samo o lokalnih volitvah, torej se komisije sestavljajo za
               potrebe lokalnih volitev. To je ena stvar. In druga stvar, zveza Romov je še vedno
               civilno pravna organizacija, torej nima nobenega statusa reprezentativnosti; lahko bi
               se ustanovila druga, tretja takšna zveza, ki bi imela enako pravico sodelovati. Zato
               smo namenoma odprli ta krog in omogočili vsem združenjem, da pri tem sodelujejo in
               predlagajo člane komisije. Namreč, obstaja bistvena razlika med situacijo, ko ima
               država nekega formalno reprezentativnega sogovornika, kot sta samoupravni narodni
               skupnosti, recimo, italijanske in madžarske narodnosti, ali pa za področje
               gospodarstva, ne vem, gospodarska zbornica, kjer se ve, s kom edino država
               komunicira. In to so tudi osebe javnega prava in s tem je povezan tudi tisti predlog
               oziroma tista pripomba o umestitvi teh institucij, teh organizacij v sistem javnega
               sektorja in s tem tudi v sistem javnih uslužbencev.</p>
               <p>Tudi gre za drugačno situacijo, no, in mi bomo vztrajali pri tej rešitvi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp24">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>No, jaz moram kljub temu še enkrat poudariti, da Zveza Romov Slovenije je sogovornik
               državnih organov in podpisnik vseh ustreznih pogodb, glede financiranja in tako
               naprej. Zveza Romov Slovenije predstavlja in zastopa vse Rome v Sloveniji. Je pa res,
               da nimamo posebnega zakona, ki bi urejal ta položaj, imamo pa kup sklepov vlade in
               program vlade iz leta 1995, sklepe vlade iz 1. julija 1999 in tako naprej. Drugačepa
               je romska problematika urejena v sedmih področnih zakonih. In če bi bilo drugače, da
               Zveza Romov Slovenije ne bi bila reprezentant Romov, potem seveda bi vse dejavnosti s
               tem v zvezi odpadle oziroma se ne bi mogle izvajati. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp25">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>To je mislil za državne volitve, ampak je problem in zdaj smo slišali za tale
               problem. Tudi jaz bi, jaz bi tudi imela eno pripombo, oziroma sem zadovoljna z
               rešitvijo v 38. členu za volilni imenik za pripadnike narodnosti, ki niso na
               dvojezičnem področju, vendar vsak zakon velja toliko, kolikor se da uresničiti. Vem,
               da ne spada v ta zakon, ampak želim to, da bo evidentiran problem.</p>
               <p>Recimo v Ljubljani živi enih 400, 500 Madžarov. Oni tudi vpišejo v volilni imenik,
               ker hočejo voliti. Ampak zelo, zelo ne oziroma neizvedljivo je, da gredo na dan
               volitev v Mursko Soboto volit. Tako da pravzaprav, kjer živi toliko pripadnikov
               narodnosti, bi bilo treba omogočiti, da volijo nekje tu. Vem, da to je zakon, ampak
               želim, da bo evidentirano. No, hvala lepa. Ali ima kdo še kakšno pripombo zanj? Ta
               zakon. Če ne, potem predlagam, ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp26">

               <speaker>GOSPOD OBREZA:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, jaz imam še eno pripombo, izkoriščam pač to priliko, ker Romi
               nimajo svoje komisije, državnozborske, mogoče pa jo bodo dobili. Jaz bi kljub vsemu
               še predlagal predstavniku notranjega ministrstva kot predlagatelju tega zakona, da
               razmisli, če ne bi v prvem odstavku 41. člena, v prvi vrstici, kjer se govori, da
               volilni imenik državljanov Republike Slovenije, pripadnikov romske skupnosti,
               poudarek, na območju kjer ta skupnost živi. Mislim, da bi bilo umestno, da bi
               enostavno našteli občine, tako kot jih našteva zakon o lokalni samoupravi. Ker
               drugače se bojim, da večina občin, takega imenika ne bo sestavila.</p>
               <p>Isti pomislek je bil, dan pri zakonu o lokalni samoupravi in zato je vlada sicer ta
               zakon "požegnala" na, potem preden je šel v državni zbor, pa je moralo ministrstvo ta
               člen dopolniti v tej smeri. In kolikor mi je znano, se navaja 20 občin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp27">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospod Obreza, ta komisija se je od leta 1990 naprej in tudi se bo še v prihodnje,
               kolikor bo smiselno in potrebno, ukvarjala tudi s problematiko romske skupnosti,
               ampak želel sem vam povedati, da obstaja matična komisija za vprašanje romske
               skupnosti v državnem zboru in to je odbor za notranjo politiko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp28">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej menim, da amandma bi bilo treba vložiti, drugače več ne morete
               priti not kot z amandmajem. Je kdo drugačnega mnenja? Ne. Če se strinjate, potem
               predlagam sklep. Kar bo samo ugotovitveni. Komisija za narodni <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) skupnosti se je seznanila s predlogom zakona o
               evidenci volilne pravice, druga obravnava ter z določbami tega predloga zakona, ki
               zadevajo uresničevanje v ustavi določenih pravic narodne skupnosti in nanj nima
               pripomb. Dam sklep v razpravo. Če pa ne bo razprave, potem pa ga dam na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (6 članov.) Je kdo proti? (? članov.)</p>
               <p>In lahko gremo potem na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA, IN SICER PREDLOG ZAKONA O
                  MATIČNIH KNJIGAH.</title> Imamo pa predstavnico, ministrstva. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp29">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovana predsednica, spoštovani gospodje in gospe. Dovolite
               mi, da v kratkem predstavim ta zakon o matičnih knjigah. In sicer razloge, ki
               narekujejo sprejem novega zakona in pa bistvene novosti tega zakona.</p>
               <p>Razlogi so predvsem to, da je sedaj veljavni zakon bil sprejet že leta 1974, sicer
               je bil kasneje dopolnjen, vendar pa ni usklajen s kasneje sprejeto zakonodajo. Tako
               je na primer, da zakon še vedno določa za določitev matičnih območij, pristojnost
               občinskih skupščin, čeprav je ta pristojnost prešla z zakonom o razmejitvi
               pristojnosti na državo, potem še vedno vsebuje določbe o vodenju matičnih knjig pri
               diplomatsko konzularnih predstavništvih Jugoslavije, potem vsebuje tudi več pravil o
               vodenju matičnih knjig za območje cele Jugoslavije in pa zakon tudi ni usklajen z
               zakonom o varstvu osebnih podatkov.</p>
               <p>Zato je pač predlagatelj pripravil nov zakon, ki odpravlja te slabosti in pa tudi to
               neusklajenost in pa tudi slabosti prejšnjega zakona. Tako predlog zakona določa
               pristojnost upravnih enot za določitev matičnih območij, potem za nadzor, določa
               organ pristojen za nadzor nad izvajanjem zakona, potem za matičarje predpisuje
               poseben izpit, potem in pa določa tudi pogoje za informatizacijo matičnih knjig, kar
               je tudi ena izmed bistvenih novosti.</p>
               <p>Želimo namreč, da bi matične knjige ... informatizirane, podobno kot zemljiška
               knjiga in hkrati določa seveda tudi kdo bo upravičen do teh podatkov in kakšna bo. To
               bi bilo kratka predstavitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp30">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je tudi iz sekretariata za zakonodajo, predstavnik. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp31">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica. Sekretariat je ta zakon pregledal z vidika prve
               obravnave, se pravi, z vidika sprejemanja stališč, tako da kakšnih konkretnejših
               pripomb v tej fazi še nimamo. Pripominjamo pač, da je obrazložitev pomanjkljiva in je
               zaradi tega malo težko presoditi razloge za sprejem posameznih rešitev.</p>
               <p>Med drugim navajamo, da je treba v zakonu določiti vsaj osnovne kriterije za
               določitev območij, na katerih se lahko potem - tako imenovanih matičnih območjih - na
               katerih se potem te knjige vodijo.</p>
               <p>Dalje navajamo nekaj problemov v zvezi z varstvom osebnih podatkov in pač nekaj
               pravno tehničnih zadev.</p>
               <p>Kar se tiče določbe, ki se nanaša na pristojnosti tega odbora, to je 23. člen, ki
               določa, da se na območjih, določenih z zakonom, kjer avtohtono živijo skupaj s
               pripadnicami oziroma pripadniki slovenske narodnosti tudi pripadnice oziroma
               pripadniki italijanske oziroma madžarske narodnosti, se izdajajo izpiski in potrdila
               iz matičnih knjig tudi v italijanskem oziroma madžarskem jeziku. Tu gre v bistvu -
               zaenkrat nismo dali nobene pripombe oziroma predloga, kajti v bistvu gre za izvedbo
               ustavnega načela indoločbe zakona o upravi, ki že sama po sebi določa, da je na
               območjih občin, v katerih živijo avtohtoni italijanska in madžarska narodna skupnost,
               uradni jezik tudi italijanski, in se pravi, uprava posluje, vodi postopek in izdaja
               pravne in druge akte v slovenščini in v jeziku narodnosti, če stranka zahteva. Tako
               da ta določba v bistvu tu niti ni potrebna izrecno, naj bi bila takšna, kot je, pa
               zaenkrat ni potrebna v tej fazi kakšne dodelave. Če se bo pa pokazalo potem, bomo pa
               v drugi obravnavi dali konkretnejše pripombe. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp32">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Sau.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp33">

               <speaker>GOSPOD SAU:</speaker>

               <p>No, mi smo se v glavnem osredotočili na 23. člen, seveda na četrti odstavek.</p>
               <p>Moram priznati, da dikcija, tako kot je, ni popolnoma jasna, ravno če upoštevamo
               predvsem ustavna določila, to se pravi, 11. člen ustave in 64. člen, kjer
               opredeljuje, da na narodnostno mešanem ozemlju sta uradna jezika slovenščina in jezik
               narodnosti. Dikcija, ki je tu prisotna, pravi, da se izdajajo izpiski in potrdila iz
               matičnih knjig tudi v italijanskem oziroma madžarskem jeziku. Se mi zdi, če dobro
               interpretiram, da to - in se mi zdi, da je gospod prej ravno to povedal - da samo na
               zahtevo stranke se izdaja v jeziku narodnosti, kar mislim, da bi pomenilo korak
               nazaj. Javna listina,vse javne listine na dvojezičnem območju bi morale biti
               sestavljene v jezikih, ki so na tistem območju uradni jeziki. Zato se sprašujem, ali
               napačno interpretiram, ker če ne, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) mislim, da bi bilo treba popraviti ta četrti odstavek, v
               smislu, da se izdajajo izpiski in potrdila iz matičnih knjig v obeh jezikih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp34">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Roberto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp35">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz se pridružujem temu, kar je bilo povedano s strani gospoda Saua.</p>
               <p>Mi smo se soočili s temi izvedbenimi problemi dostikrat in vemo, da se lahko tu
               pojavijo rešitve, ki so pravzaprav v nasprotju z našo ureditvijo. Ampak to je ena
               dimenzija tega.</p>
               <p>Druga dimenzija je vpisovanje podatkov v obrazce, poenostavljam, ki, recimo, da so
               dvojezični. In tu gre za problem predvsem znakov, ki, kot vemo, tako v madžarskem kot
               v italijanskem jeziku se lahko razlikujejo od znakov, ki se uporabljajo za slovenski
               jezik, in je v tem smislu potem tudi zaradi tega možnost napak toliko večja.</p>
               <p>Tu imamo v 20. členu opredeljeno vpisovanje podatkov v matične knjige, ni pa nobene
               določbe, ki bi, se pravi, vodila matičarje pri vpisovanju podatkov na način, ki bi
               spoštoval jezik in pisavo narodnih skupnosti.</p>
               <p>Prav tako je pomembno popravljanje eventualnih napak v trenutku, ko bi se te
               pojavile. To pomeni, da matičarji morajo dobiti na narodnostno mešanih območjih
               izrecno navodilo, da naj bodo pozorni na popravo napak, ki se pojavljajo iz naslova
               razlik v znakovnem kodeksu jezikov, ki so tudi uradni na teh območjih.</p>
               <p>Sam sem že naletel tudi osebno na probleme v tem smislu. Dajem ta primer, ne zaradi
               tega, ker bi bil pomemben, ampak zaradi tega, ker vem, da jih je mnogo; ne govorim o
               sebi, govorim o tem, kar se dejansko dogaja. Moja hči ima dve imeni in je pomišljaj
               medtema dvema imenoma. Pomišljaj pomeni, da so trije prostori zasedeni, trikrat je
               treba tipkati. In meni je bilo že rečeno, da potemtakem ne morejo vpisati v njene
               dokumente celotnega imena, ker je predolgo, na primer. In to so seveda zadeve, ki
               lahko <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) pomenijo povzročanje
               težav ljudem samo zaradi tega, ker pač pišejo in govorijo nek jezik, ki je sicer
               priznan kot uradni jezik na območju, kjer živijo. Doslej nisem uspel odpraviti tega
               pomišljaja v centralnem registru imen Republike Slovenije. In mislim, da morajo te
               stvari postati pravzaprav avtomatične v trenutku, ko človek ugotovi, da je napaka pri
               vpisovanju osebnih imen, na primer. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp36">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala vam. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp37">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, najprej tisto, kar je rekel Sau, se strinjam s tem in mislim, da je
               to treba malo pogledati še enkrat. Če jaz imam osebno, pa ne samo jaz, bom rekel
               območje, na katerem jaz živim, imam osebno izkaznico, ki je dvojezična, ne vem, zakaj
               sedaj ne bi imeli tukaj tudi dvojezične, mislim za vse, izpiske in tako naprej.</p>
               <p>Drugo, moram popraviti Roberta, zato ker - to mislim v osebnem imenu - to se pravi,
               uporaba "ö" (črka "o" pa dve piki zgoraj), na Madžarskem ali pa v Italiji dvojni "t"
               ali kaj vem, govorim o zakonu o osebnem imenu. Vendar jaz sem za to, da pride tudi
               notri. Če jaz hočem, da svojega sina torej imenujem v italijanščini in tako naprej
               ali pa Madžarska, ki pozna tisto, recimo, o-je, te stvari bi morale biti notri, tudi
               tu navedene. Ne vem, če je tukaj. Mislim, da je to v zakonu o osebnem imenu, ki ureja
               te stvari. Ampak matičar je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp38">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Tisti, ki izvaja...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp39">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Je prvi na udaru. In verjetno bi bilo treba tudi tu nekje nekaj zapisati o tem. Ne da
               se reče, da ne bo Giovanni, ampak da bo Ivan, in tako naprej. Mislim, da ne pride do
               tega, ampak tako rečem.</p>
               <p>No, in še en problem tak je. Recimo, poročni obred. Recimo, jaz si želim, da bi se
               poročil v madžarščini, na madžarski način, da se madžarski jezik uporablja ali pa
               italijanski. Zdaj pa ne vem, tu se govori samo o drugem, matičarstvu in vsem skupaj,
               ampak verjetno nekje bi bilo tudi to treba urediti, in za nas in za Madžare, mislim,
               kar se tiče tega.</p>
               <p>No, to so taka vprašanja, mislim. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp40">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Tonka bi bil na vrsti, vendar se mi zdi, da je gospa ravnokar
               dobila navdih, ravno v zvezi s tem, pa če boste, gospod Tonka, toliko počakali.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp41">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. V resnici sem hotela samo dopolniti, da vsaj ob
               izdajanju <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) osebnih izkaznic je
               posebna delovna skupina pripravila nabor znakov za osebne izkaznice in je to
               predpisan nabor znakov, ki bi, kolikor jaz vem, reševal vse te probleme. Ker veste,
               da je bilo največ javne polemike sicer zaradi mehkega "č", pa še kakšnega drugega
               znaka, ki se pojavlja, ker pišemo pač pri nas imena po etimologiji, ne kako drugače.
               Zaradi pomišljaja ob imenih je pa tako, da obstajata dva načina zapisovanja - ob
               pomišljaju, ki v resnici zahteva potem presledek na levo in desno, ker se piše
               nestično, obstaja še vezaj, ki se pa piše stično in brez vmesnih presledkov. Tako da
               je to lahko zgolj izgovor za to, da ne zapišejo, ampak dve imeni zaradi tega ne bi
               smeli biti problem; to, vsaj kar pravopisna pravila zadeva, ne bi smel biti
               problem.</p>
               <p>Je pa v resnici vprašanje, kako normo izpolnjujejo. Govorim pa predvsem o dveh
               priimkih, ker že pri dveh priimkih je ob pomišljaju v rabi tudi vezaj, čeprav imam
               občutek, da je vezaj pogostejši od pomišljaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp42">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Roberto ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp43">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, pojasnilo, ni replika, ampak pojasnilo.</p>
               <p>Lahko, da v, kako bi rekel, slovenski jezikovni kulturi pride v poštev pomišljaj ali
               vezaj pri osebnih imenih, ne pri priimkih, ker pri priimkih tudi v italijanski
               jezikovni kulturi je lahko vezaj oziroma pomišljaj, ne pa pri imenih. Tega ne pozna
               italijanska jezikovna kultura, ne pozna tega. In je absurd, da recimo nekateri pišejo
               Ana Marija ločeno, je absurdno, da je med Ana in Marija vezaj ali pomišljaj, z vidika
               naše jezikovne kulture je to popoln absurd.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp44">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>.../Oglaša se brez mikrofona!/... to je lahko samo eno ime.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp45">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ne, lahko je skupaj in potem se piše na en način, ker pridejo potem dvojni soglasniki
               in tako naprej - da ne grem zdaj preveč v podrobnosti - lahko je pa tudi ločeno;
               takrat, ko je ločeno, sta pač dve imeni, ni nič vmes, sta dve imeni, ločeni pač. Emil
               Marija Pintar, ki ga poznamo vsi - se opravičujem, ker... - ni "Emil, pomišljaj,
               Marija Pintar, pomišljaj, dekliško ime mame", verjetno ne, ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp46">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz se nisem hotela spuščati na to raven, da bi ne upoštevali različnih pisnih
               norm, ki v jezikih obstajajo. Ampak hočem pač povedati, da ob nekaterih primerih
               zapisov imen je nemogoče si predstavljati, da smo pred matičarjem brez problema. Sama
               sem imela dekliški priimek tak, ko sem vedno morala črkovati, da so mi ga pravilno
               zapisali. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Je pa v resnici
               potem, če pisna norma lastnega imena odstopa od, način zapisa odstopa od norme, potem
               je pač to res zvezano z nekim problemom. Ampak glede znakov za, torej teh predpisanih
               znakov za osebne listine, pa mislim, da ni problema, čeprav, na to pa moram tudi
               opozoriti. Zadnje čase dobivamo opozorila na to, da so pa potni listi tisti, ki
               utegnejo zaradi vključevanja v Evropsko unijo, zaradi diakritičnih znamenj, ki jih
               imamo, pa Slovenci in Slovenke v svojih imenih, utegnejo postati problem. Zapisi č, š
               in ž. Tako, da problem nabora znakov ostaja odprt problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Tonka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp48">

               <speaker>GOSPOD TONKA:</speaker>

               <p>4. člen in 23. člen je, govori o dvojezičnem opravljanju, poslovanju. V 4. členu
               matične knjige lahko vodi oseba, ki ima opravljen poseben izpit za vodenje matičnih
               knjig. Na dvojezičnem prostoru to še nič ne pomeni. Jaz bi dodal, da tudi treba imeti
               izpit iz slovenščine in madžarščine, na nekem nivoju. 23. člen govori v zadnjem
               stavku, se izdajajo izpiski in potrdila iz matičnih knjig, tudi v italijanskem
               oziroma madžarskem jeziku. Kako? Če ne ve madžarščino. Kako bo izdal? Vračam se na 4.
               člen.</p>
               <p>Potem, gospod je prej rekel, da če stranka zahteva, potem je madžarski jezik
               službeni, če ne zahteva, pa ni službeni jezik. Službeni madžarski jezik in oprostite,
               italijanski, ni zato, ker stranka zahteva, zato je, ker ustava zahteva, ki zna jezik.
               In zato jaz mislim, da oba jezika bi bilo treba izdati. Jaz sem malo pogledal, na
               občini v Lendavi, od tisoč raznih prošenj, v upravni enoti, pardon, v upravni enoti,
               od tisoč prošenj, je pet pisanih v madžarščini. Ne zato, da stranke niso želele to
               napisati, zato, ker smo smatrale malo tudi je bilo tam rečeno, da to potem traja malo
               dalj časa in tako dalje in tako dalje.</p>
               <p>Mislim, da bi potem mogli rešiti to. Da oba jezika, saj to ni to ni tako velik
               problem. Ker bomo spet prišli do tega, kako s temi prošnjami. Če samo bo stranka
               zahtevala. Toliko bi dodal. Mislim, da praksa do zdaj točno govori o tem, da nekaj ni
               v redu z dvojezičnim poslovanjem. In če bomo zdaj šli tako dalje, to bo še dalje šlo
               tako. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp50">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Pri tem 23. členu <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) je mogoče dikcija res nejasna, vendar pa je bilo s tem mišljeno, da
               poleg, da se izpiski izdajajo in potrdila poleg, v slovenskem in v jezikih narodnih
               skupnosti. To je tudi že sedaj bilo v zakonu in tudi sedaj se izpiski izdajajo v obeh
               jezikih na teh območjih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi jaz se prijavljam. Ana, govoriš. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp52">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Kaj je gospa malo prej omenila, bi, zaželjeno bi bilo da bi
               tako tudi v praksi poslovanje potekalo na dvojezičnem območju. Še posebej to velja za
               upravno enoto Lendava. Na žalost moram vam povedati, da to, kar ste rekla in kar tudi
               zdaj predvideva zakon, to se ne dogaja tako.</p>
               <p>Lahko povem primere. Bila sem na poroki. Moja prijateljica se je poročila in ona je
               Madžarka, ki jo je vzel Slovenec iz Ljubljane, ampak ona ni vedela, da lahko
               dvojezični obred opravi. Je bilo samo enojezično. Dobili so samo enojezični poročni
               list na upravni enoti Lendava. Če je samoumevno, da se na dvojezičnem področju
               izdajajo dvojezični dokumenti, bi naj bilo samoumevno, potem naj bi to tudi tako
               izvajala. Pa pravim, to ne izvaja tako in v tem smislu. In ona je rekla, da bo
               stopila not in prosila ponovni poročni list, dvojezični. Ja, ampak to je problem. To
               je dejstvo, da je problem. Ne gre se samo za poročne liste, ampak gre se tudi za
               druge obrazce in pa izpiske.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp53">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Mamič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp54">

               <speaker>IVAN MAMIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz nimam nič v zvezi s tem. Najprej bi, prej je gospa predlagateljica menda,
               če sem prav razumel rekla, je bilo mišljeno. Mene to zelo moti, sploh v državnem
               zboru ves čas, ko nekdo tolmači en zakon, je mišljeno tako, je zamišljeno. Ampak to
               pomeni, da sta dva odvetnika, če obravnavata eno stvar, da vsak drugače razmišlja,
               ali dva, ali pet jih lahko tudi. Jaz mislim tako, da ko se piše nek zakon, naj bo to
               decidirano točno napisano, da ni sem mislil, mislim, da to razume tudi en navaden
               zemljan. To je eno recimo kot, lahko tudi kot replika.</p>
               <p>Zdaj me še nekaj drugega zanima, ko je napisano v 5. členu, pri rojstvu otroka se
               napiše ura, mislim, da je to v redu. Ampak v 6. je napisano pa, kje je mesto rojstva,
               da v kraju je materino, se je potovanje končalo. A to pomeni, da je otrok lahko
               vpisan recimo v bolnišnici, čeprav se je rodil po poti, a sem prav razumel. No, in
               zdaj recimo, če pride včasih do takih zadev, recimo prometna nesreča ali ne vem kaj,
               in če se je otrok rodil ob 3. uri in 14 minut, v porodnišnico je prispel po 30
               minutah in recimo, da je treba dokazovati na sodišču nekaj v zvezi s prometno
               nesrečo, ko sem se ravno spomnil, potem to ni več avtententično, niso podatki
               avtentični. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Jaz predlagam, da
               bi se v 6. členu le napisalo, kje je to, tudi če je po poti. Tista vas, recimo,
               najbližja ali pa najbližje naselje ali kaj takega, niti ni treba, da se napiše, ne
               vem, v Lokvah, ampak pri Lokvah, ali nekaj takega. Dobro, mogoče to - ne vem, kaj
               bodo rekli slavisti, samo mislim, da bi bilo to treba razčistiti, ker sicer je to
               kontradiktorno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp55">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala vam. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp56">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Rojstva se vpiše v matično knjigo matičnega območja. To matično območje je nek širši
               pojem, ki vsebuje več naselij. In vpiše se v knjigo, kjer se je pač to potovanje
               oziroma kjer se je rojstvo zgodilo. Ampak kot kraj rojstva pa kot ura rojstva se pa
               vseeno vpiše tam, kjer se je ta dogodek zgodil. In iz arhiva je potem razvidno, zakaj
               je bil vpis izvršen tam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp57">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Bukovec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp58">

               <speaker>GOSPOD BUKOVEC:</speaker>

               <p>Jaz bi še malo okrog 4. člena polemiziral. Ker dejstvo je, da tako na narodnostno
               mešanem območju matičarji, ki so pri nas, na našem narodnostno mešanem območju, je
               eden sam samcat, ki je obvladal oba jezika aktivno, se pravi, da lahko vrši - no,
               potem sta dva, če gledava potem murskosoboško in upravne enote in pa lendavsko
               upravno enoto. In tu se potem sigurno pojavljajo v praksi problemi tudi glede
               vpisovanja, izpisovanja in vsega tega. In seveda, če ti za vse zadeve, ki jih pač
               vpišeš oziroma izpisuješ, uporabljaš prevajalca, da ti to določene zadeve napiše pa
               uredi, potem se avtomatsko vse skupaj zavleče. In bi bilo potrebno vsaj, tako bom
               rekel, da se dosledno izvaja zakonodaja oziroma tiste ustavne pravice, ki jih pač
               narodnostna skupnost na tem območju ima. Potem ne bo prihajalo do problemov glede
               uporabe jezika, ker zdaj v tem danem trenutku sigurno prihaja.</p>
               <p>Kar se tiče pri spremembi imen oziroma določenih zadev, kjer pač ni nastala, kako bi
               rekel, po napaki človeka, kjer je v bistvu dal vpisati rojstvo, smrt ali pri imenih
               in priimkih; včasih nastanejo velike kolobocije. Nerodne zadeve so to, ker - dobro,
               pri spremembi priimkov in imen, osebnih, oziroma priimkov, normalno, tam moraš, je
               določen postopek, na podlagi katerega pač lahko ti spremeniš ime in priimek. Ve se,
               do kdaj, do konca marca leta oziroma nekje do 20. aprila 1965, ko so bilirojeni, so
               brez nadomestila lahko spremenili osebno ime, od tam dalje se pa plačujejo določene
               pristojbine za spremembe imen in priimkov. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) In to so, pravim, nerodne zadeve predvsem zaradi tega,
               ker pač ti ljudje, ki so tam, čeprav bi po zakonu o delavcih v državnih organih
               morali obvladati oba jezika, so pač na takem območju, žal to ni tako. Jaz ne vem,
               kako je na italijanski strani, ampak pri nas v Prekmurju je to pač tako, da se ne
               držijo oziroma da se tega zakona o delavcih ne izvaja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp59">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite, potem pa bom jaz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp60">

               <speaker>GOSPOD SAU:</speaker>

               <p>Samo par besed glede 23. člena.</p>
               <p>Mi smo namenoma rekli, da nismo sigurni, ali tolmačimo pravilno. Se strinjam z
               gospodom, ki pravi, da ni stvar tolmačenja, ampak da mora biti zelo jasno. Zato še
               enkrat predlagamo, naj bo zelo jasno povedano, da javne listine so v obeh uradnih
               jezikih.</p>
               <p>Glede 4. člena pa tudi mi smo razpravljali, ali naj v tem zakonu damo notri, da
               matičar mora znati oba jezika, mora poslovati v obeh jezikih. Vendar še vedno
               mislimo, da v pravni državi, kjer obstoja zakon o javni upravi, ki določa zelo jasno,
               da v javni upravi ne more biti noben zaposleni imeti stikov z javnostjo, ne da bi
               znal oba uradna jezika, smo mislili, da mogoče tu notri ni treba, nimam pa nič proti,
               da pride sem notri, če bo to kaj pomagalo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp61">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Roberto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp62">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Praksa dokazuje naslednje, da tisti "tudi", ki je zapisan v 11. členu ustave, je zelo
               rade volje tolmačen na način, da na zahtevo pride lahko zadeva dvojezično ven iz
               administrativnega organa, tako lokalne skupnosti kot državne. To je več kot
               limitativno, to je kršenje ureditve. Se pravi, na zahtevo - sicer so zadeve v
               slovenskem jeziku - na zahtevo pa pride dvojezično ven. Imamo pa dva uradna jezika na
               teh območjih. Zdaj se mora uprava zmeniti sama s sabo, ali bo spoštovala ureditev v
               Republiki Sloveniji ali ne, ali pa tudi v parlamentu. Ne moremo zapisovati zadeve in
               jih tolmačiti na način, da so pravice zagotovljene, interpretirati in izvajati pa na
               način, ki ne zagotavlja uresničevanja teh pravic. Dvojezični obrazci, ki so na
               razpolago vsem, to ne žali nobenega jezika, razen če ne razmišljamo kot nekateri
               zunaj naših meja, ki vemo, kako razmišljajo; pa tudi ne zunaj naših meja, tudi tukaj.
               Dvojezične osebne izkaznice smo rabili leto in pol borbe za to, da bi raztolmačili
               to, da obstajajo pač, da obstajata v tej državi na narodnostno mešanih območjih dva
               uradna jezika. En kup listin, ki jih zdaj dobivamo, ne vem, od teh dovoljenj za
               upravljanje s čolni, razne lovske in ostale zadeve, ki veljajo sicer, to ni tudi v
               jeziku <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) narodnosti. Jih
               izdajajo pa državni organi. In v, na, pri matičarjih je pa to zelo, je pa sploh to
               ključno vprašanje. Ker tam so pa res osnovni podatki, ki jih potem človek rabi
               vseskozi v življenju, izdani. Tisto je pa res nekaj fundamentalnega za vsakega
               državljana. In to mora biti dosledno izvedeno, če hočemo spoštovani pravni red, ki
               tukaj velja. Ne moramo se iti te igre, da, najprej zapišemo zadevo, potem jo pa
               izvedeno na način, da jo negiramo. Tej praksi je treba narediti konec. In so, in je
               ogromno primerov, ko se to dogaja. Tistega pomišljala meni še ni uspelo odpraviti, na
               primer od tam. In bi moralonekaj takega, pa vem, da kakšni problemi so bili glede na
               ta znakovni, kaj je že izbor, nabor, se opravičujem, predvsem na madžarski strani.
               Tega je bilo, ogromno ljudi je tam, ki so postali, še prej Nemci, kot pa da so ostali
               Madžari, glede na to, kako so napisani v različnih dokumentih in so v različnih
               dokumentih, različno napisani in opisani. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp63">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala vam. Izvolite, gospod ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp64">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je prav, da se stvari precizno zapišejo že takih, na prvi pogled
               enostavnih dokumentih. Jaz, če izhajamo iz prakse pri ... (?) položaja manjšin v
               drugih državah. Ravno s takih nedoslednosti, da ni jasno napisano recimo v tem, kako
               se v matično knjigo vpisujejo imena, se izhaja vrsta osnov za vrsto drugih
               diskriminacij na drugih ravneh.</p>
               <p>Glede "č", mogoče mimogrede. Vi ste prej omenila. V Avstriji, koroški Slovenci v
               podpori ... javnosti, ravnokar bijejo boj za enakopravnost, hačeka, kot pravijo tam.
               Tako, da jaz upam, da bomo Slovenci tudi uspeli. Ampak to ni zdaj v zvezi s tem,
               uspeli to uveljaviti, če že to v eni državi Evropski unije, naša poskuša.</p>
               <p>Jaz bi še enkrat plediral, da, mislim, da to ni tako hudo, da se stvari precizirajo,
               predvsem tisto, kar je poslanec Battelli na začetku povedal, da se precizira
               enakopravnost obeh pisav, pisav obeh narodnosti. Mislim da je to, to ljudje hitro
               pozabijo. Birokrati so pa včasih naši in drugi taki, da pač se držijo strogo tistega
               in tolmačijo drugače.</p>
               <p>Vam pa zagotavljam, da je ravno nedoslednost pri teh osnovnih, na prvi pogled
               nepomembnih dokumentih, velikokrat, jaz če rečem, ne bom govoril o Sloveniji, recimo
               v Avstriji, Italiji, pa tudi drugih državah, osnova za nadaljnjo diskriminacijo
               pripadnikov manjšine. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp65">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala vam. Mislim, da sem bila jaz na vrsti tudi. In sicer tako bi povedala. Dokler
               smo pri prvem zakonu, sem bila zadovoljna z <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) ...pravice na tistem področju, tu pa silno nisem zadovoljna.
               Pravzaprav govori o tem, da kako izdajajo izpiske, nikakor pa, nihče pa ne govori o
               tem, da kako vodijo to matično knjigo, kako pridejo podatki ... dvojezičnem. In
               menim, da matična knjiga je za narodnost izredno velikega pomena. Mi smo vsi po
               vrstnem redu tam, Janezi, pa Štefani, pa ne vem še kaj, takrat pa ko ljudje umrejo in
               na pokopališču pa vsi postanejo to Ištvani, Janošek. Torej, takrat kdaj vse povezave
               odpadejo, potem človek ostane tisto kar je.</p>
               <p>In takrat, kdaj pravimo, da 8 tisoč nas je, jaz zmeraj tako pripomnim, da po mojih
               sodbah mogoče 12 tisoč. In izhajam iz lastnega primera. Nočem biti jaz tudi preveč
               osebno, ampak povem vam, takrat ko sem jaz rodila v bolnišnici sina, so vpisali ga
               brez vsakršnje debate, Robert in slovensko. Takrat, ko sem prišla do sebe, sem
               ozdravela, pa sem šla na matični urad, pa so mi povedali, da naj ostane, po 18. letu
               naj on sam določi, da kaj je.</p>
               <p>To hočem povedati, če gospod Roberto, ni dosegel to, da bi pravilno pisali, kako bo
               dosegel in kako bo upal nekdo se boriti za svojo pravico, mislim navaden človek, ki
               ni tako vešč. In povem vam, tudi kot učiteljica, nisem šla naslednje leto, nisem šla
               čez pet let, ampak sem pustila tako, kakor so mi povedali. Ker v narodnosti zmeraj
               je, tudi nekaj, ne rečem strah, ampak nerodnost je.</p>
               <p>No, in torej matična knjiga je zelo pomembna stvar. In še to, da posebno v Murski
               Soboti, kjer pa pravzaprav samo, mislim, ni občina dvojezična, treba doseči, da tista
               delavka ali delavec, na matični knjigi zna oba jezika. Čisto drugače je, če tako
               pristopi in tako se pogovarja s strankami.</p>
               <p>Menim torej, da predlagatelj zakona bo imel tu še delo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp66">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Glede teh oblik osebnih imen. Zakon o osebnem imenu določa, da pač pripadniki
               madžarske in italijanske narodnosti lahko določijo imena v svojem pravopisu in svoji
               obliki. Res je, da je bila ta določba sprejeta šele pred 15 leti. Prej je bila
               praksa, da se je vse slovenilo. To je res. Ampak kljub temu, pripadniki lahko dajo
               izjavo za obliko in res, da so ravno zaradi tega še nekatere evidence neusklajene.</p>
               <p>Zdaj če to po zakonu o osebnem imenu, ga tudi poznam. Zakon govori samo, da je
               osebno ime sestavljeno iz besed. Ne govori o nobenih vezajih in podobnih stvareh. Je
               pa <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Je pa bila pri nas ta
               napaka, da so se ostale evidence, kot na primer register prebivalstva, ko se je
               nastavljal, se je delal po napovedi nekje strank in se niso preverjali podatki, na
               primer, v rojstni matični knjigi ali pa da bi se takrat uskladili. Tudi različne
               evidence, na primer vozniške, kolikor je meni znano, če je imela oseba dva priimka,
               so dali sami od sebe vmes vezaj. In zato je zdaj nekje to ostalo, evidence so
               neusklajene in borimo se tudi, da bi odpravili te vezaje. Vsi registri naj bi
               temeljili na rojstni matični knjigi in v rojstni matični knjigi naj bi bili podatki
               vpisani tako, kot so starši otroku določili. In če imate vi konkreten primer, lahko
               poveste, bomo poskušali rešiti; če vi otroku niste dali vezaja, ko se je rodil...
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp67">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Seveda ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp68">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Niste? Potem v bistvu ga naj ne bi imel. Ja, to je treba preverjati in uskladiti
               evidence. Je veliko napak, to mi je znano, ampak nekje sami ne bi smeli - ne more vas
               nekdo oziroma nihče prisiliti, da ima otrok vezaj, če mu ga niste določili takrat ob
               rojstvu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp69">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Če naj povem. Zdaj primer vezaja, ampak lahko je v kakršnikoli črki, ki ponazarja
               določen zvok ali poudarek in tako naprej. Problem je v tem, da ta, ki ugotovi, da je
               bila storjena napaka, mora potem nek cel postopek voditi zato, da se popravi nekaj,
               česar sam ni povzročil. In je treba nekje jasno povedati, da te zadeve, saj je na nek
               način, ampak vendarle je treba nekje jasno povedati, da to mora biti, takoj, ko je
               matičar opozorjen, da to mora popraviti. Se pravi, mora biti mehanizem, po katerem se
               popravi do točke, iz katere on črpa podatek takrat, ko izdaja potem listino. Ker
               tista gospodična tam, h kateri se bom vrnil nekoč in, izgleda, v kratkem, ker moramo
               vsi spreminjati dokumente, ona ni mogla popraviti. Ona je želela, ampak ni mogla. Ni
               mogla s svojim kompjuterjem tiste zadeve popraviti. Ker to je nekje, verjetno v
               centralnem registru prebivalstva, napačno bilo napisano. Za to gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp70">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp71">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Zelo kratko vprašanje. Rojstvo otroka v Sloveniji pomeni, da je on slovenski
               državljan, državljan Slovenije, ima slovensko državljanstvo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp72">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Ne, samo rojstvo na območju Slovenije še ne pomeni, da je nekdo državljan Republike
               Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp73">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Tako velja v Ameriki. Podatki, ki se vpišejo v rojstno matično knjigo, točka 2:
               "Državljanstvo Republike Slovenije," člen 5.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp74">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Kadar se rodi tujec v Republiki Sloveniji, se vpiše samo s podatki o starših in
               podatki o rojstvu, ne vpisuje se njegovega državljanstva, ker država ne more sama
               določati, kakšno državljanstvo bo imel otrok, ki se rodi tujcem v Sloveniji. Zato v
               primeru, da se rodi tujec, to ostane prazno, podatek o državljanstvu, in se
               izpolnjuje samo takrat, kadar gre za državljana Republike Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp75">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Verjetno je napisano naprej, ampak tukaj v naši matični knjigi, torej podatki o
               rojstvu v matično knjigo, piše pod točko 2, državljanstvo Republike Slovenije. Se
               pravi, avtomatsko tisti, ki se rodi v Sloveniji, v porodnišnici v Kopru Italijanka
               rodi, potem tukaj -<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) govorim o
               Italiji - dobi državljanstvo Republike Slovenije. Verjetno je še naprej napisano
               tisto. Pa če, kaj vem, bom rekel, se rodi v Sloveniji, verjetno ima nemško
               državljanstvo ta otrok, si ga izbira, naj si ga izbira /?-nerazumljivo/. Zato se ne
               vpiše državljanstva. Pa si ga jaz izbiram potem, ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp76">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Zaradi tega, ker vpisuje se samo državljanstvo Republike Slovenije, nobeno tuje
               državljanstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp77">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>V matični knjigi?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp78">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Ja, ker si ne more noben izbirati državljanstva; državljanstvo je vez z državo in
               država določa pogoje in koga šteje za svojega državljana, ne more se stranka
               izjasniti niti, da bo imel otrok tako in tako državljanstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp79">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Tujec v rojstni knjigi, ali kako? Tuji otrok, se zgodi... /Medsebojni pogovor/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp80">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Sau.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp81">

               <speaker>GOSPOD SAU:</speaker>

               <p>Se mi zdi, da je določena nedoslednost med členom, ki ga omenja gospod Gasparini in
               členom 22. Ker tu govori, da ob rojstvu tujih državljanov mora matičar v treh dneh od
               vpisa izpisek iz matične knjige - iz katere matične knjige? Ali iz te matične knjige
               iz člena 5?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp82">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp83">

               <speaker>GOSPOD SAU:</speaker>

               <p>Potem se vpiše tu notri, rojstvo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp84">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Ne, rojstvo se vpiše v knjigo, samo brez podatkov o državljanstvu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp85">

               <speaker>GOSPOD SAU:</speaker>

               <p>Državljanstva pa ne. Samo tu piše, da mora vpisati - "v rojstno matično knjigo se
               vpisuje tudi državljanstvo Republike Slovenije"...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp86">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Ja, za naše državljane. Saj tukaj piše tudi, da se prenehanje poslovne sposobnosti
               vpisuje pa skrbništvo, kar se tudi vpisuje samo pri osebah, ki jim je pač ta ukrep
               izrečen. .../Medsebojni pogovor/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp87">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>No, hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp88">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>Imel bi samo - mislim, da okoli 23. člena je bilo že jasno vse povedano, ampak imam
               še nekaj okoli tega 23. člena.</p>
               <p>Namreč, tu je zapisano - saj mogoče sem v zmoti in zato postavljam to vprašanje, če
               pa se bo ugotovilo, da nisem v zmoti, potem pa bom tudi nekaj predlagal - namreč tu
               piše, da "na območjih, določenih z zakonom, kjer avtohtono živijo skupaj" in tako
               naprej in tako naprej. Mislim, da - mogoče, pravim, sem v zmoti - ampak mislim, da v
               Sloveniji ni zakona, ki določa dvojezično območje. Sicer je nekaj napisano v ustavi,
               kjer se govori v 74. členu, da se bodo narodnostno mešana območja določila s posebnim
               zakonom. Ampak kolikor je meni znano, zakona o narodnostno mešanih območjih v
               Sloveniji ni. Zato se sprašujem, ali je to smotrno, da se tale dikcija "določena z
               zakonom" sploh v 23. členu tako notri umesti, ker se sklicujemo na nek zakon,ki
               dejansko ne obstaja. In jaz se potem vprašam lahko, ali so uresničljive vse tiste
               pravice, kjer v tistem členu piše naprej, če pa tega zakona <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) dejansko ni. Ker kakor vemo danes na
               narodnostno mešanih območjih določijo v občinskih statutih. In to je vse. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp89">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Gospod Roberto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp90">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Kakor je meni znano, v kolikor ni prišlo do brisanje tistega člena od strani
               ustavnega sodišča, kakor je meni znano je to opredeljeno v zakonu o ustanovitvi občin
               in določitvi njihovih območij, kjer je norma, se mi zdi, da na koncu 2. člena, ki
               pravi, da so narodnostno mešana območja tista, ki jih tako opredeljujejo občinski
               statuti in so potem tudi našteta naselja, ki so narodnostno mešana v posamezni
               občini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp91">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Gospod Obreza.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp92">

               <speaker>GOSPOD OBREZA:</speaker>

               <p>Moram reči, da to, kar je gospod poslanec Battelli povedal, 100 odstotno drži in
               zelo natančno je povedal. Zdaj, ko sem poslušal to razpravo o 23. členu, pa zlasti o
               2. točki 5. člena. 2. točki prvega odstavka 5. člena. Torej vpisovanje državljanstva
               Republike Slovenije. To gotovo ni najbolje. Se strinjam, z vsem kar ste povedali.
               Ampak jaz mislim, da se zadeve rešujejo s 35. členom, z izdajo izvršilnih predpisov.</p>
               <p>Narobe je to, da se vsa dejstva vpisujejo v matične knjige. Tri matične knjige
               imamo. Tri vrste matičnih knjig. Torej, očitno se vpisujejo tudi za osebe, ki niso
               slovenskega državljanstva, v iste matične knjige. Ali se ta rubrika vpiše ali se ne
               vpiše, je pa stvar izvršilnega predpisa. In to se potem reši s 35. členom</p>
               <p>Drugače, če pa to ločeno gledamo, je pa to res nesmisel in se strinjam z vsemi
               razpravljavci. Tako kot je napisano v 2. točki 5. člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp93">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vse pripombe. Želite odgovor? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp94">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Ja. Predlagatelj zakona ima namen izdati tudi navodilo o vodenju matičnih knjig
               oziroma pravilnik. In v tem bo določil tudi način opisovanja za tuje državljane,
               kateri podatki se vpisujejo. Enako glede tistega, kar smo prej govorili, glede
               transkripcije tujih imen in priimkov, kadar naš ta črkovni nabor ne vsebuje znakov,
               ki jih v bistvu bi mogel matičar <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) vpisati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp95">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da je ... čas, da bi sprejeli sklep. Prosim, ... preberi.
               Poskusili smo sestaviti tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp96">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Zdaj bom pa jaz kot prvič, sklep, komisija za narodni skupnosti se je seznanila s
               predlogom zakona o matičnih knjigah, prva obravnava ter z določbami tega predloga
               zakona, ki zadeva uresničevanje v ustavi določenih pravic narodnih skupnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp97">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>To je prvi sklep. Drugi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp98">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Drugi, pa naj bil. Predlagatelj naj pri pripravi predloga zakona za drugo o
               obravnavo, upošteva tudi naslednja stališča in predloge. Prvič, določba o izdajanju
               spiskov in potrdil naj bo nedvoumno zapisana, tako da bo jasno razvidno, da se ti na
               dvojezičnem območju izdajajo v obeh uradnih jezikih. In pod drugič. Prouči naj
               praktično izvedbo posebnega nabora znakov, ki jih vsebujeta italijanski in madžarski
               jezik, ki pa jih slovenski jezik ne pozna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp99">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>No, to je možno, da samo sprejmemo to, da predlagatelj naj upošteva naše pripombe
               ali pa, tako razčlenimo. Kaj pravite? Dam v razpravo te sklepe. Gospa izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp100">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Glede tega črkovnega nabora oziroma izpisa osebnih imen v madžarskem in italijanskem
               jeziku, mislim, da nas črkovni nabor že vsebuje vse te znake, kar je bilo narejeno že
               pri osebni izkaznici in potnih listih. Tako da glede tega zapisa osebnih imen, ni
               problema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp101">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>In ni potrebno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp102">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp103">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Ni potrebno. Torej potem naj ostane samo to, da, izvolite. Ne, kar končajte saj, jaz
               sem se samo prijavil za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp104">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Saj smo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp105">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala. Lahko bi sklenili tudi naslednje. Da bi predlagali zboru dopolnjevalno
               stališče. Da naj predlagatelj tako kot imamo ta vzorec, ki ga sicer uporabljamo za
               sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve. Bi rekli, da predlagatelj za drugo
               branje, naj predlagatelj za drugo branje upošteva pripombe iz razprave na seji
               komisije za narodni skupnosti. Kot dopolnjevalno stališče s stališčem, ki jih je
               morda že ali jih še bo sprejelo matično delovno telo, ki je odbor za notranjo
               politiko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp106">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Gospod Partljič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp107">

               <speaker>ANTON (TONE) PARTLJIČ:</speaker>

               <p>... In če smem, jaz se nisem oglaševal, ker gre v bistvu za detajle, ampak kljub
               vsemu bi rekel, da podpiram vse te pripombe, pa naj še izgledajo tako na način
               drobnjakarske ali celo pikolovske. Z enega zgodovinskega vidika se grejo, čez 300 let
               gledati matične knjige in se ugotovi stanje na nekem področju, koliko je bilo te
               narodnosti, druge narodnosti, tretje narodnosti. Iz tegase tudi zelo natančno vidi
               kakšna je bila politika do teh vprašanj. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Stvari so zelo občutljive, ker gre za vprašanje človekove
               identitete pri imenu, pri tem se čuti vedno znova prizadeto. Zato mislim, da je neko
               tako navodilo, kako se to izpolnjuje, nujno potrebno in da mora biti relativno
               natančno in zavezujoče. Ker, kot je tu nekdo rekel, tu je vir vseh kasnejših
               nesporazumov, lahko pa še česa hujšega.</p>
               <p>S tega vidika, bi rekel, podpiram to razpravo, v katero se nisem vključeval.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp108">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp109">

               <speaker>GOSPOD SAU:</speaker>

               <p>Ja, če si dovolim predlagati še dodatno, glede na to, kar je gospod Apolonio povedal.</p>
               <p>Res je, da zakon o ustanovitvi občin pravi, "narodnostno mešana območja so po tem
               zakonu tista, ki jih kot taka opredeljujejo sedanji statuti občin" in tako naprej in
               tako naprej. Dejanski instrumenti, ki zagotovijo dvojezičnost, so v občinskih
               statutih.</p>
               <p>Zakaj se ne, v izogib možnim interpretacijam zakonov in tako naprej, ne uporabi
               istega besedila, ki je bilo uporabljeno recimo za 35. člen zakona o volilni pravici,
               o evidenci volilne pravice, ki pravi: "Volilni imenik državljanov Republike
               Slovenije, pripadnikov italijanske oziroma madžarske... na območju, kjer ti skupnosti
               živita." In mislim, da ravno tako zakonsko moč ima, čeprav ne omenja zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp110">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala. Mislim, da je to tehtna pripomba.</p>
               <p>Potem bi predlagali to, da komisija za narodni skupnosti se je seznanila s predlogom
               zakona o evidenci volilne pravice in predlaga, da predlagatelj pri pripravi zakona za
               drugo obravnavo upošteva pripombe iz razprave na komisiji za narodnosti.</p>
               <p>Roberto, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp111">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>To že, ampak...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp112">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Kaj še, Roberto?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp113">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ne, gre za to, ker... Se pravi, matično delovno telo bo pripravilo sklepe in
               stališča. Ko se konča prva faza, prva obravnava zakona, matično delovno telo predloži
               zboru predlog sklepov in stališč, ki so, naj bi bila zavezujoča za predlagatelja za
               pripravo zakona za drugo branje. K tem stališčem se po našem poslovniku, po
               proceduri, lahko predlagajo spreminjevalna stališča oziroma dopolnjevalna stališča -
               dopolnjevalna stališča se imenuje, ne? - ja.</p>
               <p>In jaz predlagam, da naša komisija kot zainteresirano delovno telo predlaga lastno
               spreminjevalno stališče oziroma dopolnjevalno stališče, ki glasi:</p>
               <p>"Predlagatelj naj za drugo branje upošteva predloge iz razprave na komisiji za
               narodni skupnosti, ki se nanašajo na," lahko, ampak vendarle, "ki se nanašajo na
               uresničevanje ustavne pravice italijanske in madžarske narodne skupnosti," ali pa
               tudi brez tega.</p>
               <p>Skratka, na ta način bi zajeli celoto, po mojem mišljenju, razprave, ki se je tu
               dogajala. Seveda bo predlagatelj imel na razpolago tako poročilo kot tudi magnetogram
               te razprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp114">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala. No, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp115">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>In potem bomo videli v drugem branju, ali bomo, ker bomo ta zakon še enkrat <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) obravnavali, ali bomo vlagali
               amandmaje ali ne; to bo odvisno od predlagatelja, koliko bo upošteval to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp116">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Gospod Tonka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp117">

               <speaker>GOSPOD TONKA:</speaker>

               <p>Jaz bi samo prosil - mislim, da sem dobro razumel 4. člen. Tam sem prosil,
               priporočal, da bi bilo treba tudi odločati o znanju jezika, to tudi gre v to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp118">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp119">

               <speaker>GOSPOD TONKA:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp120">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Seveda. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp121">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>Hvala. Mogoče bi jaz predlagal, mislim, za naslednje branje, naj postopek odprave
               napak, ki so nastale s strani uradne osebe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp122">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>To je tudi že notri, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp123">

               <speaker>MARIO GASPARINI:</speaker>

               <p>To je tudi notri, ja, ampak mislim pod a, pod c, pod b.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp124">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Dobro. Ali lahko potem damo ta predlog gospoda Roberta na glasovanje? .../Medsebojni
               pogovor/...</p>
               <p>Torej, kdo podpira predlog? (5 članov.) Sklepčni smo, seveda.</p>
               <p>Hvala lepa za sodelovanje pri tej točki, gospem in vsem vam.</p>
               <p>Zdaj bi pa pri <title>3. TOČKI DNEVNEGA REDA</title> samo eno informacijo podala.</p>
               <p>Midva z Robertom sva začela, sva ugotovila, da midva ne dobiva denarja iz naslova
               delovanja političnih strank. Logično, nismo v nobeni politični stranki. Ampak kljub
               temu pa za naše delovanje kot parlamentarcev bi potrebovali kakšna sredstva. In to
               iščemo zdaj možnost, kje in na kakšen način bi lahko prišli do tega denarja za
               delovanje, kar mora pač opraviti poslanec. Torej, tu nič drugega nisem želel, kot
               samo to, da veste, da smo takšno pismo napisali gospe Veliščkovi in da iščemo
               možnosti. Trenutno še nihče ne ve, kje bi našli oziroma na kakšen način bi prišli do
               sredstev, po zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp125">

               <speaker>ANTON PARTLJIČ:</speaker>

               <p>To je za delovanje političnih strank pri ostalih... /Nerazumljivo - govori brez
               mikrofona!/.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp126">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Pri ostalih, ja. Vi imate tam nekaj določenega denarja, midva pa... /Medsebojni
               pogovor - brez mikrofona!/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp127">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gre za sistemski zaplet, ker to - se pravi, v mandatu 1990, 1992 je to bilo tudi v
               zakonu o političnih strankah, potem je to bilo odpravljeno. Mi smo dobili zagotovila,
               da določene stroške, ki nastajajo z delovanjem ne naju, ampak tega instituta, da bodo
               pokriti od strani državnega zbora, pač po logiki, ki sicer velja. Seveda se to ni
               nikoli zgodilo. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) In zdaj
               izgleda, ker imamo ta zakon o političnih strankah spet na dnevnem redu, je to postalo
               aktualno znova. Zdaj pa kaže na to, da ni nobene pravne podlage nikjer, za to, da bi
               se ti objektivni stroški pokrivali pač. Kar nas, naju oziroma kdorkoli bi bil v tem
               položaju, postavlja v neenakopravem položaj, glede, konkretno. Na primer obstajajo
               določene obveznosti povezane s stroški potovanj in dnevnicami in tako naprej, ki ne
               moremo dobiti kritja. Če nas ta, ki nas vabi, ni v stanju in največkrat ni, ker te
               narodnostne manjšinske organizacije niso ne vem kako bogate. Pač ne moremo, tudi pri
               samoupravnih skupnostih ne moremo tega zahtevati, ker nimajo predvidenih sredstev za
               to. Institucionalno so pa te stvari ločene. Mi smo le od državnega zbora, ne pa
               samoupravne skupnosti kot take. Skratka, to, s tem smo vas hoteli seznaniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp128">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Samo seznaniti smo vas hoteli. Nič, sklepanja. Izvolite, vi ste hoteli ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp129">

               <speaker>IVAN MAMIČ:</speaker>

               <p>Sem hotel postaviti še eno vprašanje na to. Recimo, kakšen, če zna kakšen odgovoriti
               ali ... naprej. Kakšen status zdaj, glede tega ima gospod Čebulj, ki je izstopil iz
               svoje poslanske skupine? Ali zaradi tega SDS dobi manj denarja in če ga dobi manj,
               ali je ..., ali on dobiva to individualno ali je v isti kategoriji, mislim, to je
               vprašanje za razčistiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp130">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Na to odgovarjati ne moremo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp131">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz lahko. Mislim, in mislim, da je pertinentno, da je pertinentna razlaga tega.
               Poglejte, jaz se strinjam, da je treba položaj gospoda Čebulja ali kogarkoli, ki bi
               se znašel v takem položaju, na določen način urediti. Ampak je vendarle neka bistvena
               razlika. Ker gospod Čebulj je po lastni izbiri pač nekaj naredil. Tukaj gre pa za
               ustavno pravno kategorijo, ki je imanentna funkcioniranju državnega zbora, vsaj
               dokler bo ustava tak kot je. In to je nekaj drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp132">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp133">

               <speaker>ANTON (TONE) PARTLJIČ:</speaker>

               <p>Če sem prav razumel, gospa Marija, ste vi rekli, da nas s tem seznanjate. Mi smo
               seznanjeni, mislim, da nima smisla, da naprej diskutiramo. Če pa, predlagam pa, da
               nas o odgovoru obvestite tako ali drugače. Če pa bi bil odgovor nezadovoljiv, pa se
               mi zdi, da je to vprašanje točka dnevnega reda, ker gre, jaz upam, da gre samo za
               spregled. Res pa je, da ni niti sistema, ni sistema, da morajo ... in mi vas tu
               podpiramo. Nima pa zdaj smisla, davse skupaj odpiramo, v čem je razlika med Čebuljem
               in tem in tako dalje. Jaz predlagam, da nas obvestite, če bo pa treba, pa damo na
               dnevni red in mislim, se mi zdi več kot logično, da boste imeli našo podporo. Saj ...
               gre za diskriminacijo preprosto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp134">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ne. Dobro. Mi ne menimo, da je to, ampak vendarle se pojavljajo določeni problemi.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp135">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>V redu.</p>
               <p>Če lahko gremo. <title>4. TOČKA.</title> Zdaj pride vaš predlog. Prosim, če
               ponovite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp136">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Ja, saj praktično sem ga povedal že prej v razpravi, tik pred sprejemom, zdaj je
               nekaj predlogov zakonov, nekih jih imamo seveda v teh poročevalcih. Vem, če se ne
               motim, da je v postopku celo za sprejem čim prej zakon o lokalni samoupravi, predlog
               zakona o javnih uslužbencih, zakon o državni upravi in tako naprej in naprej, zlasti
               prva dva, ta, ki se tičejo po mojem, tudi delovanja samoupravnih narodnih skupnosti
               kot sestavni del <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) države in
               lokalne skupnosti. Mislim, da položaj delavcev znotraj teh skupnosti ni dosti, samo
               nekaj jih je, ki je zelo različno urejeno, po občinah, po regijah in tako naprej, da
               bi morali tudi za njih najti prostor in primerno rešitev znotraj teh zakonov.</p>
               <p>Zato predlog, da se ti zakoni z možnimi pripombami, mi smo že pred tremi meseci
               poslali predlog za razpravo o teh zakonih, o teh problemih na komisijo za narodnosti
               pri vladi. Samo zaenkrat nismo dobili ne odgovora, poslali smo posebej dopis še
               ministrstvu za notranje zadeve, pa ne vem kateremu ministrstvu vse. In mislim, da bi
               bilo dobro, da se o tem razpravlja tudi na tej komisiji. Ker če ne bojo te
               samoupravne skupnosti različno urejene in vedno težje bo potem tudi sistemsko rešiti
               vse te probleme.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-008-2002-03-12.sp137">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da je pobuda zelo na mestu. In to pomeni, da bomo kmalu se
               videli.</p>
               <p>Moram pa vam povedati, da narodnostna skupnost lendavske občine, malo je užaljen,
               ker so oni nas pozvali na obisk in pa 1. sejo po tistem imamo tu. Tako da vsekakor še
               to naslednjo sejo bomo imeli tu v državnem zboru in po tistem gremo na obisk tja.</p>
               <p>Jaz bi pa še predlagala, da bi na eni od naslednjih mesecev, obravnavali tudi
               uresničitev enakopravnost jezika. V upravi, na občinah in v vseh dokumentih. Samo
               mislim, da tu pa treba izvesti kakšno študijo prej. Da bomo lahko kvalificirano
               govorili o tem.</p>
               <p>Če nimate drugih pripomb, potem se vam jaz zahvaljujem za udeležbo.</p>
               <p>(Seja je bila zaključena 12.3.2002 ob 14.38 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
