<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za narodni skupnosti</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">442FA4FC9D79DE84C1256BC100385616</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">E340173688332581C1256BC8003FE8A1</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=E340173688332581C1256BC8003FE8A1</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.KZNS" n="010">
               <name>Redna</name>
               <date when="2002-05-28"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.KZNS">
                        <orgName key="KZNS">Komisija za narodni skupnosti</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA SVETA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NARODNI SKUPNOSTI</stage>
            <stage type="session">10. seja</stage>
            <stage type="date">(28. maj 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Maria Pozsonec, predsednica komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.13 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Rada bi povedala samo načrt, kako bomo delali naprej. Zdaj sami obravnavamo naše
               točke. Glede na to, da je matično delovno telo odbor za notranje zadeve, pri tej
               točki nas čakajo in da bomo skupaj obravnavali predlog zakona o javnih uslužbencih.
               Predlagam širitev, mislim da ste dobili tudi predlog za širitev, to pa je predlog
               zakona o državni upravi. Samo glede na to, da predlagatelj pravzaprav isti del, torej
               isto ministrstvo in celi isti državni sekretar, trenutno iz ministrstva za notranje
               zadeve nimamo nikogar, ker dr. Virant je zadržan tam na tistem odboru. Če se boste
               strinjali s takšnim delom, potem prosim, da že zaradi razširitve z dvigom rok
               potrdite dnevni red.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKA 7., 8. IN 9. SEJE
                  KOMISIJE ZA NARODNOSTI.</title> Upam, da ste utegnili prebrati v računalniški mreži
               Lotus Notes. Ali imate kakšne pripombe na zapisnike? V upanju, da bomo bolj ažurni,
               torej da ne bo treba sprejeti tri zapisnike prosim, če nimate pripomb na zapisnike,
               potem jih z dvigom rok tudi potrdite, torej 7., 8. in 9. sejo.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O JAVNIH USLUŽBENCIH</title>, ki je v tretjem branju. Veste, da smo v drugem branju sprejeli amandma in po
               dolgi debati, ne samo tu pri nas na komisiji, ampak tudi na seji državnega zbora je
               bil izglasovan naš predlog. Tako smo dobili novi 17. člen in spremenjeno je bilo tudi
               v 90. členu, ta osnovni tekst. Ta sprememba, ki smo jo mi hoteli uzakoniti v 17.
               členu menim, da odgovarja ustavi, odgovarja enakopravnosti jezika na dvojezičnem
               področju, vendar smo od vlade dobili spremembe. Zdaj govorimo o teh spremembah. Glede
               na to, da zdaj ni tu nikogar iz vlade, nikogar iz urada za varnosti, nam ne preostane
               drugega, kot da sami začnemo obravnavati. Obenem bomo opozorili urad za narodnosti,
               da pričakujemo sodelovanje z njimi, ki bi pravzaprav morali koordinirati to.
               Izvolite, gospod Robert.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp2">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednica. Dovolite, da jaz protestiram <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> zaradi dejstva, ker ni nobenega predstavnika
               vlade pri delu delovnega telesa državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Mislim, da ni bilo zlonamerno. Dopoldne smo se z gospodom Virantom dogovorili to, da
               bomo imeli skupaj to točko in da nas tam čaka. Tako, da mi pravzaprav zdaj tu malo
               pregledamo stvari in gremo po tistem. Tako, da tam bo prisoten. Tako, da tu ni bilo
               zlonamerno. Trenutno pa ne more priti, ker pri isti točki ima tudi odgovornost, mora
               nekaj razlagati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp4">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz razumem vašo razlago, ampak je tudi res, da obstajajo državni podsekretarji, ki
               se ukvarjajo z določenimi zadevami in so popolnoma seznanjeni z vsebino, ki naj jo
               obravnava naša komisija. Po drugi strani pa obstaja tudi urad za narodnosti, ki bi
               moral to spremljati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Vsekakor se strinjam z vami. Gospod Džuban, izvolite. Bom pogledala, kaj se še da
               narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp6">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Verjetno veste, da bo 11. člen tisti problematičen. Zdaj smo dobili nove
               verzije. Ali mi bo kdo povedal, zakaj je ta nova verzija? Brez tega ne moremo. Jaz se
               popolnoma strinjam z Robertom, mislim da nima nobenega smisla, da tukaj sedimo. Nekdo
               mi mora reči, zakaj je spremenjen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp7">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Če smem, ker me je predsednica pooblastila, da vodim sejo, dokler je ni. Nove
               verzije ni. Je samo amandma vlade, ki ga tudi obrazloži vlada. Moje mnenje je, da je
               amandma nesprejemljiv iz več razlogov.</p>
               <p>Prvi je seveda v tem, da ta amandma znižuje nivo obravnave te problematike iz
               ustavne in zakonske ravni na raven notranje organizacije oziroma sistemizacije mest v
               organih uprave in javnih službah. To pomeni, da eventualna pritožba državljana ne bi
               mogla sloneti na zakonu, ampak bi bila pritožba na akt o sistemizaciji. To tudi
               pomeni, da bodo te rešitve potencialno izredno neenotne glede na javno službo ali
               organ oziroma, glede na način, kako notranje potem določeni organ ali določena javna
               služba menijo, da izpolnjujejo ustavne in zakonske obveznosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp8">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Samo minutko. Med nami pozdravljam gospoda ministra. Smo pri točki zakon o javnih
               uslužbencih. Veste, da je problem tisti amandma, ki ste ga dali na sprejeti predlog,
               torej 17. člen in 79. člen. Zdaj mi ravno razlagamo, zakaj je nesprejemljiva za
               narodnost tista rešitev, ki ste jo predlagali v tretjem branju. Izvolite, gospod
               Battelli. ...če bi pred njim...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp9">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu ministru, da se nam je pridružil. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Namreč, predlagani k 17. členu, nas postavlja pred
               določene dileme, ki bi jih bilo verjetno potrebno razčistiti.</p>
               <p>Jaz sem ravnokar povedal, bojim se, da predlagani amandma, znižuje njegovo obravnavo
               enakopravnosti jezikov, na narodnostno mešanih območjih, iz ustavne oziroma zakonske
               ravni, na nivo notranje ureditve oziroma sistemizacije delovnih mest v organih in v
               javnih službah, ki morajo delovati, poslovati tudi v jeziku narodne skupnosti. Ali,
               drugače povedano, v kolikor bi recimo prišlo do pritožbe, bi se državljan, ki bi se
               pritožil, moral pritožit na akt o sistemizaciji, te ali one službe ali organa. Ne bi
               imel več možnosti, tako kot doslej, se pritožiti neposredno na podlagi zakona.</p>
               <p>Jaz razumem, da je operacionalizacija 17. člena, tako kot je bil sprejet, v državnem
               zboru v drugem branju, je stvar notranje sistematizacije. In, da to pač lahko, da ni
               enostavno rešljiv problem, ki se postavlja pred upravo in javnimi službami. Vendarle,
               to še ne pomeni, da je treba, torej to problematiko reševati na nivoju notranjih
               aktov. Če zakon pove, da je to stvar sistemizaciji, potem je pač, edino možno se
               pritožit na način, kako je določena zadeva sistemizirana.Lahko, da je različno, celo
               v istih organih. Lahko, da se ti organi in javne službe potem sklicujejo na finančna
               sredstva, da zaradi tega niso sistemizirali ustrezno. Potem se ta, kako bi rekel,
               polje obravnave, te pritožbe širi še na celotno funkcioniranje državnega aparata in
               je zadeva neskončna. Naj spomnim, da sedanja zakonodaja to ureja na nivoju zakona.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp10">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Ja, izvolite.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp11">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>No naša name, s tem amandmaje nikakor ni bil znižati raven varstva manjšin v zvezi z
               dvojezičnostjo. Ampak, bolj natančno opredeliti, na kakšen način se to uredi.</p>
               <p>Tudi predlagani amandma na 17. člen, računa s tem, da obstaja zakonska obveznost, da
               se v določenih organih oziroma pri osebah javnega prava, zagotovi v jeziku narodne
               skupnosti, poslovanje. Kot vidite, povsem gramatikalno, če pojasnjujemo, prvi del
               stavka se tako tudi glasi; v organih in pri osebah javnega prava, ki morajo
               zagotoviti poslovanje tudi v jeziku narodne skupnosti. Skratka, v tistih, kjer je to
               potrebo zagotoviti. To je pa določeno z zakonom in v zakonu o javnih uslužbencih, v
               to ne posega. Pove pa v amandmaju konstituira obveznost, da se z notranjim aktom, to
               se pravi sistemizacijo določi ustrezno število delovnih mest, za katere je pogoj tudi
               znanje tega jezika. Kar pomeni, nič blažja, nič manj stroga ni siceršnja zakonska
               obveznost zagotavljanja dvojezičnosti, tam kjer zakon to veleva. Ampak je v amandmaju
               zgolj operacionalizirano. To je bil pravzaprav naš motiv za spremembo, za dopolnitev
               tega, sedaj veljavnega oziroma sedanjega 17. člena v temeljnem tekstu. Ker pa je
               pisalo podobno, samo da se izraz sistemizacija ni omenjal. Ker poglejte, tudi v tem
               temeljnem tekstu za katerega sodim, da vam ustreza, piše; za delo na mesto javnih
               uslužbencev, ki morajo na podlagi zakona kot uradni jezik, uporabljati tudi jezik
               narodne skupnosti, se kot pogoj določi znanje tega jezika. Določi se pa spet v nekem
               aktu. In ga ne določa sam zakon ... univerzalno, ampak v nekem aktu se določi. Res
               je, da v tem temeljnem tekstu ni omenjen akt, v katerem se določi, v amandmaju je pa
               omenjen akt, omenjena sistemizacija. Skratka, naš namen nikakor ni bil znižati, in
               tudi iz amandmaja kot je predložen, kot je predložen, ni znižana raven varstva, ne
               posega se v obstoječo zakonodajo Želelo se je samo precizirati. In še tole bom rekel,
               če vas moti ta precizacija, če vas moti to v zakonu zapisano, da se to s
               sistemizacijo določi. Ne nasprotujemo, če bi se oblikoval amandma, ki bi zagotavljal
               isto vsebino, ki bi to besedilo izločal. Ampak, kot rečeno, naše mnenje je, da ta
               precizacija, to navajanje akta ne pomeni znižanje varstva.</p>
               <p>No, morda samo še to. V vsakem primeru bo potrebno to določiti v sistemizaciji, o tem
               ni nobenega dvoma. Ker se bo moralo v tem aktu razlikovati med tistimi javnimi
               uslužbenci, ki imajo opravka s strankami, in kjer je na dvojezičnih področjih obvezno
               znanje jezika, od tistih, kjer nimajo opravka s strankami. Če si vzamemo samo na
               primer snažilke, ali pa koga, ki skratka ne posluje znotraj upravnega postopka. Tako
               da, ne glede na to ali mi to zapišemo v ta člen, da se bo to z notranjim aktom
               določilo bo to tako delovalo. Formulacija je šla samo v to smer, da se pač precizira
               s kakšnim aktom, s kakšnim dokumentom se to uredi. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp12">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Gospod minister, iz vaše razlage sklepam, da nimate nič proti sedanji formulaciji
               17. člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp13">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>Mi smo to formulacijo prvotno predlagali. Mi smo jo želeli izboljšati. Z amandmajem
               je vlada poskušala izboljšati na način, da je bolj podrobno določila to, kar sem
               pojasnil. Tako, da formalno vztrajamo zdaj na amandmaju, kakršnega je vlada dala. Ne
               morem tega umikati.</p>
               <p>Povedal pa sem, da ne bom nasprotoval morebitnemu amandmaju, ki bi zagotavljal enako
               vsebino, pa se ne bi eksplicitno omenjala beseda sistemizacije, če vas ta moti. Ker v
               vsakem primeru ne določa konkretnih javnih uslužbencev, njihovih nazivov, njihovih
               delovnih mest v tem smislu, da bi si zakon vzel to pooblastilo, da bi jih določal.
               Tega niti v enem, niti v drugem primeru ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp14">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Poglejte, sedanji zakon govori o tem. Na območjih, na katerih je določena
               enakopravnost italijanskega oziroma madžarskega jezika, pa tudi jezikov te
               narodnosti. Torej mi smo samo to hoteli v 17. in 79. členu zagotoviti, pravice, ki
               smo jih imeli do sedaj. Ker poglejte, nekdo je sistemiziran za znanje jezika in
               recimo na hodniku sreča stranko, ki govori madžarsko. Potem bo rekel: "Jaz nisem za
               to sistemiziran." Tako, da na dvojezičnem področju sta oba jezika enakopravna, barem
               po zakonu ali pa po ustavi. Ampak če to sistemizacijo določite, potem ne bo tako.
               Funkcionalna dvojezičnost je na dvojezičnem področju, tam kjer imamo že 40, 50 let
               dvojezično šolstvo. To pomeni, da vsaka narodnost govori tudi drugi jezik. Tako, da
               semi pravzaprav zelo dobro razumemo na tistem področju.</p>
               <p>Menim, da s to sistemizacijo oziroma s takšno določitvijo zakon bo skrčen,
               vsekakor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp15">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>Če mi dovolite samo še en stavek, čeprav nekoliko ponavljam že svojo obrazložitev.
               Veljavni 17. člen oziroma ne amandmirani 17. člen prav tako uporablja formulacijo, da
               se določi kot pogoj znanje jezika. Razlika je samo ta, da ne pove, kje se določi. V
               vsakem primeru bo tudi na podlagi tega besedila to določeno v internih aktih. Tako,
               da amandma ne spreminja osnovne vsebine norme. Ta pa je v obveznosti določitve tega
               pogoja tam, kjer zakon to predvideva. En in drug tekst to zagotavlja v enakem obsegu.
               Amandma zgolj precizira v tem smislu, da navaja na akt o sistemizaciji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp16">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp17">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister. Seveda bo to moralo <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> notranje rešeno. Sistemizacija je tisto mesto, ki bo
               to rešila. Tega se seveda vsi zavedamo. Meni se postavlja naslednja dilema. V primeru
               pritožbe državnega ...<stage>(nerazumljivo)</stage> on, v kolikor je sprejet amandma v 17. členu se
               pritoži na notranjo sistemizacijo neke javne službe ali organa, ki ni na podlagi
               zakona na neki način po njegovem mnenju ustrezno se uredila, medtem ko osnovni tekst
               govori o zakonu. Se pravi, pritožba ni na sistemizacijo, ampak pritožba je na to, da
               je sistemizacija narobe narejena. To se mi zdi, da je v sedanjem 17. členu bolj
               jasno, kot v predlaganem amandmaju po eni strani.</p>
               <p>Po drugi strani pa vemo, da je ta zakon o javnih uslužbencih sistemski krovni zakon.
               To, kar je prej citirala gospa Pozsonec je citat iz zakona o delavcih v državnih
               organov. Ta zakon ne zajame samo državnih organov, ampak zajame tudi druge javne
               uslužbence. Ta zakon bo referenčna točkav trenutku, ko bo sprejet za spremembo tudi
               ostalih zakonov, kjer že sedaj piše, da določeni profili morajo znati jezik. Naša
               skrb je v tem, da v kolikor bo sprejet amandma na 17. člen, bo manj možnosti skladne
               ureditve teh vprašanj v zakonodaji, v celotni zakonodaji, ki ureja tudi vprašanje
               enakopravnosti jezika. Če menite, gospod minister vi in vaše službe, da tu ne gre za
               nobeno spremembo, potem bo treba to, tako je rekel, zelo dobro utemeljiti, da
               potencialno to ne pomeni nobene spremembe ureditve. Zaenkrat tako v državnem zboru,
               kot v narodnih skupnostih smo v dvomih glede tega in nekoliko zaskrbljeni. Naj
               spomnim, da je državni zbor v letu 2000 ratificiral evropsko listino o manjšinskih
               ali regionalnih jezikih, kjer smo v ponujenem menuju kot država sprejeli pravzaprav
               kar zadeva jezikovne pravice v 10. in 13. členu obveznost izvajanja celote tega. V
               tej listini, v zakonu o ratifikaciji je na primer tudi obveznost določenih javnih
               služb, predvsem na področju zdravstva in sociale je določena obveznost v13. členu
               uporabe tudi manjšinskih jezikov tam, kjer so ti jeziki priznani. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp18">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp19">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>Namreč bi pritrdil glede drugega vprašanja. Ta zakon seveda širi to dolžnost iz
               tistega dela javnih uslužbencev, ki delajo v državni upravi, ker je urejeno z zakonom
               o delavcih v državnih organih, sedaj na celotni javni sektor. Številka ... torej, iz
               30 tisoč na 150 tisoč ljudi. To je povsem nesporno. Ta določba je v prvem delu zakona
               in prvi del zakona velja za vse javne uslužbence. Tako, da tu ni nobenega dvoma.</p>
               <p>Kar pa zadeva prvega vprašanja, ostajam pri stališču, ki sem ga zavzel, da ni
               zmanjšan standard varstva, da je le drugačna formulacija. Vendar pa, če menite, da je
               premalo zagotovil v tem, morda pomagam s korekcijo v tem smislu. 17. člen sedanji
               pravi, za delovno mesta, ki morajo na podlagi zakona in tako naprej. Res je, da v
               amandmaju ni izraza zakona eksplicitno, ampak implicitno je pa zakon mišljen. Namreč
               amandma pravi, v organih, ki jih kot uradni jezik, pardon, v organih in pri osebah
               javnega prava, ki morajo zagotoviti poslovanje. Tu ni izrecno rečeno, po zakonu. In
               moj predlog bi bil, da se z amandmajem na amandma, tu zapišemo, ki morajo po zakonu
               zagotoviti. S tem se recimo ta vaš prvi pomislek oziroma dvom, strah, odpravi.</p>
               <p>Ampak vztrajam pa pri tem, da idejo norme nismo popolnoma nič spremenili. Vendar če
               vztrajate, če menite, da je boljše, mislim da to s tega vidika lahko temu pritrdim v
               celoti na ta način. Če to rešuje zadevo.</p>
               <p>In druga zadeva, če vas moti izraz sistemizacija, zaradi mene ga lahko tudi črtate
               in potem pač bi se zapisalo tako. Se določi in tako naprej, nič da napišemo v
               sistemizaciji, se določi in tako naprej kot je zapisano.</p>
               <p>Čeprav moram reči, da s tem</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp20">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Tam je isti ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp21">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>Seveda je isto. Popolnoma isto. Zato ne razumem zakaj vas moti izraz sistemizacija.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp22">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Dr. Sau je bil prvi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp23">

               <speaker>GOSPOD DR. SAU:</speaker>

               <p>Hvala, gospa predsednica. Jaz zelo rad verjamem zagotovilom vlade in gospoda
               ministra, da smisel v amandmaju je v izboljšanju teksta zakona. Vendar pravna
               konsistentnost določene norme je, sloni na vsebini in na možnosti razno raznih
               interpretacij te vsebine.</p>
               <p>Mislim in prepričan sem, da in amandma na 17. člen in amandma na 79. člen, dejansko
               spreminja in znižuje pravno konsistentnost določene pravice, ki je zagotovljena po
               ustavi in po zakonu. Pa ne samo zaradi tega, ker uvaja kot, uvaja sistemizacijo<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> kot način, kjer naj se uresničuje
               ta pravica, ampak tudi ker omejuje z drugo besedo, z ustreznim številom.</p>
               <p>Mislim, da 11. člen ustave je zelo jasen, ko govori, da na narodnostno mešanem
               ozemlju slovenski in manjšinski jezik sta uradna jezika. Mislim, da katerikoli
               dokument, ki bi to določilo spreminjal, dejansko spreminja, skuša spreminjati ustavno
               določilo. Iz tega mislim, da je nesprejemljivo, niti da se v zakonu določa, pa tudi
               mislim, da popravek tega amandmaja ne bi rešil ta problem. Da se v zakonu
               uresničevanje pravice prenese na nižji dokument, celo bi rekel na dogovor med
               ustanovo ali organom in sindikati celo, na drugi strani da se znotraj narodnostno
               mešanega ozemlja, ker potem bi rad videl na kakšen način, se določa to ustrezno
               število.</p>
               <p>Ljudi, ki v javni upravi na narodnostno mešanem ozemlju morajo obvladati kot pogoj
               manjšinski jezik. Mislim, da to so dve izredno omejujoče, dva omejujoča elementa, ki
               izničujejo dejansko 11. člen ustave.</p>
               <p>Na kakšen način in zato mislim, da 17. člen tako kot je, brez popravkov, je
               sprejemljiv. Na kakšen način se bo potem ta pravica uresničila znotraj posameznih
               aktov, izvedbenih aktov in tako naprej, naj si bo to sistemizacija ali notranja
               pravila in kaj jaz vem, je pa drugo vprašanje. Okvirna pravica pa je zagotovljena z
               zakonom.</p>
               <p>Jaz se strinjam z gospodom Battellijem, ko govori, da v trenutku, ko bom šel jaz se
               pritožiti na to, da določena pravica kot pripadnik narodnosti, ni zagotovljena, se
               bom moral pritožiti na njihovo notranjo sistemizacijo. Kar mislim, da je popolnoma
               nesmisel.</p>
               <p>Imamo še eno pripombo in tukaj priznam, da mogoče tudi grešimo, da se iz sedanjega
               79. člena črta beseda "v organih", ker se mi zdi, da po spisek organov in tako
               naprej, niso zajeti tudi organi samoupravnih, lokalnih skupnosti. To se pravi občin
               in tako naprej. To so zajete nedvomno upravne enote, lokalna samouprava pa se mi
               zdita, da tam noter ni našteta.</p>
               <p>In ker zakon je le zakon in jasnost tudi nekaj velja, bi bilo treba preveriti ali
               tista beseda v 79. členu, ki govori,<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> da v organih, "za uradniška delovna mesta v organih, ki
               morajo po zakonu uporabljati kot uradni jezik tudi jezik... se kot pogoj..." <stage>/bere
               nerazumljivo/</stage>. Se pravi, ali to zajame dejansko tudi organe lokalne samouprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp24">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Gospod Roberto, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp25">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz se bojim naslednjega. Če imamo sistemizacijo, ki določi ustrezno število in torej
               organ ali javna služba interpretira zakon na ta način, potem neizbežno pridemo do
               točke, ko bo recimo ena oseba v določeni javni službi, ki bo morala znati ta jezik,
               ne pa več vse oziroma bo en šalter na občini, kjer bo oseba, ki bo znala ta jezik, in
               petnajst drugih šalterjev, kjer ne bo tega. To je, kar je v praksi, kar se lahko
               skriva v interpretaciji amandmaja na 17. člen. Mislim, ne bom rekel, mislim, da ni
               intenca, mislim, da je to, kar lahko izhaja kot interpretacija. Ker mi bomo imeli
               potem tako organe kot javne službe, ki uživajo določeno avtonomijo v lastnem
               funkcioniranju, potencialno, na podlagi tega amandmaja možnost, da se to neenotno
               uredi in restriktivno uredi.</p>
               <p>Tako da se bojim, gospod minister, da ta amandma ustvarja več problemov od tistih,
               ki jih namerava rešiti, glede na sedanje stanje. Mi vemo, da sedanja zakonodaja je
               kolikor toliko jasna, vemo, da se slabo izvaja, vemo, da so nekateri uradniki in
               nekatere javne službe, ki izvajajo to na najboljši možen način, in to je, verjemite,
               globoko cenjeno, in posamezniki in določene službe to izvajajo zares kvalitetno.
               Mnoge pa ne. In mi se zavedamo teh problemov, ampak če gremo - naša bojazen je, tudi
               nas kotzakonodajalcev, da pač se bo determiniralo določeno stanje, ki bo pomenilo
               odstop od ravni zaščite. Izvedba pač je taka kot je, ampak raven, pravna raven je pa
               po našem mnenju v osnovnem besedilu višja kot pa ta, ki izhaja iz predlaganega
               amandmaja. Ob dejstvu, da se zavedamo, da bo to morala sistemizacija rešiti in tako
               naprej, ampak v praksi bo prišlo do točke, ko bo zadeva neenotno in prej restriktivno
               kot pa, kako bi rekel, skladno z zakonodajo izvedeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp26">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Še poslance bi pozvala, da poveste svoje mnenje, ker ga do zdaj niste. Izvolite,
               gospa Majda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp27">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Ker sem tudi na državnem zboru podprla amandma narodnih skupnosti, bi rada povedala,
               da v tem primeru pa, če bi amandma vlade naša komisija dopolnila s tistim, kar morajo
               po zakonu zagotoviti, poslovanje tudi v jeziku narodne skupnosti, vendarle čutim
               potem s tem dopolnilom, da se bi to bolj približalo tistemu, na kar opozarjate.
               Morebiti, da imam jaz premalo izostren občutek za to, da je osnovno besedilo za
               pripadnike narodne skupnosti ustreznejše, ampak <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> tudi tu berem, "za delovna mesta javnih uslužbencev",
               je vendarle govora o delovnih mestih javnih uslužbencev. In če to berem, ostane tudi
               v amandmaju potem vendarle govora o tem, da so tu organi in osebe javnega prava, ki
               morajo po zakonu zagotoviti kot pogoj znanje jezika. In če bi iz tega izključila to,
               kar vas muči oziroma moti, oprostite, kar vas moti, sistemizacija, ampak mislim, da
               vsaj delovna mesta so povezana s sistemizacijo - delovna mesta, kjer je to kot pogoj
               določeno, je verjetno zvezano s sistemizacijo.</p>
               <p>Tako da jaz bi, če se bo komisija odločala za amandma na amandma vlade, potem bi se
               meni zdelo sprejemljivo, da se tu vključi "ki morajo po zakonu zagotoviti".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp28">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Če smem kratko repliko. Mi imamo zdaj tako, v osnovnem tekstu je zakon, po zakonu, z
               zakonom se določi, da morajo znati jezik. To je smisel 17. člena, tako kot je sedaj
               napisan. Amandma vlade pravi: "Na podlagi zakona sistemizacija določi ustreznost
               števila teh delovnih mest." To je velika razlika. Mi zdaj imamo "po zakonu morajo
               znati jezik", in sprememba je v tem, "po zakonu sistemizacija določi ustreznost
               števila teh delovnih mest", v tem je razlika. Ne vem, ali sem jasen pri tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp29">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Gospa Majda, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp30">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Saj jaz sem ta del v svojem razumevanju besedila izpustila, na katerega ste me vi v
               svoji repliki zdaj opozorili, gospod Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp31">

               <speaker>GOSPOD____________:</speaker>

               <p>...<stage>/Govori v madžarščini./</stage>..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp32">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovana gospa predsednica, gospod minister, spoštovani
               poslanci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp33">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>...<stage>/Govori v madžarščini./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp34">

               <speaker>GOSPA_________:</speaker>

               <p>Kolega je že prej govoril o 11. členu ustave. Tukaj sta oba jezika enakovredna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp35">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>...<stage>/Govori v madžarščini./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp36">

               <speaker>GOSPA_________:</speaker>

               <p>Jaz vidim nevarnost v tem, da če bi sprejeli to, kar sedaj predlaga vlada oziroma,
               kar je pripravila vlada, potem oba jezika<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ne bi bila več enakovredna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp37">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>...<stage>/Madžarsko./</stage>...<stage>/Prevod./</stage>... Če zdaj govorimo o enakovrednosti jezika in če bomo mi
               zdaj sprejeli ta amandma, ki ga vlada predlaga, potem pač bomo imeli uradnike, ki
               bodo govorili samo slovensko, imeli bomo tudi takšne, ki bodo govorili slovensko in
               madžarsko in zdaj bi želel postaviti vprašanje, ali bomo imeli potem tudi takšne, ki
               bodo govorili samo madžarsko?</p>
               <p>Želel bi vas opozoriti samo na nekaj. Od trenutka nastanka oziroma rojstva nove
               Slovenije nas je predsednik republike v izjavi o nameri, nam je zagotovil, da
               pravice, ki smo jih imeli doslej, ne bodo okrnjene, oziroma, da bodo celo razširjene,
               povečane. No, zdaj pa ugotavljamo, kot da je ravno obratno.</p>
               <p>Če bo zakon sprejet tako, kot je tudi zdaj predlagan, bo potrdil samo absurdno
               situacijo, ki že vlada v Pomurju in to je, da praktično poslovanja v madžarskem
               jeziku ni.</p>
               <p>Mislim, da če zdaj pogledam samo Karpatski bazen in pogledam tudi situacij, ki vlada
               na Slovaškem, v Romuniji moram reči, da je pravzaprav Slovenija zelo veliko naredila
               za narodnost. Slovenija je na tem področju dejansko dosegla zelo dobre rezultate in
               to je tudi v pogledu Evropske unije zdaj, ko se država želi vključiti v to skupnost,
               zelo dobro, kajti na tej osnovi tudi ocenjuje Evropska unija Slovenijo. In menim, da
               bo tudi Sloveniji v veliko škodo, če bo naredila korak nazaj.</p>
               <p>Jaz bi predlagal, da bi sprejeli pač to prvo varianto, torej tisti člen sedemnajsti,
               ne pa amandma, ki ga je potem predložila vlada. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp38">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Izvolite gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp39">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil gospoda ministra, kot je slišal verjetno zdaj, bodisi madžarsko
               skupnost, bodisi italijanska, imajo pripombe na amandma. Mi smo sprejeli v drugem
               branju torej tako, kot je pač v originalu notri in s tem se tudi strinjamo. Mislim,
               da so predvsem določitev števila nekih uslužbencev, ki bodo to znali, madžarščino ali
               pa italijanščino, je to malo "škatljiva" stvar, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ko rečem zato, ki smo vzeli
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...<stage>/Motnje v posnetku./</stage>... tako da, kar se mene tiče, jaz bom
               podprl torej, da se ti amandmaji ne sprejmejo, torej da se črtajo, torej glasoval bom
               proti z eno besedo, ker mislim že v drugem branju smo imeli težave, da pridemo do
               takega, kot je pač notri, zdaj spet spremeniti. Mislim, da je gospod minister, kaj vi
               mislite o tem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp40">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>No jaz mislim, če gledamo iz vidika organizacije upravne enote ali pa nekega javnega
               zavoda, zagotovo morajo biti te stvari v sistematizaciji delovnih mest napisane,
               sicer v razpisu delovnega mesta ne morejo teh pogojev postaviti - znanje obeh
               jezikov, zagotovo. In po drugi strani se mi pa zdi majčkeno pretiran strah, ki ste ga
               povedali. Namreč, če nekdo na okencu ne bi znal recimo italijanščine pa bi zavod
               moral to zagotoviti. MIslim, da ne bi bilo možno, da bi uporabnike tega okenčka šel
               tožiti sistematizacijo delovnega mesta ali pa ne vem kaj, ampak bi kratko malo lahko
               tožil zavod, da ni zagotovil zakonskih pravic, ki jih ima kot član neke manjšine in
               enostavno; mislim, da se kot uporabniki sploh, jaz se ne bom spuščal v njihove
               notranje organizacijske zadeve in briga mene njihov interni akt in podobno. Zakonska
               pravica ostane pravica, mora biti zagotovljena, pika. Tako da, iz tega stališča ne
               vidim utemeljitve teh strahov. Če pa je, če pa so druge zadeve tukaj, da vidite
               nevarnost, da bi mogoče v tem internem aktu, kar je bilo že sedaj možno, saj bi bilo
               že sedaj možno po teh strahovih, da bi recimo neki zavod samo za določeno okence
               zahteval sistematizacijo, čeprav jaz mislim, da bi bilo to protiustavno in nezakonito
               in stvari se, standard se glede tega po tem predlogu po mojem ne zmanjšuje. Če pa
               mislite, da je boljša kakšna druga dikcija, kot je bilo že predlagano z večih strani
               pa mislim, da ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... neki amandma odbora ali amandma na amandma ali
               kaj podobnega, ne moremo pa tukaj zahtevati, da minister umakne amandma vlade.
               ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp41">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp42">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>V vsakem primeru se strinjam, da mora biti tu, saj vsako podjetje ima ali pa vsaka
               občina ima neko <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               sistematizaciji delovnih mest, a vendar tudi ...<stage>(nerazumljivo)</stage> to sistematizacijo, to
               vi vprašajte, ker tu piše o številu. To se pravi, sprejema neka večina. Če govorim za
               svoje občine vem, kakšna je bila večina, ker mi smo v manjšini. Mi lahko rečemo, da
               je za ta delovna mesta znanje italijanskega jezika potrebno, za druge pa ni potrebno.
               Potem smo pa tam. V tem je problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp43">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Prosim, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp44">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>Jaz se bom najprej opravičil, ker vzporedno teče odbor za notranjo politiko in bom
               moral oditi. Moram pa reči, da ne vidim razloga za konceptualno razpravo o tem
               vprašanju. Za nikogar, sploh pa ne za vlado in za ministra, ki je to predlagal, ni
               vprašanje ustavne pravice 11. člena. Nikakor ni. Tako, da je odveč argumentacija v to
               smer. Če menite, da je amandma povzročil nezaupanje dvomov, potem jaz sem pomagal v
               to smer, oblikujte amandma na amandma. Vlada mu ne bo nasprotovala in amandma vlade
               bo sprejet. Če bo komisija odločila, da ne podpira amandmaja, potem bo to znamenje za
               vlado, da še enkrat razmisli in pride s svojim amandmajem. Ne morem pa, tako kot mi
               je pomagal dr. Cukjati, jaz umakniti sedaj tega amandmaja Tako, da predlagam, da se o
               teh zadevah odločite in da veste, da imate pred očmi, da ni bila intenca zmanjševanje
               pravic. Tudi ni ratio legis te norme, niti določitev te pravice, ker je določena že
               drugje, niti določitev obsega te pravice, ampak je ratiote norme samo določitev
               dodatnega pogoja za zasedbo tega delovnega mesta. Samo za to gre. Tako, da govoriti
               sedaj o tem, da nekdo posega v te ustavne pravice, ta argumentacija je res odveč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp45">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Majda, potem pa jaz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp46">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Jaz bi rada, dokler je še minister tu vprašala, kakšno bi bilo njegovo mnenje, če bi
               komisija predlagala amandma na amandma vlade s tistim popravkom, ki smo ga že rekli,
               ki morajo po zakonu zagotoviti poslovanje, pa da bi tu v nadaljevanju, v drugi
               vrstici se v sistematizacijah določijo delovna mesta, za katere je pogoj tudi znanje
               tujega jezika. Če se izpusti tisto število, ki je po mnenju nekaterih članov komisije
               problematično, če je to... <stage>(Glasovi iz ozadja.)</stage> Tudi, sem rekla, tudi. Se
               opravičujem.. Ampak morate razumeti, da zame je to tuji jezik. Ampak jaz sem hotela
               samo povedati. Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp47">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, da ste prišli gospod minister. Po mojem mnenju osnovni tekst izraža to,
               o čemer smo se pogovarjali. Vsaka sprememba tega teksta vodi do tega, da nista oba
               jezika enakopravna. To je dejstvo. Ne moremo povedati drugače, kot tako, kot je v
               osnovnem tekstu.</p>
               <p>Mislim, da ni dileme, da ne morete na dvojezičnem področju imeti nekoga, ki obvlada
               oba jezika in nekoga, ki ne obvlada. Tu zdaj ni treba gledati na Soboško upravno
               enoto, ker Sobota ni na dvojezičnem področju. Res, da za dvojezično področje, za te
               vasi ureja stvari, ampak nikomur ne pride na pamet, da v Murski Soboti zahteva od
               vsakega znanje madžarskega jezika. Ker gospoda Viranta to moti, da je Sobota
               netipična. To sigurno da ni, ampak na dvojezičnem območju, kjer sta oba jezika
               enakopravna, tam pa druge formulacije pravzaprav ni. Jaz bi, ker vidim da ste vsi za
                  to,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> da ustavne pravice ne
               bodo okrnjene, jaz bi predlagala, da glasujemo o amandmaju vlade. Če ga bomo
               zavrnili, potem ostane. To je potem že opozorilo za poslance tudi, da tako mislimo,
               da je prav. Če se strinjate s tem, bi jaz dala...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp48">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, jaz mislim, da bi imeli več možnosti uspeha, če bi oblikovali
               amandma na amandma vlade. Čisto tako mislim glede samega postopka. Če bomo brez
               nekega aktivnega posega v amandma vlade samo rekli, da ga ne sprejemamo, jaz dvomim,
               da bo v državnem zboru naše mnenje podprto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp49">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp50">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, ker sem razumel le gospoda ministra kot voljo, da stvar nekje
               popravi. Ker tak, kot je po mojem je 17. člen in tudi 79. člen nesprejemljiv. Mislim,
               da predlog, ki ga je dala gospa poslanka v določeni meri gre v to smer. V organih in
               pri osebah javnega prava, ki po zakonu morajo zagotoviti poslovanje tudi v jeziku
               narodne skupnosti, se v sistemizacijah določijo delovna mesta, za katere je pogoj
               tudi znanje tegajezika. <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> Tako, da se obveže tisti, ki dela
               sistemizacijo, da mora upoštevati določila zakona, ker ni pa nujno, da vsa delovna
               mesta morajo biti pogoj znanje italijanščine. Recimo, nekdo ki dela v računovodstvu
               in se ukvarja samo s številkami, nima opravka s strankami, ni nujno. Če bi bilo to
               sprejemljivo. V tem smislu potem sigurno tudi to bi šlo kot amandma na amandma.
               Praktično, če bi bilo sprejemljivo, mi smo zdaj na hitrico pogledali, v tem smislu
               potem za 79. člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp51">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp52">

               <speaker>ROBERTO BATTELI:</speaker>

               <p>V podporo takim razmišljanjem. Oziroma celo, jaz razumem to taktiziranje ampak celo
               vložitev nekega amandmaja na amandma vlade v podporo temu, ker ne vem zakaj, ker je
               osnovni tekst zadosti jasen. To je moje mnenje. V podporo tudi temu, jaz lahko
               citiram 10. člen evropske listine, ki je ratificirana in ki je del našega notranjega
               prava. Pod A.I imamo: "Države podpisnice zagotovijo, da upravni organi uporabljajo
               regionalne ali manjšinske jezike." <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> To pomeni, ne z ustreznim številom. To pomeni ne z
               ustreznim številom, ampak uporabljajo. To je AI <stage>(A rimska ena)</stage>, AII <stage>(A rimska dva)</stage>,
               veste, kako so strukturirane te konvencije, pod AII je to, kar se v praksi sedaj
               dogaja na nek način. Se pravi, da zagotovijo, da vsi njihovi uradniki, ampak tu imamo
               vse uradnike, ne samo tistih, vsi njihovi uradniki uporabljajo te jezike. Pod AIII
               zagotovijo pa tiste, ki imajo stike z javnostjo. Mi smo pa ratificirali celoto tega,
               ne samo AIII, smo AI in AII. Narodne skupnosti pristajajo z osnovnim tekstom, jaz jih
               poslušam kot poslanec, pristajajo na to, da z osnovnim tekstom 17. člena v bistvu
               govorimo samo o določenih nekih delovnih mestih na narodnostno mešanem območju, kjer
               sta jezika uradna. Same pristajajo na to, da so to v kontekstu uradnosti, se pravi,
               popolne enakopravnosti obeh jezikov, pristajajo na to, da določena delovna mesta so,
               ker se tudi racionalno obnašajo, kot jaz razumem. Samo, gospod Sau je povedal, da
               nekdo, ki ima samo opravka z računovodstvom in nima stikov s strankami, verjetno ni
               smiselno, da ima kot pogoj znanje tudi jezika narodne skupnosti.</p>
               <p>Toliko, da imamo v vidu okvir, v katerega se premikamo, tako kot, vsaj zdi se mi, da
               ga sam vidim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp53">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Ta predlog govori tudi o tem, da določijo delovna mesta, za katera je pogoj tudi
               znanje tega jezika. Ampak to že pomeni, da za vsako delovno mesto, ni pogoj, in to je
               že zoženo. Za moje pojme edino ta osnovni tekst ohranja te zakonske pravice. Ja,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp54">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p><stage>/Govori brez mikrofona - nerazumljivo!/</stage>... da zavrnemo amandma vlade in sprejmemo
               amandma na amandma vlade... <stage>/Nerazumljivo - brez mikrofona!/</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp55">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Ja, dobro.</p>
               <p>Torej, dajem na glasovanje... Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp56">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, samo naj slišimo formulacijo najprej, da bomo vedeli, o čem glasujemo eventualno.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp57">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Ja, povejte formulacijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp58">

               <speaker>GOSPOD SAU:</speaker>

               <p>Zelo na kratko bi se navezal na to, kar je rekel gospod Battelli.</p>
               <p>Res je, pravilno bi bilo, da v sistemizaciji ravno zaradi uradnosti dveh jezikov se
               določi, katero delovno mesto eventualno ne rabi ali ne potrebuje znanja dveh jezikov.
               To bi bilo pravilno in upoštevanje, v kolikor bi bilo. Ne vem, če je predlog ta. Mi
               smo za to, da tekst ostane tako kot je. Če pa je pogoj, kot pravi gospod minister, da
               ga le tudi oni sprejmejo kot svojega in ima možnosti tudi da gre, da je potem
               sprejet, da se - ga moram najti zdaj - da se omenja, da "v organih in pri osebah
               javnega prava, ki po zakonu morajo zagotoviti poslovanje tudi v jeziku narodne
               skupnosti, se v sistemizacijah..."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp59">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Sistemizacija ni potrebna...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp60">

               <speaker>GOSPOD SAU:</speaker>

               <p>A, no, "se določijo delovna mesta, za katera je pogoj tudi znanje tega jezika". To je
               dejansko, ampak malo spremenjeno. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ja, seveda, tisto kar piše. Če ne gre kot amandma na
               amandma, potem dejansko isto vsebino prenesemo kot amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp61">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Gospa Majda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp62">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>No, hotela sem samo to povedati, da to mora biti amandma na amandma, ki ga vloži
               komisija, ne more ga minister vlagati, tisto je vlada. In tudi takrat, ko sem se
               prvič oglasila, sem povedala, če se bi komisija odločila za amandma na amandma, tako
               da sem ves čas govorila o pogojnikih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp63">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Mislim, da smo zreli za to, da glasujemo.</p>
               <p>Torej, kdo zavrača amandma vlade na 17. člen?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp64">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ne, da zavrne, ampak...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp65">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Torej, dajem na glasovanje, kdo podpira amandma vlade na 17. člen.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(... članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Kdo je za to, da naša komisija vloži amandma... Ne, nič. Ne? Da vseeno vprašam, kdo
               je za to, da vložimo amandma?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp66">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ne, ne, Marika, lahko oblikujemo svojega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp67">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Ne? ...<stage>/Medsebojni pogovor/</stage>... Ja, dobro je. Naj vam še povem, mislim, za tolažbo, za
               nas, da 40 je bilo takrat za naš amandma in samo približno 6 proti. Jaz upam, da
               poslanci niso spremenili svojega mnenja. In upam še to, da boste dobri ambasadorji
               naše komisije v svojih strankah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp68">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Predsednica, če smem.</p>
               <p>Nimamo odgovora, ali tisti organi zajamejo tudi organe v lokalni samoupravi. To smo
               - jaz verjamem, da je logično, ampak raje bi slišal, da je temu res tako. In po drugi
               strani nimamo zdaj poročevalca za zakon o državni upravi, kjer gre tudi v bistvu za
               eno osnovno dilemo glede na enakopravnost jezikov, ali uprava, takrat ko se obrača
               prebivalstvu, ne vem, za deratizacijo, za karkoli, ne vem, neka inšpekcijska služba
               ali kakorkoli že ali to naredi v obeh jezikih ali ne. Ker če pogledate člen zakona o
               državni upravi, tam pravzaprav pove, da se sproži dvojezičnost samo na zahtevo
               stranke na nek način.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp69">

               <speaker>FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p><stage>/Oglaša se brez mikrofona - nerazumljivo/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp70">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ali se lahko vklopite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp71">

               <speaker>FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Potem vmes med sejami enkrat za pol ure se dobimo, skličete, pa... <stage>/Izklopil se je
               mikrofon - nerazumljivo/</stage>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp72">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Samo pripomnila bi, da smo mi zdaj glasovali za 17. člen in nismo še za 79. člen.
               Dilema je ista.</p>
               <p>Torej, kdo je za amandma vlade za 79. člen? <stage>(... članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5
               članov.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa za podporo.</p>
               <p>No, zdaj pa še razširitev, točka za razširitev, smo imeli še <title>ZAKON O DRŽAVNI UPRAVI.</title>
               </p>
               <p>Kolegi z italijanske strani ste imeli neko dilemo o zakonu o državni upravi. Ali
               lahko, boste povedali?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp73">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Saj sem zdaj povedal, za kaj gre. Ampak ni nikogar, ki bi to pojasnil. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Saj pravim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp74">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Torej o tem se bomo potem še pogovarjali, kdaj bo ... Hvala lepa za sodelovanje. Pod
               razno pa ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp75">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ni časa za razno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZNS-Redna-010-2002-05-28.sp76">

               <speaker>PREDSEDNICA MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Pod razno nič. Hvala lepa.</p>
               <stage>(Seja je bila zaključena 28. maja 2002 ob 13.19 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
