<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">D790DAF63E6DDE08C1256E540037E9BC</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">5A841CA18057C931C1256E5F00408CFC</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=5A841CA18057C931C1256E5F00408CFC</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.KZOSSVZIPS" n="013">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2004-03-17"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.KZOSSVZIPS">
                        <orgName key="KZOSSVZIPS">Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ODNOSE S SLOVENCI V ZAMEJSTVU IN PO SVETU</stage>
            <stage type="session">13. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(17. marec 2004)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc Pukšič, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 15.07 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem zbranim, poseben pozdrav namenjen poslanki in kolegom poslancem,
               potem poseben pozdrav je namenjen predstavnikom Vlade Republike Slovenije, uradu in
               ministrstvom, ter seveda poseben pozdrav je namenjen predstavnikom civilne družbe in
               brez tistih katerih dogodka ni to so mediji, torej lep pozdrav tudi medijem. Začenjam
               13. nujno sejo komisije Državnega zbora Republike Slovenije za odnose s Slovenci v
               zamejstvu in po svetu. 13. nujno sejo komisije sem sklical na osnovi pobude kolega
               podpredsednika te komisije Jožeta Avšiča, ki mi je poslal en dopis in kolega člana
               komisije Sama Bevka, ki mi je poslal tudi po elektronski pošti dopis v zvezi s
               predlogom zakona o odnosih Republike Slovenije s Slovenci, ki živijo zunaj njenih
               meja. Glede na to, da smo ta zakon pripravljali soglasno z Vlado Republike Slovenije
               in zunanjim ministrstvom že do decembra leta 2002 in ko je materija bila tako daleč,
               da smo začeli z zbiranjem podpisov sta omenjena člana komisije še predlagal, da bi
               pred vložitvijo tega zakona, namreč zakon jepodpisalo že sedem poslancev članov
               komisije pred tem je gospod Kebrič v podpis umaknil do današnje seje tako, da je
               zakon podpisalo šest oziroma je podpisano s strani šestih članov komisije in sta ta
               dva, torej gospod Samo Bevk in podpredsednik Jože Avšič predlagala, da bi še se
               vendarle pred vložitvijo zakona usedli za mizo in še se pogovorili o nekaterih
               zadevah, sem seveda na osnovi tega sklical to 13. nujno sejo. Pravzaprav sem vesel,
               da je že tako visoka stopnja konsezna dosežena pri tem zakonu, ki je izredno pomemben
               za Slovence, ki živijo izven meja Republike Slovenije in glede na to, da sta se Jože
               Avšič in Kavtičnik opravičila vidim pa, če dobim pooblastilo potem nadomestnega člana
               v tem primeru namesto Jožeta Avšiča, torej nadomešča gospod Jaša Zlobec, torej imamo
               to nadomestilo, Jože je pa tudi poslal v pisni obliki svoje pomisleke v zvezi s
               predlaganim zakonom.</p>
               <p>Članica in člani dobili ste dnevni red s sklicem. Dajem predlog dnevnega reda v
               razpravo. Če želi kdo kaj dopolniti? Če ne, zaključujem in dajem dnevni red na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za takšen dnevni red? Hvala lepa soglasno. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) In smo pri<title> 1. TOČKI, PREDLOG ZAKONA O ODNOSIH
                  REPUBLIKE SLOVENIJE S SLOVENCI, KI ŽIVIJO ZUNAJ NJENIH MEJA.</title> Jaz bom par,
               torej nekaj osnovnih namer ... predloga tega zakona, vendarle podal, potem pa bom
               seveda dal besedo vam članom in članicam ter seveda besedo pripravljalcem zakona in
               kasneje to tudi omenil konkretno. Razlogi za sprejem tega zakona seveda se nanašajo
               na 5. člen Ustave Republike Slovenije kjer določa, da Republika Slovenija skrbi za
               Slovence v zamejstvu in po svetu ter da pospešuje njihove stike z domovino v istem
               členu tudi določa, da imajo lahko Slovence brez slovenskega državljanstva v Sloveniji
               posebne pravice ter ugodnosti, ki so opredeljeni in urejene s posebnim zakonom. Ko
               smo se odločali o tej komisiji o pripravi tega zakona smo se seveda pogovarjali o
               širšem delu,to je o zakonu o Slovencih, ki živijo izven meja Republike Slovenije ne
               samo o Slovencih brez slovenskega državljanstva. Tako, da smo se že takrat odločili,
               da bodo pa Slovenci brez slovenskega državljanstva eno od poglavij v tem zakonu. Na
               sprejem posebnega zakona napotuje tudi resolucija o položaju avtohtonih slovenskih
               manjšin v sosednjih državah že iz leta 1996 in s tem povezanimi nalogami državnih in
               drugih dejavnikov Republike Slovenje ter resolucija o odnosih s Slovenci po svetu iz
               leta 2002, katerega predlagatelji smo bili tudi člani komisije za Slovence v
               zamejstvu in po svetu. In naslednji razlog za sprejem je, torej zakonodajalec želi s
               sprejetjem tega krovnega zakona o odnosih Republike Slovenije s Slovenci v zamejstvu
               in po svetu ali pa sistemskega zakona, to je sicer vseeno, zunaj njenih meja
               zagotoviti tudi jasno in čvrsto pravno podlago za sodelovanje s Slovenci v zamejstvu
               in po svetu in za financiranje njihovih struktur ter dejavnosti. Takšna pravna
               podlaga zaenkrat ne obstaja izvzemši seveda 5. člen ustave in obe resolucije, je pa
               nujno potrebna, saj se bodo sicer težave zaradi njene odsotnosti lahko stopnjevale.
               Naj še posebej omenim težave organov Republike Slovenije pristojni za izvajanje
               nalog, ki jih na področju sodelovanja s Slovenci v zamejstvu in po svetu določata
               resoluciji. Ti imajo zaradi pomanjkanja pravne podlage pri tem pogosto težave. Urad
               za Slovence v zamejstvu in po svetu je pripravil pravilnik o dodeljevanju sredstev
               Slovencem v zamejstvu in po svetu. Služba Vlade Republike Slovenije za zakonodajo pa
               je dala k sprejemu pravilnika negativno mnenje lani 19. decembra. Kot določa prvi
               odstavek 74. člena zakona o državni upravi za izvrševanje zakonov, drugih predpisov
               in aktov državnega zbora ter predpisov in aktov vlade ministri izdajo pravilnike, če
               seveda tako določa posebni zakon pa tudi druge predpise. Po določbi drugega odstavka
               istega člena se pravilnik ..... tako določa zakon ali uredba ali če minister oceni,
               da je izdaja pravilnika potrebna za namen iz prvega odstavka tega člena. Glede na to,
               da sistemski zakon, ki bi urejal dodeljevanje sredstev avtohtonim slovenskim
               manjšinam kljub obveznosti za sprejem v 5. členu Ustave Republike Slovenije in obeh
               resolucij še ni bil sprejet ne obstaja zakonsko pooblastilo pristojnemu ministru za
               izdajanje pravilnika. Seveda zakonodajen tehnike izhaja, da je tudi iz teh razlogov
               primerno, da je zakon takšen, da se sprejeme kot sistemski zakon, da je to
               najprimernejša oblika. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) V
               končnih določbah seveda zakonodaje bodo odpravljena tudi neskladja s področno
               zakonodajo.</p>
               <p>Torej, toliko v tem delu in preden vam dam besedo bi vas še rad, mislim bi vas
               opozoril na en list, ki ste ga dobili sedaj na mizo in sicer spremenjeni členi
               predloga zakona in sicer 55., 63. in 68 člen. To so dobili vsi .../Oglašanje iz
               klopi./... torej samo člani komisije ste dobili te spremembe, ker ostali imate že v
               gradivu, ki ste ga dobili najnovejšo verzijo. Tako, da bomo seveda tam pri tistem,
               torej če bo potrebno to tudi posebej pojasnili, torej kar se spreminja oziroma boste
               pogledali in boste videli kar se spreminja. Toliko z moje strani iz tega dela. No, in
               če, torej gremo kar mislim, da je najboljše, to so edine v pisni obliki pripravljeni
               predlogi o čem želita predlagatelja Avšič in Kavtičnik, da bi razpravljali, in sicer
               o finančnih posledicah, potem o .... z notranjim pravnim redom, ter o 5. členu ustave
               in o tem potem bomo konkretno spregovorili oziroma bodo spregovorili tudi pisci tega
               zakona. Toliko najprej z moje strani sedaj pa je prosil za besedo Samo Bevk. Samo
               izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp2">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Lep pozdrav vsem skupaj. Ker sem bil eden izmed
               predlagateljev, predlog pa ni bil usklajen, ampak je prišel iz dveh strani, z moje
               strani in s strani kolega Jožeta Avšiča, da bi preden bi se zakon vložil v
               parlamentarno proceduro in prispevali poslanske podpise k njemu seveda opravlja
               razprava na komisiji. Mislim, da je to nujno. Namreč, najprej se je treba seveda
               vprašati kaj je glavni namen zakona ali rešiti nekatere probleme, ki se povezujejo
               predvsem s Slovenci brez slovenskega državljanstva, potem seveda zamejci, izseljenci
               in zdomci ali pa pripraviti zgolj en poligon za še eno politično diskusijo. Moja
               pobuda je izredno dobronamerna, mislim, da je odgovor zelo jasen. Zakon je potrebno
               pripraviti in napisati tako, da bomo z njim rešili probleme, ki se tako ali drugače
               navezujejo na problematiko zamejskih Slovencev, zdomcev in izseljencev.<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Toda po mojem mnenju na malo
               drugačen način kot pa je sedaj zadeva potekala, ko smo bili praktično postavljeni
               pred dejstvo, da podpišemo zakonski osnutek brez komisije o njem celovito
               spregovorili. Jaz bi se seveda tega projekta lotil malo drugače kot, predvsem to
               vlaganje zakona v proceduro, kot je to storil moj kolega Pukšič in še kolegi, ki so
               pač podpisali zakon. Jaz sem v moji elektronski pošti naslovljeni na predsednika
               komisije kolega Pukšiča predlagal dvoje. Namreč, dejstvo je, da gre za izredno
               zahteven zakonski projekt, ki posega na številnapodročja. Posega v ustavo, posega v
               zakone, posega v obstoječe vladne predpise, ustanavlja nove organe in institucije,
               ima kar velike finančne obveznosti, ki v zakonu niso opredeljene in tako naprej. S
               pričo tega sem predsedniku predlagal, da bi se pred začetkom parlamentarne procedure
               pridobilo mnenje vlade. Namreč, jaz menim, da je ta zakon povezan s tolikimi
               različnimi področji, da je potrebno opraviti proceduro skozi različne vladne resorje,
               od ministrstva za notranje zadeve, zunanje zadeve, kulturo, šolstvo in še bi lahko
               našteval. Mislim, da bi morali pridobiti mnenje vlade in seveda pred poslanskimi
               podpisi tudi opraviti razpravo na komisiji. Dejstvo je, da gre za zakon, ki naj bi ga
               vložili poslanci oziroma poslanci člani te komisije. Zato bi bilo po mojem mnenju
               dobro, kar mislim, da bi se dalo izposlovati, da bi predhodno pridobili tudi neuradno
               mnenje državnozborske zakonodajno-pravne službe, da ne bi potem, ko bo že zakon
               pasiral proceduro, potem imeli cel kup vladnih pripomb, cel kup pripomb
               zakonodajno-pravne službe. Namreč, zakon se mi vseeno zdi dokaj nedorečen. Bolje
               podoben resoluciji, kot pravemu in natančno pisanemu zakonu. Poleg tega imamo v
               parlamentarni proceduri tudi zakon iz leta 1998, to je zakon o statusu Slovencev brez
               slovenskega državljanstva. Zanimivo je že to, da ima sedanji zakon drugačno ime in
               širi, bistveno širi vsebino. Na to so opozorili že kolegi iz LDS-a v svojem dopisu.
               Namreč, 5. člen ustave Republike Slovenije govori izključno o Slovencih brez
               slovenskega državljanstva. In pravi tako, citiram: "Slovenci brez slovenskega
               državljanstva lahko uživajo v Sloveniji posebne pravice in ugodnosti, vrste in obseg
               teh pravic in ugodnosti določa zakon." Tako da tukaj bi bilo dobro dobiti tudi
               stališče zakonodajno-pravne službe glede naslova zakona. Mi smo dobili v naši
               komisiji, ki mislim, da zelo dobro dela tudi v tem mandatu, jaz sem pa član že dva
               mandata. Zelo temeljito gradivo <stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               centra ministrstva za zunanje zadeve za raziskave, kjer je pregled zakonodaje, ki se
               tako ali drugače nanaša na Slovence v zamejstvu in po svetu. In tudi zato je bil moj
               zadržek, da bi takoj dal podpis k temu zakonu, ker si enostavno glede osnutku o tem,
               ki so ga nekateri že podpisali, ni pa vložen še v proceduro. Tako da je predlog, no
               pa osnutek, dobro, saj to zdaj ni bistveno. Vemo za kakšen in katero vsebino gre.
               Vem, ampak vemo kaj je vsebina tega besedila. Namreč, če pogledamo, zakonodaja, ki
               govori o tej problematiki od ustave Republike Slovenije, poslovnika državnega zbora,
               zakona o zunanjih zadevah, zakona o državni upravi, zakona o državljanstvu Republike
               Slovenije, zakon o volitvah v državni zbor, zakon o evidenci volilne pravice, zakon o
               tujcih, zakon o zaposlovanju in delu tujcev, zakon o deviznem poslovanju, zakon o
               organizaciji in financiranju vzgoje in izobraževanja, zakon o uresničevanju enega
               interesa na področju kulture in še in še bi lahko našteval. Pa obe resoluciji, ki smo
               jih sprejeli v državnem zboru, zato mislim, da bi bilo res dobro preden se zakon
               vloži pač opraviti to proceduro skozi vlado oziroma pridobiti mnenje vlade in
               pridobiti našo državnozborsko mnenje zakonodajnopravne službe. Jaz bi zelo rad, da bi
               ta zakon sprejeli s konsenzom, da ne bi prišlo do kakršnegakoli preglasevanja. Tak
               način je bil tudi način dela v naši komisiji že dva mandata, se pravi že osem let in
               da bi spoštovali državniški princip, takrat ko govorimo o naših rojakih v zamejstvu
               in po izseljeništvu ter zdomstvu. Zdaj, res je to, da se bližamo koncu mandata in da
               časa ni več veliko, kljub temu se mi zdi dobro opraviti ta napor, da pridobimo,
               preden podpišemo zakon, mnenje vlade, mnenje, neuradno mnenje naše službe in seveda
               če bodo pripombe, da potem ta zakon tudi v tem smislu predelamo. Imam pa tudi nekaj
               konkretnih pripomb, vendar mogoče o tem v nadaljevanju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo, preden dam kolegu Janezu Podobniku besedo nekaj informacij s tem v
               zvezi.</p>
               <p>Ta zakon seveda ni nastala od včeraj na danes, ampak se je pripravljal več kot leto
               dni. Celo eno delovno gradivo smo že obravnavali in za njega, prvič zaprosili
               neuradno, neformalno mnenje zakonodajno-pravne službe državnega zbora, da tudi dobi
               in tudi seveda pri nadaljevanju oblikovanja tega predloga zakona tudi upoštevali.</p>
               <p>Drugič, tri predloge neformalne pri pripravi spreminjanju tega zakona smo dobili
               tudi iz strani predsednika vlade Republike Slovenije ob obisku pri njemu. In smo tudi
               to upoštevali.</p>
               <p>Tretjič, urad za Slovence v zamejstvu in po svetu pod vodstvom bivšega državnega
               sekretarja, gospod Šparcapana je celotno gradivo zakona obravnaval <stage type="mag"/>(nadaljevanje) na uradu in se do njega pozitivno izrekel, s
               tem, da je imel še pač določene pomisleke, kateri so se upoštevali pri nadaljnjem
               delu.</p>
               <p>In četrtič, pri zakonu so, seveda sodelovali, tako kot sem že rekel, s strani tega,
               da smo imeli podporo zunanjega ministra od decembra leta 2002, ter lani od junija(?)
               tudi predsednika vlade mag. Ropa, so sodelovali in sicer gospod Rudi Veljak(?) iz
               urada za Slovence v zamejstvu in po svetu, gospa Melita Štajner, ministrstvo za
               šolstvo, znanost in šport, gospod Roman Engruden(?), ministrstvo za šolstvo, znanost
               in šport, gospa .../Nerazumljivo./... ministrstvo za šolstvo, znanost in šport,
               gospod Zoran Verovnik(?), ministrstvo za šolstvo, znanost in šport. Gospa Milena
               Domjan, ministrstvo za kulturo, gospod dr. Jordan Berginc, služba Vlade Republike
               Slovenije za politiko in regionalni razvoj, gospod Roman Verčič, ministrstvo za
               notranje zadeve, gospa Milica Štolfa(?), takrat ko smo še začeli to delati je bila
               direktorica na Slovenski izseljenski matici, potem gospod dr. Jernej Zupančič je še
               tukaj za narodnostna vprašanja, potem Združenje slovenske izseljenske matice, potem
               pa predstavnike svetovnega slovenskega kongresa in gospa Pavlin Kocmur(?),
               izseljeniško društvo Slovenija v svetu, predvsem na nekaterih področjih, s katerih
               seveda pač tudi stvari najbolj obvlada. To je k temu. Del odgovora, torej, kdo bi naj
               sodeloval in kdo je sodeloval.</p>
               <p>Drugo. Res je, da ima zakon širši naslov, kot izhaja iz 5. člena ustave Republike
               Slovenije, kjer je v 5. členu napotilo, da se status Slovencev brez slovenskega
               državljanstva uredi s posebnim zakonom, da se pa prepreči diskriminacija med
               Slovenci, ki takšnega statusa nimajo, je potreben sistemski zakon, ki predvideva vse
               možne situacije. V času sprejemanja ustave, seveda, takšnih situacij še ni bilo
               mogoče predvideti. In zakon se tako nanaša na vse Slovence, ki živijo zunaj meja
               Republike Slovenije in da bo takšen zakon, ki se bo nanašal na vse Slovence, smo bili
               enotni v tej komisiji.</p>
               <p>Četrtič, kar se tiče ta predloga zakona, ki je vložen v proceduro, predlagatelj je
               Slovenska demokratska stranka in v naši poslanski skupini smo dogovorjeni, da z
               vložitvijo tega zakona, slovenska demokratska stranka umakne svoj predlog zakona, ki
               je ožji, ki govori samo o Slovencih brez slovenskega državljanstva. Tako, da
               pravzaprav o tem zakonu, na tej komisiji ne govorimo prvič, in seveda, vseskozi je
               bilo odprto, tako internetna pošta, kot tudi seveda vse ostalo. In smo tudi v
               največji možni meri, pravzaprav tudi vse predloge, ki so bili, moram reči, da s
               strani poslancev ni bilo veliko, vendarle tisto, kar je pač bilo in kar je bilo
               predvsem, ko smo to obravnavali in to, kar sem že prej omenil, tudi upoštevale.
               Sedaj, seveda, jaz upam, da bomo imeli torej, tudi glede na čas, ki ga še imamo pred
               seboj in glede na nalogo, ki <stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               smo si jo zadali na začetku tega mandata naše komisije, veste, da je bila
               ustanovljena približno pol leta po delovanju državnega zbora, leta 2000 in naša
               prvenstvena naloga je bila, da poleg resolucije pripravimo tudi zakon in ga
               pripeljemo skozi parlamentarno proceduro. Zato mislim, da je lahko zelo koristna ta
               današnja razprava v tem smislu, da ne gremo na neke splošne zadeve, ampak sedaj imamo
               člene z obrazložitvami in če kdo ima še kakšne pomisleke pri teh členih, seveda, bomo
               to tudi naredili. In verjamem, da bodo pripravljalci zakona, to seveda tudi vnesli v
               zakon.</p>
               <p>Bojazni v zvezi s finančnim delom pri tem zakonu so neopravičeni, zato ker vseskozi
               že v tem področju pravzaprav te stvari potekajo, tako kot je kolega Samo Bevk omenil
               posamezne zakone, tako štipendiranje, tako medijska oskrba, tako pouk slovenskega
               jezika. Res pa je, da pouk slovenskega jezika pač poteka vseskozi v evropskih državah
               z resolucijo o Slovencih po svetu, pa smo tudi zavezani k temu, da to poskrbimo za
               tam, kjer so izpolnjeni tisti pogoji, tudi preko, tudi v drugih državah izven Evrope.
               Uradno mnenja vlade ne moremo dobiti pred vložitvijo, zato ker smo vlagatelji
               poslanci državnega zbora in zato smo že štiri mesece približno nazaj, vlado za to
               zaprosili, ampak je bilo takrat rečeno oziroma v pogovorih je bilo rečeno, da bo
               vlada svoje mnenje dala šele na zakon, ki bo v proceduri. To pomeni ni druge poti,
               kot da zakon gre v proceduro. Kar se tiče pa zakonodajno-pravne službe našega
               državnega zbora, tako kot sem že omenil, vse kolikor je bilo, torej pripomb smo jih
               upoštevali, če bodo seveda, obstaja pač za to primerna pot, to so pačamandmaji na
               člene in na ta način bo potem lahko procedura tekla naprej. Jaz se bojim, da bi s
               kakršnim koli prestavljanjem, bom rekel, neki prihodnji čas ali še s tem, da bi še
               pridobivali to in ono, prišli v situacijo, da tega zakona v tem mandatu ne
               bisprejeli, ki bi bil to naš dogovor v tej komisiji. Verjamem, da bomo naredili ves
               napor, da pride do sprejema in tako kot sem prej naštel, seveda, sem tudi danes
               tukaj, ne sicer čisto vse, ampak v glavnem, vsi, v glavnem večina teh pripravljalcev
               zakona, ki nam bodo tudi pojasnili vsak iz svojega področja, ki so pripravljali tudi
               določene odgovore na katere boste postavili .../Nerazumljivo./... oziroma imeli
               konkretno vprašanje.</p>
               <p>V zvezi z repatriacijo in tam finančne posledice, to smo pa vam dali, tudi ta
               dopolnitev iz zakonov, to, kar se je spremenilo, tisto kar se spreminja tam v tistem
               poglavju. Drugače pa je tako, kot informacijo, da boste tudi to vedeli. Z zakonom se
               ne vzpostavlja nobene novo stanje, saj repatriacija že poteka. V zadnjih dveh letih
               se je v Slovenijo vrnilo okoli 132 oseb,<stage type="mag"/>(nadaljevanje) ni seveda pričakovati večjega števila primerov vračanja,
               predlog zakona z rešitvami nediskriminira slovenskih državljanov in je v podeljevanju
               ugodnosti celo restriktivnejši, torej, bolj strog, kot pa zakon o azilantih, ki imajo
               več ugodnosti, kot Slovenci, ki se vračajo, torej, zakon o azilantih je celo
               ugodnejši, kot pa tole, če bi kdo imel pomisleke, da je v zvezi s tem poglavjem kaj
               posebnega, ampak mislim, da ni. Torej, jaz upam, da sem na nekaj dilem in vprašanj,
               ki so bila tudi odgovoril. Gospod, Janez Podobnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp4">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Kolegice in kolegi, drugi prisotni vabljeni na to sejo
               naše komisije.</p>
               <p>Danes smo pravzaprav, kot člani komisije v zanimivi situaciji. Mi bomo, če bomo, pač,
               podpisali zakon, kot poslanci, ne, kot komisija, jaz tako razumem, če samo nekakšen
               skupen pogovor in dogovor, da bi čimbolj usklajeno zakon vložili in ko bo vložen in,
               ko se bo odprla procedura bomo, potem kot matično delovno telo obravnavali naše
               lastne rešitve, takrat se bomo pa z glasovanjem opredeljevali do amandmajev itd.,
               mislim, da se moramo zavedati te dvojnosti. Danes bomo pravzaprav se odločamo, kot
               poslanci, kot politiki. Zakajbi to omenil? Ker, se mi zdi zelo simpatično zapisano v
               točki c - cilji in načeli zakona in eno od načel je naslednje.</p>
               <p>Državni oziroma nacionalni pristop, potem pa pravi tekst tako: "Politično strankarski
               ideološki, ...ali dnevno politični pristopi k sodelovanju med Republiko Slovenijo in
               Slovenci zunaj meja, njenih meja niso dovoljeni." Jaz sem razumel, torej, kaj torej
               poudarja državni oziroma nacionalni pristop, žal pa jaz, kot poslanec lahko tukaj
               nastopim samo politično strankarsko pa nič drugače, torej, kot predsednik stranke je
               dovoljeno, da predsednik stranke podpiše tak zakon.</p>
               <p>Torej, jaz bi povedal naslednje. Iz gradiva je razvidno, iz tekstov je razvidno, iz
               rešitev je razvidno, da je v ta zakon vloženega veliko dela, da so pri njem
               sodelovali ljudje, ki to problematiko poznajo tudi iz različnih vladnih resorjev in
               nekaterih drugih institucij. Jaz bi ta jezik, ki je zapisan v teh členih pozdravil,
               kot neki svež jezik. Govorica, ki mi je blizu je drugačna, je relativno neposredna,
               je korajžna, pogumna in jaz mislim, da je to čas, da je to zakon in tekst za danes in
               sedaj, še posebej za pred vstopom v Evropsko unijo. Sem zelo vesel teksta, kjer piše:
               "Poleg interesov za krepitev slovenske zavesti in identitete poudarja zakon tudi
               ekonomski interes zaučenje slovenščine, kot enega od uradnih jezikov Evropske unije."
               Najboljši je ta motiv, da poskušamo zakon vložiti v proceduro v naslednjih tednih.</p>
               <p>Kar se tiče konkretnih pripomb, če bi želeli vgraditi v zakon preden ga podpišemo in
               še ostali kolegi, ki ga še niste podpisali, jaz sem ga že podpisal, bi to lažje
               naredili na delovnem sestanku, ne pa na uradni seji komisije, ker bi bilo nelogično,
               da v naprej glasujemo o nekih rešitvah. Tako da, jaz v naprej povem, da sem zavestno
               zakon podpisal.</p>
               <p>V njemu je še nekaj rešitev, o katerih bo potrebno še dobro premisliti, nekatere
               rešitve so morda take, da jih bo potrebno nekoliko spremeniti, dopolniti, recimo, ena
               od politično takih pogumnih rešitev je drugi odstavek 4. člena, predstojnik urada
               Vlade Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu, je minister za
               Slovence zunaj meja Republike Slovenije, mi vemo, kakšen je veljaven zakon v vladi in
               vemo, kako se pač zakone sprejema. Sam zakon direktno govori o področju repatriacije,
               uveljavlja ustanovitevrepatriacijskega sklada. Zakon tudi nekako, mislim da, v 7.
               členu zacementira, da bo naša komisija oziroma kasneje tudi predlagano odbor za
               odnose Slovence v zamejstvu in po svetu postalo ustavno delovno telo državnega zbora.
               To je dobra politična usmeritev našim kolegoma za naslednje mandate. V 33. členu se
               mi zdi zelo zanimiva rešitev, da se ustanovi razvojna, poslovni svet za Slovence v
               zamejstvu in po svetu, na področju gospodarskega sodelovanja Slovencev v zamejstvu,
               torej, zakon relativno, konkretno vstopa v različne relacije.</p>
               <p>Jaz predlagam, če so še kakšni dodatni predlogi, da jih poskušate tisti, ki ste
               delali na zakonu in konceptu v njega vgraditi. Moj podpis je, jaz sem tudi odprt še
               za kakšno dopolnilo in zakon naj gre čimprej v proceduro in ko bo uradno vložen pa
               vstopil potem uradna vlada, uradno zakonodajno-pravna služba državnega zbora in jaz
               želim zakonu srečno pot po možnosti do letošnje jeseni, da je sprejet.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospodu Janezu Podobniku. Seveda ni današnja seja mišljena v tem smislu,
               da bi, o čem glasovali, o členih itd., ker smo res torej v dveh pozicijah oziroma
               bomo takrat, ko bo uradno vložen, takrat bo pač formalna procedura, je celo vprašanje
               ali bomo dodeljeni, kot, verjetno niti ne, kot matično delovno telo bo verjetno ali
               zunanja politika, mi bomo, kot zainteresirano delovno telo, ki ga bomo obravnavali.
               Ampak seveda, do tega danes je pač prišlo zato, ker sta, tako, kot sem že omenil, dva
               kolega poslanskih skupin Združene liste socialnih demokratov in Liberalne demokracije
               pač to predlagala, zato sem to sklical. Edini sklep, ki ga bom tu predlagal pa ga bom
               tudi povedal, tako, da bo jasno.</p>
               <p>Predlagal bom to, da člani delovne skupine pripravijo vsak iz svojega področja
               preglede določb predloga zakona - Odnosi Republike Slovenije .../Nerazumljivo./...,
               ki živijo zunaj njenih meja, ki so v torej v nasprotju, če so v nasprotju s področno
               zakonodajo. Namreč, to so imeli, to, kar je kolega Bevk prej bral, to zakonodajo, to
               so seveda imeli vsi v vidi in pred sabo, vsaj pač iz svojega področja in seveda da,
               če je, kjerkoli še kaj takega oziroma pomisleke, ki jih boste imeli oziroma, ki jih
               bodo imeli kolegi poslanci danes, da se to pripravi in nas potem do naslednjega tedna
               pač dopolnimo in ga vložimo. Torej, to bo predlog sklepa in nič drugega. Gospod Jaša
               Zlobec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp6">

               <speaker>JAŠA ZLOBEC LUKIČ:</speaker>

               <p>Drugače govorim o tekstih, ki sem jih sam napisal tokrat pa so mi kolegi dali tekst
               naj ga preberem in to v zvezi z zakonom o odnosih Republike Slovenije Slovenci, ki
               živijo zunaj njenih meja. Potem, ko smo temeljito preučili predlog zakona o odnosih
               Republike Slovenije, Slovenci, ki živijo zunaj njenih meja smo ugotovili, da ni
               primeren za obravnavo.</p>
               <p>Prva pripomba zadeva poglavje o finančnih posledicah zakona. Poglavje finančnih
               posledic je zapisano, da zakon ne povzroča dodatnih obremenitev za proračun
               Slovenije. Ta trditev po našem mnenju ne drži, saj zakon uvaja veliko novih
               obveznosti, da naštejemo samo nekatere.</p>
               <p>Prvič. V poglavje medijska oskrba je zapisano, da imajo pravico do proračunske
               podpore mediji, ki imajo status tiskanega medija nacionalnega pomena.</p>
               <p>Drugič. V poglavju ohranjanje slovenskega jezika in izobraževanja je predvideno
               organiziranje dopolnilnega pouka slovenskega jezika, štipendije ter drugi izdatki, ki
               bi dodatno bremenili proračun.</p>
               <p>Tretjič. Predvidena je tudi ustanovitev repatriacijskega sklada, kar pomeni dodatna
               finančna sredstva.</p>
               <p>Druga teoretska točka je materija zakona, ker je to, da je materija zakona bistveno
               širša. Vsebuje zamejce in zdomce od zadnjega odstavka 5. člena ustave RS, ki pravi:
               "Slovenci brez slovenskega državljanstva lahko uživajo v Sloveniji posebne pravice in
               ugodnost." Predlog zakona je po našem mnenju tudi v koaliziji z našimi notranjimi
               predpisi in zaradi tega problematičen. Problematične preoblikovane komisije Državnega
               zbora Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu. V odbor Državnega
               zbora Republike Slovenije za ... Slovenci v zamejstvu in po svetu, gre za poslovniško
               materijo, ki jo ne moremo urejati na tak način. Problematičen je tudi 45. člen, kjer
               v prvi alinei zapisano, da imam oseba s statusom Slovenca brez slovenskega
               državljanstva, pravico do vstopa v Republiko Slovenijo brezvstopnega... tudi druga
               alinea 45. člena predloga zakona, kjer je zapisano, da ima oseba s statusom Slovenca
               brez slovenskega državljanstva v Republiki Sloveniji, pravico do ugodnejših pisnih
               pogojev, določenih statusi in visokošolskih zavodov. Ta dikcijapomeni jasno
               diskriminacijo. Prav tako gre za diskriminacijo v 53. členu, ki govori o tem, da
               imajo pri repatriaciji prednost Slovenci, ki živijo v težkih okoliščinah ali v
               državah, kjer vlada huda politična kriza. Poleg tega pa predlog zakona ne prinaša
               bistvenih novosti in prednosti za Slovence, ki živijo zunaj meja Slovenije, ampak
               bolj povzema dikcije drugih zakonov, na primer zakon o uresničevanju javnega interesa
               za kulturo.</p>
               <p>Skratka, mi mislimo, da ta predlog ni primeren za obravnavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa. Jaz sem seveda že na večino teh zadev odgovoril v prejšnjem delu,
               tako da pač ne bi tega ponavljal, bi pa prosil predlagatelje, ki ste zakon
               pripravljali ali želi kdo na to ali pa boste potem, ko bomo šli poslanci skozi, pa
               boste potem dali obrazložitev. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp8">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Samo eno stvar, sem jo pozabil. Iz prijaznosti sem jo hotel navesti. Skupni
               slovenski kulturni prostor z začetnicami velikimi je grozno in je popolnoma skregano
               z logiko slovenskega jezika in bi vam priporočil, da daste skupni z veliko, vse
               ostalo z malo. To je grozen, ni v duhu slovenščine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Gospod dr. Bernik izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp10">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik, državni sekretar, gosti z ministrstev in ostali. Vesel sem
               dneva, ko smo dobili na mizo predlog zakona. Stvari, o kateri bi morali govoriti in
               že nekaj narediti v teh 13-ih letih od naše osamosvojitve. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Dobro stanje duha se tudi izraža v tem času, ko
               ni bilo prav dosti narejenega vendar zdaj prihajamo do neke ključne točke, ko se
               zavzemamo za to, da bomo končno to stvar izpeljali. Najprej bi rad čestital vsem, ki
               ste delali na tem predlogu, dela je bilo veliko in delo je dobro opravljeno, čeprav
               so nekatere ..../nerazumljivo./... moj kolega .../Nerazumljivo./... omenil nekatere
               storitve pod črko napisane, druge pa drugače. Menim, to bomo vse lahko popravili in
               računam, da bomo. To je zahtevno področje in kot je bilo že rečeno bomo morali imeti
               delovno sejo naše komisije, da gremo skozi vse člene. Danes pa lahko ugotovimo, da je
               to dober začetek in za dobro nadaljevanje. Osebno nisem .... da bi začeli spraševati
               vlado naprej zato, ker potem smo lahko sigurni v samo eno stvar, da ne bo šla cela
               stvar nikamor ne zaradi tega, da vlada morda ne bi hotela tega mislim, da se ne smemo
               bati oziroma da tega ne pričakujemo ... zato ker vlada je pod pritiskom, da da na
               dnevni red našega državnega zbora celo vrsto predlogov, ki imajo opravka z našim
               vstopom v Evropsko unijo. In zato bi tega jaz sam ne riskiral. Predlog, ki je
               realističen in tudi prijazen do slovenskih ljudi po svetu zamejcev in po svetu in
               mislim, da je to zelo pozitivno znamenje, kajti velikokrat slišimo stvari, ki ne
               morejo razveseljevati ne nas ne ljudi katerim so izjave namenjene. .... presenečen
               tudi to kar je prebral kolega Zlobec, ker nisem videl v tem niti ene pozitivne oznake
               tega zakona in tudi zaključek, da ni primeren ta zakon za nadaljnjo obravnavo. To je
               seveda najslabša obsodba, ki jo nekdo lahko da o nekem predlogu in me je to zelo
               razočaralo. Misli, da je redkokdaj v tej materiji kakšna stvar, ki ni primerna za
               nadaljnje obravnavanje in zato mislim, da moramo biti toliko pozitivni, da vidimo
               stvari, ki jih je treba popraviti in pa tiste stvari, ki jih je treba izločiti, za to
               smo tukaj in mislim, da kot je govoril kolega Bevk, da bomo to stvar tudi obravnavali
               na osnovi konsenza in poskušali razumeti kaj je tisto kar skupno lahko damo našim
               ljudem po svetu. Seveda <stage type="mag"/> (nadaljevanje) vedno
               me čudi, če je treba kakšno stvar za Slovence po svetu tudi denarno dati, kajti vemo,
               da je proračun za to delo vsako leto manjši in potem ko pride do nekaterih izboljšav,
               vsaj predlogov izboljšav je to grozno velika zadeva. Ko bi ljudje pričeli
               pregledovali državni proračun o tem koliko se porabi za razna potovanja in na kakšen
               način in luksuze kjer naši diplomati delajo ali pa živijo in tako dalje bi sečlovek
               vprašal ja kako je to mogoče, da isti standard ne velja za druge ljudi. In tukaj bomo
               pač morali biti nekoliko bolj široki in razumeti, da so to ljudje, ki so ostali
               Slovenci kljub vsem težavam, ki so jih in jih imajo, da lahko vzdržujejo slovenske
               korenine. Zato bi tukaj apeliral na širokost in na sodelovanje, da pridemo do dobre
               rešitve in upam, da bo tudi stranka, ki je tako bi rekel obsodba temu predlogu dala
               tudi videla nekatere pozitivne stvari, ki jih lahko izboljšamo in da bomo potem
               prišli ven s takšnim zakonom, ki bo sprejemljiv ne samo za nas ampak tudi za Slovence
               po svetu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa dr. Bernik. Še želi kdo od članice oziroma članov? Gospod ... Ja,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp12">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Jaz sem hotel samo to reči, bom čisto kratek. Jaz sem samo rekel tekst, ki ga je
               napisal kolega Pukšič piše, da ne bo finančnih bremen. Seveda bodo ta finančna
               bremena, zato je brez veze, da rečeš, da jih ne bo, če jih ne bo, ampak se reče bodo
               toliko približno .../Nerazumljivo./.. Tako, da jaz nisem nič proti temu, ampak ne
               reči, da ni finančnih bremen, če so finančna bremena, samo to gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegu Zlobcu. Torej, teksta nisem jaz napisal, ampak sem prej navedel
               kdo so bili pripravljalci zakona, sem pa že prej omenil, da je res točno tako kot
               piše, da v glavnem ne bo novih finančnih, ne bo, v glavnem ne bo. Ne bo pa zato, ker
               že do sedaj tečejo zadeve, tako kot tečejo zadeve v zvezi s štipendijami, z medijsko
               oskrbo, v zvezi učenjem Slovenskega jezika, v zvezi z repartracijo, ker že teče,
               potem. Skratka, v glavnem kar se pa tiče repartacijskega sklada pa ko smo se
               pogovarjali s pripravljalci pravzaprav lahko celo pričakujemo, da bo ta
               repartracijski sklad v bistvu še kakšne druge zadeve v bistvu pokril ne pa praznil
               državni proračun, ker kot veste v tujini imajo seveda podjetja možnost tudi vladati v
               takšne solidarnostne institucije, kar pomeni za njih zmanjševanje davkov in smo se
               seveda z marsikom o tem tudi pogovarjali, vendar pri nas je problem v Sloveniji, ker
               mi nimamo teh zadev zakonsko urejenih in s tem zakonom bo tudi to urejeno in bo
               seveda to lahko,<stage type="mag"/>(nadaljevanje) ki se
               pravzaprav hecno sliši, ampak vendarle lahko celo drugače, ne, da bi bil milost na
               finančnem področju, ampak celo pozitivno, torej, z drugega vzornega kota. Gospod
               Kebrič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp14">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Ko smo se malo še širše posvetovali pa
               temeljiteje pogledali ta predlog je pred nami osnutek, menimo naslednje.</p>
               <p>Osebno sem se vedno zavzemal in se tudi tokrat zavzemam, da ne delamo izjem niti
               pred ustavo niti pred splošnimi zakoni. Ne vidim nobenega razloga, da ne bi
               preimenovali našo komisijo, kakršna je sedaj v odbor in da dobi ta status matičnega
               delovnega telesa v našem postroju oziroma poslovniku in zakonu v državnem zboru.</p>
               <p>Na drugi strani se vidi, da se hoče ta urad na mala vrata pripeljati zopet v tisti
               status, kajti vemo, da imamo zakon o vladi in da ga mi sprejemamo in seveda takrat
               urejamo zadeve tako, kakor pač mislimo, da, ko vlada nekaj predlaga ali je to dobro
               ali ni dobro, ocenjujemo čisto strokovno in seveda tudi politično.</p>
               <p>Ker, sem pri besedi bi povedal naslednje. Ne morem se strinjati s tako definicijo, da
               ima kdorkoli iz kateregakoli drugega naslova neko prednost pred ustavo in pred
               zakonom. Če so naši državljani imajo vsi pravico, enako pravico do štipendij, zakaj
               delamo neko izjemo in to celo z zakonom. Mislim, da to ni utemeljeno, ampak, če se
               zavzemamo za enakopravnost vseh, pred zakonom in pred ustavo, potem takih izjem s
               posebnimi zakoni, ne bi smeli rušiti splošnega zakona. Če se vrnem samo malo na urad,
               pa ne mislim slabo, mislim dobro. Če ukinjamo urad za mlade, če ukinjamo urad za
               starostnike, zakaj potem neki tretji, drugi urad pa ne. Ja, če imamo zakon o vladi
               bomo tam gledali, da se bo v tistim splošnem zakonu pokrijejo vsa področja najbolj
               ustrezno naši takšni in drugačni ureditvi.</p>
               <p>Mislim, da je še kar nekaj zadev, ki so odprte ali za razpravo in, če bo ta predlog
               tak, kakršen je tu oziroma, to je osnutek pred nami, šel v državni zbor je velika
               možnost, nočem biti slab prognozer, da bo v prvem branju padel. Mi mislim, da se da
               to besedilo še znatno izboljšati in da obstajajo velike možnosti, čeprav malo dvomim
               v našo zmožnost do konca tega mandata še toliko stvari tako ali drugače urediti,
               kajti vemo, da so sedaj ti zakoni za EU v ospredju, v aprilu imamo kar tri seje, dve
               izredne pa eno<stage type="mag"/>(nadaljevanje) redno, kaj nas
               čaka v maju in juniju, ko so volitve v EU parlament, julija, avgust je počitniški,
               dopustniški, da tako povem, ne vem, kaj bomo septembra delali, če bodo 10. oktobra
               ali pa 3. oktobra razpisane državno-zborske volitve.</p>
               <p>Strnem. Zaključujem s tem, da ne nasprotujem temu, vendar mislim, da je potrebno in
               koristno za boljše, večje izglede to besedilo še s takimi ali drugačnimi pripombami
               in dajem predlog, da damo, recimo, 14 dni časa, da damo določene na posamezne člene v
               amandmajski obliki določene pripombe pa se potem zopet še enkrat na komisiji ovsem
               tem, če se jih selekcionira ali kakorkoli naredi. Druga možnost pač je, da bo
               določeno število poslancev, ki menijo, da je to besedilo takšno, kakršno je zapisano
               v tem osnutku dobro pač bodo vložili, usoda pa bo, kot sem napovedal ali pa, ne želim
               napovedati, ampak verjetno bo pa taka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa. Gospod Ivan Kebrič, sedaj, nekatere stvari, ki ste jih pač
               povedali so zapisane v zakonih in o tistih izjemah, o katerih ste vi govorili, na
               katere imate največ pripomb in pravite, da temu zakonu ne tičejo piše takole po
               pravilniku o študiju tujcev in Slovencev, ki niso slovenski državljani v Republiki
               Sloveniji v Uradni list je peti z leta 1994: "Lahko tujci in Slovenci, ki niso
               državljani Republike Slovenije zapolnijo do 5% razpisnega števila študijskih mest za
               posamezne programe in smer na visokošolskih zavodih v Republiki Sloveniji."</p>
               <p>Poglejte, dejstvo je, konkretno se dogaja tole, da tisti, ki imajo slovensko
               državljanstvo in živijo v tujini, torej nimajo tu stalnega bivališča so pod slabšimi
               pogoji, kot pa tisti, ki nimajo slovenskega državljanstva in lahko dobijo štipendije.
               Skratka, v tem zakonu se te stvari popravljajo, to je zelo pomembno. Tako da, tiste
               disproporcije, o katerih vi govorite se že popravljajo in seveda je to nastalo,
               zaradi tega, ker so nekatere stvari pač diskriminatorne.</p>
               <p>Drugo. To, kar ste predlagali, kako, ja, recimo, nekje do naslednjega tedna bomo,
               tako sem že prej povedal, predlagali pripravljavcem zakona, da pogledajo, če je
               vendarle kje kaj še v nasprotju z že veljavno zakonodajo in potem seveda tisti,
               kateri smo zakon podpisali imamo še vedno in zato seveda tudi imamo danes to sejo, da
               je odprto, da, v kolikor boste dali kakšne predloge, spremembe k temu, da jih
               vnesemo, s podpisniki zakona jasno uskladimo, ker se pač morajo tisti, ki so že
               podpisali s temi spremembami tudi strinjati, kar verjetno ne bo večji problem in
               potem se pač sopodpisnik zakona in ga bomo potem vložili. Amandmajsko obravnavo tega,
               to pa obstaja, kot je že prej kolega Podobnik povedal, ko bo pač zakon vložen.</p>
               <p>Sedaj pa takole, kolegice in kolegi, če pogledamo veliko vladnih zakonov, ki so bili
               in prišli v prvo obravnavo, šli čez prvo obravnavo in potem bili amandmirani s toliki
               ali pa nekaj več amandmajev, kot je pa imelo členov, potem sem prepričan, da ta zakon
               ne bo <stage type="mag"/> (nadaljevanje) tako amandmiran in ki
               je nastajal tako, bom rekel, je samo za pohvalit in več kot primerna podlaga za
               naslednjo obravnavo, ne rečem pa seveda tako kot tudi ostali kolegi, da se ne da
               kakšne zadeve dopolniti, popraviti potem za amandma, ampak to je seveda v drugem
               branju možno. Besedo sta prosila gospa Maria Pozsonec in gospod Samo. Gospa Maria
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp16">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, mislim Slovenci v zamejstvu in po svetu so pripadniki vaše
               narodnosti. Torej, nisem hotela govoriti in nisem hotela nič povedati, ampak od
               pripadnih narodnosti moram pa se oglasiti zaradi štipendije. Toliko ne morete dati
               tistim, ki ne živijo v skupne geografskem prostoru z vami, da bi bilo preveč, to je
               tista diskriminacija, ki ga mora vsak narod narediti za svojo narodnost. Bolj ne
               morete obglaviti narodnost tako, da nima inteligence. Če tu v Sloveniji študira in
               potem gre nazaj, potem okoli njega lahko ... pozitivno jedro in lahko tisti skupnosti
               nekaj da, tako da matični narod mora priskrbeti za to, da kdor hoče pri nas
               študirati, da študira pri nas in tudi materialno pomaga k temu. Kar se pa tiče časa,
               da ni časa, ker tega zakona pa tistega zakona moram sprejeti, jaz trdim, da važnejšo
               nalogo nima ta parlament kot da poskrbi za svojo narodnost izven meja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se strinjam z vami. Gospod Samo Bevk izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp18">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom zdaj par konkretnih pripomb dal, ker je bilo rečeno, da bodo
               potem tisti, ki so pomagali pri pisanju tega zakona komentirali zadeve pa bi vseeno
               tukaj opozoril kar je bilo že rečeno. Poglejmo recimo 4. in 7. člen, v 4. členu se
               kot nosilca .... imenuje Odbor Državnega zbora Republike Slovenije za odnose s
               Slovenci v zamejstvu in po svetu, v 7. členu pa zakon določa, da je to stalno delovno
               telo. Glejte poslovnik ima v 35. členu samo 5 stalnih komisij državnega zbora ostalo
               so delovna telesa, pa druge "ad hock" delovne skupine komisije preiskovalne, ki jih
               državni zbor ustanavlja. Mi bomo recimo tukaj ta zakon sprejeli z navadno večino,
               medtem ko poslovnik pa se sprejema z dvotretjinsko večino navzočih poslancev, se
               pravi, da bomo neko materijo, ki se mora v poslovniku, ker poslovnik določa komisije
               in odbore državnega zbora, tukaj za ta poslovnik je potrebna dvotretjinska večina
               prisotnih, mi bomo pa kar to zadevo uredili z navadnim zakonom kjer je običajna
               večina, to ne gre skupaj. Potem bi jaz plediral tudi recimo, da bi vseeno razmislili
               ali je potrebno imeti ministra na tem področju, kajti mi smo ravnokar je državni zbor
               sprejel zakon, ki ureja, da so predstojniki uradov vlade navadno direktorji. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Mi smo imeli z državnimi
               sekretarji slabe izkušnje. Urad je bil pripravnica za naslednjo diplomatsko službo.
               Jaz upam, da bo zdaj urad s stalnim mandatom petih let kot, bi rekel, resna
               institucija, tudi s stalnim direktorjem v petih letih tudi kvalitetneje delo. Kajti,
               če se državni sekretar na uradi za Slovence v zamejstvu in po svetu menja vsake pol
               leta, ali pa vsako leto je to zgolj stresno za delo urada in tudi naša komisija ni
               imela ustreznega suporta, kar se tega tiče.</p>
               <p>Potem recimo v 8. členu mi določamo kakšne so naloge urada Republike Slovenije,
               Slovencev v zamejstvu in po svetu. To se mi zdi malo čudno. V 10. členi je že kolega
               Zlobec povedal, kako se pač lahko lepo piše v slovenskem jeziku. Bi pa opozoril, mi
               smo ravnokar sprejeli resolucijo v nacionalnem programu za kulturo bi se moralo to
               tudi drugače imenovati. kajti vsakokratna resolucija je točno določena samo za štiri
               leta se sprejema in vrsta takih stvari je še.</p>
               <p>Potem recimo 18. člen, 18. člen določa, da v tretjem odstavku, po katerem ima urad
               pooblastilo za določanje o statusu medio nacionalnega pomena. Mislim, da je to vsaj v
               domeni vlade.</p>
               <p>Potem, to kar je bilo tudi že rečeno, v 20. členu, da se lahko nekateri opisujejo na
               razno razne ustanove pod ugodnejšimi pogoji. Mislim, da tukaj je treba spoštovati
               princip enakopravnosti.</p>
               <p>V 21. členu so zelo nedoločni pravni pojmi. Kdo bo določil, kdaj je huda ekonomska
               kriza, kdaj je normalizacija ekonomskih razmer, v kakšni državi, tako da je zadeva
               dosti problematična.</p>
               <p>Potem, če pogledamo recimo 36. člen. Kdaj se pridobi status Slovenca brez slovenskega
               državljanstva je bistveno omiljena možnost, kot je v zakonu, ki je sedaj v proceduri.
               To je vseeno treba malo razmisliti.</p>
               <p>Potem recimo, ne vem, ali je urad tisti, ki ima pooblastilo, da podeljuje status
               Slovenca brez slovenskega državljanstva, kako bo s temi evidencami med, evidenco se
               bodo v uradu vodila in evidenco, ki jo ima ministrstvo za notranje zadeve? Je treba
               definirati odnos med uradom in med ministrstvom za notranje zadeve.</p>
               <p>Pa še kaj bi se našlo ali pa zgolj sprašujem, kako dobiti državljanstvo po hitrem
               postopku, kot je 54. člen. Ali pa še prej so že nekatere, tudi smo dobili na mizo,
               pripombe, ki sem jih tudi sam imel, da je potrebno v status ... določiti časovno.</p>
               <p>Potem 63. člen o nastanitvi in prehrani in s čimer se strinjam, da ostane, je bilo v
               zakonu pač napisano, da dobiš še obleko in žepnino.</p>
               <p>Potem 67. člen govori še o socialni pomoči, .../Oglašanje iz ozadja./... Vem, ampak
               tak zakon smo mi dobili na mizo in iz teh razlogov je šla tudi moja pobuda, da se
               stvar popravi in potem dodela in eventualno na koncu podpiše.</p>
               <p>Tudi recimo 68. člen glede kulturne penzije oziroma penzije tistim, ki so pomembno
               prispevali k razvoju slovenstva in slovenske kulture. Mislim, da je to stvar vlade,
               ministrstva za kulturo in tako dalje.</p>
               <p>Pa še nekaj pripomb bi se našlo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegu Samotu. Oba se bova spomnila v ali ... srečala učiteljico <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) oziroma gospo, ki je 50 let
               poučevala slovenski jezik in slovenščino brezplačno in brez kakršnegakoli
               nadomestila. To verjetno nekaj pove. Gospod Bernik, želeli ste, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp20">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Hotel sem samo opozoriti na to, da je bilo rečeno, da ne bomo šli skozi
               uradne člene danes, ker potem imamo vsi pravico, da to povemo, in nas je kar zadosti
               tukaj, da gremo do polnoči. Zato bi prosil, da se to definira, kaj je cilj današnjega
               sestanka, kako daleč hočemo priti. In povedati, kdaj bomo šli skozi člene, da se na
               to vsi pripravijo in da imajo vsi možnost, da to povedo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Seveda, čez zakon od člena do člena in skozi amandmaje bomo šli takrat,
               ko bo pač uradno vložen v proceduro in ko bo tudi ta zadeva proceduralno tekla.
               Danes, tako kot sem že rekel, je namen, da tudi v grobem predlagatelji oziroma
               pripravljavci zakona povedo svoje. Ja, seveda, okrog tistih pomislekov v zvezi z
               vlado, ministrom in tako dalje, so bili. Ampak, poglejte, to je odločitev poslancev
               državnega zbora. To ni strokovna, ampak je to politična odločitev. Politična
               odločitev vladne koalicije je bila, da bo pač naredila tako, sedaj, v tem trenutku.
               Ker pa izhaja iz resolucije že iz leta 1996, da bo vlada to zadevo - avtorica
               resolucije je bila gospa direktorica na moji desni strani, gospa Šturmova -, torej da
               bo to vlada reševala z ministrom za Slovence v zamejstvu in po svetu, da smo o tem
               nekajkrat govorili tudi na tej komisiji in da smo o tem vedno govorili tudi na vseh
               obiskih pri Slovencih v zamejstvu in po svetu in da imamo za to stoprocentno podporo.
               Niti eno društvo niti ena, torej nikjer v nobeni državi se nihče, tako ne zamejci kot
               Slovenci po svetu, ni izrekel proti temu, ampak so od nas pravzaprav terjali
               uresničitve resolucije. Velikokrat nam je bilo celo očitano, češ, sprejemate neke
               resolucije, zadeve ne konkretizirate. Obljubljali smo vsi po vrsti, vsi po vrsti
               soglasno, od največje vladne stranke do najmanjše opozicijske, da bomo pripravili ta
               zakon, ga dali v proceduro in pripeljali do konca. Že takrat smo vedeli, da se
               pripravlja, da ga pripravljajo ministrstva. In danes govoriti, da ta zakon nima
               minimalnih standardov, da ga vložimo v proceduro in da gre v drugo branje, kjer ga
               lahko amandmiramo, bom pa rekel, je - ali pa, tisti ima pač neke druge namene, ki pa
               seveda Slovencem in slovenstvu tudi ob vstopu Slovenije v Evropsko unijo ne prinaša
               tistega, za kar smo se zavzemali vseskozi, čez celoten mandat. In upam, da bomo
               toliko moči in načelnosti, korektnosti in poštenosti do Slovencev, zaradi njih to
               delamo in tu sedimo, ki živijo izven meja Republike Slovenije, tudi zmogliin to barko
               pripeljali do konca. Vesel bi bil, da bi to bilo še pred 1. majem, kar bi si Slovenci
               po svetu in v zamejstvu zaslužili; veliko so naredili takrat, ko je bilo treba
               lobirati za priznanje Slovenije, veliko takrat, ko je bilo treba lobirati, ko smo
               bili napadeni. In sedaj, ko imamo svojo državo, si tudi ta <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) politični "feedback" zaslužijo.</p>
               <p>Sedaj bi predlagal, da prevzamete besedo predlagatelji. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp22">

               <speaker>GOSPA_____:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, gospe in gospodje, vsi lepo pozdravljeni! Na izseljenskem društvu
               Slovenija v svetu smo veseli, da prihaja do takih delovnih, tako rekoč, sej, ker
               pride do izraza to, da vsi Slovenci, to je politika in vlada, jemljemo Slovence, ki
               so za slovenskimi mejami, kot del narodnega telesa. Ob branju tega predloga in ob
               komentarjih nekaterih poslancev bi pa lahko samo dodala oziroma pojasnila, v
               nekaterih slučajih tudi ponovila, kar je bilo rečeno. Recimo to, da repatriacija že
               poteka, da finančnih izdatkov, dodatnih, bistveno ne bo.</p>
               <p>Glede, recimo, šolstva in štipendije. Pri tem členu bo samo kot dopolnitev in kot
               popravek neke hude diskriminacije, ki jo je gospod Pukšič omenil, in gre za to, da
               tujci imajo prednost pred Slovenci, ki prihajajo iz tujine in ki imajo slovensko
               državljanstvo.To pomeni, tujec lahko prednostno pride na slovensko univerzo, medtem
               ko Slovenec, ki ima slovensko državljanstvo, pa tako kot vsak ostali, kar pa tudi ni
               res, ker nima stalnega bivališča v Sloveniji.</p>
               <p>Glede štipendij se isto dogaja. Slovenci, ki živijo v Sloveniji, slovenski
               državljani, ki živijo v Sloveniji, imajo razne možnosti, razne štipendije, do katerih
               Slovenci, ki imajo slovensko državljanstvo in živijo, imajo stalno bivališče v
               tujini, ne morejo zaprositi, zato ker nimajo stalnega bivališča. S tem členom v tem
               zakonu se tako pravi. Tako da diskriminacija do zdaj je in potem ne bi bila več.</p>
               <p>Glede denarja, če nadaljujemo o šoli. Preveč štipendij, da ne bi bilo preveč
               štipendij. Na ministrstvu za šolstvo točno vemo, koliko štipendij je, in vemo, da je
               več prosilcev, pač štipendij je toliko. Ne bo torej dodatnega izdatka glede tega. V
               obratno smer pa prihaja ogromno visokokvalificiranih Slovencev, s slovenskim
               državljanstvom ali brez slovenskega državljanstva, v Slovenijo, ki so pridobili vse
               znanje vdrugih državah in Slovenija za to ni plačala nič, mi jih samo sprejemamo.</p>
               <p>Glede repatriacije. Repatriacija poteka in do zdaj, mislim, veselimo se takega
               zakona, ker po eni strani lahko rečemo, Slovenija sprejema ljudi. Ampak kaj je pa
               Slovenija do zdaj naredila? Poleg tega, kar že obstaja, recimo, kar že obstaja na
               ministrstvu za notranje zadeve ali ministrstvu za šolstvo, kot je za vse Slovence, ki
               imajo slovensko državljanstvo in živijo v Sloveniji, poleg tega ni bilo nič. Kdo je
               pomagal tem ljudem, ki so prišli v trenutku hude krize - lahko rečem, samo nekateri
               posamezniki in slovenska katoliška cerkev. Zakaj pa ne bi Slovenija pomagala tem
               ljudem, Republika Slovenija pomagala tem ljudem? In zaradi tega imamo samo
               nastanitev, kratko, o tem smo mnogokratže govorili na raznih teh delovnih sejah.
               Ljudje, ki prihajajo - mislim, najprej jim moramo reči, vi ste Slovenci, vas imamo za
               del našega naroda. Lahko pridete, in kaj potrebujete? Trenutno potrebujete, ko
               pridete, da uredite svoj status. Torej, da se uredite, da se znajdete, in tu
               potrebujete minimalen čas, da ste v Ljubljani, da uredite svoje dokumente, svoje
               papirje, si poiščete službo in potem greste in si boste sami financirali streho nad
               glavo, tako kot vsak slovenski državljan. In to je, in vemo, da je prišlo nekaj
               družin. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) In praktično vsi
               imajo že delo, vsi imajo službo, vsi so nekje nastanjeni. Česa se torej bojimo, ali
               da bi jih prišlo kar naenkrat več. Navala ne bo, ne bo. To je politična volja, kjer
               Slovenija kot država izreče Slovencem, ki ne živijo na slovenskem območju
               dobrodošlico. Če želite priti v Slovenijo, mi vas sprejmemo. Preučili smo razne
               zakone, ki jih imajo v drugih državah in vsi odpirajo, tako širokodušno odpirajo roke
               svojim državljanom in nedržavljanom, ki so po svetu. Česa se pa Slovenci bojimo?
               Poglejte, ... celo plačajo vozovnico, Hrvati so plačali vozovnico. Mi tega sploh ne
               predvidevamo, zakaj bi, sami naj pridejo. Hrvati so jim plačali vozovnico v
               Slovenijo, poleg tega, da so jim dali streho in, na Hrvaško se opravičujem,
               .../Nerazumljivo./... Italijani, že dolga leta, Španci, Irci, Francozi. Nekaj
               primerov je že v tem predlogu, verjetno so jih proučili, nekaj pa tudi ni, se lahko
               pozanimate in boste videli, mnogo drugih držav Evropske unije so veliko bolj odprte
               kot pa Slovenija. Česar se torej bojimo? Glede vizuma je bilo tudi rečeno, točno piše
               v 45. členu, da sprejema pravico do vstopa v Republiko Slovenijo, brez vstopnega
               vizuma, tudi če je država, katere državljan je upravičenec z našo državo, ni
               podpisala sporazuma o odpravi vizuma pod pogojem, pod pogojem, da oseba ni tožena
               stranka kazenskega postopka. S tem se seveda Republika Slovenija zavaruje. Torej, kje
               je torej problem. Zakaj bi obravnavali Slovence, ki ne živijo na slovenskemzdajšnjem
               teritoriju kot tujce. Ali v nekaterih slučajih kot je šolstvo še slabše kot tujce. So
               Slovenci ali niso, ali jih bomo še vedno obravnavali kot tujce. V zadnjem desetletju
               je nekaj izseljencev prišlo iz tujine. Ali so bremenili slovensko državo, v nečem?
               Jaz mislim, da ne. Tako, da ne vem, zakaj ta strah? Tukaj je bilo rečeno, gospod
               Zlobec med drugim, mislim, da nekaj sem odgovorila že, diskriminacija glede
               repatriacije, da je prednost za tiste Slovence, ki živijo v državah, kjer vlada
               kriza. Zakaj pa ne? Takoj, ko se je Slovenija osamosvojila, so druge države Republike
               Jugoslavije doživljale hudo krizo. Ali nismo priskočili na pomoč in smo bili vsi za
               to? Zakaj ne bi v slučaju, da bi se zgodilo karkoli hudega, v Kanadi, kjerkoli, da bi
               Slovenci poklicali, če želijo priti v Slovenijo, zakaj bi se jih bali, ali da bi
               prišel naval Slovencev, saj ne bo. Glede kulturnega 68. člen in priznanja, gospod
               predsednik Pukšič je dobro povedal, ogromno takšnih primerov imamo, kjer so
               učiteljice in učitelji mnogo, mnogo let, desetletja učili zastonj. Zakaj ne bi jim
               dali priznanje, če zakon o kulturi tudi predvideva priznanje ljudem, ki so dosti
               naredili za slovensko kulturo. Ali niso te učiteljice, ki so toliko generacij učili
                  <stage type="mag"/>(nadaljevanje) slovenski jezik, tudi kar
               nekaj naredile za slovensko kulturo, za ohranjanje slovenske identitete v svetu.
               Zakaj ne bi tudi njim dali neko priznanje? Saj piše tam, minimalno priznanje. Samo
               to, da rečemo hvala vam. Za to gre. Mislim, da je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp24">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, dober dan, ostali gospodje poslanci in gospa poslanka. Sem se
               udeležil v preteklosti, kar nekaj sej. In moram reči, da sem gospodje poslanci in
               gospa poslanka vas poslušal in niste poslušali mojega predloga, ko sem opozarjal na
               zakon. Vi ste sprejeli skupaj, soglasno sklep o zakonu, ki ga danes imamo, oziroma o
               predlogu zakona, imamo pred seboj. Jaz pa opozarjal, da naj loči državljane in
               nedržavljane Slovencev po svetu. Ampak o tem ne bom razpravljal. Samo povem, da je to
               bila past, ki ne bom rekel, kako je bila nastavljena in danes je to problem. Na to
               sem jaz opozarjal že tiste, ki so zakon pripravljali, da je to zelo nevarna past, na
               katero se potem tisti, ki se danes sklicujete, pač obešate. Moram reči, da sem zelo
               presenečen, da je nek strah pred Slovenci, ne bom rekel, kaj beremo po časopisih že
               mesece, ampak strah pred Slovenci, to je pa nekaj nerazumljivega. In paranoja, ker
               nihče od vas ni predlagal nekega alternativnega sklepa, kako pa rešiti. Zakon, to je
               predlog zakona in predlog zakona govori o rešitvi in premišljuje, da bi morali vi kot
               poslanci, kot zakonodajno telo, vendar predlagati nek alternativni predlog.
               Tisto,vsi, kar ste imeli pripombe na člene moram reči, da je to bistvo tega, posebej
               45. člen. Saj govorimo vendar o Slovencih, ki naj bi prišli, pa ne bojte se, navala
               ne bo.</p>
               <p>Če ste včeraj poslušali nostrifikacije, mislim, da je bilo včeraj na televiziji ali
               pa pred včerajšnjim diplom v Sloveniji. Nekaj sto jih je, med njimi ne najdete pet
               Slovencev v enem letu. Ne najdete, veste in to je žalostno. In ko pa jaz recimo, bom
               povedal primer iz svetovnega kongresa, imam zdravnike, komaj leto dni ali pa 14
               mesecev sem imel človeka, ki je moral nazaj iti, ker ne dobi nostrifikata(?). In to
               je tisto, ampak če pa pride ne vem nekdo od kje, ne vem kako prejme, kako dobi in to
               naprej, in strah pred Slovenci je res nekaj čudnega v tej naši deželi in tistimi
               Slovenci, kiso nam zelo veliko pomagali 90. leta, 91. leta. Kdor ne verjame, naj
               pride na svetovni kongres, dokumentacijo bo vam dal, kaj vse so storili ti Slovenci
               in kaj so počeli. Danes se jih pa skorajda sramujemo in oporekamo, in prosim,
               spoštovane gospe in gospodje, bodimo toliko, da bomo k temu zakonu, ki je pač
               osnutek, tako kot je bil osnutek svetovnega slovenskega kongresa, ki smo ga 95. leta
               prvič vložili in to jaz osebno sedemkrat v državni zbor, ki ni zagledal luči sveta,
               šele potem, ko je prevzela takrat socialdemokratska stranka je zagledal luč sveta,
               kaj je .../Nerazumljivo./... takrat šele, danes se pa sprašujem, zakaj spet ponovno
               ogromno to. Jaz se strinjam z gospodom Bevkom, da bi bil tisti zakon samo parcialno
               za Slovence brez državljanstva, kot sem povedal, ampak če ste tako sklenili, se jaz
               strinjam tudi s tem. Samo bodimo in pomagajmo, mi smo imeli nekaj pripomb. In imamo
               tudi še pripombe, kar moram reči, nihče se pa ni spotaknil na to pripombo, kar mene
               ves čas ... Poglejte, spoštovane gospe ingospodje, govorimo o zamejcih, po 1. maju
               dragi moji, jih ne bo več. Dajmo nehati govori o zamejcih .../Nerazumljivo./... tudi
               tam govorimo o zdomcih in izseljencih, dajmo o rojakih po svetu, to je vendar lepše
               se sliši. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Ker, jaz se srečujem
               z zelo veliko Slovenci in pravijo, pa kaj nas imate, mi nismo nič za mejo, veste,
               slovenske za mejo pomeni, da se ne pride zaplankami, bomo povedal, takole.</p>
               <p>Potem, zdomci. Oni imajo vsi domove po svetu, niso oni zdomci, izseljenci tudi niso.
               Tisti, ki so pa izven doma, ki delajo zunaj je samo predlagatelj, ampak, to mislim
               dobronamerno. Na to bi rad opozoril, da vendar to spremenimo in da zakon ne bo po 1.
               maju že nek zastarel tekst ali karkoli.</p>
               <p>Še nekaj sem razmišljal. Tudi dnevno beremo časopise, mislim, da je bilo ravno
               včeraj v Delu ali danes, kako lačno pričakujemo tuje naložbe. Veste, Slovenci imamo
               toliko ljudi, ki imajo polno denarja zunaj, ampak nismo niti pripravljeni jim
               povedati, ja, Slovenec si, pridi. Oni pravijo tako, imel sem jih tukaj, mi nimajo
               tujih investicij, mi imamo slovenski denar, ki smo ga zaslužili zunaj in mi, če bomo
               prišli z denarjem bomo prišli s slovenskim denarjem, ampak mi si želimo samo tujce,
               da boste pobrali, tako tovarne, kot pobirajo sedaj.</p>
               <p>Spoštovane gospe in gospodje poslanci, gospa, dajmo res biti konstruktivni in
               predlagajmo, kaj je narobe, kaj bi bilo boljše in lažje za te Slovence, da bi prišli,
               ne, da jih ne bi bilo. Tudi, če napišemo najboljši zakon vam garantiram, da čez 5 let
               jih ne bomo 1000 našteli, ki bi prišli k nam, jaz bi bil zelo vesel, samo jih ne bo.
               Če jih bomo kakšne 100 našteli pa bomo zelo veliko. Ukvarjamo se pa zelo s tistim, ki
               pa, ne bom povedal, kaj je sedaj dobil. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Eno besedo, samo malo. Poglejte, v 2. členu piše: "Slovensko zamejstvo so
               tista ob mejna območja sosednjih držav, kjer prebiva avtohtono slovensko
               prebivalstvo." To pomeni, to izhaja iz tega, to bo, slovensko zamejstvo bo to tudi
               ostalo. Potem pa, pojem tega, avtohtona manjšina, pojem zamejstvo. V bistvu v tem
               pozitivnem smislu gledanja branika na meji tako je, torej, to mišljeno pri pripravi
               zakona. Gospod, izvoli, imaš repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp26">

               <speaker>GOSPOD___:</speaker>

               <p>Povedano je bilo, da je nekatere tukaj izmed vas ali pa nas, ne vem, kako ste to
               mislili, strah pred Slovenci, jaz temu odločno ugovarjam, mene ni pred nobenim strah,
               še najmanj, pa pred Slovenci. To velja za te Slovence, ki živimo tukaj in tiste, ki
               živijo na vseh celinah ali pa takoj za mejo, ki bo 1. januarja zginila. Tako da,
               prosim, da prenehate s takimi insinuacijami.</p>
               <p>Jaz sem samo s to pobudo, da bi se dobili na sestanku, pa vidim, da bi bilo bolje,
               da bi bil delovne narave, kot uradna seja, da bi izboljšali tekst. Takrat, ko sem jaz
               dobil ponudbo, da se podpišem pod to besedilo in ko sem imel komaj toliko časa, da ga
               sploh preberem je bilo povedano, da bi ga morali zelo hitro podpisati in vložiti,
               enostavno nisem mogel podpisati, ker sem videl v njem kar nekaj stvari, ki jih je
               treba izboljšati in to je bil tudi moj namen in o strahu, prosim pa, prenehajte.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Samo malo. Jaz sicer nisem razumel tega, bom rekel, straha v tem smislu, ampak v
               smislu, ko je bila prej govorica, da zakon verjetno ne bo šel čez prvo obravnavo, v
               tem smislu sem jaz razumel, ker govorimo pač o zakonu in ta zakon govori o Slovencih,
               ki živijo izven meja Republike Slovenije in o Slovencih brez slovenskega
               državljanstva. Dejstvo je, da smo se na tej komisiji soglasno odločili, da bomo
               naredili skupen zakon z širšim naslovom, ki bo zajemal tudi 5. člen Ustave Republike
               Slovenije. To je bila naša odločitev. Seveda danes, ko so bili <stage type="mag"/>(nadaljevanje) pomisleki v tej smeri je bila mišljenja, tako sem
               jaz tudi razumel ta pripomba gospoda .../Nerazumljivo./..., da se tega bojimo. Jaz
               seveda, torej, malo časa sicer o tem zakonu pravzaprav ni bilo, ker je približno, 20
               dni ste ga imeli na elektronski pošti, ko ste imeli možnost še pač dajati kakšne
               predloge itd., ampak tega ni bilo. Glede na to, da nas je 6 podpisalo zakon bomo z
               namenom, da dosežemo še večji konsenz počakali do naslednjega tedna, tako da, tako,
               kot sem že povedal, ne bi, pa seveda, sedaj tako, kot je prej kolega Bernik omenil,
               šli od člena do člena, ampak na splošno. Če ima pač kdo takšne pomisleke, vsebinske,
               da je potrebno kakšen člen tako spremeniti, da bi, potem lahko dal svoj podpis naj to
               do naslednjega tedna, do četrtka pač sporoči, potem bomo to s pripravljavci to pač
               uskladili in ga potem vložili. Vsi tisti, ki so pa podpisali pa sevedao tej nameri
               spremembe obvestili, normalno, ker pač moramo ostati korektni do teh, ki so zakon
               podpisali.</p>
               <p>Namen današnje seje, jaz sem tako razumel, od predsednika in Bevka, da je, torej, da
               dobimo, bom rekel, tudi od pripravljavcev še kakšno informacijo več, da bomo širše
               stvar razumeli, ker tudi sam seveda daleč od tega tudi sami posamezni pripravljavci
               iz svojega področja lahko dajo bolj kompetentne odgovore, tako, kot smo jih že tudi
               sedaj slišali. Jaz sem prepričan, da je na marsikaj odgovorjeno. Dapa, bo seveda
               tisto v prehodnih določbah, kar se tiče jasno ministrstva, da bo pač to naslednja
               vlada se odločila, ampak, da bo to v prehodnih določbah notri, da bo v zvezi z
               odbori, torej, v poslovniku imamo naštete odbore, ne, poimensko, ampak samo odbore,
               komisije so v poslovniku poimensko naštete in seveda če bo to v zakonu sem prepričan,
               ker bo ta zakon sprejela, torej, državni zbor in bo seveda potem pač tudi se, ko bo
               to pač začelo veljati se bo potem tudi v poslovniku odpredelilo, ker
               .../Nerazumljivo./..., saj je jasno, ta zakon bomo komaj še ujeli, čas, da ga
               spravimo skozi. Gospod Bernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp28">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Glede te komisije. Vložen je predlog, da se poslovnik spremeni in sprejme to komisijo
               med redne komisije, ki so navedene v poslovniku. Sam sem vložil ta predlog in jaz
               mislim, da je še nekje nek drugi predlog, ki gre v isto smer, samo informacija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Gospod Zlobec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp30">

               <speaker>JAŠA ZLOBEC LUKIČ:</speaker>

               <p>Jaz ne vem, od kje je to, da bi se bali Slovencev. Mislim, to je ena floskula, ki
               mislim, da ni utemeljena. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Kar
               se pa tiče Evropske unije, je pa tudi velika iluzija v vseh državah, novih državah
               članicah v Bruslju. Namreč, 15 držav, ki so že dolga leta in desetletja skupaj v
               Evropski uniji, v resnici samo 2 do 3% teh ljudi gre čez mejo živet in delat drugam.
               V glavnem vsi ostanejo v svoji državi. Tako da meje ne bodo padale. Meje bodo še
               zmeraj take, kot so, tudi nacionalne meje in nikakor ne bomo dobili neke mešanice
               Evrope in se bali, da bomo vsi neki Evropejci, samo brez nacionalne identitete. To se
               mi zdi zelo pomembno, da tega strahu ne bi bilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp32">

               <speaker>PETER ČESNIK:</speaker>

               <p>Moje ime je Peter Česnik, član Slovenske izseljenske matice in izseljenec, ki je
               živel 35 let v Avstraliji. Tu okrog te mize ni veliko ljudi, ki bi dejansko živeli v
               tujini tako dolgo dobo, razen nekaterih izjem.</p>
               <p>Zakon, kot je osnutek, je čudovita stvar za nas, Slovence po svetu, posebno v
               Avstraliji. Vendar tako kot vsaka zakonodaja ima določene luknje. Ta osnutek zakona
               je veliko rešeto in če bomo s tem rešetom sejali moko, bo ogromno otrobov v tej moki.
               Tako da se z vsakim od poslancev, ki so govorili, do neke mere strinjam. Zakonodaja
               mora biti izpiljena, da so luknje za zlorabo, diskriminacijo in podobne stvari v čim
               večji meri eliminirane. Nekatere bodo ostale, nekateri bodo zadovoljni, nekateri ne
               bodo.</p>
               <p>Jaz ne vidim tukaj zlonamernosti diskriminatorike v posameznih členih in o njih ne
               bom razpravljal. Bi pa poudaril eno stvar. Gospa sekretarka pri ministrstvu za
               socialne zadeve, gospa Belopavlovič, je bila nekajkrat v Avstraliji, kjer je
               sinhronizirala bilateralno pogodbo o slovenskih in avstralskih pokojninah. Ta pogodba
               ni 100odstotno zadovoljiva, je pa 80-odstotno zadovoljiva. V mojih 35 letih v
               Avstraliji vem, v dveh primerih, kjer so ljudje bili repatriirani, oba, eden je bil
               iz Prlekije, in druga gospa je bila iz Kamnika, sta živela od starostne pokojnine v
               domu za starejše občane v ljutomerski občini in v Kamniku. Oba sta zdaj že pokojna.
               Pokojninska sredstva, ki jih je avstralska država po bilateralni konferenci namenila
               vzdrževanju teh dveh oseb, Slovencev, v naših institucijah, je bila več kot zadostna
               za ta namen. Kaj hočem s tem reči? V Sloveniji na različnih ministrstvih in uradih
               imamo ogromno različnih bilateralnih pogodb, nekatere naslonjene iz prejšnjega
               sistema, naj bo to znanstveno, kulturno, prosvetno, športno sodelovanje. Vendar se mi
               zdi, da je to tako kot menjalnik pri starem traktorju, kjer prestave niso
               sinhronizirane. Tako da eno ministrstvo, en urad ne ve, kaj drugo dela. In zato
               gospodu Bevku, in sugestiram tudi drugim poslancem, da bi se naredila delovna
               komisija, kjer bi aktualno šli skozi te člene, inbi bila zelo dobrodošla. Če zakon ne
               zagleda luči dneva 1. maja, nič zato; saj ko slonica zanosi, tudi rabi 24 mesecev, da
               slonček ven pride, na koncu koncev. Osebno mislim, kot izseljenec in kot povratnik,
               ta osnutek je čudovita stvar. To je prvi korak kneki pozitivnosti naslavljanja
               diaspore. Vendar, kot je gospod Bevk rekel in kot je rekel predstavnik LDS, z
               nekaterimi stvarmi se ne strinja, nekateri gledajo na to bolj negativno in
               pesimistično. Sam gledam optimistično, zato ker negativne stvari se da popraviti. Bog
               ne daj, da bi pa ta <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) zakon šel
               s to diskriminatorno tematiko in poglavji, ki so v njem - ne bom posameznih poglavij
               navajal, ker jih je že gospod tu poleg mene omenil -, da pridejo skozi parlament, ali
               bomo spet imeli problem z izbrisanimi? Zdaj ne bomo imeli problema z izbrisanimi,
               ampak z neupoštevanimi. Mislim, to je vse, kar sem hotel reči. Hvala na
               poslušanju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam za vaš prispevek, vendar ni dosti doprinesel k tej razpravi o vsebini,
               o kateri govorimo. Še manj pa je Slovenska izseljenska matica doprinesla pri pripravi
               tega zakona, razen gospe, ki je pripravljala, gospa Milica Štolfova, ki je bila
               aktivna pri tem delu. In ne bi želel, da mešate in puščate resnično samo plevel,
               zrnje pa ne gre skozi. Enostavno vam ne...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp34">

               <speaker>PETER ČESNIK:</speaker>

               <p>Gospod Pukšič, samo replika, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Enostavno vam ne dovolim, da zakon o Slovencih, ki živijo izven meja Republike
               Slovenije, mešate z izbrisanimi, ker to nima nobene zveze. In bi vas prosil, da se
               pri tem na tej komisiji osredotočite na vsebino, o kateri govorimo, ne pa na
               politiko, ker tudi vaša naloga ni, da politično tu razpravljate, ampak vsebinsko. To
               sem želel, in vas samo na to opozarjam, da v bodoče, ko bom dal še besedo, če boste
               želeli, ne izkoristite tega v tem smislu. To je pričakovati od poslancev, da bodo
               politično razpravljali, ne pa od civilne družbe, ki pač ne razpravlja v tistem
               smislu. In pričakujem razpravo v smislu, ki pokriva določeno problematiko in se veže
               ta zakonodaja na to. Izvolite, vi ste želeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp36">

               <speaker>JOŽEF JERAJ /?/:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, hvala za besedo. Rad bi vam to povedal, da so Slovenci v
               zamejstvu ob osamosvojitvi Slovenije pričakovali velike pozitivne spremembe in bili
               potem po nekaj letih razočarani, ker tega pričakovanja, ki so ga imeli, ni bilo. Zato
               od tega zakona, ki ga zdaj sprejemamo, veliko pričakujejo.</p>
               <p>Državni svet je, ko je pred letom slišal, da se pripravlja ta zakon, pa ga potem pol
               leta ni bilo na spregled, dal pobudo, da se pohiti s postopkom sprejemanja tega
               zakona. In bi vam rad povedal, da z nestrpnostjo čakamo, da pride v proceduro in da
               se vključimo v ta tok in doprinesemo nekako h kvalitetnemu zakonu, k sprejemu
               kvalitetnega zakona.</p>
               <p>Glejte, to, kar je gospa Pozsončeva prej rekla, moramo vedeti, vsi Slovenci, ni lahko
               biti Slovenec izven meja. In ni čudno, da se asimilacija nadaljuje. Torej, dajmo jim
               roko, no! Dajmo jim z dobro voljo roko! To je, mislim, moj moto in apeliram torej,
               tudi nam, Slovencem, bo to koristilo, če bomo naredili gesto do Slovencev v
               zamejstvu. Tudi mi kdaj rabimo spodbudo in bomo rabili ob vstopu Slovenije dvig
               narodne zavesti. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Hvala,
               predsednik, samo to sem hotel povedati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp38">

               <speaker>JANEZ ROGELJ:</speaker>

               <p>Moje ime je Janez Rogelj. Gospod predsednik, hvala za besedo. Mi na Slovenski
               izseljenski matici seveda zelo toplo pozdravljamo in si prizadevamo, da bi ta zakon
               bil čim boljši. Seveda želimo, da bi to bil zakon, ki bi vključeval vse Slovence po
               svetu. In tako kot je bilo lepo napisano v oceni stanja, 500.000 je tistih Slovencev,
               za katere ocenjujemo, da se čutijo Slovence, in ne samo 60.000, če smo konkretni,
               72.984 Slovencev, ki so bili na dan 31.3. letošnjega leta slovenski državljani s
               stalnim bivanjem Republike Slovenije. To se mi zdi glavna dobronamerna pripomba, ki
               se čuti iz tega teksta. Skratka, mi želimo, da je to zakon, ki bo govoril o vseh
               Slovencih, tudi tistih, ki že davno, davno niso več slovenski državljani, ki že
               njihovi dedi niso bili slovenski državljani, ki ne znajo slovensko, ampak čutijo to
               pripadnost slovenstvu kot takemu. Zato se mi zdi, da je to bistvena stvar.</p>
               <p>Po drugi strani ena konkretna pripomba, ki se v bistvu navezuje na to, je pa
               naslednja. V obrazložitvi lepo piše, da je - ta stavek nas je nekako zabolel in
               mislim, da je daleč od resnice - pisci so ugotovili, da sta najpomembnejša nosilca
               ustavne skrbi za Slovence zunaj Republike Slovenije komisija državnega zbora in urad
               Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po svetu. Bilo je celo zelo jasno
               napisano, da je to jasno in nesporno. Mislim, da to ne drži. To je treba zelo jasno
               in glasno tukaj, v tem prostoru, v prostoru slovenske demokracije povedati, da
               Slovenci po svetu živijo večkot sto let. Večina in glavne aktivnosti Slovencev po
               svetu so bile dosežene prej, preden je ta komisija začela s svojim delom, veliko
               prej, preden je urad za Slovence po svetu začel delati, veliko prej, preden je
               ministrstvo za Slovence po svetu bilo formirano. In tudi veliko prej, se pravi, več
               kot pred 50 leti, ko je bila ustanovljena Slovenska izseljenska matica. Mislim, da je
               to zelo pomembno, da ne odkrivamo na nek način zadev, ki so že v bistvu odkrite. In v
               tej zvezi se mi zdi izredno pomembno, da se v našo zavest za stalno prikrade
               miselnost, da so Slovenci tudi tisti, ki ne govorijo več slovensko in ki so tuji
               državljani, ki imajo ameriški, argentinski in še kakšen drug potni list.</p>
               <p>Zato se mi zdi zelo pomembno, da se med nosilce priprave tega zakona vključi
               institucije civilne družbe. In če se z vami strinjam, tudi mi smo tisti, ki mislimo,
               da je evropskost ravno v tem, da je čim več institucij civilne družbe, ki so
               vključene v to, in ne samo državne institucije. Ta zakon, tak kot je danes, je za teh
               72.000 dobro napisan; tu mislim, da ni kakšnih večjih pripomb. Vprašanje pa, če je za
               ostalih 420.000 Slovencev po svetu. In tu bi predlagal, da res vključite tudi ostale
               institucije civilne družbe, predvsem Svetovni slovenski kongres in tudi
               Slovenskoizseljensko matico - v nekem segmentu, slišim, da je bila vključena, ampak
               mislim, da generalno bi bilo dobro, da bi se dalo to možnost, da se institucije
               civilne družbe vključijo v pripravo tega zakona, ki bi bil dejansko zakon vseh
               Slovencev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vaš del razprave. Glejte, pri pripravi zakona, že prej sem omenil vse
               tri institucije civilne družbe, tako matico, Svetovni slovenski kongres in Slovenijo
               v svetu, ki so aktivno sodelovale pri pripravi tega zakona.<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) In tudi s tega mesta hvala za to. Zdaj bom sicer
               prebral to, kar piše v 3. členu: "Zakon se nanaša na osebe slovenske narodnosti z
               državljanstvom Republike Slovenije, na osebe slovenske narodnosti s statusom
               Slovencev brez državljanstva Republike Slovenije in na osebe slovenske narodnosti
               brez državljanstva Republike Slovenije in brez statusa." To pomeni, ta 3. člen govori
               o teh 500.000 Slovencih, ne samo o tistih, ki so se izrekli. Med nosilce, tako kot vi
               pravite, pa so v zakonu zapisane državne uradne institucije in v zakonu ne more biti
               zapisana civilna družba med nosilci, ker pač to, kot pravijo mednarodni pravniki,
               tako mora biti. Če bi se pa dalo, bi se pa z vami kar strinjal, da bi tudi civilno
               družbo notri napisali, ampak tako pač pravijo strokovnjaki.</p>
               <p>No, in, poglejte, še 2. člen je zelo pomemben: "Slovenci zunaj Republike Slovenije
               so: zamejke in zamejci (v nadaljevanju: zamejci) ali pripadnice in pripadniki (v
               nadaljevanju: pripadniki) avtohtone slovenske narodne skupnosti v sosednjih državah,
               Slovenci po svetu, zdomke in zdomci (v nadaljevanju: zdomci) in izseljenke in
               izseljenci (v nadaljevanju: izseljenci), ki bivajo v sosednjih državah zunaj območja,
               opredeljenega kot slovensko zamejstvo in v ostalih evropskih ter izvenevropskih
               državah." Torej, to je pa v 2. členu, tako da je ta zakon napisan za vse. Tako je
               tudi nastajal. Saj, civilna družba je pri tem veliko pomagala in veliko sodelovala,
               ker pač imate na tem področju veliko izkušenj. Gospa Milica Štofel, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp40">

               <speaker>MILICA ŠTOFEL:</speaker>

               <p>Nisem se vključila kot predstavnica Slovenske izseljenske matice, čeprav sem njena
               članica, ampak na ozkem strokovnem področju arhivistike, na katerem delam že
               približno 20 let in delam z društvi slovenskih izseljencev po svetu. Tako da
               področja, ki sem jih pripravila za zakonodajo na področju arhiviranja in predloga
               glede ustanavljanja arhivskih centrov, je usklajeno z arhivsko zakonodajo, je
               usklajeno z Arhivom Republike Slovenije, ki me je tudi pooblastil, da te predloge
               lahko tako tudi predložim. To je samo glede informacije.</p>
               <p>Dejstvo je, da rabimo zakon o Slovencih po svetu, resnično ga rabimo. Slovenci po
               svetu so ne le spodbujali in dajali podporo takrat, ko je bila Slovenija podpore
               najbolj potrebna, to je ob osamosvajanju. Resnično, mnogo so od nas pričakovali.
               Dejstvo je, da Slovenci po svetu, ko pridejo v Slovenijo, potrebujejo vsaj cel svoj
               dopust, da lahko od urada do urada hodijo in uredijo zadeve, ki jih rabijo. Njihova
               največja podpora takrat, da urad ostane urad, je bila v tem, da se usposobi strokovna
               služba, medministrska, interdisciplinarna, da bodo lahko na enem mestu in stalna
               služba, ne da so to diplomati, ki v roku treh mesecev, ne samo državni sekretarji,
               tudi strokovna služba, prihaja in odhaja. Slovenci po svetu od tega nimajo nič. To
               naj bi bila stalna strokovna služba, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) strokovno usposobljena, mora imeti kadre in mora imeti
               denar, to je jasno. Če se vsa ministrstva, ki se ukvarjajo s Slovenci po svetu, s
               svojimi sredstvi vključijo v delo tega urada, je koordinacija, mislim, zagotovljena
               in v največji možni meri tudi izpeljiva.</p>
               <p>Zakaj sem se osredotočila na arhivsko gradivo? Zato, ker čas ni naš zaveznik. Gre za
               to, da če ne bomo pohiteli z delom ohranitve te zvrsti naše kulturne dediščine, ki
               tvori mozaik tako kulture v priseljenskih deželah kot mozaik naše slovenske
               identitete, če ne bomo hitro postorili tega z zanesljivim terenskim delom med
               izseljenci in pri njihovih društvih, smo zamudili vlak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Raščan, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp42">

               <speaker>STANISLAV RAŠČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moje ime je Stanislav Raščan, sem predsednik slovenske konference
               Svetovnega slovenskega kongresa in podpredsednik Svetovnega slovenskega kongresa. Rad
               bi se predlagateljem in tudi tistim, ki so ta zakon napisali, najprej prav lepo
               zahvalil, zaradi tega, ker je Svetovni slovenski kongres v bistvu vseh 15 let
               delovanja podpiral tak zakon, na nekaj zadnjih srečanjih, tudi naših skupnih
               srečanjih, referiral na ustavno zavezo, da ta zakon sprejmemo, tako da seveda ta
               zakon podpiramo. Po drugi strani kot civilna sfera nam, gospod predsednik, ne smete
               zameriti, če nekako - saj se vam moramo zahvaliti, ker nas zmeraj vabite in tako
               naprej, vendar je ta državni zbor že doživel tudi, da je civilna sfera pisala zakone.
               Tako da če želimo imeti še nekaj več pri tem zakonu, prosim, da sprejmete to
               dobronamerno. Jaz ne vem, kdo je bil s strani Svetovnega slovenskega kongresa zraven,
               ker ga niste povedali z imenom in priimkom, vendar smo mi ta zakon že obravnavali na
               Svetovnem slovenskem kongresu, že dali določene pripombe na osnutke, te pripombe so
               bile že upoštevane. Tako da tudi v prihodnje si samo želimo, da lahko tudi pri nas, v
               civilni družbi, v vseh organizacijah te pripombe še naprej dajemo in
               zakonizboljšujemo. Govora je tu zmeraj o treh organizacijah. Mi na Svetovnem
               slovenskem kongresu nimamo nobenih predsodkov in zmeraj poskušamo še Rafaelovo družbo
               vključiti, ki na koncu koncev že več kot 90 let, če se ne motim, dela, misionarsko
               družbo, ki dela tudi več kot 90 let, tako da celotna, kot je bilo že prej povedano,
               civilna družba, vse organizacije, da jih ne naštevam naprej, pa njihovo stoletno
               delovanje in tako naprej so že pred nami delali, vendar - se še enkrat oproščam, če
               je to političen izraz- mi smo izbrisali, mi smo zamolčali, če hočete, če "izbrisani"
               ni pravilen izraz, 500.000 Slovencev, dokler nimamo tega zakona.</p>
               <p>Zato apeliram na vse poslance - se zahvaljujem predsedniku komisije, se zahvaljujem
               komisiji, ki je na koncu koncev bila najbolj gonilna sila za tem, uradu, prej
               ministrstvu in tako naprej, saj na koncu koncev smo imeli tudi že razprave na
               Svetovnem slovenskem kongresu, kjer je prvi minister za Slovence govoril o tem zakonu
               -, dajmo podpreti, izboljšati, razpravljati, dajmo teh 500.000 Slovencev sprejeti,
               jim dati možnost, da jih sprejmemo nazaj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp44">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Glede na to, kar je gospod Raščan povedal, da bomo zamolčali 500.000 Slovencev, če ne
               bomo sprejeli tega zakona. Pred sabo imam pregled zakonodaje v Republiki Sloveniji,
               ki se nanaša na Slovence v zamejstvu in po svetu. To problematiko obravnava 28
               slovenskih zakonov, 5 resolucij in deklaracij in 3 mednarodne sporazume imamo, ki
               obravnavajo to problematiko. Samo to, da ne bi kdo rekel, da je pa čisto vse odvisno
               samo od enega zakona. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo, seveda gre tu za sistemski zakon, prvič. In drugič, res je to, kar
               praviš, vendar ta sistemski zakon do nadgrajuje, dopolnjuje, skratka, tudi tista
               področja, ki do sedaj niso bila urejena. In torej tisto, kar imamo v 5. členu ustave
               tudi zapisano, da smo dolžni zakonsko urediti tudi status Slovencev brez slovenskega
               državljanstva. In to sedaj s tem zakonom tudi delamo, tako kot smose odločili na
               začetku dela prav te naše komisije. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp46">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Bom zelo kratek. Hvala za besedo, tudi za prispevke vseh poslancev. Rad bi samo par
               besed v zvezi z vsebino tega predloga. In sicer, tu gre za psihološki moment <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Slovencev po svetu, ne gre za
               revolucionaren poseg v slovenskem prostoru. Kot smo že slišali, v bistvu gre za
               pojasnjevanje statusa Slovencev po svetu. Pravzaprav s tem zakonom izpostavljamo
               nekako subjekt Slovenca po svetu. To se pravi, o Slovencih po svetu govorimo vsa
               leta, odkar je Slovenija samostojna, manjkala je samo ta pikica na i. To se pravi,
               govorim, ni revolucionaren tekst, ker, recimo, če se primerjamo tudi z drugimi
               državami, recimo, Hrvaška ima izseljenske poslance že od njihove osamosvojitve.
               Italija ima 16 poslancev - ni tako? Ne še, dobro, govora je o teh poslancih. To se
               pravi, mi tukaj s tem tekstom ne prinašamo nobenih revolucionarnih dodatkov sedanji
               zakonodaji, tudi dodatne obremenitve ni, temveč spodbuda, da nekako omogočimo večji
               priliv sredstev. No, bilo je nakazano, govorim o pritoku usposobljenih oseb, pritoku
               kapitala, če smo tudi jasni pri imenovanju tega subjekta. To se pravi, mi si lahko
               obetamo samo pozitivne zadeve. Mogoče te besede ne bi bilo treba izreči, ampak bi rad
               samo toliko povedal, da ne posegamo v bistvu v nove stvari, temveč jih pojasnjujemo.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim, zelo na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp48">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Samo gospodu poslancu Bevku bi rekel, poglejte, ta zakon je ključen. Ko Slovenci
               vprašajo zunaj, kot sem prej omenil, kakšni so, vprašajo, pa zakaj bi jaz investiral
               v Slovenijo, saj me niti ne poznate, da sem Slovenec - kot tujec lahko grem v Indijo,
               Bangladeš, kamor hočete, nič me ne veže na Slovenijo. In tu je vprašanje. Kot sem
               prej govoril, ne bo navala, ne bo 500.000 Slovencev, ampak kogar bomo pripeljali, bo
               dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Direktorica urada za Slovence v zamejstvu in po svetu, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp50">

               <speaker>JADRANKA ŠTURM KOCJAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem poslancem in ostalim prisotnim!
               Čisto na kratko bi rada samo pojasnila nekaj stvari v zvezi z današnjo sejo.</p>
               <p>Najprej bi gospodu Raščanu rada povedala, da poleg vseh zakonskih aktov, podaktov in
               pravilnikov, ki urejajo to področje odnosa Republike Slovenije do Slovencev zunaj
               naših meja. Kot je že poslanec Bevk povedal, Republika Slovenija namenja Slovencem v
               zamejstvu in po svetu približno milijardo 600 tolarjev letno, kar morda ni veliko,
               gledano na število Slovencev po svetu, vendar v skladu z možnostmi, ki jih Republika
               Slovenija ima, je pač to denar, ki vseeno pride do teh ljudi, kjerkoli pač živijo. In
               poskušamo tudi na ta način ohranjati njihovo dejavnost, za katero pa se zavedamo, da
               je v glavnem v njihovem prostem času in na prostovoljni osnovi. Tako da to je lahko
               skromen prispevek, ampak je.</p>
               <p>V zvezi z današnjo točko <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) bi,
               gospod predsednik, rada izrazila obžalovanje, da smo vabilo dobili, ker je to nujna
               seja, zavedam se tega, v ponedeljek in v teh dveh dneh žal urad ni mogel pripraviti
               celovite ocene tega osnutka. Smo pa absolutno zainteresirani za to problematiko, ker
               je pač problematika, ki je ključna tudi za naše delovno področje in tako naše
               ministrstvo kot urad podpiramo vsa prizadevanja, ki jih je državni zbor, posebno vaša
               komisija že do sedaj vložila v pripravo tega temeljnega, krovnega ali pa sistemskega
               zakona. In tudi v prihodnje lahko računate na našo polno pomoč pri tem, da bo ta
               zakon čim prej zaživel in tudi, kolikor bo mogoče, bomo prispevali k njegovi
               vsebini.</p>
               <p>Glede na to, da bo to krovni zakon in da bodo iz njega izhajali vsi prihodnji
               podakti, pričakujemo na uradu in želimo si, da bi bil dosežen konsenz pri sprejemu
               tega zakona, konsenz tako med političnimi strankami kot tudi med večino Slovencev, ki
               živijo zunaj meja. Ker bomo tako izrazili, po moji osebni oceni, spoštovanje do naših
               rojakov in rojakinj, in zaslužijo si to, da dobijo zakon, ki bi nastal na osnovi
               konsenza, ker mislim, da bi samo na ta način čutili in podčrtali nacionalni interes
               te države do te problematike.</p>
               <p>V zvezi s tem bi tudi predlagala - to boste ocenili, če je primerno ali ne -, da bi
               ta pomembna materija morda tudi imela javno obravnavo, v katero bi se lahko vključili
               tudi naši rojaki v sosednjih državah, to so tisti, bom rekla, najbližji, in potem
               seveda po možnosti tudi po svetu, da bi pač skozi svoje neposredne izkušnje lahko
               doprinesli k oblikovanju tega zakona.</p>
               <p>Tako da na razpolago smo vam v uradu za vso prihodnjo pomoč in želimo si, seveda, da
               bi ta zakon res bil čim prej sprejet, ker se zavedamo njegovega vsestranskega pomena.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala direktorici. Tako kot sem že na začetku omenil, da je podpora bila v tej hiši s
               strani ministra decembra 2002 dana in tudi predsednika vlade, tako tudi pozitivno,
               bom rekel, že obravnavan ta predlog zakona pod prejšnjim državnim sekretarjem na
               uradu in strokovna pomoč, ki je bila s strani urada pravzaprav največja, no, pri tem
               delu, ker seveda imajo tudi največji pregled čez to. Seveda računam, da bo tudi
               politično s strani vseh političnih strank zakon podprt, tako da bo lahko doživel tudi
               tisti drugi del, amandmajsko obliko, kar je treba še, česar se vsi zavedamo,
               spremeniti oziroma dopolniti. Do javne razprave pride, če bokatera od poslanskih
               skupin to zahtevala, kar verjetno bo, tako da to ni vprašanje. Smo pa prek DKP-jev
               predlog zakona poslali že po svetu po elektronski pošti, tako da je že v obdelavi med
               Slovenci po svetu in lahko oziroma so zaprošeni, da do 1. maja sporočijo tudi svoje
               predloge in pripombe na to. Namreč, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) kakšna manjša korekcija, tako kot sem prej rekel, je še
               možna, preden ga vložimo, in zakon bo seveda šel svojo proceduro naprej.</p>
               <p>V zvezi s financami se pa z vami strinjam, gospa direktorica. Od leta 1996 stojimo
               na tem finančnem področju in je res na tem področju malo in premalo. Od leta 1996
               naprej se je stagniralo na tem področju za približno 50%. Večina teh sredstev je pa
               za Slovence v zamejstvu, če se ne motim, me boste popravili, mislim, da okrog 130
               milijonov namenjenih za vse programe Slovencev po svetu. In če spomnim dve leti nazaj
               poročila državne sekretarke, gospe Tovornikove, ko je poročala, da je bilo vlog za
               programe, ki bi jih izvajali, za cca 400 milijonov po celem svetu. Če bi torej ta
               drobiž pravzaprav namenili za te programe, bi bila to najboljša možna naložba,
               verjemite mi, in večina od nas, ki smo za to mizo danes, se s tem strinjamo.</p>
               <p>Glede na to, da komisija tudi ni več sklepčna, bom, preden bom zaključil zadevo,
               predlagal, da sprejmemo sklep, da korespondenčno sprejmemo dva sklepa, torej prek
               korespondenčne seje. In sicer, da pripravljavce zakona naprošamo, da pregledajo, ali
               je kje eventualno v nasprotju z obstoječo zakonodajo. Vsi ostali imate tudi možnost
               še do naslednjega tedna nam to podati.</p>
               <p>Torej, toliko pri tej točki. Ali želi še kdo od poslancev pri tej točki? /Oglašanje
               iz ozadja./ Bom pod točko razno drugi sklep predlagal. Izvolite, gospod Bernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp52">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Ko govorimo o Slovencih po svetu, često govorimo o tem, da jih je 500.000 in tako
               dalje. Jaz v to številko ne verjamem že zaradi tega, ker zunaj je eden manj, pa vi
               ste tukaj, sta dva manj in tako dalje. Enkrat bi se tudi naša komisija morala
               sprijazniti s tem, da bi začeli gledati, kakšno število ljudi imamo. Je čisto vseeno,
               ali jih je 100.000 ali pa 500.000, to so naši ljudje in za te je treba poskrbeti.
               Zato je moj predlog, da tudi naša komisija začne o tem nekoliko razmišljati.</p>
               <p>Druga stvar. Če se poglobimo v ta zakon pri naslednji diskusiji kot ljudje, ne kot
               nujno strankarski ljudje, ampak kot ljudje, potem bi verjetno prišli precej hitreje
               do konca kot sicer. Samo spomnimo se, in upam, da smo prišli dlje od takrat, ko smo
               sprejemali zadnjo resolucijo. Zadnji resoluciji je bilo v državnem zboru
               nasprotovano, je pa šla skozi. Ampak če bi pa pomislil na to vsak od nas, ki je tam
               glasoval, da gre tu za žive ljudi, za naše ljudi, Slovence, ne glede, ali so rdeči
               beli ali karkoli, bi pa verjetno tega ne bilo. In upam, da bo tukaj zdaj drugače.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp54">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Želim si, da bi zakon popravili v tej smeri, da bi bil sprejet s konsenzom. Podpiram
               tudi to idejo gospe direktorice Jadranke Šturm Kocjan, da bi organizirali javno
               predstavitev mnenj. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje): Rad bi,
               da ne bi izzvenelo danes ob tej diskusiji, da je to področje, ki ureja odnose
               Slovenci v zamejstvu in v izseljenstvu, neurejeno. Jaz bom povedal zadnjo izkušnjo.
               Jaz bom povedal zadnjo izkušnjo. Jaz sem bil prejšnji teden v Pragi in smo imeli
               uradne razgovore s predstavniki Češkega parlamenta. Ko sem povedal nekaj izkušenj,
               kako imamo mi to področje tukaj urejeno, da imamo državnozborsko komisijo, da imamo
               državni urad, ki ureja to področje, so,rečem po domače, samo debelo gledali. Tega pri
               njih ni. 2 milijona Čehov živi izven njihovih meja in dejansko lahko gospod Bernik
               potrdi, sva skupaj sedela za isto mizo in so, je bilo čutiti, da so presenečeni nad
               tem, kako je to pri nas urejeno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro, hvala lepa. Še kdo v zvezi s to 1. točko. Če ne, zaključujem razpravo s 1.
               točko. Pod točko razno pa naslednje. Odbor za zunanjo politiko ni odobril od obiska
               komisiji za Slovence v zamejstvu in po svetu v Rimu. Zato te prosim, če počakaš dve
               minuti, ker bom predlagal še, da oba sklepa podpremo toliko, da lahko korespondenčno
               zaključim zadevo. Prav. Prosim.</p>
               <p>In sicer z obrazložitvijo oziroma z razpravo v tem odboru, da, kaj bo pa komisija
               obiskala Slovence v zamejstvu v Rimu. Skratka, čutim se, da zunanjepolitični odbor
               ima tako malo širine s to problematiko. Dejstvo pa je, tako kot smo vedno do sedaj, v
               tem mandatu, ko smo šli na obisk Slovencev v zamejstvu ali po svetu, ... tudi navadne
               institucije, smo se za ta obisk dogovorili tudi, torej tako pripravili, da bi
               predstavnike krovnih organizacij pred pogovorom v Rimu glede na znano problematiko ne
               izvajanja zaščitvnega zakona in problematiko, ki se zadnje dni ali zadnje mesece
               stopnjuje, razreševali v italijanskem parlamentu s predstavniki italijanskih oblasti,
               smo pa seveda v tej vlogi zapisali tudi, da bi in bomo obiskali Slovence, ki živijo v
               Rimu, cca. 2000 Slovencev je, ki so v bistvu neorganizirani oziroma se srečujejo
               nekateri samo v okviru nedeljskih maš. Naš namen obiska, tako kot vse povsod, je pa
               tudi ta, da jih spodbudimo k neki koordinaciji organiziranosti itd. Skratka zato
               predlagam, da damo korespondenčno, z dopolnjeno obrazložitvijo komisija odbora za
               zunanjo politiko ponovno predlaga odobritev obiska naše delegacije v Rimu, tako kot
               je bila že zadnjič določena. Je v zvezi z... Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp56">

               <speaker>GOSPA _______:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Če dovolite, bi samo pojasnila v zvezi z vlogo parlamenta pri
               izvajanju zaščitnega zakona. Parlament italijanske republike je sprejel zaščitni
               zakon pred tremi leti, konec februarja je bilo tri leta in s tem se je v bistvu
               njegova naloga v zvezi s to problematiko zaključila. Z izvajanjem zaščitnega zakona
               je sedaj odgovorna pri drugih ljudeh in sicer trenutno, samo v pojasnilo, da pač
               pravzaprav parlament pri sami zadevi ni več pristojen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>No poglejte, saj ne gre samo za obisk v parlamentu. Gre za obisk vedno naše
                  komisije,<stage type="mag"/> (Nadaljevanje): ko gremo ven,
               pri tako vladnih kot parlamentarnih institucijah in tako kot smo sedaj bili nazadnje
               na obisku na madžarskem, smo bili tako pri vladnih institucijah kot v parlamentarnih
               in seveda upamo in zelo hvaležni pravzaprav do sedaj so bili vsi dopisi na zunanjem
               ministrstvu v smislu tega, da s tem našimparlamentarnim obiskom odpremo marsikatero
               zadevo pri razreševanju problematike, vsekakor pa jih ima parlament, tako kot vedno,
               nad vladno pač nadzorno funkcijo ali izvaja te zakone, ki jih je parlamenti
               sprejemajo ali ne, tako je tudi to v tem primeru. Zato sprašujem člane komisije, ali
               ste za ta dva, torej ta dva sklepa, da jih predlagam preko korespondenčne seje. Dajem
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? Ja, prosim. Vključite se.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp58">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Na odboru za zunanjo politiko sva bila s kolegom. Ni bil to glavni problem, da se ne
               bi odobrilo, ampak obrazložitev, bom direktno povedal, kar je bilo rečeno, je bila
               nerodna. In če bo enaka obrazložitev zadeva ponovno, po mojem gledanju in poznavanju
               vzdušja tam, ne bo šla skozi. Če ne bomo znali drugo obrazložitev z utemeljitvami,
               zakaj je to potrebno, potem smo, bom zopet uporabil isti izraz, nerodni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Smo velikokrat nerodni, še danes, pa je več oziroma bo leto dni skoraj
               od tega, ko odbor za zunanjo politiko ni odobril predsedniku komisije za Slovence v
               zamejstvu v času dopusta, ko je v svojem času, prostem času šel na odpiranje razstave
               na Dunaj. Še do danes tega zapleta ni znal razrešiti in potem je odbor za zunanjo
               politiko zelo neroden. Je pa znal odobriti kdaj pa kdaj tudi kakšne bolj čudne obiske
               posameznikov, ne v času dopusta, ampak v svojih, žal ne ve, odgovarjam glede na
               nerodnost in nenerodnost.</p>
               <p>Gospod Bevk, izvolite. Se opravičuje, gospod Bernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp60">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Ne bi hotel zavlačevati, ampak je pa tako. Jaz se ne prijavljam več na ta potovanja.
               ... da sem zadnjič stopil na mesto enega opozicijskega poslanca, ki ni mogel iti,
               ampak že dal časa opažam pri tej komisiji, da ni enotnosti, da ni kriterijev, in da
               nekateri, ki zelo kritizirajo, so zmeraj na kakšnem potovanju. Dobro, kakorkoli že,
               meni se zdi, da bi celoten proces moral biti drugače urejen. Ni poročil kot smo se
               dogovorili itd., zato mislim, da to moramo podpreti, in če obrazložitev ni bila
               zadovoljiva, potem naj se pa spremeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-013-2004-03-17.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ivan, samo tole. V tistem dopisu, jaz ne vem, kako so vam ga predstavili, ampak v
               dopisu je... No, je potem, če so člani OZP-ja. Hvala lepa. .../Glas iz ozadja./...
               Hvala lepa. Za to smo v službi državnemu zboru, da pač delamo na komisijah. V OZP-ja.
                  <stage type="mag"/> (Nadaljevanje): Hvala lepa. Je bilo
               napisano jasno, da bomo obiskali tudi Slovence v Rimu. Interpretacija, ki je pa bila,
               pa vem kakšna je bila, je pa bila nerodna. Seveda je bila, ampak ne z naše strani.
               Zato sem to razložil. Naša interpretacija v pisni obliki je že bila korektno
               narejena, smo vedeli kaj smo naredili. Toliko.</p>
               <p>Dobro. Predlagam, da torej ta dva sklepa sprejmemo korespondenčno.</p>
               <p>Kdo je za? Da lahko korespondenčno. Soglasno. Hvala lepa. (4 člani.) Hvala lepa.</p>
               <p>S tem zaključujem tudi to sejo oziroma jo bomo zaključili korespondenčno. Hvala
               lepa.</p>
               <p>(Seja je bila končana 17. marca 2004 17.25 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
