<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">F4CD42D63DFFA145C1256D4F002BC337</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">3735CB3FE1BD9050C1256D59003A45B2</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=3735CB3FE1BD9050C1256D59003A45B2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.KZOSSVZIPS" n="011">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2003-07-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.KZOSSVZIPS">
                        <orgName key="KZOSSVZIPS">Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ODNOSE S SLOVENCI V ZAMEJSTVU IN PO SVETU</stage>
            <stage type="session">11. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(3. julij 2003)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc Pukšič, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.13 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani! Pričenjam 11. nujno sejo komisije državnega zbora Republike Slovenije za
               odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu.</p>
               <p>Dnevni red ste dobili z gradivom. Preden nadaljujemo, dajem dnevni red v razpravo.
               Ali želi kateri od poslancev kaj dodati k dnevnemu redu? Za odvzeti kaj dosti ni, ker
               sta le dve točki. Če ne, dajem dnevni red na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za dnevni red? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Dnevni red je sprejet.</p>
               <p>Današnja seja je sklicana na podlagi pogovora z vsemi štirimi predstavniki krovnih
               organizacij z avstrijske Koroške in Furlanije-Julijske krajine. Glede na to, da imamo
               naslednji teden vseslovensko srečanje, Slovenk in Slovencev v slovenskem parlamentu,
               časovno ni šlo drugače, kot da skličemo današnjo sejo v skladu s poslovnikom, kakor
               je pač možno, to je, da skličemo nujno sejo.</p>
               <p>Sklic je bil v vednost poslan vladi Republike Slovenije, državnemu svetu, generalni
               sekretarki, zakonodajno-pravni službi in oddelku za informiranje. Vabljeni pa so:
               ministrstvo za notranje zadeve, dr. Dimitrij Rupel <stage>(opažam, da ga ni med nami)</stage>, urad
               za Slovence v zamejstvu in po svetu, državni sekretar, gospod Črtomir Špacapan <stage>(ki ga
               ni med nami)</stage>, urad za narodnosti, gospod Janez Obreza <stage>(ki ga ni med nami)</stage>, urad
               predsednika Republike Slovenije <stage>(tudi ne)</stage>, urad predsednika vlade Republike Slovenije
               <stage>(tudi ni predstavnika)</stage>, ministrstvo za kulturo, gospa Milena Domjan, državna
               podsekretarka <stage>(ki je med nami)</stage>, svetovni slovenski kongres <stage>(ki je med nami)</stage> in
               predstavnik državnega sveta <stage>(ki je tudi med nami)</stage>.</p>
               <p>K 1. točki dnevnega reda, na podlagi pogovorov s predstavniki krovnih organizacij,
               smo se odločili, da vabimo s strani avstrijske Koroške predsednika narodnega sveta
               koroških Slovencev, gospoda Jožeta Volkovnika, ki je med nami, predsednika zveze
               slovenskih organizacij dr. Marjana Šturma, ki je med nami, predsednika kulturnega
               društva Člen 7, gospoda Branka Lenarta (njega ni, je pa poslal dopis, da bo med nami,
               tako kot tudi običajno je med nami, gospa Suzane Weitlainer), predsednica avstrijske
               narodne skupnosti v Socialdemokratski stranki, gospa Ana Blatnik...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp2">

               <speaker>GOSPOD____:</speaker>

               <p><stage>/Oglaša se brez mikrofona./</stage> Se opravičuje, ker ima danes maturitetne izpite in ni
               utegnila, vendar jo bom jaz častno zastopal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Potem deželni poslanec pri koroškem deželnem zboru, gospod mag. Grilc Rajmond
               <stage>(ki ga ni med nami)</stage>, in generalni konzul Republike Slovenije v Celovcu, gospod Jure
               Žmavc, ki je med nami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp4">

               <speaker>GOSPOD____:</speaker>

               <p><stage>/Oglaša se brez mikrofona!/</stage> Gospod predsednik, samo - gospa Kuplinova zastopa Zelene
               Slovence znotraj Zelene stranke Avstrije in je... <stage>/Nerazumljivo - brez
               mikrofona/</stage>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dober dan, lep pozdrav! S strani <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Furlanije-Julijske krajine pa smo povabili predsednika
               slovenske kulturno-gospodarske zveze, gospoda Rudija Pavšiča, ki je med nami,
               predsednika sveta slovenske organizacije, gospoda Sergeja Pahorja, ki je med nami,
               gospo Tamaro Blažina, slovenska deželna svetovalka, deželni svet Furlanije-Julijske
               krajine, gospod Igor Kanciani, slovenski deželni svetovalec v deželnem svetu
               Furlanije-Julijske krajine - dober dan! - gospod Igor Dolenc <stage>(ga ni)</stage>, gospod Mirko
               Špacapan - lep pozdrav! - in gospa Bruna Zorzini <stage>(ki je ni med nami)</stage>. Vabili smo
               seveda tudi medije...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp6">

               <speaker>GOSPOD____:</speaker>

               <p><stage>/Brez mikrofona!/</stage> Pa tu je še gospod Štefan Domej, skupnost koroških kmetov, in
               gospod Karel Hren za Enotno listo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Aha, tudi to obvestilo smo dobili, gospod Štefan Domej od skupnosti južnokoroških
               kmetov in gospod Karel Hren za Enotno listo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp8">

               <speaker>GOSPOD____:</speaker>

               <p><stage>/Nerazumljivo - brez mikrofona!/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko vklopite? Dobro, je šlo mimo; upam, da smo uspeli zapisati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp10">

               <speaker>GOSPOD____:</speaker>

               <p><stage>/Nerazumljivo - brez mikrofona!/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Če dovolite, najprej vsem izvoljenim deželnim svetnicam in svetnikom v deželni
               svet Furlanije-Julijske krajine, iskrene čestitke tudi s strani slovenskih
               parlamentarcev in komisije za Slovence v zamejstvu in po svetu. Resnično pohvalno, da
               ste v 60-članskem deželnem svetu osvojili oziroma dobili 5 mest. Očitno je bilo to
               tudi dosedanje dobro delo vseh Slovencev in Slovenk v Furlaniji-Julijski krajini in
               tudi krovnih organizacij. Skratka, iskrene čestitke! <stage>/Aplavz./</stage></p>
               <p>Če dovolite, bi dal za iztočnico - pa če morda začnemo na tej strani, ki sem jih v
               drugi vrsti omenil, to pomeni, predstavnike slovenske manjšine na italijanski strani,
               s predsednikoma krovnih organizacij, potem pa s predstavniki, torej izvoljenimi
               deželnimi svetniki, deželnimi svetovalci oziroma svetnicami v deželnem svetu
               Furlanije-Julijske krajine. Nato pa bi šli na drugi del s predsednikoma krovnih
               organizacij avstrijske Koroške in z namestnico predsednika Člena 7, nato pa z
               ostalimi predstavniki, ki ste prisotni.</p>
               <p>Uvodoma sem že povedal, da je temelj za ta sklic pogovor z vsemi štirimi <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> predsedniki krovnih organizacij,
               kjer so bili na pogovorih z njimi prisotni tudi nekateri kolegi poslanci. Kolegi
               poslanci ste dobili zapisa teh dveh pogovorov in ti zapisi so interne narave, tako da
               prosim, da jih pač obdržite za sebe.</p>
               <p>Temeljna izhodišča za pogovor se vrtijo v dveh sklopih. Eno je pobuda za spremembo
               resolucije o položaju avtohtonih slovenskih manjšin v sosednjih državah in s tem
               povezanimi nalogami državnih in drugih organov Republike Slovenije, ki je bila
               sprejeta v državnem zboru 27. junija 1996. O tem smo se že nekaj pogovarjali in prav
               je, da bi danes nekaj več rekli okrog tega; tudi sklepi bi se potem navezovali na to,
               da se te zadeve pripravijo. In drugi del pogovorov bi se vrtel v zvezi z novimi
               izzivi, ki jih prinaša vstop Slovenije v Evropsko unijo na področju problematike
               slovenskih avtohtonih manjšin v Avstriji in Italiji.</p>
               <p>No, in če smo rekli, da bomo dali prednost predstavnikom slovenske manjšine iz
               Italije, potem je treba tu spregovoriti v zvezi z zaščitnim zakonom in njegovim
               izvajanjem ter politiko oblasti do zaščitnega zakona. Potem je treba spregovoriti o
               pravni podlagi za delovanje paritetnega odbora, o zmanjševanju sredstev za manjšino v
               proračunu Republike Italije, v zvezi z manjšinskimi skupnostmi, problem položaja
               glasbene matice in gotovo je treba kaj reči v zvezi s slovenskim domom v Trstu in
               Gorici, o vrnitvi teh slovenskih domov v Trstu in Gorici; vidnost in slišnost
               slovenske televizije in radijskih programov na območju Beneške Slovenije in Videmske
               pokrajine. No, in to bi bile nekako okvirne teme, o katerih bi bilo dobro širše
               spregovoriti. Glede na to, da - kot smo že na začetku povedali - imamo v deželnem
               svetu sedaj pet predstavnikov Slovencev, bo zelo koristno slišati njihova stališča,
               predloge in nekako dogovor, kar lahko skupaj naredimo. Ne nazadnje, Italija je
               postala 1. julija, pred dvema dnevoma, tudi vodilna Evropske unije za šest mesecev
               oziroma predsedujoča. <stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Dobro, ne bom komentiral tistega, kar je
               bilo v evropskem parlamentu, ampak se bomo osredotočili na to,<stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> kaj lahko naredimo danes in kaj lahko naredimo po 1. maju 2004, ko bo
               Republika Slovenija postala polnopravna članica Evropske unije.</p>
               <p>Toliko za začetek z moje strani. Preden vam bom dal besedo, sprašujem gospo poslanko
               in kolege poslance, ali želi kateri tem izhodiščem za začetek pogovora kaj dodati? Če
               ne, izvolite! Predsedniki krovnih organizacij, dogovorite se, kateri bo prvi.
               Izvolite, beseda je vaša. Se opravičujem, samo to bi še prosil, glede na to, da nas
               je danes veliko, bi zaradi magnetograma vas prosil, da vsak pove ime in priimek in
               koga predstavlja, da bomo imeli kolikor toliko čisti magnetogram. Prosim lepo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp12">

               <speaker>RUDI PAVŠIČ:</speaker>

               <p>Sem Rudi Pavšič, predsednik KGZ. Spoštovani gospod predsednik, spoštovani vsi ostali!
               Najprej najlepša hvala za priložnost, ki nam jo dajete, da lahko spregovorimo o
               nekaterih problematikah, ki zadevajo ne samo manjšine, ampak ves slovenski prostor. V
               tem smislu bom zelo konkretno takoj prešel na problematiko, ki jo ocenjujem, da je v
               tem trenutku središčna v našem prostoru.</p>
               <p>Glejte, volilni rezultat, ki smo ga doseli pred nekaj tedni z velikim, verjetno celo
               nepričakovanim v dometu... <stage>/nerazumljivo - hrup v dvorani/</stage>, ki ga je dosegla
               levosredinska koalicija s predsednikom Illyjem na čelu, postavlja vse nas v položaj,
               da moramo na novo zarisati odnose do te deželne uprave, ki bo imela vse več
               pristojnosti, tako kar zadeva Slovence, pa tudi kar zadeva odnose z bližnjo
               Slovenijo. In ker smo ravno na pragu vstopa Slovenije v Evropsko unijo in v logiki
               velikihin pomembnih sprememb, je povsem nujno in potrebno, da se tudi mi tako ali
               drugače opremimo, da bomo kos tem spremembam.</p>
               <p>Sam sem optimist in tudi pričakujem, da se bo dvoletna blokada uresničevanja
               zaščitnega zakona prav zaradi teh sprememb, ki smo jih doživeli na deželi, da bo
               doživela premik, in sicer, da bomo ob takšni pomembni podpori lahko spremenili
               določene vizije in operativnost samega zakona. Po drugi strani pa se istočasno
               zavedam - in sami ste povedali, da ne bomo tu komentirali včerajšnjega dogodka v
               evropskem parlamentu - pa vendar bi vas rad spomnil, da takšna razmišljanja danes še
               vedno so prisotna v Italiji, v smislu, da imamo vlado, rimsko vlado, ki razmišlja še
               vedno v tem smislu, tudi kar zadeva našo manjšino. <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> Z naše strani smo gotovo danes močnejši. Močnejši, kajti
               tradicionalnim skupinam, ki tako ali drugače skrbijo za našo manjšino, danes imamo
               institucionalno pet Slovencev, ki bodo gotovo se usmerili tudi v to dejavnost, tudi v
               to razmišljanje. Seveda, jaz pa bi rad povedal, da verjetno ne gre samo za pet
               Slovencev, ampak gre za veliko večino deželnih svetovalcev, ki pripadajo opciji, ki
               je danes zmagala. In vsi ti sestavljajo, bi rekel kritično maso, ki bi lahko tudi s
               političnega vidika lahko določene stvari postavila v odnosu do naše skupnosti in ne
               samo do nje.</p>
               <p>Drug problem, ki je vezan na to, kar sem povedal, je odnos Slovenije do deželne,
               upam da nove deželne uprave. Jaz mislim, da je treba takoj vzpostaviti na vseh
               nivojih vse stike, ki so že sproženi v odnosu do dežele Furlanije, Julijske Krajine
               oziroma, da je treba ustvariti še dodatne možnosti razmišljanja, sodelovanja, kajti
               mednarodne izbire ali evropske izbire bodo verjetno se udejanjale tudi v tem prostoru
               in zato ni odveč, če je ta prostor primerno zabeležen in opremljen, da bi lahko
               odgovarjal na to našo problematiko.</p>
               <p>In tretji problem je seveda naš, manjšinski. Mislim in mi že nekaj časa o tem
               govorimo, da naša manjšina potrebuje določeno reorganizacijo. Mi smo manjšina, ki
               živimo na modelih iz prejšnjega sistema ali pa iz prejšnjega zgodovinskega obdobja.
               Zaradi tega nismo več v stanju zagotavljati uspešnost manjšine, če sami ne postorimo
               nekaj konkretno za nas. V tem smislu sta krovni organizaciji dala pobudo za
               programsko konferenco, ki traja, in ki bo septembra zabeležila drugo plenarno
               zasedanje. Moram reči, da smo v tem času veliko dela storili, veliko je bilo
               opravljenega dela in moram reči, da je, so tudi prvi rezultati tega dela spodbudni,
               če ravno sem prepričan, da bomo morali kot manjšina resno stopiti na pot
               reorganizacije. Jaz mislim, da bodo tudi drugi o tem spregovorili, za to ne bi veliko
               časa jemal o teh razlagah. Bi pa izpostavil nekaj zelo hitrih točk ali problemov, ki
               se nam zdijo potrebni. Jaz se popolnoma strinjamz ugotovitvijo, da resolucija odnosa
               manjšin ali Republike Slovenije do svojih manjšin, da potrebuje prenovitve in
               prevetritve. Zaradi tega, ker je bila to zapisana v času, ki je za nami, zapisana v
               času, ko nismo bili deležni določenih sprememb in zaradi tega potrebujemo <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> eno sistemsko obnovo te
               resolucije, predvsem v smislu dveh elementov. Prvi element je gospodarske narave. Mi
               moramo si zapisati in potem realizirati možnost, da v tem prostoru utrdimo
               gospodarsko sodelovanje na vseh nivojih, kajti samo to, ta oblika bo jamčila, da
               imamo, da je slovenski prostor resnično takšen tudi mimo, ali mimo mej, ki se nehajo
               in nehajo imeti svojo valenco. Po drugi strani pa vstop same Slovenije v Evropsko
               unijo pomeni, da bomo moralivsi skupaj veliko več skrbeti za svoj jezik in za svojo
               kulturo. In to moramo storiti, opraviti skupaj, ne da bi v tem procesu, v teh
               projektih imeli in delovali kot da je meja še vedno prisotna med nami. To mislim, da
               sta dve izhodišči razmišljeni in na katere moramo biti zelo prisotni in moramo biti
               zelo pozorni in v tem smislu smatram, da je potrebno, da nastavimo tudi delo okoli
               takšnih in podobnih omizij. Tudi tukaj ne morem mimo problema, ki ga s Sergejem
               Pahorjem in drugimi že veliko let prinašava na te mize, ampak ker ni rešen, ga bomo
               še naprej nadaljevali, opozarjam. Gre za problem, ki po mojem s finančnega vidika je
               majhen, z vsebinskega vidika je zelo velik. To gre za vidnost slovenske televizije v
               Benečiji. Postaja že smešno, da mi vztrajamo, in da govorimo o tem problemu toliko
               let. Tam, kjer najbolj potrebujejo, da z elektronskim medijem lahko slišijo slovensko
               besedo, tam kjer obstaja ena velika realnost, ki je nismo bili navajeni, to se pravi
               dvojezični šolski center, ki ima danes 160 otrok,tam nismo sposobni za malo denarja
               urediti, da lahko otroci in starejši gledajo in poslušajo slovensko televizijo. Jaz
               ne vem, če bom še vztrajal pri teh naših zahteval ali bo to zadnjič, ko bom o tem
               govoril, kajti menim, da res se mi zdi zadeva tako postavljena, da bi, da ne vem, če
               velja o njej stalno o tem razpravljati in stalno potem ugotavljati, da ni nobene
               rešitve.</p>
               <p>Za Benečijo pa seveda mislim, da spričo dejstvo, da tam imamo eno visoko rast s
               koralizacije beneške mladine, da danes z zakonom tudi videmska pokrajina ima možnost,
               da ima svoje šolarje v materinem jeziku, potem je tudi potrebno, da temu prostoru
               zagotovimo možnost razvoja, pošolskega razvoja. Zaradi tega sta krovni organizaciji
               kot prioriteto programa v naslednjih letih si zadali ureditev oziroma uresničitev
               športno kulturnega večnamenskega centra, ki naj bi nastal v Špetru Slovenov in v ta
               namen smo že imeli nekaj sestankov in v ta namen je tudi nastalo že <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> pripravljalni odbor. Seveda mi računamo, da
               bo ta center nastal s podporo italijanske države, kajti to je za italijanske
               državljane, seveda, računamo tudi na solidarnost Republike Slovenije. Jaz bi s tem
               končal. Kvečjemu se bom potem obrnil na temo resolucije same. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Izvolite gospod Pahor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp14">

               <speaker>SERGEJ PAHOR:</speaker>

               <p>Jaz bi rad samo nekaj dodal k tistemu kar je že govoril Rudi Pavšič. Jaz bi opozoril
               na dejstvo, da je slovenski delež pri volilnem uspehu koalicije, ki je zmagala na
               volitvah ni bil odločilen, vendar pa je po svoje bil izredno pomemben. Zakaj je bil
               pomemeben? Zato, ker je ta koalicija, ki se je predstavila na volitvah in je okoli
               sebe zbrala tudi vse slovenske komponente politične se ni bala odpiranja proti
               vzhodu, se ni bala odpiranja proti Sloveniji. Glavni kandidat za predsednik, pač
               voditelj te koalicije Ili je dal na svoj volilni seznam posebni volilni seznam dva
               Slovenca in zaradi tega se ni nič še zgodilo. To pomeni, da so časi zreli za
               aktivnejše reševanje slovenske problematike in za uresničevanje zakona št. 38. Nič se
               ni podrlo s tem, da je pet Slovencev bilo izvoljenih v deželni svet in mi smo vsi s
               tem zelo zadovoljni. Seveda je pa nujno, da ta trenutek izkoristimo in to čim prej,
               drugače nas bodo začeli prehitevati novi termini, to se pravi nove volitve, ki nas
               čakajo v prihodnjih dveh, treh letih. Zato ta trenutek slovenske manjšinske
               problematike je pač pri volitvah vedno vprašljiv, vedno motilni element zato mislim,
               da je treba izkoristiti sedanji trenutek zagon in spraviti pod streho tiste
               najnujnejše primere, v prvi vrsti pa vključitev Trsta v okvir zakona št. 38, kjer bo
               veljal zakon tako kot na ostalem teritoriju, kot se je že zgodilo v Gorici in drugih
               občinah.</p>
               <p>To je velika naloga, ki čaka naše predstavnike tudi v deželnem svetu. Zato jaz
               mislim, da morajo dobiti, bi rekel, skupno, enotno govorico v tem smislu.</p>
               <p>Kar zadeva približevanje Slovenije Evropi in bližnji napovedani vstop Slovenije v
               Evropo mi smo že pred časom začeli opozarjati Slovenijo na problematiko, ki se s tem
               odpira in na potrebo po odločnem, bi rekel, sodelovanju ob meji, vključevanju
               slovenske manjšine v vse te dejavnosti, ki se bodo začele in se bodo odpirale zato,
               da bi manjšina dobila od tega tudi injekcijo, ne samo injekcijo optimizma, ampak tudi
               dejansko injekcijo, bi rekli biološko, gospodarske narave v smislu, da mora slovenska
               manjšina ob tem imeti tudi svoj, bi rekel, dejanski plus v smislu, da mora biti
               vpletena v vse te <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> nove tokove,
               ki se bodo začeli nemoteno odvijati ko bo odpadla meja in bodo postopoma padale razne
               pregrade. Zaradi tega se nam zdi pa tudi izredno važno in potrebno, da ima Slovenija
               primerne inštitucije, primerne organe, ki bodo temu sledili čim bolj, bi rekel,
               dosledno in čim bolj sposobno obravnavati to problematiko na najvišji ravni. Zato nas
               vznemirjajo govorice, da se ukinja sedanji status Urada za Slovence v zamejstvu in po
               svetu, ki naj bi postal potem zavod oziroma inštitucija na nižji ravni. Mi smo
               prepričani, da bi tak urad pravzaprav prerasti v ministrstvo, vsekakor okrepljen, ne
               pa zmanjšana njegov pomen, bodisi institucionalno kot tudi dejansko kot struktura. Mi
               smo prepričani, v Italiji tak urad ne obstaja, ampak obstaja ministrstvo. Mi smo
               prepričani, da je to potrebno in ponovno izkoriščamo to priložnost in smo že
               opozorili slovenske vladne in institucionalne kroge, da se to ne zgodi. Mi se ponovno
               obračamo tudi na vaško komisijo in se zahvaljujemo za možnost, da lahko opozorimo na
               to na tej ravni. To se pravi, da bi ohranili urad in ga kvečjemu okrepili zato, da bi
               bil sposoben bolj učinkovito še kot doslej braniti interese slovenske države po eni
               strani in slovenske manjšine po drugi strani, ki mora doživeti ne glede na to, da
               bomo še vedno seveda živeli v drugi državi vendarle skrbeti zato, da bi to
               sodelovanje, ki bo nujno in ki bo sledilo brez dvoma, da bi bilo na višji ravni kot
               doslej in s pozitivnejšimi učinki za manjšino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da so na vrsti svetovalka in deželna svetovalca, ki so
               prisotni in verjamem, da bosta gospoda za to, da damo besedo najprej gospe Tamari,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp16">

               <speaker>TAMARA BLAŽINA:</speaker>

               <p>Dober dan! Sem, kot je bilo že povedano Tamara Blažina, novo izvoljena deželna
               svetovalka, ki sem bila skupaj s kolegom Špacapanom izvoljena na predsedniškem
               seznamu. Zahvaljujem se za to povabilo, sicer sem prvič pri takem omizju. In tudi
               glede na to, da teme današnjega srečanja so bile izpostavljena tukaj v uvodnem
               izvajanju, bodo moja izvajanja generična. Mislim pa, da so nekatera vprašanja o
               katerih so se <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> dotaknili že
               predgovorniki, potrebna tudi poglobljene razprave - v mislih imam resolucijo in druge
               teme.</p>
               <p>Tudi sama bi rada poudarila, da smo mogoče tudi zaradi tega, ker smo še vedno pod
               vtisom te pomembne volilne zmage v naši deželi, ki mislim, da je pomembna ne samo za
               deželo Furlanijo-Julijsko krajino, ampak za celotno italijansko državo, glede na to,
               da je ta dežela ob meji in bo tista dežela, ki bo nekje najbolj soudeležena pri
               širjenju Evropske unije, da je ta rezultat pomemben tudi zaradi tega, ker odpira
               celotni državi novo poglavje predvsem v zunanji politiki.</p>
               <p>Glede slovenskega zastopstva bi rada poudarila tudi dejstvo, da zastopstvo v
               deželnem svetu nekako nakazuje to politično razdrobljenost, ne bi rekla
               razdrobljenost, politično raznolikost Slovencev v Italiji, saj vemo, da teh pet
               predstavnikov odraža nekje vključevanje Slovencev tako v slovensko etnično stranko
               kot tudi v italijanske stranke. In mislim, da je odraz pač situacije, v kateri se
               manjšina nahaja.</p>
               <p>Pomembno je, da so se vsi Slovenci enotno opredelili za zmagovito navezo, to je za
               demokratično zavezništvo, in da se je večina prebivalcev dežele Furlanije-Julijske
               krajine s svojim volilnim glasom opredelila za Illyjev program. Illyjev program, ki
               ga je pred dvema dnevoma ponovno na prvi seji deželnega sveta obnovil in ki je v
               marsikateri točki zelo pomemben prav za bodoče sodelovanje med Italijo in Slovenijo,
               med deželo Furlanijo-Julijsko krajino in Slovenijo. Pri tem je treba poudariti še to,
               da ima, tudi glede na novo zakonodajo o decentralizaciji, federalizmu v Italiji,
               imajo dežele dodatno kompetenco prav na področju zunanje politike. In mislim, da bo
               deželni predsednik Illy tudi z možnostmi, ki mu jih nudi ta zakonodaja, dejansko
               udejanjal to možnost večjevloge v zunanji politiki. Zato mislim, da je ta tema
               vključevanja Slovenije v Evropsko unijo ena izmed osrednjih tem, ki jih bo tudi
               deželna vlada obravnavala, saj se tičejo različnih aspektov življenja ljudi ob meji.
               In mislim, da bomo morali tudi slovenski deželni svetovalci temu posvetiti veliko
               pozornosti. To zadeva ekonomske interese, zadeva kulturo, šolstvo, pač vse tiste
               dejavnosti, kjer smo Slovenci kot enakopraven del deželne stvarnosti tudi
               soudeleženi. V tej fazi je treba skušati v sodelovanju spartnerji na obeh straneh
               meje začeti izvajati določene projekte z evropskimi sredstvi - nanašajo se, na
               primer, na Interreg, na Phare, kjer se v teh dneh, mislim, zaključujejo projekti in
               ki dajejo možnost dejansko večjega medsebojnega spoznavanja in gradnje nekih skupnih
               projektov za bodočnost. Mislim, da je treba pri teh projektih še posebej gledati na
               mlajše rodove, saj ravno pri mlajših opažamo neko <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> večjo odtujenost; mogoče je treba s temi projekti
               delati na tem.</p>
               <p>Kar zadeva ostale probleme, mislim, tako kot sta že rekla predsednika krovnih
               organizacij, da dejansko startamo v nekih novih pogojih, tudi kar zadeva izvajanje
               zaščitnega zakona. Kompetence dežele, predvsem kar zadeva financiranje in tako dalje,
               so precejšnje. Treba si bo prizadevati za to, da bomo te kompetence tudi udejanjali
               in da bomo tudi v praksi - to kar je bilo na volitvah samo načelno - v praksi tudi
               uspeli za te naše probleme pridobiti na našo stran večinski del prebivalcev dežele
               Furlanije-Julijske krajine, saj mislim, da je ravno ta nova geopolitična stvarnost,
               ki se nam odpira, se bo lahko z uspehom razvijala, če bodo ljudje, ki v tem kontekstu
               živijo, tudi, kako bi rekla, če bodo skupaj vse te probleme znali premoščati in
               predvsem gledati z nekoširšo vizijo tudi na neko skupno prihodnost. Ker dejansko gre
               za skupno prihodnost v evropski državi in mislim, da moramo graditi predvsem na tem,
               da se vsi skupaj osveščamo o tem, da bo ta zemljepisna lega Slovenije in dežele
               Furlanije-Julijske krajine neka skupna lega, kjer bomo skupaj živeli, skupaj
               ustvarjali blaginjo in dobrobit, recimo, prebivalcev tega območja.</p>
               <p>Glede posameznih vprašanj zaščitnega zakona mislim, da je bilo že povedano, pustim,
               da bodo mogoče še ostali kolegi spregovorili nekaj več o tem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Gospa Tamara, hvala lepa. Gospod Igor Kanciani, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp18">

               <speaker>IGOR KANCIANI:</speaker>

               <p>Verjetno bom nekoliko krajši. Mislim, da - kot je že povedala Tamara - kar je zelo
               pomembno, je, da je nov predsednik dežele na umestitveni seji poudaril, da se bo
               dežela zavzela aktivno za izvajanje zaščitnega zakona. In mislim, da je to tudi,
               recimo tako, obveza in tudi premoženje celotne koalicije. Vendar mislim, da v danih
               okoliščinah imamo predvsem <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               dva vodilna momenta, delovna - enega je omenjal predsednik Pavšič v svojem poročilu,
               kar je zame zelo pomembno. Se pravi, ta proces prilagajanja in prenavljanja, ki
               poteka s programsko konferenco znotraj manjšine, ki je pač preobrazbeni proces v
               iskanju novih ustreznih oblik organiziranja, ki bo nujno šel po moje prek nekega tudi
               daljšega obdobja eksperimentiranja in sprotnega popravljanja. Drugo je ta prehod, ki
               je dejansko že tu, mislim, da se bo uresničil čez nekaj mesecev po 1. maju - pogleda
               tudi Republike Slovenije na manjšinsko stvarnost oziroma dejstvo, da iz nekega
               ustaljenega modela, v katerem sta veljala aspekta predmejstva in zamejstva, prehajamo
               v področje brezmejstva in enotnega evropskega območja. V zvezi s tem mislim, da ena
               izmed naših glavnih obvez ob obvezi, da bomo izvajali tako zaščitni zakon v Italiji
               kot zakon za varstvo jezikovnih skupnosti, ker to sta dva temeljna zakona, ki ju
               imamo v Italiji, in mislim, da se postavlja potreba po neki homogeni obliki varstva
               in zaščite slovenskih manjšin na tem območju; tu mislim na našo, na koroško, mislim
               tudi na porabsko, ker tudi to je vprašanje časa. In mislim, da bi morali v tem
               pogledu izhajati s stališča, da moramo izbojevati neko evropsko obliko varstva, ki ne
               bi več ločevala med posameznimi situacijami znotraj posameznih držav, ampak ki bi
               zagotavljala enak, čim višji in evropski, med navednicami, status varstva in zaščite
               manjšin na Koroškem, v Porabju, Furlaniji-Julijski krajini. Mislim, da bi moral biti
               to glavni izziv za vse nas, tudi za Republiko Slovenijo, v trenutku, ko postane
               polnopravni član Evropske unije. In s tem v zvezi je treba tudi ustrezno prilagoditi
               resolucijo, ki datira že sedem let in ki verjetno še ni oziroma ne ustreza več danim
               potrebam, potrebam Slovenije, potrebam manjšin in potrebam Evrope.</p>
               <p>Drugo. Mislim, da v okviru dežele, ki po reformi italijanske ustave pridobiva
               konkretne in primarne pristojnosti na področju izobraževanja in šolstva, bomo morali
               tudi izsiliti, zato da se vrednotenje manjšinskega jezika tudi razvija na nek višji
               nivo. Mislim, da bi bilo zgrešeno zdaj govoriti o nekih manjšinskih jezikih še
               naprej, ampak bi morali to nekako spremeniti na raven območnih jezikov, vedno v
               sklopu nekega skupnega evropskega prostora. In mislim, da bi bilo to potem koristno
               in obojestransko, tako za Slovenijo kot Italijo, kot za Avstrijo in še druge. Ampak
               zaenkrat so to seveda samo taka, zelo splošna izhodišča, neizdelana. Vendar mislim,
               da smer razmišljanja in delovanja vseh nas v bodoče bi morala nujno iti <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> po teh poteh. S tem, da izhajamo
               vsi iz neke višje pripadnosti, evropske, in da skušamo zagotoviti čim višje ravni,
               čim višje nivoje razvoja varstva in zaščite naših kulturnih identitet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Igorju. Gospod Mirko Špacapan, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp20">

               <speaker>MIRKO ŠPACAPAN:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem, predvsem gospodu predsedniku Pukšiču in vsem prijateljem manjšin na
               Koroškem, v Porabju, ter vsem poslancem slovenskega parlamenta, ki ste prišli na to
               sejo! Lep pozdrav tudi vsem ostalim kolegom iz Italije! Kljub temu, da smo vajeni
               raznih tako slovesnih trenutkov in momentov, se mi zdi, da vstop tako v slovenski
               parlament za manjšinca, ki da dosti na svojo matično državo Slovenijo, je vedno tak
               trenutek, ki te nekako obdaja znekim prazničnim vzdušjem. In dovolite mi, da tudi sam
               izrazim v tem trenutku neko tako vzdušje, skoraj ganjenosti, da sem lahko tukaj v
               slovenskem parlamentu in da tukaj spregovorim.</p>
               <p>Sem eden od petih slovenskih deželnih svetovalcev, ki smo bili izvoljeni na zadnjih
               deželnih volitvah. Pripadam Stranki slovenske skupnosti. Na začetku sem pozabil reči,
               da sem Mirko Špacapan, ker je bilo to rečeno, da moramo povedati. Zakaj ta uvod?
               Zato, ker smatram, da bo manjšina obstajala in bo močnejša in se bo uveljavljala
               toliko bolj, kolikor bo za sabo imela močno in ugledno matično državo. In mi v
               Italiji zelo sledimo dogajanju v Sloveniji, Italijani tudi zelo sledijo dogajanju v
               Sloveniji, nekateri več drugi manj, ampak zelo gledajo na to, koga imamo mi zadaj.
               Ker manjšina sama od sebe se lahko organizira, je lahko delovna, kot smo vedno bili;
               v tolikih desetletjih smo ohranjali svoje tradicije, svojo kulturo, svoj jezik, svoje
               šole. Vendar je danes tak čas, da brez podpore matične države, ugledne in primerno
               zastopane v raznih mednarodnih in evropskih procesih, praktično vloga nas kot
               manjšincev bi bila lahko drugorazredna. Medtem ko nam v tem momentu stoji ob strani
               samostojna slovenska država, ki se lepo uveljavlja v evropskem prostoru, mislim, da
               je naša kotacijav Italiji, zlasti pa v deželi Julijski krajini boljša, višja in, upam
               si reči, celo na nivoju, ki v določenih aspektih prekaša ostale kolege v deželnem
               svetu, ki take podpore seveda nimajo, glede na to, da niso predstavniki slovenske
               manjšine. Zato se mi zdi izredno važen ta poziv, ki je izgledal nekako eden zadnjih
               pozivov Rudija Pavšiča in Sergeja Pahorja glede <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> na to vidljivosti slovenske televizije v Furlaniji -
               Julijski krajini, jaz živim v Videmu, to je za vas Udine. Upam, da se boste vsi
               naučili, da se reče Videm in ne Udine. ... <stage>/Medsebojni pogovor, nerazumljivo/</stage> ...
               Tako in v tem furlanskem Videmu, se slovenske televizije ne vidi, slovenskih
               programov, mislim, ne vidi se niti tržaške-slovenske postaje, tako, da je težko biti
               Slovenec, če nimaš ene take, navadne, normalne in brez problematične povezave, kot je
               televizija. Naše mlade generacije morajo rasti v zavesti, da je pripadnost slovenski
               kulturi in slovenskim, trgovskim in športnim in ekonomskim dogodkom, da jeto, da je
               nekaj, kar se izplača in če bomo jih znali v tem vzdušju vzgajati, mislim to ni samo
               ena, taka, čitalniška oblika podpore slovenski manjšini, ampak je to konkretnost. Jaz
               mislim, da so krovne organizacije že večkrat izpostavile to dejstvo, jaz nisem bil
               zraven, ampak bral sem, kako je važno, da Slovenija tudi pomisli na to, da svoje
               ekonomske tokove, poveže nekako z slovenskimi organizacijami in ... <stage>/nerazumljivo/</stage>
               ... v zamejstvu, zato, da je naša manjšina močnejša. Mi dobro vemo, da nekaj takega
               obstaja v ... <stage>/nerazumljivo/</stage> ... za Nemce, kar se tiče njihove manjšine in oni so
               zaradi tega močnejši. Mislim, da je nekaj takega, bo Slovenija lahko bolj kot doslej
               lahko tudi bolj v naprej delal. Jaz se vama lepo zahvalim za to obisk, za to vabilo
               in upam seveda, da bomo večkrat lahko pri takem omizju, morda v ožji obliki, da se bo
               dalo več povedati, da bomo si izjasnili stališča, vendar res lepa zahvala in predvsem
               tako, ob začetku tega, našega mandata, en lep začetek, lep način, da takoj vidimo
               kako stojijo stvari in pravzaprav, ki jo moramo bolj pomagati. Je dejstvo, da s to
               zamenjavo deželne vlade, z pristnostjo več Slovencev, z prisotnostjo v deželnem
               odboru, odbornikov, ki sicer niso Slovenci, ampak pripadajo strankam, kjer mi
               Slovenci nastopamo. To se pravi, da so dosegljivejši za nas in tako dalje, da bo
               marsikaj lažjega na tisti strani, torej, da bo naše delo, lahko malo manj narodno
               obrambnega značaja, kar bi bilo treba seveda delati v primeru denarja desne opcije in
               da bomo lahko več prispevali s svojo organiziranostjo in s svojo dvojezičnostjo,
               zato, da bo dežela Furlanija - Julijska krajina in Slovenija, da bosta znašli lažje,
               skupne jezike, skupni prostor, skupno sodelovanje, torej, da bomo <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Slovenski deželni svetovalci lahko bili
               tisti most med obema stvarnostma, o katerem vsi govorimo, ampak ni vedno lahko
               izvedljivo, se vam zahvaljujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, tudi gospodu Mirkotu. Izvolite, še želi kdo besedo s strani, torej
               italijanske manjšine, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp22">

               <speaker>GOSPOD SEMOLIČ:</speaker>

               <p>Semolič ... <stage>/nerazumljivo/</stage> ..., predsednik slovensko-kulturne gospodarske zveze za
               Gorico.</p>
               <p>Jaz bi dodal samo še par informacij oziroma elementov. Mislim, da v določeni
               primerih politika slovenske države, ki gleda na manjšino se mora nekako prepletati s
               politiko slovenske države, ki gleda na obmejni prostor, splošen, obmejni prostor in
               ne samo čezmejeni prostor in tu velja, predvsem za tisti, goriški prostor, ki vemo,
               da je zelo povezan, imamo dve mesti, Gorico in Novo Gorico, ki sta dejansko oziroma,
               ki postajata dejansko eno mesto. Imamo širše goriško območje, od Sorške Vipavske
               doline, pa vse do Červinjana, ki postaja eno skupno območje. To pomeni, da pozornost
               Slovenije do tega obmejnega območja, vpliva tudi na splošno rast slovenske manjšine.
               Danes teče veliko sodelovanje med dvema Goricama, tečejo številni projekti, znotraj
               financiranja Evropske unije. Velika pričakovanja so, do gospodarskega področja,
               zdravstvenega področja do sodelovanja med univerzami. Vemo, da dve bolnici skušata
               sodelovati, vemo, da Gorica ima razvito univerzitetno področje in Nova Gorica, sploh
               ga nima. Tako, da bi ena posebna pozornost slovenske države, ne samo do manjšine,
               ampak do tega širšega območja, obmejnega območja, gotovo pozitivno vplivala na
               celotno rast slovenske manjšine v Italiji. Ob tem bi še dodal en apelj, ki se sicer
               ne tiče izključno vas, ampak se tudi v tem primeru tiče splošno slovenske države.
               Mislim, da je stanje slovenske manjšine v Italiji, tudi, ne samo, ampak, tudi odvisno
               od stanja italijanske manjšin v Sloveniji. Tako, da je pozornost, ko jo mora dajati
               Slovenija italijanski manjšini, pozornost, ki se tiče tudi slovenske manjšine. Ne
               pozabimo, da je Italija precej občutljiva na probleme in ne pozabimo, da Italija nam
               večkrat vrže na mizo stanje italijanske manjšine v Sloveniji, večkrat, ampak posebno
               v tistih trenutkih, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ko
               obstajajo glede tega določeni problemi in določene težave. Seveda, ko je stanje
               italijanske manjšine v Sloveniji pozitivno, o tem Italija ne govori; govori predvsem,
               ko je stanje problematično. Tako da bi apeliral na slovensko državo, vlado in
               parlament, da reši tiste manjše probleme, ki bi lahko sicer obstajali, in tako tudi
               nam, Slovencem v Italiji, reši določene probleme, ki lahko nastanejo z italijansko
               državo. Hvala lepa vsem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Če ne, bomo šli na drugi del slovenske manjšine,
               torej na avstrijsko Koroško in avstrijsko Štajersko, in bomo v tem delu dali besedo
               obema predsednikoma krovnih organizacij in gospe Suzani. Se zmenimo, da tokrat začne
               gospa Suzana? Gospa Suzana, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp24">

               <speaker>SUZANE WEITLANER:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni! Ime mi je Suzane Weitlaner, prihajam iz avstrijske Štajerske in
               zastopam slovensko manjšino na Štajerskem.</p>
               <p>Kar se tiče pristopa Slovenije v Evropsko unijo, je na Štajerskem velika evforija,
               posebno na gospodarskem področju. Sedaj so že zelo močni stiki, od Gradca do Maribora
               in dežela Štajerska čaka le na to, da bi lahko še razširili te stike. Je tudi tako,
               da je v vseh teh letih prišlo do izboljšanja stikov našega društva s politiki na
               Štajerskem; vsaj na kulturni ravni priznavajo naše društvo, priznavajo naše delo.
               Kljub temu pa je še vedno tako, da je bolj težko govoriti o manjšini na Štajerskem,
               nekega priznanja od deželne glavarke še vedno nismo slišali in še vedno čakamo na to,
               da bi bil sprejet sosvet. Za nas je zelo pomembno, da nas podpira dežela oziroma
               država Slovenija, ker s tem dokazuje, da nismo le neka manjšina v zadnjem kotu na
               Štajerskem, da gre za resen problem, da smo pomembni, čeprav nas je manj kot na
               Koroškem, ampak da nismo neka skupina, za katero se ne da zavzemati. Vidim, da se
               regija na Štajerskem nekako zrašča z regijo na slovenskem Štajerskem oziroma tudi s
               Prekmurjem.Menim, da pri tem, da rastejo dežele skupaj v Evropski uniji, je vseeno
               pomembno ohraniti raznolikost regij. Tako imamo tudi manjšine na Slovenskem dobre
               stike z nemško manjšino na slovenskem Štajerskem. Menimo, da s tem, da ohranimo to
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> slovenstvo na Štajerskem,
               ohranimo torej raznolikost neke dežele. Zato bi prosila, da bi nas tudi država
               Slovenija še naprej podpirala. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Namerno sem pravzaprav želel, da gospa Suzana spregovori prva. Namreč,
               včeraj je bil dogodek na avstrijskem Štajerskem, torej v Gornji Radgoni, avstrijski
               in slovenski, kjer so tako rekoč nekako simbolično pravzaprav odprli meje ali jih
               pravzaprav opustili. In ideja, ki so jo dali, se zelo lepo sliši in mogoče jo bodo
               celo realizirali. To je eden od razlogov. Drugi pa je to, na kar bosta lahko rekla
               tudi oba predsednika krovnih organizacij v zvezi z zastopstvom, torej predstavnika
               avstrijske Štajerske v manjšinskem sosvetu. Potem je spregovoriti - namreč naobisku,
               ko je bila parlamentarna delegacija na avstrijskem Koroškem, na deželnem zboru, smo
               se pogovarjali o možnostih zastopanja koroških Slovencev v deželnem zboru, da bi
               prišlo tudi kdaj do petih Slovencev v deželnem zboru, tako kot v Furlaniji-Julijski
               krajini - pravijo, po dobrih zgledih se je treba učiti. Potem je treba spregovoriti o
               realizaciji odločb ustavnega sodišča o topografiji in rabi slovenščine.</p>
               <p>Danes sem dobil po faksu sporočilo direktorja Radia 2, da ga drugi teden ukinjajo
               oziroma prekinjajo s programom, kar je katastrofalno. Še posebej glede na to, da je
               včeraj naš zunanji minister z zunanjo ministrico Avstrije govoril, da so se stvari -
               pravzaprav je govoril o skupnih projektih, ne več o problemih, in tu nekaj ni v
               sozvočju. Zato bi radi slišali od predsednikov krovnih organizacij in ostalih
               predstavnikov kaj več o tem.</p>
               <p>Potem je pomembno, da bo slišnost koroških radijskih oddaj tudi na avstrijskem
               Štajerskem - s preoblikovanjem bi bilo to možno - in seveda kako te stvari potekajo.
               Spregovoriti pa je treba tudi o enotnem ali bolj enotnem iskanju kompromisov
               delovanja manjšine na avstrijskem Koroškem. Mediji so seveda poročali svoje, govorili
               so tudi o neenotnosti slovenske manjšine na avstrijskem Koroškem, ampak slovenski
               parlamentarci, Republika Slovenija bo spodbujala le koordinirano nastopanje in nekako
               zastopanje stališč, ki bodo v prid prav Slovencem in Slovenkam na avstrijskem
               Koroškem. Zato tudi danes <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               takšna zasedba in tudi zato, tako kot so bile volitve v Furlaniji-Julijski krajini,
               tako so bile državnozborske volitve na avstrijskem Koroškem, ne, v Republiki
               Avstriji, in tako kot je prej gospod Mirko Špacapan nekako povedal, dobro je na
               začetku zastaviti in postaviti prave temelje in potem na tem graditi. To je torej
               namen in cilj tega današnjega sestanka.</p>
               <p>Izvolita, predsednika krovnih organizacij, zmenita se. Gospod Marjan Šturm pravi, da
               vi začnete, gospod Volkovnik <stage>/?-Vahovnik-?/</stage> Jože. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp26">

               <speaker>JOŽE VAHOVNIK /?/:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem skupaj! Moje ime je Jože Vahovnik <stage>/?/</stage>. Prihajam z dežele, s katere
               imamo prvo literarno pričo iz srednjega veka, enega najlepših slovenskih pozdravov.
               In sicer, ko se je vračal Ulrich Lichtensteinski s potovanja po severni Italiji čez
               vrata gor na Koroško, ga je koroški deželni knez pozdravil po slovensko "buge vas
               primi, gradba Venus" <stage>/?/</stage>, "bog vas prejmi, kraljeva Venera". No, in če danes prideš v
               Slovenijo, tam te samo še kličejo "dobrodošli v hotelu" in tako dalje. To se pravi,
               zdi se mi, da neke prisrčnosti manjka.</p>
               <p>Glejte, v srednjem veku je bila slovenščina na Koroškem vsaj gornji jezik, torej
               jezik na koroškem dvoru. Danes nas od tistih Slovencev živi, uradnih, manj kot
               13.000. Štetje iz leta 2001 nas pozna samo še 12.500 in še nekaj.</p>
               <p>Leta 1995 smo dobili v Avstriji neke vrste splošni zaščitni zakon v državni pogodbi,
               v členu 7 državne pogodbe. Nekaj je uresničenega, vse še ni. Pestijo nas hude stvari.
               Mi smo dejansko v eksistenčni krizi. Avstrija velja za ustavno državo, vendar
               razsodbe ustavnega sodišča o uradnem jeziku, stara tri leta, o krajevnih napisih,
               stara dve leti - te razsodbe še ni uresničila. Pred kratkim je upravno sodišče
               razsodilo, da sosvet ni pravilno sestavljen. In zaradi tega bo treba popolnoma
               prenoviti zakon o narodnih skupnostih. V zvezi s sosvetom bo treba tudi najti rešitev
               za štajerske Slovence. Po mojem bi bilo najbolje, če bi imeli svojega lastnega, ampak
               tu je vprašanje, kaj se bo našlo.</p>
               <p>Radio 2 je hudo ogrožen. 12 ur slovenskega programa oddaja Radio 2 vsak dan, in če
               bo šlo tako naprej, kot je že rekel gospod Pukšič, bo drugi teden utihnil.
               Radiotelevizija Slovenije, torej televizija se vidi le redko kje, ne pa povsod. In
               kdor jo hoče videti po satelitu, mora precej globoko seči v žep. Tudi Radio Slovenija
               se ne sliši povsod.</p>
               <p>Dvojezične ljudske šole so ogrožene od zapiranja. Na celovški pedagoški akademiji je
               pouk slovenščine, kako bi rekel, tudi v marsičem ogrožen. Ogrožena je glasbena šola
               zaradi denarnih težav.</p>
               <p>Zastopstvo v deželnem zboru - od srca vam čestitam na Goriškem, Tržaškem pa v
               Benečiji in Videmski pokrajini, za ta izredni uspeh, ki ste ga doživeli pri zadnjih
               volitvah. Pri nas na Koroškem, vse kaže, smo tu še v kameni dobi.</p>
               <p>Leta 1975 je Koroška enotna lista le za las zgrešila prag ali pa vstop v koroški
               deželni zbor. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ko bi bili
               Slovenci takrat malo modrejši, bi bili takrat dobili zastopnika v deželni zbor. Vse
               skupaj smo si pa, odkrito povem tukaj, "pokidali" že leta 1945, ker smo takrat
               verjeli oziroma so naši predniki, vsaj del naših prednikov je verjel vabam in
               obljubam, ki se pozneje niso uresničile. Drugo leto najpozneje bomo imeli na Koroškem
               deželnozborske volitve in ne vem, ali bo do takrat že padla tista skoraj 8% visoka
               bariera, visoka meja za vstop v koroški deželni zbor. Drugače velja v Avstriji 4%
               meja; na Koroškem smo pač malo bolj napredni in imamo kar 8%.</p>
               <p>Koroški Slovenci nismo samo v eksistenčni, smo tudi v hudi strukturni krizi. Narodni
               svet koroških Slovencev se že več kot deset let trudi za enotno streho, za enotno
               zastopstveno stavbo, iz katere bi lahko govorili koroški Slovenci z enim glasom. Pod
               tisto streho bi nas lahko bilo več frakcij, ampak na zunaj bi morali govoriti z enim
               glasom. To naj bi se zgodilo na demokratičnih volitvah, naj ljudstvo izvoli tako
               zastopstvo. Glejte, ko bi bili koroški Slovenci enotni, ko bi govorili z enim glasom,
               nas ne bi mogla izigravati ne Avstrija in tudi ne Slovenija. Vsakršno takšno
               izigravanje pomeni tudi hudo škodo za nas vse.</p>
               <p>Gospodarstvo na južnem Koroškem je - skoraj ga ni. Od leta 1991 dalje smo na obeh
               straneh, tako koroški Slovenci kot tudi Republika Slovenija, zamudili izredne
               priložnosti. Od nekdanjih mešanih podjetij na Koroškem še iz časa rajne Jugoslavije,
               ostaja samo še Elan. Imamo pa onstran meje dve veliki infrastrukturni pokrajini ali
               pa strukturi, recimo, Jesenice in Ravne. Preden bo to razpadlo v razvalino, bi se
               lahko tam marsikaj naredilo. In ko bo Slovenija pristopila k Evropski uniji, bi se
               tam lahko gospodarsko veliko ustvarilo za celo pokrajino tam spodaj.</p>
               <p>Slovenija na žalost že v 13. letu svojega obstoja še nima dolgoročne zavezujoče
               zunanjepolitične koncepcije. Koncepcije, ki bi veljala za vsako vlado, katerakoli bi
               bila na oblasti. Ni jasne strategije, kako ravnati s temi trmastimi zamejci, ki
               pogostokrat le kalijo in motijo prijateljstvo in dobro sosedstvo z Avstrijo. Glejte,
               Slovenija se lovi od vlade do vlade. Slovenija se mora končno zavedati izrednega
               pomena nas, zamejcev. Mi nismo obremenitev. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Slovenija se mora zavedati, da smo mi krepitev za
               Slovenijo, njen branik ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... In ko bo Slovenija drugo leto 1. maja
               postala polnovredna članica Evropske unije, naj se zaveda, kaj to za njo pomeni, naj
               samozavestno nastopi tam, ne s prosečimi rokami. Naj samozavestno nastopi, naj
               slovenski poslanci in zastopniki v Bruslju govorijo slovensko, pa ne v taki
               spakedrani angleščini. Slovenščina bo postala evropski uradni jezik. To še nikdar v
               Evropi ni bila. In to prosim, Evropska unija, to sega od Portugalske, pa gordo
               Finske. In v tem velikanskem prostoru bo slovenščina uradni jezik. In tega se bo
               treba zavedati, in jaz pričakujem, da se bo Slovenija tudi zavedala izrednega pomena
               naših zamejcev slovenskih, tako v Italiji, kakor v Avstriji, kakor tudi na Ogrskem.
               In prosim, mi ne smemo pozabiti Slovencev onstran hrvaške meje.</p>
               <p>In še nekaj: dolžnost Slovenije, da se trudi za čimbolj enotno nastopanje Slovencev
               v zamejstvu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Dr. Marjan Šturm, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp28">

               <speaker>DR. MARJAN ŠTURM:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, dragi poslanci, spoštovane dame in gospodje. Rad bi
               izpostavil, bi samo začel tam, kjer ste vi začeli, namreč z resolucijo državnega
               zbora, iz leta 1996. In se strinjam s tem, kar je gospod Pavšič rekel, da je treba to
               prevetriti in videti ali je to vse skupaj še v kontekstu članstva Slovenije v
               Evropski uniji. Jaz bi samo na eno opozoril. Na podlagi te resolucije, kar se
               ekonomije tiče, so potem zamejski gospodarstveniki razvili idejo, češ, zakaj bi
               Slovenija dala, mislim, da 100 milijonov šilingov na razpolago za ekonomske razvoje v
               zamejstvu. Jaz sem to že tedaj povedal, pa zdaj tudi povem, to ni združljivo z
               evropsko zakonodajo, glede konkurenčnosti. Evropska unija strogo prepoveduje državne
               podpore. Iz tega vidika je treba te stvari še pogledati, ali so ti koraki, ki jih mi
               naredimo, dejansko tudi v skladu z širšimi pravili ..., ki jih je zdaj Slovenija s
               svojim vstopom v Evropsko unijo sprejema.</p>
               <p>Da pa je gospodarsko sodelovanje izredno pomembno, o tem ni dvoma, je pa treba
               videti, da mora to gospodarsko sodelovanje biti v sklopu enih širših, enega širšega
               povezovanja in mora tudi ustrezati pravilom igre, ki pač v tem prostoru veljajo.
               Poglejte, zadeva je zelo enostavna, za velike koncerne meja nikoli ni predstavljala
               kakšno oviro, ti so vedno sodelovali v večjem režimu, v demokratičnem režimu, torej
               ni možno. Kaj bo novo? Novo bo v bistvu to, da bo danes tudi ena gospodarska
               struktura,majhna podjetja, za katere je prej predstavljala meja eno oviro, ki bodo
               lahko sodelovali, to so pa klepar, mizar, inštalater, kakorkoli že. In tu jaz vidim
               tudi eno določeno šanso, za te naše manjšinske strukture. In zdaj moramo tudi
               manjšinci enkrat malo bolj vstopiti<stage>(?)</stage> iz tega podestala , češ da mi se pogovarjamo
               samo od 100 milijonov šilingov navzgor, kar se mi začenjamo pogovarjati. In to je kot
               tiste stvari, ki so realne, ki so pa povezane z delom, te pa ne vidimo.</p>
               <p>V glavnem, kar s gospodarskega sodelovanja tiče, jaz vidim samo tri segmente. To se
               pravi nov element pride s tem, z možnostjo, da bodo majhna podjetja, zelo majhna
                  podjetja<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> lahko zdaj
               sodelovala preko meje. In tukaj jaz vidim veliko šanso za manjšince, tako rekoč se
               tukaj izvajajo eno določeno funkcijo koordinacije in tako naprej.</p>
               <p>Drugi element je v bistvu ta. Danes je med koroškimi Slovenci zelo moderno to, in
               napredni avstrijski gospodarstveniki se tega že zavedajo in vključujejo koroške
               Slovence pri njihovem prodiranju na slovensko tržišče. Vedno več ljudi dobiva službe,
               če vi pogledate danes v Sloveniji ljudi, veliko ljudi je tukaj v službi. Jaz mislim,
               da je to dobro, ker to je objektivno tako, ampak druga plat je pa v bistvu bila ta,
               da se tudi koroški Slovenci vključujejo v vaše izvozno gospodarstvo, ki prodira na
               zapadlo<stage>(?)</stage> Avstrijo in tako naprej. In tukaj bi Slovenci lahko, ker poznajo oba
               prostora, lahko odigrali eno določeno vlogo.</p>
               <p>In tretji element, ki je, je v bistvu to, kar Evropska unija ponuja na tem
               intelekt<stage>(?)</stage> projektu Phare projektu, mislim, kjer se je začela<stage>(?)</stage> tako rekoč
               vključevati. To je v bistvu realno, kaj je možno, vse ostalo so fantazije. Zato, ker
               zamejski gospodarstveniki pri nas zahtevajo 100 milijonov šilingov, iz tukaj se vidi,
               da pojma o gospodarstvu nimajo, če kaj takega povedo. Ker to, tako rekoč, ni v skladu
               z intencami evropske zakonodaje, glede konkurenčnosti.</p>
               <p>Tretja zadeva, jaz se strinjam s kolegom Makovnikom, slovenščina bo uradni jezik,
               ampak moramo hkrati tudi zraven povedati, ne bo pa delovni jezik, to je tudi treba
               videti. Delovni jezik bo edini Poljski, je tako. Ampak, ne glede na to, jaz mislim
               uradni jezik, to nekaj pomeni, in to bo tako rekoč dalo slovenščini eno večjo
               atraktivnosti. In učenje tega jezika bo pridobilo na pomenu. Mi imamo danes v bistvu,
               tako rekoč, veste, to je vedno tako, ali je glaž pol prazen ali pa pol-pol. Kolega
               Makovnik je pravilno rekel, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... je 12 500 ljudi je reklo, da znajo
               slovensko, ampak v smislu etničnega priznanja. Na drugi strani imamo pa tudi eno zelo
               seriozno raziskavo, ki pravi, da če na vprašanje Evropa se združuje, več jezičnosti
               pomembna, imamo pa tudi 56 tisoč ljudi, ki rečejo, da<stage>(?)</stage> znajo slovensko. To seveda,
               niso avtomatično Slovenci, to je treba videti, to se pravi, mi imamo eno dispariteto,
               tako rekoč tisti, ki se priznavajo in tisti, ki pa iz razno raznih razlogov,
               gospodarskih, evropskih, zato ker je še vedno ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... in imajo zdaj z
               vstopom Slovenije v Evropsko unijo en drug odnos do tega in se želijo tega naučiti.
               In tukaj jaz mislim, da je centralno vprašanje manjšine, da mi nehamo, meni to gre
               včasih res tako na živce, ker smo vedno samo ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Ne vidimo pa tudi,
               da so določene možnosti.</p>
               <p>Bom en primer povedal. Nekdo, ki študira pravo, recimo na Dunaju, bi lahko mi <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> sugerirali obema univerzama, da
               naredijo en sporazum, da tisti, ki študira na Dunaju pravo in gre še eno leto v
               Ljubljano in tu naredi civilno pravo, kajti evropsko pravo isto mednarodno pravno,
               isto rimsko pravo, ista pravna zgodovina ista, to se pravi, da gre eno leto tu sem in
               dobi dva zaključka. Bo na tržišču, na ekonomskem tržišču izredno zanimiv, ker bodo
               rekli: Ta ima dva zaključka, pozna dva pravna sistema in je zanimiv zaenkrat za
               avstrijsko gospodarstvo, ki prodira sem, je zanimiv za slovensko gospodarstvo, ki
               prodira tu vem in je sploh zanimiv v tem postopku. S takimi projekti bo narasla
               atraktivnost slovenščine, ki bomo rekli ta je postal to zaradi tega, ker je znal
               slovensko in samo zaradi tega ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> v Slovenijo, a lora prijavi svojega
               otroka k dvojezičnem vrtcu, prijavi ga k dvojezičnemu pouku v ljudski šoli, pošlji ga
               v dvojezično trgovsko akademijo ali pa na slovensko gimnazijo in boš imel te opcije.
               To se pravi, gre za to tako rekoč da mora ta manjšina postati bolj atraktivna in
               moramo tako rekoč tudi nove ponudbe dati. Recimo, to kar so nam prej so nam očitali,
               če smo mi imeli stike z matičnim narodom, da je to iredentizem. Danes je to evropski
               program preko Erazmoza vsak študent Evropske unije lahko od Evropske unije plačano
               gre za en semester v drugo državo. Te stvari je treba izkoristiti. To se pravi, bolj
               biti bolj zanimiv, bolj atraktiven in tako rekoč se bodo te stvari, mislim tu jaz
               vidim potem določene možnosti in nove opcije.</p>
               <p>Druga zadeva, notranje slovenski odnosi. Stara bolezen že 10 let, 15 let ali pa ne
               vem koliko desetletij tu diskutiramo. Dejansko je tako, da je upravno sodišče
               sprejelo izredno pomembno odločitev, ki je bolj pomembna kot na prvi pogled se je
               zdela. Namreč, kaj se je zgodilo. Pred štirimi leti je narodni svet se pritožil pri
               upravnem sodišču glede razdelitev mest v sosvetu in je rekel: Mi smo lepši, boljši,
               zato nam pripada več mest kot pa zveze slovenskih organizacij, ki je slabša, manjša
               in bolj grda, na en pogled povedano. Potem so se pritožili zato, da tako rekoč da
               strankarsko, da enotna lista ni v sosvetu zastopana in tretja pritožba je šla zato,
               da pač pripadniki večinskih strank ne ustrezajo zakonom. In je zelo zanimivo, upravno
               sodišče sedaj po 4 letih sprejelo eno načelno odločitev, ki bo imela dolgoročne
               posledice, da je zadolžila urad zveznega kanclerja. Prvič je rekel, da je to
               razdelitev štiri štiri pravilna, da to ni napačno, ampak je nekaj drugega rekla Rekla
               je: Pri sosvetu gre za to, da morajo biti zastopani vse idejno politične in svetovno
               nazorske opcije znotraj narodne skupnosti. To je ustavno upravno sodišče reklo. Ne to
               kdo je močnejši, lepši in ne vem kaj, ampak upravno sodišče se je na podlagi
               avstrijske zakonodaje izreklo za konkordančno demokracijo in ne za konkurenčno
               demokracijo. Potem so seveda preračunali ali izpada ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> notri ja in
               ne, in so prišli do zaključka, da ne spada notri. In tretjič, to je tudi važno, v
               enem primeruniso osporavali to da je socialdemokratski župan iz Suhe notri, tam so
               rekli, da je to v redu, ampak pri svobodnjaški predstavnici so rekli tako pa ne more
               biti, da je nekdo od večinskih strank v sosvetu, ki se deluje proti interesu
               manjšinam in so zadolžili urad zveznega kanclerja, da mora v bodoče dejansko zelo
               točno preveriti ali tisti, ki jih imenuje v sosvet ustrezajo interesom narodne
               skupnosti ja ali ne.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Jaz
               mislim, da je to izredno pomembno.</p>
               <p>Kar se tiče sedaj Štajerskih Slovencev je v bistvu tako. Štajerski Slovenci so se
               tudi pritožili pri upravnem sodišču in je tako rekoč upravno sodišče negativno
               odločilo, češ, da bi Štajerski Slovenci ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> morali biti notri, ker so
               rekli člen 7. govori o slovenski narodni skupnosti na Koroškem in na Štajerskem. In
               so na upravo sodišče rekli je samo ena slovenska narodna skupnost v Avstriji pa ne
               dve, zato samo en sosvet. Potem je bilo v bistvu vprašanje ali pridejo Štajerski
               Slovenci notri in v bistvu sedaj kaže, dapri naslednjem sestavu sosveta bodo
               Štajerski Slovenci dobili eno mesto na podlagi obstoječega števila članov sosveta. To
               pa pomeni, da bodo morali tako rekoč sestav znotraj narodne skupnosti koroških
               predstavnikov prerešetati. In to bo potrebno tudi še z enega drugega vidika.</p>
               <p>Vi veste, da je znotraj narodnega sveta je prišlo do enih ribarij in da je nastala
               nova organizacija. In sedaj bo prvič imel urad zveznega kanclerja nalogo v tem
               procesu formiranja sosveta preveriti ali je to ena organizacija, ki ima eno zaslombo
               znotraj narodne skupnosti ja ali ne. In če bo prišlo do vrat do zveznega kanclerja do
               zaključka, potem bo morala ta organizacija dobiti eno, dva ali pa ne vem koliko mest.
               Ravno tako kot bo ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> morala tako rekoč dokazati ali je zasidrana, ja
               ali ne, in bomo imeli tako rekoč formalno pravne odločitve, ki jih bo lahko nekdo
               osporaval spet pri upravnem sodišču, če bo hotel, ampak postopki za to so nekako
               jasni. To se pravi tisti, ki so šli do upravnega sodišča, ki so hoteli biti lepši in
               boljši so v bistvu provucirali, da je sedaj upravno sodišče definiralo postopke kako
               priti do tega in jaz mislim, da je sedaj te debate tako rekoč konec. Jaz se strinjam
               s tem kar je rekel gospod Pavšič, da je treba razmisliti iz vidika teh evropskih
               procesov slovenskega članstva v organizacijsko strukturo. Zame je nekaj jasno.
               Desetletja smo imeli sistem konkurenčne demokracije, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> mesto. To se
               pravi, mi si moramo nekaj novega izmisliti, namreč obliko konkordančne demokracije in
               zato smo mi na prvem razgovoru, ki smo ga imeli za to novo nastalo organizacijo,
               mimogrede predstavnica Kuhlingova, ki je sicer pri zelenih na Koroškem je tudi
               podpredsednica te nove organizacije, se z njimi dogovorili tako bi rekel, da bomo
               sedaj poletje izrabili za to, za izdelavno en koncept, sedaj kako bi izgledala ena
               taka moderna, sodobna organizacijska struktura iz vidika evropskih integracijskih
               procesov. In zato me zelo veseli, da podobno razmišljamo na Tržaškem in tudi na
               Koroškem in jaz upam, da bomo tudi lahko morda to ali ono našli eno sinergijo pri
               našem iskanju tega.</p>
               <p>Nazadnje še dve točki. Radio - jaz mislim, da je po mojem tu Slovenija igrala izredno
               pozitivno vlogo slovenska diplomacija, kajti pretekli teden smo mi dobili s strani
               ORF prvič ponudbo v obliki ene pogodbe kako naj bi se razrešili to vprašanje.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> V tej pogodbi je marsikaj
               pozitivnega, tudi marsikaj o čemur je treba še na novo govoriti in najti, ampak za to
               bodo razgovori naslednji teden. Mene je gospod ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... včeraj
               informiral, da je pisal to pismo kanclerju, ampak bolj iz vidika tega, da bo izvajal
               en pritisk ta za pogajanja. Naslednji teden se bodo z avstrijsko radio televizijo.
               Jaz se absolutno strinjam s tem, kar je gospod Vrhovnik rekel, res pa je tudi na
               drugi strani, da avstrijska država dve odločitvi ustavnega sodišča še ni uveljavila,
               namreč kar se tiče jezika in topografije. Mislim, tukaj bomo, čim bo sosvet spet
               konstituiran, morali iti v eno ofenzivo in tako rekoč tukaj terjati, da se bo
               avstrijska država dejansko uveljavi kot pravna država.</p>
               <p>In nazadnje bi pa še to povedal; mi imamo najkasneje spomladi naslednjega leta
               deželnozborske volitve. Glede na trdnost te avstrijske koalicije se zna zgoditi, da
               bo to celo že prej, ampak izhajamo iz tega, da bo to spomladi. Do spremembe volilnega
               reda za enkrat ni prišlo. To se pravi, ta relativno visok prag, ki je, bo očitno
               ostal, tako da imamo v bistvu, če sedaj gledam izkušnje iz Italije, v bistvu eno zelo
               podobno situacijo. Mi imamo znotraj socialdemokracije seveda take, ki so manjšini
               naklonjene: recimo župan Osela, županja v Bečovsu, župan v Suhi itn., imamo vrsto
               ljudi, ki izhajajo iz slovenske manjšine, in ki so tudi naklonjeni. Bomo pa tudi
               take, ki niso naklonejeni, ki so hajmatistovci, če smo čisto pošteni, kot pa župan iz
               Dobovne vasi ali pa še kje. To se pravi, v bistvu pregmatično gledano je tako. Jaz
               upam, da bo Ana Blatnik, ki je predstavnica teh socialdemokratov SPA dosegla sedaj v
               teh dneh, ko se diskutirajo kandidatne liste, eno pametno uvrstitev, da bo lahko
               prišla v deželni zbor in jaz mislim, da welne schanse. Kar se tiče šanz zelenih, bo
               kolegica Kuhing govorila. Mislim, zeleni bodo imeli pač te težave, da dejansko ta
               volilni prag tudi njim zelo škoduje, ampak tako je. Tam so Slovenci v bistvu aktivni
               in delujejo. Kar se ljudske stranke tiče, je pa bil do sedaj v deželnem zboru ...
               magister Raimond Gilc, župan iz Pliberka. Ker so pa različne ocene sedaj, ali je
               čisto pravi, ali je manj pravi ali kakorkoli že, na vsaknačin, jaz sem z njim
               študiral in sem vedno slovensko z njim govoril in jaz mislim tudi, da je v določeni
               meri odigral in igral eno pozitivno vlogo. Skratka, moja ocena je v bistvu ta, da
               sredi deželnozborskih volitvah šanse niso tako slabe, da bi vsaj enega, dva, v
               najboljšem primeru celo tri ljudi dobili v deželni zbor in s tem vsaj malo posnemali
               naše kolege iz Furlanije, Julijske Krajine. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo še želi? Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp30">

               <speaker>ŠTEFAN DOMEJ:</speaker>

               <p>Spoštovani predsednik, dragi navzoči! Moje ime je Štefan Domej. Zastopam skupnost
               južno Koroških kmetov. To je ustanovska organizacija slovenskih kmetov v koroški
               kmetijski zbornici. To je en gremi <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> 36 kmečkih funkcionarjev na deželni ravni Koroške. To že sedaj četrto
               periodo, se pravi 17. leto in to je en gremi, ki je nekje zrcalna slika tudi 36
               poslancev v deželnem zboru. In kmetje smo imeli v celotnem obdobju povojnega časa
               najmanj enega, sedaj že četrto periodo dva poslanca v kmečkem parlamentu in tukaj se
               tudi kaže, če bi politika v povojnem času, kar je predsednik Vakoni tudi prej rekel,
               šla v pravilno smer, bi tudi celotna manjšina imela čisto normalno, tisto normalno
               tudi, najmanj enega, če ne več deželnozborskih poslancev in tudi nikoli ne bi moglo
               priti do tako imenovane delitve koroške na štiri volilne okoliše in s tem napravila
               nemogočo možnost biti kot manjšina v deželni zbor. Ker mi imamo za kmečke volitve
               celo Koroško en volilni okoliš. In imamo na južnem koroškem v velikih občinah
               relativne večine, v pliberški okolici naših občinah, pa absolutne večine pri
               volitvah, čeprav tudi veliko slovenskih govorečih kmetov iz teh ali drugih razlogov
               podprejo še tako imenovane večinske stranke. Zakaj to pravim? Ker sem mnenja, da je v
               velikimeri tudi soodgovorna politika Slovenije ali pa prej Jugoslavije, da je razvoj
               na Koroškem šel na eni strani v integracijo Slovencev v stranke in v tako imenovano
               dvotirnost, in da je velika zgodovinska škoda bila napravljena tukaj od te države
               naprav koroški slovenski manjšini, in če smo imeli ob prihodu iz prejšnjega v
               praktično 20. stoletje preko 100 tisoč Slovencev; Vrhovnik je prej povedal, koliko se
               jih še sedaj priznava, je v bistvu sedaj to ena bankort situacije, tudi politike,
               matice do ljudi na južnem Koroškem. Jaz nisem tega mnenja, kar je predsednik Štum
               prej rekel, ki je Zveza slovenskih organizacij vedno zastopala politiko integracijo v
               stranke in tisti, kateri so jih spravljali v večinske stranke, so se več ali manj vsi
               asimilirali. Če gledašti sedaj otroke in vnuke tistih, je tam Slovenščina zelo malo
               ali pa sploh ne več zastopana. In jaz mislim, da je sicer potem lepo govoriti o tem,
               da si še vedno osrednja ali pa centralna organizacija, samo arjalno zunaj na bazi je
               pa čisto druga. In mi, tudi v okviru narodnega sveta in tudi enotnih list zastopamo
               politiko samostojnega nastopanja in s tem v bistvu šele izzovemo potem tudi večinske
               stranke na občinski ravni in tudi na deželni ravni, da sploh se ukvarjajo s problemom
               slovenskega vrtca, vprašanje Slovenskega uradnega jezika in in in. In jaz mislim, da
               je tukaj tudi važno, kakšno politiko odigrava Slovenija tudi napram osrednjim
               organizacijam. Če Slovenija gre vedno pod tako imenovane dvo tirnosti ali pa sedaj
               celo tako imenovane tro ali več tirnosti, potem je to spet ena zgodovinska šansa, kot
               je bila ena 20. leta, 45. leta in še tako naprej, ko je šla v škodo manjšine. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> To hočem tudi tukaj čisto jasno
               povedati in ne more biti, da bo sedaj Slovenija, kot bo Avstrija to, verjetno z
               namenom, da bi spet delila manjšino, kar tako mimogrede spet omogočila eno tretjo
               osrednjo organizacijo, ali četrto ali peto in ne vem kaj. Potem bomo tudi mi kot
               kmetje rekli, mi imamo tudi političen mandat preko 2000 glasov in hočemo tudi biti
               praktično tretirani kot osrednja organizacija. Ker imamo tudi ta mandat, in edini v
               deželnem, praktično v deželnem kmečkem parlamentu. In zakaj je prišlo znotraj
               narodnega sveta tudi do te situacije, da se je tam tudi izvolil predsednik in tudi
               predsedstvo, bi jaz rekel, da je tukaj šlo v bistvu za politiko nedialoga navznoter,
               v katerem se je vedno navzven govorilo in ne more biti tako, da če ti greš en skupni
               časopisni projekt delati z drugo osrednjo organizacijo, da ti združiš dva časopisa,
               en ki je 80 procentov imel naročnikov, drugi 10 ali 15, in potem si razdeliš glavne
               urednike pod roko, brez javnega razpisa med prijatelji in da narodni svet v bistvu
               odda glavnega urednika. V bistvu tukaj se je zgodilo ZSO, ki si ga potem predsednik
               sam osebno izbere. In jaz mislim, da je to, to ne more biti politika, ki jo moramo
               mi, kot tam predstavniki, v zboru narodnih predstavnikov, naprej nositi. In zaradi
               tega je prišlo tudi do te spremembe in jaz obžalujem, da tisti, ki so potem
               izstopili, da niso naprej ostali v zboru, ker demokracija je pač taka, da moraš tudi
               včasih kaj akcepirati in znotraj nadaljevati. In ne more biti, sedaj če eni potem
               odstopijo, gredo ven in si kar mimogrede, jutri, naredijo eno lastno, novo osrednjo
               organizacijo, ki bo od Slovenije ali pa še od Avstrije priznana. Jaz mislim da je to
               nekaj, kar bi pri nas pospešilo tako zvano erodacijo manjšine še naprej. In nihče v
               bodoče ne bo hotel se kjerkoli angažirati in delati. In zato jaz predlagam, da pride
               končno tudi do tega, da mi, da tudi Slovenija reče svojo besedo, da pride do volitev,
               kjer pa naj vse strukture, ki so, kandidirajo v en širši slovenski parlament. To kar
               smo mi v okviru narodnega sveta enkrat že naredili. In potem imajo tisti legitimacijo
               in tudi možnost to potem tudi tam zastopati. To je moja želja, in jaz sem tudi proti
               temu, da imamo mi, kot sedaj, v glavnem poklicne predsednike, v okviru političnih
               organizacij, ker jaz mislim, to ne pospešuje tudi tako zvano politično, kako bi rekel
               konkurenco, ali pa karkoli, kajti to je potem samo še politika, ki gre v smer
               ohranjevanja določenih pozicij in nič več. In to na en način, ki bazi samo škoduje in
               ne koristi. Kar se tiče priključevanja Slovenije k Evropski uniji, bi rekel, da je to
               velika priložnost, in jaz nisem tega mnenja, da Slovenija tu nima mehanizmov tudi
               vplivati na to obmejno območje tudi gospodarsko. Jaz mislim da ima dovolj možnosti,
               če le hoče, da je to tudi naloga slovenske države v bodoče, kako se bo v gospodarstvu
               razvijalo tudi na južnem Koroškem ali na Primorskem, kajti samo <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> tako bodo tudi naše naslednje generacije
               Slovencev tudi lahko ekonomsko preživele in tam ostale. Kajti, tako zvano kmečko
               podeželje, ali pa kmečka struktura slovenskih pokrajin, je že zdavnaj propadla. Na
               Primorskem prej, na Koroškem sedaj, kjer imamo tudi tako zvano spreminjanje agrarne
               strukture znotraj kmetijstva na en zelo ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>..., hiter način. Ljudje
               sicer živijo še na kmetijah, pa že zdavnaj ne živijo več ravno poklicno od
               kmetijstva. In mladina se odseljuje in zato bi bilo važno tukaj poprijeti za nove
               priložnosti, ko bomo dejansko v eni skupnosti brez meja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naslednja, gospa Kuhinj <stage>(?)</stage>, v svojstvu predstavnice zelenih. Namreč
               nismo nič ne vabili, ne govorili o kaki tretji krovni, ki je in tako dalje, ker pač
               vemo iz časopisov, da se je ustanovila, ampak seveda kaj več pa ne in tudi tu pri nas
               ne akceptira pod nobenimi drugim kot to, kar se pač ve iz časopisov in tudi samo kot
               predstavnica zelenih. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp32">

               <speaker>GOSPA KUHINJ (?):</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Hvala tudi, da sem lahko prišla danes v Slovenijo, in govorim tu za
               zelene na Koroškem. Prinašam pozdrave deželnega vodstva koroških zelenih. Hočem
               izpostaviti nekaj konkretnih težišč, ki nas zaposlujejo. Na eni strani imamo težave v
               prometu. Vemo da imamo, kar se tiče prometnih zvez na Koroško in nazaj tu še marsikaj
               odprtega. Sama poučujem na slovenski gimnaziji, ki jo obiskujejo tudi dijaki iz
               Slovenije in tule na primer Mariborčani zelo težko najdejo pot do Celovca in nazaj in
               regularno največ kar vozi, vozijo vlaki zelo neredno, pardon, zelo redko. Želimo si
               boljše veze, prometne vezi do Slovenije. Na drugi strani ponujamo in spodbujamo
               Slovenijo, da gremo na kulturnem področju skupno pot, da vidno spet vabimo ene
               strukture v Avstrijo, druge in zelene tudi v Slovenijo. Kot pripadnica manjšine,
               slovensko govoreče manjšine na Koroškem, pa zastopam pri zelenih tole pluralnost, ki
               jo živimo tudi koroški Slovenci in slednjo sem tudi podpirala, samostojne nastope
               enotne liste, tam kjer je to mogoče. Sama prihajam iz mesta Velikovec, ki je malo
               drugačno od Piraškega okraja, smo pa z zelenimi vedno dobro delali in zeleni tudi
               vedno podpirajo enotno listo, oziroma vem, da so dogovori tudi v zvezi naslednjih
               deželnozborskih volitev. In tu upam na plodno sodelovanje. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Vse, kar je pa bilo slišati tudi na račun
               skupnosti koroških Slovencev in Slovenk, ki se je ustanovila pred kratkim, vse to pa
               naj bi bila tema najprej pri nas na Koroškem. Meni je prav hudo, da to slišim iz ust
               človeka, ki ga cenim, tu v Sloveniji pred najvišjim zborom, tudi zastopnika Slovencev
               iz zamejstva. Prizadevamo si za dialog znotraj narodne skupnosti in bomo tudi šli to
               pot dialoga, najprej znotraj narodne skupnosti. To hočem danes tukaj deponirati in
               upam, da bomo uspeli tudi mi, tako kot so uspeli Slovenci v strukturah italijanske
               politike. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še želi kdo od povabljenih besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp34">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Samo eno besedo še. Vi ste prej že omenili, gospod predsednik, glede te Enotne liste.
               In sicer, glede Radia 2, kjer je situacija zdaj res problematična. Problem je v tem,
               da je ORF signaliziral pripravljenost financirati slovensko celodnevno oddajanje od
               1. januarja naprej. Sedaj pa je odprto, kdo financira ta radio v vmesnem času. Tu po
               mojem bi bilo zelo škoda, če bi zdaj ta radio propadel, ker tudi v pogajanjih z ORF
               se bo potem težje pogajati, če nimašveč aktivnega radia, če je celodnevni radijski
               spored že propadel, in potem bo najbrž ORF pripravljen manj dati, kot pa če ta radio
               res v neki kontinuiteti eksistira do konca leta. Tu apeliram tudi na zastopnike
               komisije, da se - zadnjič smo govorili tudiz gospodom Ruplom, da bo to najbrž tudi
               predmet seje vlade - da bi se ta radio še do konca leta financiral iz virov iz
               Republike Slovenije. Po moje je to edina možnost, ker je Avstrija že rekla, da bo to
               sicer delovalo samo od 1. januarja naprej. Tu pa dejansko riskiramo, da izgubimo
               celodnevni radijski spored.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo od povabljenih gostov? Če ne, potem so kolegi poslanci in kolegica
               poslanka na vrsti. Gospod Samo Bevk se je javil k besedi. Bo želel še kdo od kolegov
               poslancev besedo? Gospod Božič, gospod dr. Bernik, gospa Maria Pozsonec. Gospod Samo
               Bevk, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp36">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav tudi v mojem imenu! Danes imamo dnevno točko problematika
               slovenske manjšine v Avstriji in Italiji ob vstopu Slovenije v Evropsko unijo. V
               zadnjem času pred referendumom in tudi po referendumu, kjer smo skoraj s
               plebiscitarno večino se državljanke in državljani Republike Slovenije odločili za
               vstop v Evropsko unijo, je bilo organiziranih kar nekaj okroglih miz, razgovorov,
               izdanih publikacij na podobno temo. Pri sebi v rokah imam Aktualne mednarodne teme,
               publikacijo ministrstva za zunanje zadeve Republike Slovenije, ki je organiziralo
               marca okroglo mizo Položaj slovenskih manjšin po vstopu Slovenije v Evropsko unijo.
               In tudi v okviru te publikacije je kar nekaj predlogov, kako zastaviti strategijo
               države na tem področju.</p>
               <p>Po mojem mnenju bi <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> bilo
               potrebno novelirati resolucijo o položaju avtohtonih slovenskih manjšin v sosednjih
               državah in s tem povezanimi nalogami državnih in drugih dejavnikov Republike
               Slovenije, kot je ta dolg naslov resolucije, ki jo je državni zbor Republike
               Slovenije sprejel leta 1996. In po mojem mnenju bi bilo dobro modernizacijo te
               resolucije in sprejem te resolucije v državnem zboru tempirati po formalnem vstopu v
               Evropsko unijo maja prihodnjega leta. Ta čas do te obravnave in tega sprejetja v
               državnem zboru pa izkoristiti za izmenjavo mnenj, tudi takšno, kot je današnja.</p>
               <p>Zato predlagam, da bi naša komisija državnega zbora se poslužila institucije tako
               imenovane javne predstavitve mnenj, kot predpriprave na diskusijo o noveli prej
               omenjene resolucije. V okviru te javne predstavitve mnenj bi lahko, tudi po zgledu
               nekaterih drugih delovnih teles, izdali posebno knjigo v okviru obstoječe zbirke
               zbornikov državnega zbora Republike Slovenije, kajti ta knjižnica je že kar obsežna.
               In mislim, da bi tudi javna predstavitev mnenj na to temo v okviru knjižne
               publikacije bila lep prispevek državnega zbora k reševanju teh vprašanj. Se pravi,
               novelacija obstoječe resolucije v luči polnopravnega članstva Slovenije v Evropski
               uniji in seveda pred tem organizacija javne predstavitve mnenj v državnem zboru
               Republike Slovenije. To je predlog na splošno.</p>
               <p>Druga stvar pa popolnoma konkretno. Prejšnji teden oziroma kar nekaj časa je že, ko
               so predstavniki narodnega sveta koroških Slovencev obiskovali poslanske skupine v
               državnem zboru, in prejšnji teden sta bila predstavnika na čelu s predsednikom mag.
               Vahovnikom na obisku tudi v poslanski skupini Združene liste socialnih demokratov. Mi
               smo bili veseli tega obiska, kot smo veseli vseh razgovorov tudi s predstavniki
               drugih organizacij. Bilo je pa načeto vprašanje tudi glede zagotavljanja finančnih
               sredstev za delovanje Radia 2. Kot vemo, naj bi se na nivoju vlad Avstrije in
               Slovenije predsednika, premiera dogovorila, da naj bi vprašanje delovanja in
               financiranja Radia 2 bilo zagotovljeno od 1.1.2004 dalje. So pa predstavniki
               narodnega sveta izpostavili - in glede na to, kar slišimo tudi v kontaktih z drugimi
               predstavniki slovenskih organizacij na Koroškem - da pa je zelo problematično obdobje
               do 1.1.2004, se pravi, prehodno obdobje. Kajti če v prehodnem obdobju radio zamre,
               potem tudi oživljanje januarja 2004 lahko ne bo <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> uspešno. Zato je naša poslanska skupina dala pobudo za razgovor
               koalicijskih strank glede zagotavljanja finančnih sredstev za delovanje Radia 2 v
               prehodnem obdobju. In včeraj so se predstavniki koalicijskih strank sestali, seveda
               ne samo zaradi tega vprašanja, tudi zaradi drugih vprašanj (kot veste, sedaj je pri
               nas v diskusiji volilni sistem in tako dalje). Vendar so na našo pobudo spregovorili
               tudi o tem vprašanju in dogovorjeno je bilo, da generalni sekretar vlade pripravi
               odgovor na to pobudo. In, kar je bilo že danes slišano, naj bi se včeraj o tem
               pogovarjala tudi zunanja ministrica Avstrije Benita Ferrero Waldnerjeva in naš
               zunanji minister dr. Dimitrij Rupel v obeh Radgonah. Tako da naj bi včeraj dosegli
               nek dogovor. Jaz upam, da je ta dogovor na nivoju zunanjih ministrov tudi v luči
               razreševanja prehodnega obdobja do 1.1.2004. V nasprotnem primeru pa bo naša
               poslanska skupina to pobudo ponovno aktualizirala. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Bevku. Dr. Jožef Bernik, izvolite. Pardon! Gospod Ivan Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp38">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom dosti krajši, kot sem mislil, kajti gospod Bevk je povedal pol
               tistega, kar sem želel vprašati oziroma reči.</p>
               <p>Mislim, da bo vse to, kar smo danes slišali, treba obravnavati tudi na našem odboru
               za zunanjo politiko, kajti to najbrž vse skupaj presega samo komisijo za Slovence v
               zamejstvu in po svetu, kajti slišali smo res veliko novega.</p>
               <p>Druga zadeva, ki bi jo rad samo vprašal. Pogosto nadomeščam gospoda Podobnika na tej
               komisiji, nikoli ne slišim nič o Slovencih v Kanalski dolini. Ker prihajam s
               Tolminskega, s tolminske deželice, ki je lepa, naši sosedje so bili Korošci - Trbiž
               do Pontafla. Kje so sedaj vsi ti Slovenci, nihče jih nikoli ne omeni. Vem pa, da so
               malo včasih tudi nervozni in bi želel, da bi tu enkrat se opredelili. Vesel sem, da
               bomo v Evropi vsi skupaj, ampak ali so v Italiji ali na Koroškem, pa enkrat moramo
               tudi vedeti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dr. Bernik. Aja, gospod...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp40">

               <speaker>GOSPOD____:</speaker>

               <p>Povedal bi, da nismo pozabilina Slovence v Kanalski dolini, brez dvoma ne. Tam deluje
               organizacija, ki skrbi za osnovni pouk slovenščine v okviru lastne organizacije.
               Imajo tudi druge dejavnosti, izdajajo knjige, prirejajo razne druge prireditve. Mi
               jih podiramo, seveda, in vzdržujemo stike z njimi. Oni <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> so tudi člani naših ožjih odborov, to se pravi, da so
               zastopani in da jih upoštevamo kot polnopravne člane slovenske manjšinske skupnosti v
               Italiji. Celo razmišljamo o tem, kako bi jih močneje vključili in jim dali močnejša
               sredstva, da bi se lahko obdržali na tistem prostoru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dr. Bernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp42">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Gospe in gospodje, gostje! To, kar je gospod ravnokar
               povedal, je zelo dobro vedeti.</p>
               <p>Na drugi strani je pa veliko novih informacij danes in sem zelo vesel, da sem jih
               slišal. Nimamo lahke poti pred seboj, kot vsi vemo. Vendar, kot je rekel gospod
               Božič, to stvar, ki presega v nekaterih pogledih to komisijo, moramo začeti
               diskutirati na zunanjepolitičnem odboru. In to bomo na vsak način storili.</p>
               <p>Sedaj pa grem na eno točko samo, in to je, kaj smo skupaj naredili za to, da se
               pripravimo na naš vstop v Evropsko unijo. O tem smo že večkrat govorili kot o temi,
               ki bi jo moralo tako zunanje ministrstvo kot vlada resno vzeti. Vendar doslej, razen
               na naših sejah tukaj, ni bilo ničesar storjenega, kolikor jaz vem in tudi ne dobim
               pravega odgovora na ta vprašanja. Zato taka javna diskusija, ki jo je predlagal moj
               kolega Bevk, je vsaj začetek, če drugega ne. Je pa dejstvo, da tukaj gre tudi za to,
               da se nekako uskladimo. Namreč, prav zanimalo bi me, če so vaše organizacije v
               zamejstvu imele kakšne ideje ali karkoli že, kako bi se to z vaše strani dalo najbolj
               uspešno urejati,gospodarsko, kulturno in tako dalje. Kajti da bi prihajale ideje samo
               od tukaj, iz Slovenije, kjer jih včasih nimamo, se mi ne zdi efektivno, zato bi bilo
               čisto dobro ustanoviti morda neko skupino ali karkoli že, da bi pripravila nekatera
               izhodišča, ki bijih potem lahko konkretizirali. Ne vem, ali je to možno ali ne, na
               vsak način pa rabimo tudi, kot bi se angleško reklo, nek input od vas, vaših
               organizacij, konkretno, tako da <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> potem se lotimo lahko strukturira nekega progama, časa pri
               nas je dosti, to smo že par let zamudili, sedaj, kakor koli bo ta naša komisija mogla
               pomagati, jaz bi predlagal, da se tega resno lotim in ker se bomo večkrat videvali,
               po moje bi bilo to potreba, dati na program in čisto delovno se lotiti tega problema.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Maria Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp44">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, mene tudi zelo veseli, da je prišlo danes do tega razgovora. V začetku
               sem jaz mislila, da v ponedeljek bomo imeli srečanje s Slovenci iz celega sveta in da
               mogoče bi tam povedali te stvari, ampak do konca ste me prepričali, da je to treba
               vsaj povedati, ker takrat bo širše občinstvo, pa tudi širša problematika.</p>
               <p>Menim, da smo res prepozno že, za temi pripravami in menim tudi, da znanost treba
               zdaj uvrščati v prvo bojno črto, da bi pripravili vizijo nadaljnjega sobivanja tukaj,
               ker, kakor mi ne vemo, govorim zdaj o Madžarih v Sloveniji, mi tudi ne vemo, kaj bo
               nas čakalo. Ni tako dolgo, sem še morala boriti za to, da je zastava takšna, ali
               onakšna, madžarska, zato, zdaj pa ne bo več meje. Tako, da, pravzaprav nimamo še
               jasen vizije, da, kaj bo prinesel nam tale evro ... <stage>/nerazumljivo/</stage> ..., zato sem
               vesela zmeraj vsakega takšnega pogovora, kot je bilo današnje, ne vem pa, da, zakaj
               niso Slovenci iz Madžarske tukaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa in gospod Ivan Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp46">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik za besedo. Spoštovane navzoče in navzoči, gospe in gospodje,
               bom poskušal zelo kratek biti, vendar neko jedro povedati. Bil sem, v zadnjem času na
               treh, velikih, mednarodnih simpozijih, ker je bilo prisotnih preko 15, ali preko 20
               držav, bodisi v tem ... <stage>/nerazumljivo/</stage> ..., v Romuniji, ali Antaliji v Turčiji, ta
               zadnja v Kopenhagnu na Danskem, kjer so bili problemi manjšin v določenih državah
               zelo konkretno jih postavljeni ter gre celo za narodnostne manjšine, ki štejejo več,
               10 milijonov članov in hočem povedati naslednje. Osebno menim, pa ne bom ponavljal,
               kar je že bilo povedanega, da bo tudi slovenski jezik, ko bomo s 1. majem, drugo
               leto, člani Evropske unije, dobil posebno veljavo, na drugi strani, pa bo Evropska
               unija, koliko mi je poznano, posebej dala določeno pozornost narodnim manjšinam
               oziroma narodnostnim. Zakaj? Kajti države in meje bodo vedno bolj, ampak padle, ne bo
               več teh carin in drugih ... <stage>/nerazumljivo/</stage> ..., dobili pa bodo posebno vlogo pokrajin
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in ravno, iz načela
               povezave v pokrajini, si lahko obetamo večje, boljše sodelovanje in znatno več
               podpore in jaz sem v tem pogledu velik optimist, da bo, ko bo Slovenija prišla v
               Evropsko unijo in še ostale, v perspektivi druge države, iz našega vhoda, ali pa
               jugo-vzhoda, se lahko nadelamo določenega optimizma, določenega, boljšega razumevanje
               vseh drugih, za enkrat še vedno bom ponovil držav, za narodnosti, pa brez ozira kje
               živijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa in gospod Jožef Jeraj, on je predsednik komisije za mednarodne odnose pri
               državnem svetu, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp48">

               <speaker>JOŽEF JERAJ:</speaker>

               <p>... <stage>/Ni vklopljen, nerazumljivo/</stage> ... Gospod predsednik, dame in gospodje, vesel sem,
               da lahko danes, v taki sredini, pozdravim posebej Slovence iz zamejstva, med katerimi
               sem, kar vrsto let živel in me tudi veže zlog globoka povezanost s slovenstvom, kot s
               celoto. Državni svet, se je preko komisije za Slovence, preko komisije za mednarodno
               sodelovanje, že v začetku opredelil za tesnejšo povezanost s Slovenci v zamejstvu in
               v ta name je že sprejel, kar vrsto ukrepov. Prvi so se nanašali na pobude v zvezi z
               Radiom 2, priporočali smo namreč ministrstvo za zunanje zadeve, da se z vsemi močmi
               zavzame za ohranitev Radia 2 in njeno avtonomijo, njegovo avtonomijo, nadalje smo
               tudi od predsednika vlade pričakovali, da bo ob srečanju z avstrijskim kanclerjem se
               bolj izrazito oziroma zavzel oziroma, da bo si pridobil določene koncesije, takratne.
               Potem smo tudi apelirali na predsednika državnega oziroma zveznega sveta Avstrije
               pismeno in ob sedanjem, zadnjem obisku na Dunaju, našega predsednika, smo v
               zaključni, skupni izjavi, se oboji soglašali, torej avstrijski državni svet in naš
               državni svet, da podpiramo ohranitev slovenskega, manjšinskega radia na Koroškem.
               Torej tu je bilo brez zadržkov ta podpora sprejeta. Nadalje smo se zavzeli tudi za
               proti ukinjanju stolic na slovenskih šolah v Italiji in v tej zvezi, tudi izrazili
               pričakovanje za večje angažiranje naše vlade, proti temu ukrepu, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> smo pa priporočili tudi, da ministrstvo za
               šolstvo naredi primerjalno analizo položaja slovenskega šolstva v Italiji in
               italijanskega šolstva v Sloveniji, ker bi to bil en dober argument oziroma dobra
               platforma za nadaljnje ukrepanje.</p>
               <p>Rad bi vas tudi seznanil, da smo se srečali z vsemi tremi organizacijami v
               Sloveniji, ki se bolj intenzivno ukvarjajo s slovenstvom po svetu in o zamejstvu. In
               ugotovili, da te organizacije dobro delujejo in da tudi dobro med seboj sodelujejo,
               smo pa vseeno pozvali vse institucije, ki omogočajo njihovo delovanje, da okrepijo to
               sodelovanje z njimi in jim tudi zagotovijo ustrezna materialne pogoje. Podprli smo
               tudi delovanje urada za Slovence v zamejstvu in po svetu kot samostojne institucije,
               kot je že bilo prej poudarjeno in zaželeno. Da bi pa doprinesel državni svet k
               tesnejši povezavi slovenstva in k lažjemu premoščanju meja po vstopu Slovenije v
               Evropsko unijo smo se odločili, da gremo v posebno akcijo v okviru civilne tribune in
               da povabimo slovenske organizacije, torej Slovenije, in slovenske organizacije iz
               zamejstva, za tesnejše vse splošno sodelovanje in smo na 27 naslovov napotili, tudi
               posebna pisma so to, s tem pozivom, in želimo potem, ko dobimo odgovore, izpeljati to
               civilno tribuno, ki naj bi pokazala, kakšne so dejansko te konkretne ambicije. In rad
               bi vas še to seznanil, da smo na zadnji seji te komisije, ki je bila včeraj, sprejeli
               tudi dve pobudi in sicer se nanašata naorganiziranost koroških Slovencev, in sicer v
               skladu z resolucijo državnega zbora iz leta 1996. Sicer točka, drugo poglavje 1.
               člena, ki govori o skupnem zastopstvu, da se to skupno zastopstvo, naj omogoči
               oziroma naj spodbudi, da se izvoli na demokratičen način skupnost zastopstva in s tem
               omogočajo bolj efektivno delovanje slovenskih organizacij, tako v Italiji, predvsem
               pa zdaj, glede na to situacijo tudi v Avstriji. Sprejeli smo tudi drugo pobudo in
               sicer, da resolucija, če ugotavljamo resolucija državnega zbora ni v celoti izvajala,
               in da je pomanjkljiva kot taka, da je bolj primerno kot njo popravljati, da se
               sprejme poseben zakon o Slovencih v zamejstvu in po svetu. Smatramo, da ta zakon, to
               je bila tudi že sprejeta, kolikor vem, tudi poseben sklep vdržavnem zboru oziroma na
               komisiji, da se to tudi čim hitreje realizira. Hvala lepa za besedo. In želim uspešno
               delo naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, prvo rundo smo zaključili. Jaz mislim, da se lahko počasi
               približujemo koncu, in tudi z nekim sklepom.</p>
               <p>Najprej pa sem dolžan odgovor gospe Marii Pozsoncevi, zakaj niso danes povabljeni
               tudi predstavniki slovenske skupnosti iz Madžarske. Zato, ker smo se pač lotili teh
               zadev in sicer Belucci. Volitev v deželni svet ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Julijski
               krajini. In seveda, tega prijetnega dejstva, tako da imamo tam pet poslancev. In
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... volite v Republiki Avstriji, torej državnozborskih volitev, ter
               seveda sprememb v narodnem svetu koroških Slovencev. Ker smo se opredelili samo o tej
               problematiki, smo seveda,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pač
               omejili, ker bi zadeva bila potem nekoliko iz konteksta oziroma že to je tako široko,
               da smo pravzaprav razmišljali ali ločeno narediti, eno in drugo, pa smo glede na
               časovno stisko združili oboje.</p>
               <p>V zvezi s tem, kar je gospod Jeraj pravkar rekel, resolucija Slovencev v zamejstvu
               in po svetu, iz 1996 resolucija o Slovencih, ki živijo izven meja Republike
               Slovenije, iz lanskega leta 2001 je, torej sta bili podlagi za pripravo zakona o
               Slovencih, ki živijo izven meja Republike Slovenije. In ta zakon je pravzaprav
               tehnično pripravljeni, v tem trenutku je, ker ga je pripravila komisija skupaj s
               sodelovanjem ministrstev Vladi Republike Slovenije je neformalno, kerformalno ne more
               biti, ampak neformalno v naši pravni službi sekretariata za zakonodajo, kjer nam bodo
               dali tudi neformalno, bom rekel, določene pripombe ali predloge. In ta zakon bo naša
               komisija obravnavala že na prvi naslednji redni seji, ki bo po parlamentarnih
               počitnicah. Tako daleč je, da bo ta zakon zagledal luč sveta. Danes smo, kar nekaj
               zadev rekli in nastavili, zato bom predlagal in potem dal v razpravo, seveda, najprej
               članom komisije, potem pa lahko tudi ostali še kaj dodate, ampak seveda
               zelokonkretno. Torej, predlog sklepa, ki ga bom predlagal je, pripravi se predlog
               sprememb resolucije v položaju avtohtonih slovenskih manjšin v sosednjih državah in s
               tem povezanimi nalogami državnih in drugih organov v Republiki Sloveniji, ki jo je
               sprejel državni zbor Republike Slovenije 27. junija leta 1996. Predlagam, da se ta
               predlog spremembe resolucije pripravi v smislu, torej resolucija je pripravljena po
               členih, torej v smislu konkretnih sprememb poglavij in členov. In sicer na
               gospodarskem področju,potem na področju skrbi jezika in kulture. Potem pa seveda tudi
               v smislu, zavedati se je potrebno, da bodo Slovenci v zamejstvu, eni živeli v
               Evropski uniji, drugi pa izven Evropske unije, o tem je bilo tudi rečeno, to pomeni
               ta tretji vidik. In četrti vidik vzpostavitev parlamentarizma slovenskih manjšin. In
               na ta način, kolikor sem razumel, potem predstavljanja slovenskih manjšin.</p>
               <p>Torej to, kar je že tudi v sami resoluciji zapisano. To bi naj bila, nekako te
               opredelitve, naša komisija bo pozvala ministrstvo za zunanje zadeve, da torej tudi
               pripravi, da da videnje politike Republike Slovenije do prav teh dveh točk, kar se
               tiče slovenskih manjšin, ki bodo v bodoče v Evropski uniji in seveda tisti, ki bodo
               živeli izven Evropske unije. <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> Kar se tiče Slovencev, ki živijo pa izven tega, to je pa že stvar
               zakona in tisto poglavje, tisto bomo obravnavali pri zakonu, ne pri tej
               resoluciji.</p>
               <p>Od predstavnikov krovnih organizacij in seveda izvoljenih deželnih poslancev ter
               drugih iz strani Avstrije pa pričakujemo konkretne predloge. Vsekakor naj bodo
               usklajene, da ne bi prišlo do, ker potem, saj veste imajo najmanj možnosti, da pač
               pridejo v samo resolucijo. Torej, toliko o prvem predlogu sklepa. Kolegice in kolegi
               poslanci, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp50">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, sem že slišal, da v tej smeri se že pogovarjata s kolegico.
               Mislim, da bi lahko o tem sklepu ali pa če poseben sklep še napišemo in sprejmemo to,
               da se organizira javna predstavitev mnenj. Kajti, razlog javno predstavitev mnenj se
               lahko organizira v sklopu sprejemanja nekega akta, ki ga sprejema državni zbor ali
               zakona ali resolucije ali tako naprej. Tako, da mogoče je to kar povezano pri tem
               prvem sklepu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ne, to bom predlagal kot poseben sklep zato ker delovna telesa tudi posebej
               sprejemajo sklepe proceduralno o javni predstavitvi mnenj, ki so običajno potem
               odvije v, ali v ... ali dvorani državnega zbora. Tako da bo to predlagano.</p>
               <p>Še želi kdo od poslank in poslancev k temu prvemu predlogu sklepa. Želi kdo od
               povabljenih besedo. Hvala. Prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp52">

               <speaker>DR. MARJAN ŠTURM:</speaker>

               <p>Jaz imam samo eno pobudo, tam ko govorite o parlamentarizmu znotraj manjšin, mi malo
               diši po država in državi. Zato bi predlagal, da se seveda pri tem tudi upoštevajo
               norme Evropske unije, kar se tiče organiziranosti, ki jih je formuliral svet
               Evrope.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Popolnoma se strinjam in jaz sem opozoril, da je to predlog vas iz avstrijske Koroške
               in pa ... krajine, da v tej smeri pripravite spremembe teh predlogov. Gospod Kebrič,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp54">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Se strinjam namreč s tem, kar je doktor Šturm rekel. Poslušajte, če bomo mi uvajali
               že neki termin parlamentarizem pomeni, da smo pripravljeni na določena razhajanja
               tam. Mi pa želimo čim večjo enotnost. Ker bolj si enoten, več lahko dosežeš. Zato jaz
               ne bi v resoluciji že napovedoval, da prejemamo kar de facto dejansko je, mi vemo, da
               so določeni v pokrajinah ali sosednjih naših državah določena, bom se fino izrazil,
               razhajanja med posameznimi takimi. In, to ni dobro. Zato bi se jaz temu sploh
               izognil, ampak naš apel je, da bi bile organizacije, ali imajo tako ali drugačno
               hierarhijo svoje krovne organizacije čimbolj enotne, ker bodo dosti več dosegli ne
               samo v tisti državi, ampak tudi pri nas. Hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Glejte, gospod Kebrič, vsekakor je smiselno govoriti o usklajenosti, ne o enotnosti,
               ker...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp56">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p><stage>/Oglaša se brez mikrofona!/</stage> Parlamentarizem pomeni, da ima lahko vsak svoje mnenje.
               To pomeni beseda "parlamentarizem".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Vsekakor, in to tudi... Ja, v zvezi z usklajenostjo je pravzaprav mišljeno. Saj je
               nekako tako že tudi v sami resoluciji iz leta 1996 zapisano. Glejte, ampak jaz ne bi
               sedaj na tej točki razpravljal, ker bo prilika na osnovi naslednjega sklepa, ki ga
               bom predlagal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp58">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Meni se zdi, da v tej točki resolucije zelo jasno govori, in po mojem je to tudi ena
               svetla točka nekje, kako priti iz vseh teh zagat, ker tu govori: "Republika Slovenija
               pozdravlja prizadevanja manjšinskih političnih organizacijah v posameznih sosednjih
               državah za demokratično izvoljeno skupno zastopstvo." To je edina možnost, in po
               mojem je ta tekst absolutno v redu in ga ni treba na noben način spreminjati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>O tem sem govoril. Dobro. <stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Glejte, ampak...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp60">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Samo dve besedi. Zakaj se tako bojimo parlamenta? V vsakem parlamentu so različna
               mnenja, da pride potem do nekega skupnega sklepa. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo od članov komisije? Če ne, dajem takšen predlog sklepa, ki sem ga
               prej prebral, na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Drugi sklep, ki ga predlagam v zvezi s pripravo sprememb resolucije - in sedaj ne
               bom več našteval - torej, o avtohtonih slovenskih manjšinah v sosednjih državah in
               tako dalje, se opravi v državnem zboru javna predstavitev mnenj v jesenskem delu.
               Termina ne moremo točno sedaj določiti, ampak to bomo potem tehnično uredili. Takšen
               predlog sklepa dajem v razpravo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp62">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker sem predlagal to zadevo in ker mislim, da bi lahko na podlagi te
               javne predstavitve mnenj izdali tudi samostojno publikacijo, ki bi bila kar za nekaj
               časa in bo ostala v knjižnicah, predlagam, da se temeljito pripravi to javno
               predstavitev mnenj in da se že pred parlamentarnimi počitnicami pozove zainteresirano
               javnost, da to pripravljamo, in zaprosi referente oziroma tiste, ki naj bi
               sodelovali, da pripravijo pismene prispevke. Kajti če bomo to pozvali septembra in
               organizirali oktobra, bo zmanjkalo časa - če hočemo res temeljite prispevke, če
               nočemo samo sestanka, ki bo eno popoldne. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da imamo prihodnji teden še vseslovensko srečanje, in glede
               na to, da je prihodnji teden pravzaprav zadnji teden dela državnega zbora, bo to
               zelo, zelo težko, razen če se bo še kdo vključil in stvar pomagal pripraviti. Razumem
               tako, da bo, in potem bo to tudi možno narediti. Prosim, dr. Bernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp64">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Kratko vprašanje mojemu kolegu, gospodu Bevku. Treba bi bilo nekoliko bolje
               opredeliti, o čem naj bi bila ta javna predstavitev. Kajti sam sem tudi razmišljal o
               tem, da bi morda imeli <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> eno
               drugo predstavitev, in sicer razmeroma v kratkem, s tem da bi pregledali vse možnosti
               oziroma vsaj začeli razmišljati o možnostih manjšin in slovenske vlade oziroma
               oblasti tukaj, kaj bi se dalo še v tem kratkem času narediti, da bi malo pospešili
               načrte skupnega sodelovanja na gospodarskem in drugih področjih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp66">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ne vem, zdaj pa že mogoče malo zavlačujem, ampak saj nisem hotel - ko se organizira
               javno predstavitev mnenj, je treba to objaviti tudi v dnevnem časopisju in tekst mora
               biti - to je zahtevna stvar. Hotel sem predvsem, da bi že zdaj dali nekakšno, v
               narekovajih, prvo obvestilo, kot se reče, ko se pripravlja nek tak razgovor, vsem
               organizacijam, potem inštitutom, ki se s temi stvarmi v državi ukvarjajo, državnim
               organom in tako dalje - nekakšno prvo obvestilo o nameravani organizaciji javne
               predstavitve mnenj na podlagi današnjega sklepa. Medtem ko se pa tisto besedilo pa
               objavo v dnevnem časopisju, da bo to en mesec pred samim, pa naredi z vprašanji.
               Ampak gre za neko prvo obvestilo, kot imajo organizatorji kakšnih simpozijev, da se
               stvar pripravlja, da bodo pač strokovnjaki, predstavniki organizacij, ki se s temi
               problemi ukvarjajo, vedeli, kaj jih čaka v jesenskem času. Ker v enem mesecu se pa
               pismenih prispevkov ne da pripraviti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp68">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Ali bi še enkrat prebrali, prosim, sklep?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>"Pripravi se javna predstavitev mnenj v državnem zboru v zvezi z gospodarskim..." -
               ja, zdaj pa je že težko pravzaprav to točno definirati. "Javna predstavitev mnenj v
               državnem zboru v zvezi z vstopom Slovenije v Evropsko unijo na področju spremembe
               resolucije o položaju avtohtonih slovenskih manjšin" in tako dalje. Samo malo.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp70">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, morda bi tako: "Matica in narodne skupnosti v EU". To bi lahko bil
               naslov in iz tega lahko razberejo razne vsebine. Da se začne javna predstavitev pod
               naslovom "Matica in slovenske narodne skupnosti v EU".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Vam bom dal besedo. Gospod Samo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp72">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Saj ni treba tako natančno zdaj stvari definirati. Javna predstavitev mnenj se lahko
               veže na sprejemanje določenega akta v državnem zboru. In mi organiziramo javno
               predstavitev mnenj v luči sprememb in dopolnitev te resolucije, ki je bila leta 1996
               sprejeta, in to zadostuje za sklep današnje seje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Nič hudega, če je,
               bolje dve kot nobena.</p>
               <p>Dajem takšen predlog slepa na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Naslednji sklep, ki sem ga želel predlagati, je: "Organizira se dvodnevni posvet,"
               to predvsem na gospodarskem področju, "na temo Izzivi slovenstva z vstopom Slovenije
               v Evropsko unijo na gospodarskem, kulturnem in jezikovnem področju." Torej, z vstopom
               Slovenije v Evropsko unijo. Danes je bilo veliko tega rečenega in tudi o konkretnih
               zadevah. Na takšen posvet bi povabili od predstavnikov vlade, ministrstev in
               gospodarstvenikov, z ene in druge strani. In takšen dvodnevni posvet, o kateremsmo se
               že tudi na naši komisiji pogovarjali, bi organizirali nekje na stičišču, verjetno je
               primerna, ne vem, Kranjska Gora ali pa nekaj podobnega. Torej, tudi to bi bilo v luči
               priprave in spremembe resolucije ter priprave in sprejetja zakona, o katerem
               govorimo. Želi kdo od članov komisije besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp74">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p><stage>/Začel je govoriti brez mikrofona!/</stage>... Mi moramo imenovati, kdo bo organiziral. Ni pa
               nujno, da določimo kraj pa čas, ampak povedati pa moramo, kdo bo nosilec te
               organizacije. Ker drugače, "organizira se", samo se ne more organizirati. Čisto
               dobronamerno. Mislim, če bomo dejansko povedali, kdo je tisti organizator, se bomo
               drugi vključili ali pa bomo vedeli, na koga se obračati, in potem lahko cela
               organizacija steče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>No, če mi sprejmemo sklep, potem je naša komisija organizator, tako kot smo prej
               rekli, pripravi se predlog. Torej je tudi jasno, če mi sprejemamo, da lahko
               sprejemamo samo za našo komisijo, ne moremo sprejemati za nekoga drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp76">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Potem recimo "komisija bo organizirala" to, kar ste rekli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Jasno, v redu. Še kakšen predlog k temu? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp78">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Sprašujem, kaj bo pa ministrstvo za gospodarstvo reklo, saj to je
               njegova pristojnost, da vendar organizira.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ministrstvo za gospodarstvo lahko po svoji plati organizira. Tudi če bomo mi po svoji
               strani kaj organizirali, naredili in doprinesli k izzivom Slovenije ob vstopu v
               Evropsko unijo, potem je samo dobro. Veliko tega je bilo rečenega in marsikaj bi se
               dalo narediti, marsikaj pa ni narejenega. Ne vem, da se v tem trenutku kdo boji, da
               bi pa kaj preveč naredili, te bojazni pa ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp80">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Predsednik, saj se strinjam s to pripombo, ampak ta organizacija naj bi bila širša.
               Mislimo, da bi morali v to vključiti ne samo ministrstva za gospodarstvo, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> da pridejo s svojimi idejami,
               predlogi in sodelujejo, ampak predvsem tudi ministrstvo za regionalni razvoj. Saj to
               so regije, ki jih hočemo bolj forsirati ali pa bolj spodbuditi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Upam, da je to tudi tako razumljeno. Seveda, rekel sem, da bo to širše, od
               predstavnikov vlade - tu pa je tisto, kar je potrebno, ne samo gospodarski del, ampak
               tudi zunanjepolitični del in urad Republike Slovenije za Slovence v zamejstvu in po
               svetu, pa še kdo, tudi gospodarstveniki z ene in druge strani, predstavniki
               gospodarskih organizacij na eni in drugi strani, agencije in tako dalje - to je
               mišljeno.</p>
               <p>Je še kaj k temu sklepu? Če ne, ga dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za takšen sklep? <stage>(Soglasno.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Danes je bilo predvsem s strani gospoda Pahorja - ne, gospoda Pavšiča - veliko
               kritike izrečene na delovanje slovenske RTV. V državnem zboru Republike Slovenije smo
               sprejeli zakon o vidnosti in slišnosti v Furlaniji-Julijski krajini. Ponovno bi
               predlagal - ponovno, ker to je že bilo nekajkrat sprejeto, pa vendar - da torej
               pozivamo, ker drugega ne moremo, pozivamo pa lahko, svet RTV, da upošteva sprejeti
               zakon o vidnosti in slišnosti v Furlaniji-Julijski krajini.</p>
               <p>Takšen predlog sklepa dajem v razpravo članom komisije. Če ni razprave, ga dajem...
               Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp82">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Glede na to, da sem dostikrat bil avtor amandmajev na proračun, pa tudi na zakon o
               RTV, predlagam malo spremembo tega sklepa. Naj pride predstavnik sveta in predstavnik
               Slovencev v zamejstvu na sejo komisije za Slovence v zamejstvu in po svetu in naj
               pove, zakaj ni naredil tistega, kar ima po sklepu za narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Odgovor na to vaše vprašanje bo s strani RTV - mi smo te pogovore že imeli -, vlada
               Republike Slovenije ne zagotovi sredstev, tako da to je to. Lahko dopolnimo ta sklep,
               ampak, ne vem. Gospod Pahor, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp84">

               <speaker>SERGEJ PAHOR:</speaker>

               <p>Samo eno stvar bi pripomnil. Mi smo že opozorili zadevne pristojne kroge, da obstaja
               zakon, italijanski zakon iz leta 1975, ki obvezuje italijansko vsedržavno
               radiotelevizijsko družbo, da poskrbi za prenos signala iz sosednjih držav za
               relativne manjšine. To ni bilo uresničeno. Lahko pa bi slovenska RTV, ki ima probleme
               bodisi s frekvencami bodisi s prenosi, mislim, s pretvorniki oziroma, kako se že
               imenujejo, za repeticijo, pač repetitorji za signal, naj to v dogovoru z RAI naredijo
               (mislim, da je RAI italijanska vsedržavna družba). Mi smo že na to opozorili, vendar
               iz tega ni bilo nič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Pozsončeva, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp86">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Samo en stavek. V času satelitov ne morejo reči, da pretvornikov ne morejo nastaviti,
               saj je celotni program <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(nadaljevanje)</stage>... Evropa je že skoraj. Tako, da mislim, da tehnično bi se to dalo
               rešiti in brez tega, da bi bilo treba graditi pretvornik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Božič izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp88">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Rahlo obrazložitev gospod Pahor. Gre se za to, vi lahko samo opozarjate, mi v
               parlamentu pa zahtevamo lahko odgovor na sprejeti zakon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da bi s predlogom sklepa, da jih pozovemo Svet RTV, da realizira
               sprejeti zakon v državnem zboru o vidnosti in slišnosti, seveda, dobili od njih
               zahtevo, tudi odgovor. In v tem trenutku, ne vem, če pa mislite, lahko se potem
               odločimo, ko dobimo odgovor, da jih tudi pozovemo in damo točko na osnovi odgovora,
               ki ga bomo dobili, tudi točko na dnevni red in seveda, takrat pozovemo. Zdi se mi
               potrebno, vendarle na osnovi današnje razprave, da Svet RTV, ki je pač tisti, ki
               diktira uredniško politiko in izvajanje zakonodaje, seveda, v svojih okvirih pove,
               zakaj tega ni naredil.</p>
               <p>Se bo že dobilo mnenje od vodstva in tako dalje, jasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp90">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... mi smo že na izvršnem odboru, smo seveda razpravljali o
               vidljivosti, in je padel predlog, da bi v teh državnih organih Slovenije, kot je
               lahko Svet RTV ali druge komisije, bila mesta zajamčena za zastopnike iz zamejstva,
               prav zaradi težave, da bi ti predlogi, ki izgledajo, mislim razumi, da bi prišli do
               dejanskega udejanjenja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo malo, da pokličemo gospa Bevka, da lahko damo na glasovanje, ker
               nismo sklepčni.</p>
               <p>Dajem takšen predlog sklepa na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? Soglasno.</p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>To so bili štirje sklepi. Sam nimam več nobenega predloga sklepov k tej točki.</p>
               <p>Imamo pa še pod <title>TOČKO RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Ker smo torej, pripravili, tako kot sem že prej povedal zakon o Slovencih, ki živijo
               izven meja Republike Slovenije in tudi pogovarjali smo se s strokovno službo
               državnega zbora, zato rabimo v kolikor želimo pridobiti mnenje, sklep komisije in bom
               predlagal naslednji sklep. O predlogu zakon o odnosih Republike Slovenije, Slovenci,
               ki živijo zunaj njenih meja, da strokovno mnenje institut, ki se ukvarja z manjšinsko
               problematiko evropski center za etnične in sociološke študije v Mariboru. Direktor je
               še tisti profesor dr. Silvo Devetak<stage>(?)</stage> za direktorjem ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... se na
               podlagi njegove ponudbe sklene ustrezno pogodbo o sodelovanju. Takšno pogodbo sklene
               sekretarka državnega zbora, gospa Veliščkova, je pa potrebno imeti sklep komisije. To
               je praksa tudi ostalih delovnih teles, v kolikor je potrebno imeti tudi kakšno
               zunanje mnenje. In ko smo se nekako pogovarjali o tem zakonu je bilo rečeno, da bi
               bilo dobro imeti tudi <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> takšno
               mnenje, tako da bi bila zadeva čimbolje pripravljena. Izvolite člani komisije.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp92">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Kako je bil izbran ta gospod?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ja neformalno se je najprej potrebno s kom pogovoriti, ki je pripravljen kaj
               takšnega narediti. Ko to narediš je potrebno z vodstvom državnega zbora uskladiti, da
               je pripravljen na to tudi plačati. In ko to narediš, potem prideš na komisijo in
               rabiš sklep, da lahko seveda, vse to, kar si se prej dogovarjal in izpelješ.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp94">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>če ne vemo, po mojem, da ne morem glasovati za nekaj, kar ne vem. Mislim, da čim so
               neki pogovori, bi moral biti pogovor tudi o ceni. Mora biti o obsegu, mora biti o
               vsebini, mora biti o obliki, to lahko mi damo, ker vemo, kako se poslovniško temu
               streže, ampak brez cene, ne morem jaz kar tako glasovati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Z direktorjem instituta Silvo ... se na podlagi njegove ponudbe sklene ustrezno
               pogodbo o sodelovanju. Pogodbo sklene generalna sekretarka državnega zbora. O ceni in
               o vsem tem, se pač pogovarja ona, to ni pristojnost niti predsednika komisije, niti
               člana te komisije, da o tem razpravljamo. Na nas je, če želimo tako mnenje, da se o
               tem odločimo, to je vse. In v njene pristojnosti se seveda ne bom spuščal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp96">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Ne strinjam se, da mi nimamo pristojnosti za nekaj. Če sklep glasi, na osnovi ponudbe
               imam jaz kot poslanec pravico, da pogledam to ponudbo oziroma da se me seznani z
               glavnimi elementi ponudbe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Gospod Ivan Kebrič, ne samo kot poslanec tudi državljan Republike Slovenije ima to
               pravico. Vendar seveda, ne bo nekdo delal ponudbe in je ne bo nekdo naročil ponudbe,
               ker če je ponudba narejena, še ne pomeni, da je podpisana. Ampak ne more je naročiti,
               tako rekoč generalna sekretarka, v kolikor ni sklepa komisije, da komisija rabi
               takšno mnenje. Gre za vsebino o tem, ali komisija rabi to, če se mi odločimo, da to
               rabimo, potem sekretarka zbere, dobi pač ponudbe, lahko še tudi od koga, in seveda se
               bo odločila. Gospod Bernik izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp98">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da v tem pogledu ni treba nobenih skrbi imeti, zato ker naša
               sekretarka državnega zbora, bo gotovo sklenila pogodbo na najnižji ceni, tako da imam
               popolno zaupanje v to stvar. In sem takoj pripravljen podpreti to zadevo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Izvolite gospa Pozsonceva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp100">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz pa se ne čudim, da je ime tega gospoda Devetaka prišlo v ospredje,
               ker jaz že nekaj desetletja opazujem, vidim, kaj se dela na tem področju. Torej, v
               evropskem merilu vidim strokovnjak<stage>(?)</stage>. Tako, da jaz lahko samo podpiram...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo želi od poslancev? Ne. Hvala lepa. Izvolite prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp102">

               <speaker>JANEZ STERGAR:</speaker>

               <p>Janez Stergar, strokovni svetnik na inštitutu za narodnostna vprašanja v Ljubljani.
               Inštitut obstoji od leta 1925, kot je večini poslancev in ostalih prisotnih znano.
               Nekaj let je bil direktor tega inštituta tudi Silvo ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>..., ko je bil
               še magister, pa se je potem odločil oditi. Inštitut tudi po najnovejših spremembah
               skozi vsa desetletja, od najnovejšega pa ustanavlja, kot javni raziskovalni zavod
               Republika Slovenija, in opravlja prav ta dela. In je osrednji nacionalni inštitut za
               to. Torej, jaz seveda ne mislim nobenih kvalifikacij, ali diskvalifikacij, doktor
               Devetaka tu, izrekati, mislim pa da je minimalno kar je, da če se išče izvajalca, da
               se ne zaobide tudi osrednjega nacionalnega inštituta za to področje, pa se naj
               pogleda potem tudi različni ponudbi. To mislim da je minimalno, kar je. Če se že išče
               drugega izvajalca zunaj osrednjega nacionalnega inštituta za to dejavnost v okviru
               katerega, je mimogrede, tudi center mednarodni, vlada ustanovila, tako da je vpet
               tudi v vsete najnovejše evropske tokove in številčno in kvalificirano sestavljen to
               ni polprivatna institucija enega človeka. Mislim, pa da gospa Pozsončeva, inštitut
               seveda zelo dobro pozna, ves čas svojega mandata in tudi od prej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>O.K.. Hvala lepa. ...<stage>/Glas v ozadju./</stage>... Ja. Aha. Tudi deluje? Dobro. Glejte, jaz bom
               potem predlagal takšen sklep: k predlogu zakona o odnosih Republike Slovenije s
               Slovenci, ki živijo zunaj njenih meja, da strokovno mnenje inštitut, ki se ukvarja s
               to zadevno problematiko, in jih ne bom našteval. In jih ne bom našteval, potem pa z
               direktorjem inštituta, se na podlagi ponudbe sklene ustrezna pogodba o sodelovanju.
               To sem že prej rekel, daje to v pristojnosti generalne sekretarkein potem bo ona
               verjetno poiskala več ponudb in potem skupaj z našo strokovno službo pač pogledala
               kvalifikacijo ponudb, ker je to pomembno, in tistimi, ki so zakon pripravljali s
               strani ministrstev, da to naredijo. Poslanke in poslanci, dajem takšen predlog na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? Soglasno. Hvala lepa.</p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Jaz nimam za današnjo sejo nič več drugega, kot vse, ki ste danes prisotni, vas
               vabim 8. 7. od 10.-ih na vseslovensko srečanje Slovenk in Slovencev celega sveta v
               državni zbor Republike Slovenije. Ja, gospod Bernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp104">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>...<stage>/Nima vključenega mikrofona./</stage>... Eno stransko točko. ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... smo
               praznovali 12. obletnico naše države in sedaj<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> slišim, da na nekaterih veleposlaništvih in tako dalje, se
               nekoliko čudno naši ljudje, naši veleposlaniki obnašajo, tako da bi bilo dobro
               opozoriti. Jaz mislim to narediti na odboru za zunanjo politiko, ampak bi tudi vse
               druge prosil, da pazijo na te stvari. Recimo na nekem veleposlaništvu nimajo ne
               slovenske himne, ne nobenega nagovora, nobene stvari, zakaj se praznuje. Samo pijača
               je bila. In to pa ni tisto, kar mislim. Če bi, pijačo so, oziroma pijača je bila že
               enkrat ukinjena, kot veste, pred leti. Ampak jaz ne vem, da bi kdo ukinil pozdravne
               govore ali pa kaj lepega o Sloveniji rekel. Lepo prosim, da navsezadnje smo Slovenci
               in take stvari pa vendar moramo spoštovati, našo državo, tudi če so veleposlaniki.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Nujna-011-2003-07-03.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa na opozorilo. S tem tudi zaključujem 11. nujno sejo. Hvala lepa.</p>
               <stage>(Seja se je končala 3. julija 2003 ob 16.52 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
