<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">2A72060043BC8F38C1256CA7004FA54B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">DB3F6B7AF44E231AC1256CB700326D94</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=DB3F6B7AF44E231AC1256CB700326D94</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.KZOSSVZIPS" n="016">
               <name>Redna</name>
               <date when="2003-01-22"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.KZOSSVZIPS">
                        <orgName key="KZOSSVZIPS">Komisija za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ODNOSE S SLOVENCI V ZAMEJSTVU IN PO SVETU</stage>
            <stage type="session">16. seja</stage>
            <stage type="date">(22. januar 2003)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc Pukšič, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 11.05 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Spoštovane članice in člani komisije, spoštovani novinarji, spoštovani vabljeni
               gosti! Začenjam 16. redno sejo komisije državnega zbora Republike Slovenije za odnose
               s Slovenci v zamejstvu in po svetu.</p>
               <p>Predlog dnevnega reda ste dobili z gradivom. Želi kdo kaj dodati k dnevnemu redu ali
               predlaga odvzem? Če ne, dajem predlog dnevnega reda na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za dnevni red? (Soglasno.)</p>
               <p>Dnevni red je sprejet.</p>
               <p>Začenjamo s <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA. </title>
               </p>
               <p>K 1. točki smo povabili predsednika državnega zbora, gospoda Boruta Pahorja,
               predsednika odbora za zunanjo politiko, gospod Jelka Kacina, ki ga tudi prav lepo
               pozdravljam, dr. Marjana Šturma, predsednika Zveze slovenskih organizacij - lep
               pozdrav! - in gospoda Sadovnika, predsednika Narodnega sveta koroških Slovencev, ki
               ga tudi lepo pozdravljam. Kot običajno na seje naše komisije vabimo tudi ministrstvo
               za zunanje zadeve in ob tej priliki pozdravljam novega državnega sekretarja, gospoda
               Črtomira Špacapana, direktorja urada za Slovence v zamejstvu in po svetu pri
               ministrstvu za zunanje zadeve. Vabljeni so z urada za narodnosti, gospod Janez Obreza
               (ki ga ne vidim), z urada predsednika Republike Slovenije, urad predsednika vlade
               Republike Slovenije in ministrstvo za kulturo, gospo Mileno Domjan, državno
               podsekretarko.</p>
               <p>Začenjamo s točko 1, aktualna problematika delovanja slovenskega Radia 2 na
               avstrijskem Koroškem.</p>
               <p>Samo spomnil bom, da smo 3. decembra lanskega leta imeli posvet v državnem zboru, na
               katerem smo prisostvovali sam kot predsednik komisije, podpredsednik komisije, gospod
               Jože Avšič, med ostalimi tudi Jožef Kavtičnik kot član, s strani avstrijske Koroške
               je bil dr. Marjan Šturm in gospod Sadovnik, s strani vlade pa so bili takratni
               državni sekretar dr. Simonitti, gospod Pelikan in gospa Barbara Sušnik. No, v tem
               trenutku tudi lepo pozdravljam predsednika državnega zbora, gospoda Boruta Pahorja,
               dobrodošli!</p>
               <p>Takrat na tem sestanku, na tem neformalnem sestanku smo bili seznanjeni s
               problematiko zapiranja financiranja Radia 2 in smo se dogovorili, da bomo o tej
               problematiki obvestili predsednika odbora za zunanjo politiko in predsednika
               državnega zbora, kar smo tudi storili z dopisom 8. in 9.januarja v letošnjem letu.
               Potem smo dobili pismo tudi s strani gospoda Marjana Pipa, ki ga je naslovil na
               komisijo, na sekretarja ter na ministra. In v zaključku tega dogovora smo se
               dogovorili, da v kolikor bo dejansko prišlo do zaprtja tega <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) financiranja, da bomo širše to obravnavalo
               uradno na naši komisiji, in to v tej širini, kot smo danes zastavili, tako da smo na
               komisijo povabili tudi predsednika državnega zbora in predsednika odbora za zunanjo
               politiko.</p>
               <p>Toliko za uvod. Sedaj pa bi dal vsem, ki ste v to najbolj vpleteni, besedo, možnost,
               da spregovorite, kako daleč so te zadeve, ali se je kaj premaknilo tudi s strani
               Republike Avstrije. Skratka, ne bom ponavljal, katere konvencije in kaj vse je
               Republika Avstrija podpisala in je dolžna zagotoviti tudi v skladu z mednarodno
               pogodbo za delovanje manjšinskega radia, tako kot tudi nekateri drugi radiji še vedno
               delujejo na avstrijskem Koroškem. Torej, da poveste, kako, in da predlagate tudi
               določene rešitve.</p>
               <p>Takrat, ko smo se pogovarjali, še ni bil konstituiran avstrijski parlament, sedaj je
               to že urejeno, torej Avstrija ima predsednika državnega zbora, in sedaj imamo kot
               parlamentarci tudi sogovornika oziroma naš predsednik državnega zbora ima sogovornika
               tudi sedaj v avstrijskem parlamentu. Skratka, na tej podlagi se je nekaj spremenilo
               in na tem področju lahko tudi mi sedaj zastavimo konkretnejše naloge.</p>
               <p>Kdo od povabljenih želi besedo? Dr. Šturm, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp2">

               <speaker>DR. MARJAN ŠTURM:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, gospod predsednik državnega zbora, spoštovane gospe in
               gospodje, gospod državni sekretar! Najprej hvala lepa za povabilo. Zelo na kratko bi
               skušal podati rezime celotne problematike.</p>
               <p>Veste, da je vprašanje radijev, privatnih radijev bilo prisotno ob naših pogajanjih
               glede uresničitve odločitve ustavnega sodišča glede dvojezičnih topografskih napisov.
               Tedaj je v bistvu nekako bilo nam rečeno, če smo pripravljeni na kompromisno rešitev
               pri tablah, potem bo tudi vprašanje radija pozitivno razrešeno. Mi pri teh tablah
               nismo mogli pristati na rešitev predvsem zaradi tega, ker je vlada od nas zahtevala
               izjavo, da s tem, s to rešitvijo bi bil člen 7 avstrijske državne pogodbe v celoti
               izpolnjen, enkrat za vselej, in predvsem na tej točki so se tista pogajanja potem
               razbila.</p>
               <p>Dejansko je potem prišlo do tega, da nam je ORF sporočil, da s koncem leta ukinja to
               kooperacijo z ORF in ukinja finančno podporo za oba radija. In dejansko je situacija
               zdaj taka, da nimamo nikakršnega zagotovila, kako bi ta zadeva šla naprej.</p>
               <p>Oba radija in kulturni organizaciji sta sprožili podpisno akcijo in mislim, da je
               bilo zelo pozitivno, tudi zame, da je v najkrajšem času približno 7.000 ljudi
               podpisalo podporno izjavo za ohranitev obeh radijev. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Mi smo Schüslu prejšnji teden pisali pismo v katerem
               smo ga ponovno opozorili, da bi to bila ena velika škoda, da bi se nekaj doseženega
               spet ukinilo in ga pozvali na en razgovor. Do danes odgovora na to ni. Očitno je
               tako, da so sedaj v ospredju pogajanja za vlado in bo seveda v veliki meri odvisno
               tudi od tega kakšno vladno .../Nerazumljivo./ bomo dobili in ali bo to imelo vpliv
               tudi na razreševanje tega vprašanja. Mi imamo razgovore z dvema strankama:
               socialdemokrati in zelenimi, ki bi lahko bili partnerici v bodoči vladi. Če bi se to
               zgodilo bi to bilo pozitivno. Ampak kot rečeno, to so stvari bodočnosti, na to danes
               ne moremo graditi.</p>
               <p>Mi smo se interno tako dogovorili, da bomo vse organizacije prispevali sedaj v teh
               naslednjih treh mesecih eno solidarno minimalno pomoč, da se takorekoč lahko obdrži
               eno minimalno delovanje obeh radijev do marca, ker mislimo, da bo v tem času jasno a)
               kakšna vlado bo in b) v tem času bo tudi jasno ali bo ta zvezni komunikacijski senat,
               ki bdi nad tem ali ÖRF upošteva zakonske osnove, da bi ta senat v teh treh mesecih
               tudi odločil ali ukinitev te kooperacije v skladu z zakonom o ÖRF-u ali ne. To se
               pravi, seveda, pa ta minimalna podpora pomeni tako rekoč, da so nastavljenci tega
               radia šli na delovni urad in so tako rekoč brezposelni in dobivajo tam eno določeno
               podporo in nastavljenci enega radia so celo napovedali, da bodo s koncem januarja
               oziroma začetkom februarja šli v gladovno stavko.</p>
               <p>Jaz mislim, da je, kar je bilo izredno pozitivno je to, da je v sodelovanju z
               ministrstvom za zunanje zadeve prišlo do ene, po mojem, zelo zanimive razprave v
               okviru Sveta Evrope. Vi veste, da je Svet Evrope pretekli teden to vprašanje
               obravnaval in da ravno na podlagi intervencije vaše zastopnice tam tako rekoč ni
               prišlo že do zaključka tega, ampak nasprotno. Prišlo bo še do nadaljnjih razprav
               ravno v zadevi ukinitvi teh radiov. Tako, da jaz ocenjujem, da je sedaj po mojem
               pravi trenutek, da bi tudi Republika Slovenija ponovno .../Nerazumljivo./ pametno,
               premišljeno intervencijo o tej zadevi.</p>
               <p>In glede na to, kot ste vi gospod predsednik rekli, da že obstoja parlament se pravi
               funkcionira, da ima organe, da ima predsednika, bi po mojem treba bi bilo razmisliti
               kako bi lahko vaš državni zbor, sedaj v katerikoli obliki to, v to se jaz danes ne
               spuščam, ampak dejansko šel v eno intervencijo v tem smislu, namreč, da bi se državni
               zbor izrekel za avstrijski parlament tu skuša razrešiti to situacijo, ker bi bilo
               škoda da en projekt, ki je dosegel tako raven se zaradi enih takih zadev uniči in bo
               veliko težje in bolj drago to na novo postavljati. Tako, da to bi iz našega vidika
               seveda bilo izredno pozitivno in zaželet. Toliko z moje strani. Da ne bom vsega
               povedal bo pa še Robnik to povedal kar sem jaz pozabil. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu .../Nerazumljivo./ Dr. Robnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp4">

               <speaker>GOSPOD DR. ROBNIK:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik! Spoštovani gospod predsednik državnega zbora in
               spoštovani predsednik za mednarodne odnose oziroma <stage type="mag"/> (nadaljevanje) pozdravljam tudi dobrega kolega sekretarja, ki se je
               že sestal z nami in kateri smo se že tudi dogovorili na vladni ravni za nadaljnje
               sklepe. Spoštovani člani komisije! Mislim, da je razveseljivo, da ravno v tem zelo
               pomembnem vprašanju tako usklajeno nastopamo. Morda je včasih kritika, da se
               Slovenija preveč ne zavzema za razrešitev odprtih vprašanj slovenske manjšine, ampak
               ni vedno tako, da je, bi rekel, hrup prekomedijev najbolj uspešna pot. Če je
               potrebna, se je treba tudi za to dogovoriti. S tem želim izpostaviti, da je v tem
               trenutku najbolj pomembno, da pride tukaj do jasnih ukrepov tudi na bilateralni
               ravni. Podpiram to kar je kolega Šturm povedal, da bi sedaj ko še vlada ni
               sestavljena najmanj na ravni odnosa obeh parlamentov prišlo tukaj do jasne protestne
               ali politične note v odnosu parlamenta Republike Slovenije do parlamenta Republike
               Avstrije.</p>
               <p>Že zadnjič sem v tem sestavu povedal, da je v odgovornosti Republike Avstrije in
               ÖRF-a, da zagotovi celodnevni radijski spored in ne v odgovornosti Republike
               Slovenije. Ne more tako biti, da se bo Avstrija odpovedala zakonu, ki določa, da mora
               ÖRF skrbeti, v prvi vrsti ÖRF skrbeti za celodnevni radijski spored. Inče to ni
               možno, seveda, skrbeti to v sodelovanju z obema privatnimi radijema. Zato mislim, da
               se lahko pogovarjamo kar se tiče finančne podpore, seveda, samo za začasne rešitve.
               Dolgoročna rešitev mora biti dogovorjena z Republiko Avstrijo z ÖRF-om. Opozoril bi,
               da je to nekaj predlogov kako bi lahko to zagotovili, seveda, prioritetno je za
               narodno skupnost vedno bilo, da ÖRF zagotovi v okviru oddaj ÖRF-a celodnevni radijski
               spored. Ker tam .../Nerazumljivo./ to ni možno, je druga možna pot, da se ÖRF
               dogovori za kooperacijo z obema privatnima radijema oziroma Radio 2 in Radio
               agora(?), da ob radia dasta na razpolago infrastrukturo, študijo in seveda, da
               prevzame ÖRFodgovornost za oddajanje celodnevnega radijskega sporeda. To bi imelo
               prednost, da bi bil odgovoren ÖRF. Da ne bi bilo potrebno, da ÖRF izplačuje direktno
               finančne podpore razen tistih stalnih stroškov za najemnino in za študijo privatnima
               radijema oziroma privatnim radiu. In da ÖRF potem izvaja prek uredništva slovenskih
               sporedov katerega bi moral pač razširiti potem ta celodnevni radijski spored. To bi
               lahko bil seveda korak, ki ga ÖRF lahko takoj, za katerega se ÖRF lahko tako dogovori
               s slovensko manjšino. Vsi pa vemo, da je seveda tukaj potrebna tudi politična volja,
               predvsem tudi zveznega kanclerja. Zato ocenjujem, da ne glede na to kakšen bo sestav
               vlade, da se na eni strani takšna protestna nota naslovi avstrijskemu parlamentu, na
               drugi strani pa kljub temu naslovi zelo jasna izjava tudi predsedniku oziroma
               zveznemu kanclerju dosedanjemu Schüslu, ki bo seveda tudi vodil vlado naprej v
               prihodnosti, da je v prvi vrsti on odgovoren. In ne glede na sestavo vlade on lahko
               že danes seveda o tem vprašanju toliko ukrepa, da da ÖRF-u nalog, da se tukaj z
               manjšino dogovori za nadaljevanje teh oddaj. <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje): Ker sem realist in ker ne pričakujem, da se bo to v naslednjih dveh,
               treh tednih dogajalo, bi ugotovil, da je pomembno, da se dogovorimo tudi za rešitve v
               tem prehodnem času, obdobju, namreč, za rešitve, ki nam jih lahko nudi Slovenija.
               Mislim, da so vsi prejemniki podprti s strani Republike Slovenije in tudi s strani
               Republike Avstrije svoje že zdaj prispevali v tem, da zagotovijo s financiranjem
               stvarnih stroškov za naslednje tri mesece oddajanje Radio 2. Samo, mislim da tudi s
               to jasno podporo, 7.000 podpisov je jasna podpora v tem kratkem času, da s to jasno
               podporo si želimo ohraniti ta radio tudi po 31. marcu in da se moramo seveda tudi o
               tem pogovarjati, če je avstrijska vlada v tem kratkem obdobju našla razrešitve s
               slovensko manjšino, da najdemo skupaj v dogovoru z Republiko Slovenijo. To pomeni
               tudi, da se je treba meniti o nekem začasnem financiranju. Ker, iz tega rednega
               proračuna, ki ga imamo mi na razpolago s strani Republike Slovenije in s strani
               Republike Avstrije, ne zmoremo več, kot smo že itak bili pripravljeni in to jasno
               pomeni tudi, da tudi koordinacijski odbor Koroških Slovencev od 1. aprila naprej ne
               more več zagotavljati nobenih sredstev obema radioma. Usodno bi bilo pa, če bi ga s
               1. aprilom zaprli. To, kar enkrat zapiramo je večinoma, tako, da je za večno.
               Nekateri politiki v Avstriji se tega prav gotovo želijo. Imam pa seveda nekaj, ker
               sem vodil nekaj zasebnih pogovorov, tudi na ravni Dunaja, imam nekaj signalov, da je
               neka pripravljenost tukaj dana da razrešimo to vprašanje. Ampak, mi ne moremo na
               razrešitev tega vprašanja čakati tako dolgo, da bomo razrešili vprašanje topografije.
               Za mene je ...(nerazumljivo) nedopusten, vprašanja Radia 2 z vprašanjem topografije.
               Ker, vprašanje topografije je jasno, to je razsodnost ustavnega sodišča in tu ni poti
               mimo tega, da bo morala Republika Avstrija to udejaniti v soglasju s slovensko
               manjšino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Gospod Jelko Kacin, predsednik odbora za zunanjo politiko. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp6">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega predsednik. Članice in člani komisije, gostje iz zamejstva in
               predstavniki vlade! Mislim, da je dobro, da danes poteka tukaj ta odbor. Rad bi
               prispeval svoj del videnja tega zapleta in preseganja obstoječega stanja.</p>
               <p>Rad bi začel z izkušnjami z Republiko Italijo, kjer smo že velikokrat bili soočeni s
               podobno situacijo, ko ni bilo financiranja ustanov slovenske manjšine, tudi za
               bistveno daljše časovno obdobje, kot pa se to pojavlja zdaj pri naši sosedi Avstriji,
               pa se je vztrajnost vedno poplačala. Veliko lažje je ohraniti pri življenju
               institucijo, ki deluje, kot pa jo zapreti in potem iskati načine in možnosti, da se
               jo ponovno odpira.</p>
               <p>Zato bi podprl vse napore, da bi našli način začasnega financiranja, pa četudi gre
               za veliko zadolževanje. Kajti, konec koncev, zgodovina nas uči, da je vztrajnost, ko
               je šlo za slovenske manjšine kjerkoli, bila doslej poplačana.</p>
               <p>Drugo vprašanje je vprašanje odgovornosti avstrijskih organov oblasti. Gre za
               avstrijske državljane. S tem se nočem distancirati<stage type="mag"/> (nadaljevanje): od pripadnikov naše manjšine, ampak želim na tem
               mestu poudariti, da mora avstrijska vlada, kot izvršna veja oblasti zagotoviti pogoje
               za delovanje manjšinskih institucij. Oni ne izpolnjujejo teh pogojev. V tem primeru
               se mi zdi, da je to dovolj opazno. Da pa bi bilo to bolj opazno, bi sam predlagal, da
               o tem spoznanju obvestimo dva pomembna avstrijska funkcionarja. Že prej je nekdo tu
               omenil Svet Evrope. Zdaj imamo zelo srečno okoliščino, da je predsednik Sveta Evrope
               Avstrijec, dosedanji predsednik odbora za zunanjo politiko avstrijskega parlamenta,
               to je Peter Schiller, ki je socialdemokrat. Generalni sekretar Sveta Evrope pa se
               piše podobno, Schwimmer(?), je tudi Avstrijec, pripada pa desnemu političnemu
               spektru. Svet Evrope je ustanovljen za to, da se ukvarja z notranjimi zadevami držav
               članic. In napoved, da bi mi, se pravi delegacija Republike Slovenije v Svetu Evrope
               želela o stanju obvestiti Svet Evrope, se mi zdi, da je dovolj prepričljivo
               sporočilo, da bosta ta dvafunkcionarja Dunaju, ki se na obeh straneh tega polja
               dogovarja o formiranju vladajoče koalicije, pravočasno in dovolj prepričljivo
               sporočila pričakovanja avstrijskih državljanov na Koroškem, ki želijo za
               uresničevanje svojih državljanskih pravic v Avstriji poiskati tudi pomoč in podporo
               drugje. Ta pot se mi zdi ta hip najbolj produktivna, kajti dokler nimamo delovnih
               teles v avstrijskem parlamentu, so prioritete v parlamentu nekje drugje. Kolegi, vsi
               smo parlamentarci in sami veste, kako težko je začeti delovati na začetku mandata.
               Zato se mi zdi, da bi bil pritisk na avstrijski parlament ta hip morda neučinkovit.
               Če pa govorimo o tem, kako začasno zagotoviti financiranje, pa ima tudi tako
               imenovana odhajajoča vlada vso pooblastilo, da opravlja tekoče posle. In v okviru teh
               pooblastil lahko vedno, če za to obstoji politična volja in pravilna ocena, najde
               ustrezno rešitev.</p>
               <p>Zato bi se sam dovolj nagibal, da se obrnemo na to institucijo, zlasti, saj morda
               jaz nisem pravilno obveščen, ampak doslej še nisem prebral nobene depeše ministrstva
               za zunanje zadeve, ki bi me seznanilo s tem, kdo vodi delovna telesa v avstrijskem
               parlamentu. Če bi to bilo tako, bi verjetno že vedeli zanje in bi se lahko obrnili
               tudi, konkretno jaz bi se lahko obrnil na mojega kolega na oni strani. To lahko
               storim, ta hip je kolega Peter Schwimmer in ta hip se po mojem še da kaj storiti,
               zato bi jaz tudi po svoji neformalni poti prispeval svoj del. Ampak mislim pa, da se
               mi lahko dogovorimo znotraj naše delegacije, ki v ponedeljek potuje v Strassbourg,
               dr. Bernik, da stvari tako <stage type="mag"/> (Nadaljevanje):
               zastavimo in jih tudi tako operacionaliziramo. To bi bil moj prispevek k preseganju
               zadreg in težav pri delovanju radia. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Borut Pahor, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp8">

               <speaker>BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik, da ste me povabili. In jaz sem se na to povabilo tudi
               odzval, čeprav ne bom moral do konca prisostovat sestanka, ker imam nekaj drugih
               obveznosti. Bi prosil to spoštovano komisijo, da to z razumevanjem sprejme.</p>
               <p>Predsednik najprej bi rad, da smo se v luči povabila Sloveniji za vstop v Evropsko
               unijo in Nato odločili, da obiščemo tri sosednje države. V vseh treh so tudi naše
               manjšine s katerimi bomo partnerji v Evropski Uniji in tudi Natu. To so Italija,
               Madžarska in Avstrija. Na Madžarskem smo bili decembra, to je bil uraden obisk.
               Včeraj smo zaključili obisk v Italiji, tudi to je bil uraden obisk. Oba sta dala
               veliko pozornosti, kot veste gospod predsednik, ki ste bili včeraj poleg, tudi
               vprašanje naše manjšine in njenih problemov. Menim, da bi bilo koristno, če bi se za
               ta obisk, takoj, ko bodo stvari jasnejše na dunajski strani, dogovorili tudi z našimi
               avstrijskimi kolegi. In vabim komisijo, da prouči to možnost, da bi v okviru priprav
               na ta obisk, tretji v tej turneji na Dunaju vključili tudi to vprašanje, kot posebno
               aktualno ta hip. Tukaj vidim, da je predlog za pismo. Jaz bi to stališče, ki ga je
               dal kolega Kacin pozdravu, se mi zdi, da je koristno, tudi stvarno. Če se bo komisija
               odločila za pismo, potem se mora odločiti kdo ga bo podpisal. Predlagam tudi da, ker
               to ni običaj v korespondenci, pisma ne dajemo pridevniku, ni protestnih pisem ali pa
               obvestil, so pisma. Saj potem je sama vsebina, opozorilo na neke probleme.
               Predpostavljam, da je dobro, da se naredi morda bolj takten tekst, tak kot je v
               navadi, tudi v korespondenci parlamentarne diplomacije in, da se to pošlje. Če boste
               ocenili, da je to pismo, ki ga podpišem jaz, glede na to, da zdaj še ni drugih
               organov v okviru avstrijskega parlamenta bom to sprejel in tudi podpisal. Pri čemer
               prosim predsednik, če upoštevajte nekaj redakcijskih pripomb v samem pismu. Če boste
               ocenili, da je to problem takega karakterja, takega značaja, da pač izjemoma pošljemo
               tako pismo. Potem bom jaz to podpisal. Če boste ocenili, da je. Morate pa vedeti,da
               če hočemo, da obdrži tako pismo svojo posebnost, potem jih ne moremo pošiljati veliko
               in pogosto. More biti izjema, vi morate sedaj oceniti tudi s pomočjo naših kolegov.
               Ali je to nujno potrebno ali ne. Če ni nujno potrebno, predlagam, da v vprašanje
               vpnemo ta pogovor, za katerega se bom zavzel na Dunaju. Da se naredi to, kar je
               predlagal kolega Kacin. To je zelo dobra pot. Če pa boste ocenili, skupaj z našimi
               predstavniki, da je to tak problem in da ga je potrebno reševati tudi s takim pismom,
               sem ga pa tudi pripravljen podpisat. Prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Izvolite gospod državni sekretar Špacapan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp10">

               <speaker>ČRTOMIR ŠPACAPAN:</speaker>

               <p>Prav lepo pozdravljeni v tej novi vlogi in seveda, naj se vam zahvalim vsem za
               čestitke. Seveda dela ne bo zmanjkalo in bi bil kar nekako konkreten, ker mislim, da
               o tem kaj se je z radiom dogajalo.<stage type="mag"/>(Nadaljevanje): smo danes že slišali. Kakšne so možnosti, da radio pač
               ostane. Včeraj smo imeli v Celovcu tudi razgovor z vsemi predstavniki slovenske
               manjšine. In jasno je, kot je jasno verjetno vsem nam, ki sedimo tukaj, da je ta
               radio zelo pomemben in, da bi bila ukinitev oddajanja izredna škodljiva za slovensko
               manjšino in tudi drugače za vzdušje, ki vlada na Koroškem. Časa je seveda zmeraj
               manj, ker radio oddaja in, zaradi tega normalno povzroča seveda tudi stroške.
               Republika Avstrija je pač preko ORF s 1.1., ukinila subvencijo in trenutno radio
               posluje nekako z minimalnimi možnimi sredstvi in dolgo seveda na tak način ne bo
               vzdržal. Problemov je, seveda je prvo je, da Avstrija nima še oblikovane vlade in je
               izjemno težko nekako vzpostaviti stik z tistimi, ki pač vlado oblikujejo. Minister
               Rupel je že 15. oktobra pisal ministrici za zunanje zadeve republike Avstrije, da bi
               seveda poskušala že takrat poseči v to, da bi prišlo obnovitve te pogodbe med ORF in
               radiom 2, vendar žal se to pač ni kodiralo, pa se ni uresničilo. Naše ministrstvo je
               tudi preko naše veleposlanice v Strasburgu, seveda ob obravnavi problematike
               slovenske manjšine v Svetu Evrope, nato tudi izrecno opozorilo. In samo na to tudi
               podali ustrezen amandma, vendar je seveda zdaj v tem prehodnem času, ko Avstrija pač
               deluje samo s parlamentom in brez vlade, seveda, kot je bilo že prej rečeno zelo
               težko navezati stike z drugimi ali prejšnjim ali pa seveda tisti, ki opravljajo zdaj
               tekoče posle ali pa bodočimi člani vlade. Jaz mislim, da bi bilo treba delovati na
               večjih področjih. Prvič, da se ta politični pritiski, seveda z neko mero, ki je, kot
               je omenil predsednik državnega zbora, primerna za ta trenutek, ki vlada pač v
               Avstriji in opozoriti na vseh teh nivojih na to problematiko.</p>
               <p>Druga stvar je, pomoč, seveda, ki jo lahko nudimo, ki jo lahko nudi Slovenija, seveda
               preko sredstev, ki so zagotovljena v okviru vlade, dodatnih sredstev, mislim, da
               glede na to, da sta bila sprejeta proračuna za leto 2003 in 2004, ne bo mogoče na
               hitro pridobiti. Da seveda radio, vsaj v minimalnem obsegu deluje. In tretja rešitev,
               pravzaprav, ki smo jo včeraj slišali tudi na pogovorih, ki naj bi bila tudi predlog
               je ta, da se seveda poskuša v okviru ORF najti <stage type="mag"/> (nadaljevanje): neko rešitev, ki bi za ta čas pomagala preživetju
               tega radia. Slovenci imajo, če lahko tako rečem, "na razpolago" 50 minut programa na
               osrednjem ORF in pa celodnevni program na Radiu 2 in Radiu Angora(?), tako da
               zamenjava teh dveh financiranj ne pride v poštev, tako je tudi stališče Cox-a, ki je
               bilo izraženo in tudi drugače mislim, da bi bilo to škodljivo, da se na račun, če bi
               pač ORF predlagal, da se teh 50minut nekako zamenja za ta celodnevni program, ne bi
               smeli na to pristati, ampak morata pristati pač oba.</p>
               <p>Obstaja pa še ena vmesna varianta, ki je bila včeraj nekako namignjena, da naj bi ta
               program mogoče prevzela pač ORF, tudi ta celodnevni program, zaposlila ljudi, ki so
               ta trenutek zaposleni na privatnem radiu in pomagala prebroditi to krizo, čeprav je
               to tudi verjetno neka bolj želja, kot pa stvarna možnost v tem danem trenutku, ker
               verjetno tudi ORF ne bi kar tako zaposlila teh ljudi in seveda dajala. Še to bi bil
               na koncu problem, ali pa pravzaprav, vsa zgodba je v tem, da je problem v frekvenci.
               Kajti, če bi to frekvenco izgubili pravzaprav dejstvo je, da ta frekvenca obstaja in
               to frekvenco bi morali v vsakem primeru zadržati in bi seveda ta ekipa, ki bi
               delovala, če bi lahko delovala tudi v okviru radia, delovala na tej frekvenci, ki je
               ne smemo v bistvu izgubiti. Tako, da jaz mislim, da vsak pritisk, kakršenkoli že je,
               je dober. Treba pa bo seveda stopnjevati po eni strani pritisk, po drugi strani pa
               iskati rešitve, da se ta zadeva čimprej razreši, kajti do 31. marca sta v bistvu še
               dva meseca in do takrat je zelo malo časa. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo od poslank oziroma poslancev besedo? Jože, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp12">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Lep pozdrav vsem skupaj! Predsednik, mislim, da je današnji sestanek
               pravzaprav zelo dobro koncipiran. Zahvaljujem se vsem, ki ste se ga udeležili,
               vključno s predsednikom Pahorjem, predsednikom Kacinom in državnim sekretarjem, kajti
               komisija sama verjetno ne bi mogla biti brez sodelovanja najvišjih predstavnikov,
               tako vlade za to področje, kot parlamenta pri razreševanju tega problema.</p>
               <p>Najprej o tem, kako zagotoviti, da bi obe radijski postaji delovali naprej, s
               pomočjo Slovenije. Tu je morda treba reči to, kar smo se decembra tudi pogovarjali,
               da je edina možnost, ki jo lahko najdemo, ta, da se zagotovi neka premostitev v času
               z avstrijsko vlado in z ORF ne dogovori, kako bo s tem financiranjem vnaprej. Kajti,
               če bo Slovenija iskala smer za iskanje dodatnih sredstev za to, da bi ti dve postaji
               delovali naprej, potem bi seveda prevzela odgovornost, ki ni slovenska. Delovanje
               obeh radijskih postaj je odgovornost, kar smo nekajkrat ugotovili, avstrijske strani
               pri izpolnjevanju obeh mednarodnih dokumentov, ki jih za to obvezujejo. Če bi mi
               iskali dodatna sredstva, potem bi pristajali na to, da to postaja naš problem in bi
               tudi ostal naš problem. V to sem trdno prepričan. Zato je potrebno seveda skupaj z
               vsemi vladnimi resorji, ki razpolagajo s sredstviza delovanje v okviru sprejetega
               proračuna za letošnje leto naj po možnosti ali hitrejšega servisiranja dejavnosti
               manjšine na Koroškem, ali pa neko drugo pot, nikakor pa ne kot trajnejšo rešitev, kar
               bi nas seveda v bodoče obvezovala in nam tudi škodovala.</p>
               <p>Strinjam se pa, seveda to je treba poudariti, pozdravljam pobudo gospoda Kacina.
               Mislim, da je<stage type="mag"/> (nadaljevanje): to ena od
               najboljših in hitrih poti, ki jih lahko beremo v tem trenutku. Okoli tega, ali pa
               danes pismo, ali ne, o tem pa mislim, da je treba še malo razpravljati. Kajti,
               strinjam se s predsednikom, da kar naprej pisati ne moremo in moramo ugotoviti, kdaj
               je tisti najbolj primeren trenutek, da s takim pismom nastopimo do avstrijske strani,
               seveda avstrijskega parlamenta. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali želi še kdo od članov komisije besedo? Jože, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp14">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Samo za informacijo bi želel vedeti, koliko so stroški teh radiov na mesec, ki bi
               jih bilo treba pokriti? Drugič, koliko teh stroškov lahko slovenska skupnost na
               Koroškem prevzame? In tretjič, na kakšen način? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To bo eden od predstavnikov. Dr. Šturm, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp16">

               <speaker>DR. MARJAN ŠTURM:</speaker>

               <p>Uvodoma bi rad povedal, da se absolutno strinjam s tem, da je treba najti rešitev v
               okviru Avstrije. Ker, ko smo imeli enkrat razgovor z ORF, so ti kar rekli "dajte vi v
               Sloveniji zrihtati ta denar". To je zelo poceni rešitev. Tu se strinjam, da s te
               odgovornosti Avstrije ne smemo izpustiti.</p>
               <p>Drugo, kar se mi zdi lažno, je sledeče. Slovenija je na poti v Evropsko zvezo in jaz
               mislim, da je to izredno pozitivno. Tu je treba Avstrijce na nekaj opozoriti.
               Avstrijci so v bistvu v zadnjih letih opazili, kaj pomeni biti izoliran v Evropski
               uniji in, kaj pomeni imeti prijatelje v Evropski uniji. Res je to in se tudi današnja
               diskusija vidi v kontekstu velike države - majhne države. Majhne države so obsojene
               na sodelovanje in morajo sodelovati v tej Evropski zvezi. Mislim, da sčasoma to
               Avstrijci tudi začenjajo razumeti in opuščajo tisti ...(nerazumljivo) način
               razmišljanja do novih članic. Zato je to, kar sta oba predsednika predlagala zame
               zelo sprejemljivo in pomembno. Namreč, da Slovenija tu nastopa kot samozavesten
               partner in tudi z argumenti Evropske integracije, namreč, Slovenija bo jutri članica
               Evropske unije. Sodelovanje v tem prostoru bo pomembno in nekako Avstrijcem tudi
               sugeriramo, dragi prijatelji, to je, kako boste vi to rešili, to bo za nas tudi en
               signal, kako vestno vi jemljete to partnerstvo, ki ga bomo potrebovali v Evropski
               uniji. Zato se jaz strinjam s tem. Tudi jaz sem proti temu, mi smo to dolga leta
               delali, stopili smo tja ...(nerazumljivo). Jaz mislim, da gre za eno stvarno,
               samozavestno informacijo, da Slovenija to spremlja in da je to za Slovenijo tudi en
               izraz tega, kako vestno Avstrija jemlje te dobrososedske odnose in takorekoč, da bomo
               to sodelovanje tudi na drugih področjih potrebovali. Na drugi strani je pa tudi to,
               ko bo ta delegacija v Svetu Evrope, mislim, da tam še enkrat pritisnemo. Mi smo v
               sodelovanju z zunanjim ministrstvom to komisijo oborožili z našimi argumenti. Če sem
               pravilno informiran, je bila pretekli četrtek zelo zanimiva debata, ko je avstrijska
               predstavnica že skoraj izgubljala živce, tako sem slišal, na tistem sestanku. Tako,
               da je potem predsedujoči rekel, da se bomo zdaj ekstra skupaj usedli Slovenci,
               Avstrijci in on, da o tej zadevi najde eno resolucijo. S tem se strinjam.</p>
               <p>Kar se pa stroškov tiče, je tako: Ko je še Vranitzky, zvezni kancler tedaj nam to
               zadevo razrešil v zvezi teh dveh radiov je vsak radio dobil 5 milijonov šilingov na
               leto. To se pravi, to<stage type="mag"/> (nadaljevanje) je malo
               manj kot en milijon šilingov na mesec. Se je pa potem ta vsota zniževala. Je pa tudi
               res, mislim to domačo nalogo imamo mi tudi, da je treba najti tudi eno interno
               evaluacijo delovanja teh dveh radijev in najti morda tudi še kakšne druge sinergije.
               Ampak to je naša domača naloga, ki jo bomo mi opravili. Mi smo sedaj kot za minimalno
               delovanje obljubili približno med 600 in 700.000 šilingovv teh treh mesecih. Tako
               rekoč, da frekvenca ne zamre, da je ... Mislim, seveda, tu bodo veliko vlogo igrali
               sodelavci, ki bodo seveda morali sprejeti dejstvo, da bodo veliko manj denarja dobili
               v teh treh mesecih, ampak jaz mislim glede na to kar sem prej rekel, da gremo pod
               pravne pritožbe na ustrezno instanco tam, .../Nerazumljivo./ ta instanca bi morala v
               šestih tednih odločiti ali je to v skladu z zakonom ja ali ne. In b, da gremo po teh
               političnih poteh in tukaj tako kot smo se, kar se Slovenije tiče tudi dogovorili. Jaz
               mislim, da je to v tem trenutku po mojem ena pametna pot in da bo lahko imela
               določene učinke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro, hvala lepa. Želi še kdo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp18">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Jaz bi samo dodal, ker se je prej govorilo glede teh dodatnih sredstev. Popolnoma se
               strinjam, da je treba zabraniti, da bo Slovenija prevzela srednjo in dolgoročno
               odgovornost. Ampak nekaj je treba tudi danes jasno povedati. S proračunsko postavko,
               ki je namenjena za slovensko narodno skupnost na Koroškem v letu 2003 in tudi za leto
               2004, mi lahko sfinanciramo samo prvih treh mesecih stvarne stroške. Vsi uredniki
               delajo trenutno brezplačno in so brezposelni. In samo to kar ste vprašali, teh nekaj
               100.000 šilingov, ki je tu dajemo, bi rekel, iz teh proračunskih sredstev direktno
               radiu, v naslednjih treh mesecih mi lahko financiramo samo stvarne stroške, da radio
               sploh lahko deluje. To pa pomeni, da s 1.4., s 1. aprilom ni nobenih možnosti več, da
               mi še iz lastnih rednih sredstev, ki jih predvideva vaš proračun financiramo oba
               radia. Se pravi, če do takrat .../Nerazumljivo./ nič nobene rešitve ne najdemo,
               četudi ne najdemo kakšnega drugega dogovora kako razrešiti na drugi poti, začasno
               finaciranje še naprej, potem s 1. aprilom prav gotovo ne bo več celodnevnih radijskih
               sporedov, ker ni drugih finančnih sredstev, razen, da gremo v to, da pri nas zapiramo
               pomembne strukture, tudi druge pomembne strukture. Mislim, to bi rad jasno povedal.</p>
               <p>In kar se tiče teh pisem, če ta trenutek ni kritičen za radio 2, potem se vprašam
               kateri trenutek pa je to. In zato ocenjujem kljub temu, ker pismo se lahko, tu ima
               predsednik parlamenta pravo pismo, lahko gre in ni pametno vsak mesec, ampak v tem
               trenutku pismo predsedniku avstrijskega parlamenta, ki pa je izvoljen, in to je
               gospod Khol in tam je signaliziral, da se bo meseca februarja z menoj srečal. Se
               pravi v tem trenutku takšno pismo lahko našo pozicijo krepi. Tega mnenja sem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa. Poglejte, jaz mislim, da bi lahko to točko počasi zaključili v
               tem, da nekako povzamemo to kar se je pravzaprav iz razprave pokazalo kako naprej.
               Eno je sigurno to kar je rekel predsednik državnega zbora, gospod Borut Pahor, ta
               obisk v avstrijskem parlamentu. Kar se komisije tiče, seveda, bomo pri tem obisku
               tako kot včeraj tudi v Italiji sodelovali. In glede na to verjamem, da bomo tudi
               vabljeni v delegacijo predsednika državnega zbora ko bo šla na ta uradni obisk, kjer
               bomo seveda to problematiko pač posebej izpostavili. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Drugo, kar je bilo izrečeno s pismom. Namreč, ta
               osnutek pisma smo skupaj pripravili z kabinetom predsednika državnega zbora in seveda
               ostaja odprto. Jasno, da ima največjo težo, če ga podpiše predsednik državnega zbora
               predsedniku avstrijskega parlamenta to je povsem jasno lahko bi bila še kakšna druga
               pot, ampak povedal je, pač dogovorimo se. Sedaj, če predlagate, da je, jaz osebno, pa
               tudi mislim, da bolj kritične točke v odnosih za ohranjevanje slovenskega jezika na
               avstrijskem-koroškem, kot je izupiranje .../Nerazumljivo./..., pač ni. Ker, sedaj je
               konec januarja, samo mesec februar še je, potem konec marca in se zadeva zaključi, če
               se med tem časom nič ne zgodi.</p>
               <p>Jaz osebno tudi mislim, da bi bilo dobro, da bi komisija pač sprejela sklep dan
               predsedniku državnega zbora pošlje pismo predsedniku avstrijskega parlamenta. Toda
               predlagam predsedniku odbora za mednarodne odnose, gospod Jelko Kacin, torej se lahko
               .../Nerazumljivo./... tako, kot ste povedali jutri, ko greste v Svet Evrope, torej
               absolutno, in seveda ti neformalni pogovori s predsednikom OZP-ja. Oziroma lahko tudi
               tako da, če mislite, da bi bilo dobro, da na osnovi te seje, današnje, katere pač
               prisostvujete tudi, da se pošlje sedaj še delujočemu predsedniku odbora OZP-ja tudi,
               rekli ste neformalno, lahko pa tudi če boste ocenili tudi formalno eden dopis, ker,
               če bo s strani predsednika državnega zbora šel eden dopis bi verjetno kazalo tudi na
               tem.</p>
               <p>Še bolj, pa se mi zdi, smisel v to, kar ste povedali, da je Schussel, vendarle še
               predsednik vlade in tekoče posle ureja, no tu, pa bi verjetno moralo biti na relaciji
               vlada-vlada, da naša komisija danes pač pozove vlado Republike Slovenije, da na tem
               področju nekaj naredi in seveda, potem bo zunanje ministrstvo moralo oceniti oziroma
               predsednik Rop poslati, pač določeno zadevo, če bo na tej relaciji Rop-Schlussel. Zdi
               se mi pomembno vse te mehanizme sprožiti, ker resnično, kar nekaj pogovorov je bilo
               tudi neformalnih itd., pa se seveda zadeve niso spremenile.</p>
               <p>Tako da, je res, da je potrebno. S tem se strinjam, absolutno, vztrajati tako, kot je
               bilo velikokrat na italijanski strani, pa še vedno so težave tam
               velike.../Nerazumljivo./... temu vztrajanju za svoje prav se zadeve počasi
               urejajo.</p>
               <p>Torej, jaz mislim, da je potrebno, pač te poti ubrati. Gospod Jelko Kacin, izvolite.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp20">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala za besedo. V zvezi s tem kar je bilo povedano do sedaj bi
               sam predlagal naslednjo pot vi pa boste, kot člani komisije, potem tudi presodili, na
               koncu odločili.</p>
               <p>Jaz bi predlagal, da res naša delegacija v prihodnjih dneh zaprosi za sprejem pri
               predsedniku sveta Evrope v ponedeljek. Tega bi se udeležila vsa delegacija, vseh
               šest, tako s strani vladajoče koalicije, kot strani pozicije in da hkrati zaprosimo
               za naslednji dan, za torek tudi sprejem pri generalnemu sekretarju Sveta Evrope. Da
               pa, delegacija potem, ko se vrne pisno poroča predsedniku komisije kaj je pri tem
               dosegla. Če bo kaj dosegla, potem pisma ni potrebno pošiljati, če pa ne bi nič
               dosegla, potem pa se mi zdi, da je pismo treba dopolniti <stage type="mag"/>(nadaljevanje) in povedati, da smo se zatekli tudi k temu. Obe te dve
               srečanji uporabiti, kot sestavni del tega pisma. Zato bi vam predlagal, da sprejmete
               neki pogojni sklep.</p>
               <p>Skratka, da drugi teden mi o teh rezultatih pogovorov poročamo in da potem v
               nadaljevanju, če je potrebno pripravite še bolj uravnoteženo in argumentirano pismo
               tudi v pričakovanju, da bo avstrijska politična marvica uspela doseči dogovor o
               formiranju delovnih teles avstrijskega parlamenta, pa tudi morda že o oblikovanju
               velike ali kakršnekoli drugačne koalicije.</p>
               <p>To se mi zdi, da bi bila operativna pot, ki nam, naši državi, ne bi pripeljala za
               posledico dejstvo, da smo že izkoristili precej močno strelivo, to je potrebno
               uporabljati zelo racionalno. In, zato se mi zdi, da celotni dialog v zvezi s tem
               vendarle mora potekati na podlagi dejstev. Da gre za sosednjo prijateljsko državo, da
               iščemo v dialogu rešitve, ki so sprejemljive za obe strani in da je preveč trdo
               pritiskanje v tem trenutku, ko imajo vendarle tudi svoje notranje politične zadrege,
               morda neprimerno.</p>
               <p>Mi gledamo na reševanje tega vprašanja, kot sestavni del bilaterale ob dejstvu, da je
               Slovenija naslednica avstrijske državne pogodbe, da je življenjsko zainteresirana, da
               se 7. člen avstrijske državne pogodbe v celoti spoštuje in da tudi avstrijska vlada
               dokaže kredibilnost pri uresničevanju teh določb.</p>
               <p>Zato, gospod predsednik, moj predlog - korak za korakom in vsak naslednji korak naj
               bo bolj pretehtan in bolj argumentiran. Jaz bi se pa zavezal, da še danes govorim z
               vodjo naše delegacije. Trije iz delegacije sedimo tukaj, tudi kolega Podobnik, je za
               to mizo, tako da, mislim da ne bo nobenih težav operacionalizirati tega predloga in s
               to mislijo bi se od vas poslovil, če lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp22">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>.../Ni vključen./... .../Nerazumljivo./...</p>
               <p>Jaz menim, da naj naša komisija tudi v bodoče spremlja problem .../Nerazumljivo./...
               vlada, naša vlada, v primeru "črnega scenarija", če bo radio res obmolknil
               .../Vklop./... 1. aprila in če vse te aktivnosti o katerih smo danes govorili ne bodo
               obrodile sodov, ker konec koncev je samo še dva meseca do 1. aprila, nimamo še
               delovnih teles, kot ste ugotovili, v parlamentu avstrijskem ni formirane vlade, 2
               meseca, pa res ni veliko časa in če bo res radio 1. aprila obmolknil tako, kot
               pravijo predstavniki, potem predlagam, da vlada prouči možnost in zagotovi nekaka
               dodatna sredstva, nekje iz svoje rezerve, marsikakšno ministrstvo, pa tudi vlada, kot
               taka ima rezervo v svojemproračunu in naj zagotovijo delovanje radia, še za neko
               določeno obdobje, dokler dejansko, ne bi te diplomatske aktivnosti in ti dogovori
               dokončno obrodili sodov.</p>
               <p>Tako da, mislim da, bi lahko vlada zagotovila nekaj sredstev, da se ta problem res
               uspešno končna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp23">

               <speaker>PREDSENIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospodu Samu Bevku. Jaz mislim, da lahko to točko pripeljemo počasi do
               konca.</p>
               <p>Strinjam se, s prej, osebno. Seveda, dal bom to na glasovanje kolegom komisije s
               predlogom, da je pač prvo zaprosilo za prejem v Svetu Evrope, da je potem naslednji
               dan pogovor s sekretarjem v Svetu Evrope, da je potem poročilo naše komisije, ko
               pride iz Sveta Evrope in če se seveda nič ne dogovorijo se s tem dopolni <stage type="mag"/>
               </p>
               <p>Nadaljevanje): osnutek pisma, ki smo ga pripravili in ga potem podpiše predsednik
               državnega zbora, predsednik avstrijskega parlamenta. To bi bil predlog enega
               sklepa.</p>
               <p>Predlog drugega sklepa, ki ga je predlagal gospod Samo Bevk, da vlada pripravi, torej
               varianto... Govorim o... Jaz sem vesel, da je to predlog poslanca vladajoče koalicije
               in zato ima to toliko večjo težo. Ker to se more poslušati opozicijo, velikokrat žal
               ne. Tako da jaz se Samotu za ta prispevek res zahvaljujem. To sem imel vseskozi v
               glavi, pa nisem vedel kako ven spraviti. Sedaj je to rešil gospod Bevk, sem vesel
               tega. Torej da vlada pripravi predlog kako reševati en problem radio 2, za nek
               določen čas. Vendar seveda tega ne bo prezentirala avstrijski vladi, ampak jaz
               mislim, da se pač mora tu sedaj vlada odločiti tudi kaj bo naredila Komisija za
               Slovence v zamejstvu in po svetu poziva vlado, da vendarle na tem področju potegne
               določene ukrepe. To pa je seveda tudi dovolj, če bo sama tako ocenila, da bo
               predsednik vlade magister Rop, torej na takšen ali drugačen način se pogovarjal, ali
               tudi pisno se dogovarjal ali preko znanega ministrstva, ki še pač funkcionira,
               odstopa, vendar le z avstrijsko vlado. Torej to sta dva predloga sklepa. Dajem ta dva
               sklepa v razpravo.</p>
               <p>Jože, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp24">

               <speaker>JOŽEF KAVTIČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej glede na, seveda se strinjam z prvim predlogom. Drugi predlog, ki
               ga je dal njegov kolega Samo. Mislim, da bi bilo treba preoblikovat v tem, da v
               slučaju črnega scenarija. Torej, če ne pride do dogovorov, da pozovemo Vlado
               Republike Slovenije, da pripravi predlog za morebitno posredovanje oziroma reševanje
               začasno. Torej začasno reševanje tega problema, v tem smislu. Ne ti si že kar govoril
               o onih in finančnih sredstvih. Za začasno reševanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp25">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Vlada bo povedal ali ima denar, ali nima. In, če pač ne bo imela denarja bo za črni
               scenarij pomenila, da tudi vlada ne bo nič prispevala.V teh dveh mesecih bo pa
               preučila možnost za nekaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, Jože izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp27">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, vse v istem kontekstu, ampak mislim, da bi mi morali to zahtevo, predvsem
               usmeriti na Urad za Slovence po svetu, kot vladni organ, ki je odgovoren za izvajanje
               politike Republike Slovenije vsem Slovencem po svetu. Ta seveda tudi združuje in
               koordinira dela drugih ministrstev, ker vemo, da je tudi kulturno ministrstvo, šolsko
               ministrstvu in druga ministrstva so tista. In seveda, nekdo mora tudi ta predlog
               pripraviti vladi, nekdo mora tudi spremljati situacijo, ki se bo dogajala, zaradi
               tega mislim, da je to korektno da je tisti, za katerega soglašamo z zahtevo Urad za
               Slovence po svetu, ki pripravi predloge za vlado v primeru črnega scenarija. Jaz
               mislim, da ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp28">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Mislim, da je sedaj stvar…<stage type="mag"/> (nadaljevanje):
               Prav gotovo bo najbrž urad pripravil neko gradivo, predlog in tako naprej. Ampak,
               državni sekretar, gospod Špacapan je predstavnik vlade. Mislim, da je prav, da se mi
               kot državni zbor obrnemo na vlado.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Jože, opravičujem se. Dr. Bernik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp30">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Zgleda, da je pozicija, kako bi rekel, nekako spregledana tukaj, ampak naj bo...
               Gospod predsednik, tole, kar se tiče tega, kaj naj vlada naredi, seveda je eno
               vprašanje, denar je drugo. Je pa tudi to in na to ni treba posebej opozarjati, ker
               bomo opozorili vlado, kako se to stori. Na noben način se to ne sme storiti na ta
               način, da bi prejudicirali obveznost avstrijske države do podpiranja radia in tako
               naprej in ob tej priliki je tudi treba ponovno mahati s tisto pogodbo, ki jo Avstrija
               tako želi ukiniti ali pa pozabiti nanjo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, Jože. Absolutno se strinjam s tem. To je v osnovi odgovornost delovanja
               Radia 2 sigurno dolgoročno samo na avstrijski vladi. Jaz sem razumel ta predlog
               Samota Bevka kot kratkoročno rešitev in samo v tem prispevku. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp32">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik, za besedo. Spoštovani vsi navzoči. Jaz mislim, da je drugi
               sklep danes preuranjeno vzeti. Navezujem se tudi na konkretno razmišljanje gospoda
               dr. Bernika. Poglejte, če mi že vnaprej damo signal, da bomo reševali nekaj, če oni
               ne bodo, to pomeni že, da ne računamo s tem. To se pravi, jaz sem pa prepričan, da na
               osnovi te razprave bo vlada dala prst na čelo in bo sama pripravila, brez našega
               oficielnega apela oziroma poziva. Mi lahko to še vedno naredimo v mesecu marcu, čisto
               oficielno, ko bomo videli, da je šalo vzel vrag vzel, oprostite tej prispodobi. Zato
               menim, da ta apel oficielno ni dober v današnjem času, gledano politično. Dejansko se
               pa morajo gospodje predstavniki iz urada, tako kot tudi na vladi zunanje ministrstvo
               in ostali, začeti o tem razmišljati. Saj mi nismo edini, ki o tem razmišljamo.
               Odgovornost je tudi, vsaj enaka, na vladi, kot je pri nas, na nas poslancih v
               državnem zboru. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp34">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Tu se pridružujem gospodu Kebriču. Kajti to, kar sem jaz prvič razpravljal o tem, da
               ...(nerazumljivo) ne more prevzeti obveznosti do delovanja tega radia. In drugi del,
               ko sem rekel, da bi usmerili naš sklep na Urad za Slovence po svetu, to je vladni
               organ, ki mora spremljati in analizirati situacijo in pripravili potrebne ukrepe v
               primeru, če se to zgodi, je ravno to, kar je gospod Kebrič rekel. Spet smo pri
               tistem, kaj je dobro danes, ali pa šele jutri. Poziv do vlade je končni poziv. Ta
               končni poziv lahko naredimo takrat, ko se bo to dogajalo. Seveda morajo pa ukrepi
               biti pripravljeni. Urad ne more čakati in gledati okoli sebe, kaj se bo zgodilo,
               promptno analizirati situacijo in pripraviti v danem trenutku ukrepe, ki jih je možno
               izvesti. Kajti, ta poziv bi bil <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje): lahko tudi tak, da pozivamo slovensko vlado, da pomaga avstrijski
               vladi, da bo ta radio sankcionirala. To bi bil korekten poziv. Sicer bi bil
               ...(nerazumljivo), ampak slovenska vlada bi v tem primeru pomagala avstrijski vladi
               izpolnjevati njihove obveznosti po mednarodnih pogodbah. Zato se strinjam, da je
               treba te formulacije ta hip zelo previdne, vendar pa operativne, če bo potrebna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Gospod S... (nerazumljivo), izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp36">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Namreč, zaradi tega, ker mislim, da smo doslej zelo uspešno, koordinirano nastopali
               in pripravljali zadeve. Morda naj bi šel predlog v to smer, da še naprej usklajeno
               državni sekretar, predsednik komisije in predstavniki Cox-a(?) pripravljamo in
               spremljamo ukrepe in zadeve, ki se dogajajo na področju radio 2, v zavesti, da vsi
               vemo, kaj hočemo. Ni pa nujno, da vse takoj povemo. Tukaj je še drugo vprašanje, tudi
               proučiti možnosti, ki jih ima parlament. Ker, to je parlament in tam je vlada. Tudi
               to je treba proučiti, kako lahko parlament v tem trenutku, ko je vse narobe, kako
               lahko parlament povem navzvenurgira, tudi kar se tiče finančnih vprašanj. Na vsak
               način se moramo zavedati, da je treba najti rešitev, ki bo zagotovila celodnevni
               radijski spored. To je naš cilj. Naš cilj je tudi, da zagotovimo sredstva za začasno
               rešitev, to kar je predsednik Pukšičpovedal, to mora biti cilj. Seveda je pa zdaj
               vprašanje, kako agiramo. Pravilno agiramo v tem, da tukaj, kot doslej usklajeno
               nastopamo in da imamo možnost tega dogovora in tudi delovnih pogovorov v tem
               sestavu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da razprave o prvem predlogu sklepa, ki sem ga predlagal, ni
               bilo in je prvi predlog sklepa, s tem smatram razpravo, zaključena in lahko dajemo
               prvi predlog sklepa za glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za ta prvi predlog sklepa? (Soglasno.)</p>
               <p>Drugi predlog sklepa, o katerem je bilo nekaj razprave, bi predlagal gospodu Bevku,
               da ga formulira, potem pustimo odprto in šele potem ga bomo dali na glasovanje. Gospo
               Bevk, izvolite.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp38">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, glede na diskusijo, ki je bila zdaj opravljena v zvezi z mojim
               predlogom, bi se izognil vsem financam in bi predlagal tak sklep: "Komisija predlaga
               vladi Republike Slovenije, da pripravi ukrepe, ki bodo pripomogli k temu, da Radio 2
               1. aprila 2003 ne bo prenehal z oddajanjem."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Želi kdo besedo k temu? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp40">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Menim, ker sedijo predstavniki vlade tu, ker so vse slišali in ker so prvi poklicani
               in zainteresirani za to, da bodo vse pripravili za pravi čas, če bomo prisiljeni z
               ozirom na tehnologijo, ki smo jo danes vzpostavili, Svet Evrope, pismo predsednika
               našega parlamenta avstrijskemu, in če bomo videli, da nismo uspeli, bo že urad
               oziroma vlada sama pripravila, mi jo bomo samo oficielno pozvali, povejte nam, kaj
               ste naredili oziroma kakšen program imate,kako bi zadevo uresničili, da radio 1.
               aprila ne bo umolknil. Jaz za tak sklep, povem, ne morem iz svojega razglabljanja,
               ker ni koristen, ker ga bodo Avstrijci izkoristili nam v škodo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro, hvala lepa. Samo malo, bom dal besedo. Želi še kdo od poslancev razpravljati v
               zvezi s predlaganim sklepom? Jože, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp42">

               <speaker>JOŽEF KAVTIČNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Kebrič mi je pomagal. Sam tudi mislim, da ta sklep lahko upočasni
               reševanje problema na avstrijski strani. Seveda je pa prav, tako kot je kolega Kebrič
               dejal, da vlada se pripravi na slučajen ta črni scenarij. Vendar sklep pa lahko -
               sklep je pa nekaj že zavezujočega, in to bo avstrijska stran lahko izkoristila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden bom dal besedo državnemu sekretarju...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp44">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp46">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Glejte, zadeva, če mi rečemo tudi po tem sklepu začasno reševanje, bodo oni
               zavlačevali. Pa to je na dlani, gospe in gospodje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro, hvala lepa. No, mislim, glede na to, da smo pač komisija za Slovence v
               zamejstvu in po svetu, da en poziv s strani parlamenta na našo vlado, to ne pomeni,
               da bo ona zato pripravila sredstva. Gospod Bevk je predlagal, da pripravi neko
               rešitev oziroma da predlaga neko rešitev. Torej mi jo pozovemo, našo vlado, samo kot
               komisija, na koncu, čez mesec in pol ali pa dva meseca, ko se bo vse skupaj ustavilo,
               takrat pa bomo pogledali, kaj je kdo naredil. In komisija ni naredila, bom rekel,
               drugega, razen tega, da je imela sejo, da je o tem razpravljala, da bo pozvala prek
               predsednika parlamenta, predsednika avstrijskega parlamenta, da pa znotraj, tako kot
               je na začetku tudi gospod Kacin rekel - spomnite se, da smo nekatere zadeve reševali
               v Italiji tako, da smo v prvih devetih mesecih, vendar o tem ne odloča parlament, o
               tem odloča vlada, da se je s krovnimi organizacijami v Italiji dogovorilo, da je bil
               dotok financiranja krovnih organizacij v Italiji v prvih devetih mesecih, s tem da se
               je vedelo, da zadnje tri mesece ni dotoka. In v tistih devetih mesecih je bilo toliko
               časa, da so se pač stvari na vseh ostalih nivojih razreševale. In to je imel verjetno
               tudi v mislih gospod Kacin. In na ta način se je to dalo rešiti.</p>
               <p>In sam razumem tudi ta poziv gospoda Bevka vladi tudi v tem kontekstu. Niti slučajno,
               gospod Kebrič, niti slučajno poziv - jaz verjamem, da ne more iti in ne bo šel
               nobeden od nas v smeri, da je to breme, ki ga prevzema slovenska vlada. Ne, sigurno
               ne, to izhaja iz dokumentov, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               iz pogodb, iz konvencij in tako dalje. Skratka, to so obveznosti avstrijske vlade.</p>
               <p>Zato se mi zdi predlog gospoda Bevka, ta drugi, dovolj realen in sam ga bom podprl.</p>
               <p>Želi še kateri od poslancev v zvezi s tem predlogom? Če ne, gospod državni sekretar,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp48">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Povedal bi samo to, da ni treba po mojem posebej zadolževati urada, zato ker mi,
               čeprav sem sam sicer nov, ampak sem dobil opomnik, že od 30.9. lani delamo na tem
               problemu, skupaj z vlado, ministrom in vsemi. Tako da to ni, bom rekel, ni treba
               posebej še enkrat sprejemati v zvezi s tem sklepov.</p>
               <p>Problem pa vidim v tem, da se čas 30.9. skrajšuje. V bistvu tega manevrskega
               prostora, ki je bil takrat, ko je bil september, ni več. In po mojem mnenju, tako bom
               rekel, oprostite, grdo rečeno, razen predloga za denar, drugega predloga ni v bistvu,
               ker tu druge rešitve, kot da nekdo prispeva denar - sam se za to, seveda, da ga
               prispeva avstrijska država, ker je dolžna prispevati, in moramo vse narediti. Zato bi
               mogoče predlagal, dase s tem sklepom počaka, dokler se ne izrabi vseh teh
               diplomatskih možnosti, ki so po mojem mnenju v ponedeljek in torek na najvišjem
               nivoju. Da se sprejme nek pogojen sklep, potem bo pa vlada sigurno zadolžila urad,
               ministra ali pa ministrstvo, da pač pripravi gradivo za nadaljnje ukrepe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro, hvala lepa. Predlog, ki je bil podan s strani gospoda Bevka - nekatere
               obrazložitve smo slišali - bom dal tudi na glasovanje.</p>
               <p>Še enkrat, glede na vsebino sem prepričan, da gre za to, da se zadeva vendarle
               pripravi v tem smislu, bom rekel, še bolj črnega scenarija, kot je že, ker je že
               precej črn, da v bistvu to ostane pravzaprav med parlamentom in našo vlado in da
               tisto, kar bomo naredili na zunanjepolitičnem področju, prek Sveta Evrope in tako
               dalje, da je bil predlog Kacina dober, in da v tej smeri nadaljujemo.</p>
               <p>Želite obrazložitev glasu? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp50">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Enkrat sem že približno tako ocenjeval ta sklep, kot je zdaj tudi državni sekretar o
               njem govoril.</p>
               <p>Ne bom glasoval za sklep v tej obliki. Rad pa bi, da ne bi izgledalo, da nekaj danes
               sklepamo s figo v žepu. Zaradi tega bom predlagal v nadaljevanju sklep, da pozivamo
               vlado Republike Slovenije, da do 15. - kdaj je zadnji rok? - da do 15. marca
               informira komisijo za Slovence posvetu o stanju in možnosti o tem, da bo radijska
               postaja od 1.4. naprej delovala, v primeru, če je tako stanje, ne s kakšnimi ukrepi
               bo reagirala. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje): To je bistveno
               drugače, še vedno je poziv vladi, pa vendar ne kažemo že zdaj javno na to, da bomo
               pripravljeni financirati, če avstrijska stran ne bo od reagirala. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlog tretjega sklepa, gospod Bevk izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp52">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Tukaj bi rekel, razvlekel to diskusijo v nedogled. Lahko moj sklep tudi zamrznemo do
               druge polovice marca. In to kar sem prej povedal, vzamete kot moj osebni prispevek in
               napotek predstavnikom vlade. In, da se pač komisija v drugi polovice marca popolnoma,
               ponovno sestane in iz zamrzovalnika vzame ta sklep ven. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro potem, hvala lepa. Potem tega ne predlagate, da dam na glasovanje. Dam potem
               predlog.../</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp54">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Mislim pa da bi bilo prav, da se obvežemo, da bomo, najkasneje do 15.3. preverili
               situacijo in, da se seveda zahtevamo od vlade, da nas temeljito informira o tem,
               kakšna je situacija in kakšni bodo ukrepi naprej, če bo zelo črno-</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro Prav, dajem ta predlog na glasovanje. Oziroma še želi kdo v tem predlogu
               besedo? (Ne.) ne. Potem ga dam za glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (Soglasno.) Hvala lepa. S tem smo prvo točko zaključi. Hvala lepa, vsem,
               ki ste bili vabljeni k 1. točki dnevnega reda</p>
               <p>Bomo naredili pet minut pavze, glede na to, da nismo sklepčni.</p>
               <p>.../Vmesno govorjenje/...<stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               /Medsebojni pogovor./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Tako bom jaz sejo razpustil, ker res ne mislim čakati vsakega posebej, no. Ena, dva,
               tri, štiri, pet - kdo je še tu? Če nas ne bo dovolj, bom sejo prekinil. /Medsebojni
               pogovor./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp57">
               <speaker>JOŽEF KAVTIČNIK:</speaker>
               <p>Glejte, saj mi lahko sejo začnemo, po poslovniku. Dovolj nas je, da lahko
            sejo začnemo, po poslovniku. Franc, saj smo vsi za.</p> 
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro. <title>2. TOČKA DNEVNEGA REDA - VOLITVE V LETU 2002, IZVEDBA IN POTEK IZVEN MEJA
                  REPUBLIKE SLOVENIJE. </title>
               </p>
               <p>Za začetek nekaj informacij.</p>
               <p>Na osnovi dopisa iz Buenos Airesa sem poslal 8. novembra dopis na republiško volilno
               komisijo, potem pa ponovno 14. novembra pred drugim krogom predsedniških volitev,
               torej po prvem krogu volitev ponovno dopis, in na nobenega od teh dveh dopisov s
               strani republiške volilne komisije nismo dobili odgovora.</p>
               <p>Pozvali smo tudi ministrstvo za notranje zadeve in ministrstvo za zunanje zadeve v
               zvezi s to točko dnevnega reda in z obeh strani, ministrstva za zunanje in za
               notranje zadeve smo dobili odgovore, ki jih imate člani tudi pri sebi. In sicer, en
               odgovor je prišel 20., drugi odgovor pa je prišel 21., torej nekoliko pozno, pa
               vendarle v pismeni obliki.</p>
               <p>Sprašujem, ali je kdo iz republiške volilne komisije prisoten? Ne, to pomeni, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ignorantski odnos, to moram
               ugotoviti, republiške volilne komisije in gospoda Golobiča, gre po moje čez vse meje,
               ker je po telefonskem pogovoru obljubil, da bo vseeno prisoten na seji komisije in da
               bo razložil določene zadeve v zvezi z volitvami.</p>
               <p>Namreč, meni se postavlja eno vprašanje in na to vprašanje bi rad imel od republiške
               volilne komisije, ki je za to najbolj odgovorna, jasen odgovor. Če hočete nek
               scenarij v sklopu z veljavno zakonodajo, kdaj prva pošta gre s strani republiške
               volilne komisije oziroma volilnih enot, torej s komisije volilnih enot, iz Slovenije,
               kdaj najprej lahko gre, kdaj najkasneje, ker v zakonu piše v desetih dneh, in seveda
               kdaj ta pošta pride v določeno mesto, pa vzemimo, da ne bom rekel Bariroce, ampak
               Mendozo, recimo, v Argentini v Mendozo, in kako je možno, da pač pride ta pošta
               nazaj. Namreč, rad bi ugotovil, na kar je opozorilo tudi ministrstvo za zunanje
               zadeve, očitno je nekaj na tem, v zadnjem delu odgovora, da bi bilo treba preveriti
               te roke, v funkciji možne realizacije volitev. Namreč, lahko da so roki tako
               postavljeni, da res organi ne morejo pri tem nič narediti. Torej s strani zunanjega
               ministrstva so na koncu zapisali: "Z vidika nekaterih rokov, ki jih določa zakon o
               volitvah v državni zbor ali pa zakon o volitvah predsednika republike, bi bilo morda
               smiselno proučiti možnosti sprememb. Menimo, da je pri tem treba upoštevati mnenje
               republiške volilne komisije." Ga ni m mogoče, ker jih ni, ga ni mogoče, ker se ne
               odzovejo na naše pismene dopise. Skratka, obnašajo se, kot da so samostojna država v
               Republiki Sloveniji. In se mi zdi to cinično, nedopustno in škandalozno nesramno.</p>
               <p>Toliko z moje strani. Sicer sem bil malo oster, ampak na takšen način seveda ne moreš
               drugače odreagirati, kot ostro in jasno, v tej zvezi.</p>
               <p>K tej točki, 2. točki, so povabljeni: Marko Golobič, tajnik republiške volilne
               komisije, ki ga žal ni (ne da se ni opravičil, da ga ne bo, javil je telefonsko, da
               bo prisoten, da bo na seji podal stališče), dr. Bojan Bugarič, državni sekretar urada
               za upravne in notranje zadeve ministrstva za notranje zadeve...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp59">

               <speaker>GOSPOD____:</speaker>

               <p>Mene je prosil, da ga opravičim, ker žal ni mogel priti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>In ta, ki opravičuje gospoda Bugariča, je mag. Bojan Trnovšek, ki je državni
               podsekretar na ministrstvu za notranje zadeve, in verjamem, da bomo imeli s te strani
               dovolj informacij, ter gospod Branko Rokavec, vodja konzularnega oddelka ministrstva
               za zunanje zadeve. Kdo je pa to? Tega tudi ni. Je pa, tako kot pri vseh točkah,
               zraven tudi državni sekretar, gospod Črtomir Špacapan, torej z urada za Slovence v
               zamejstvu in po svetu. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Kdo od
               prisotnih želi besedo? Izvolite, gospod Bernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp61">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Vestno sem prebral ta poročila in ker sem bil nekoč
               tudi sam na drugem koncu, kako bi rekel, tega procesa se stalno zanimam za to zadevo.
               Kako so obveščeni naši ljudje, državljani po svetu. Kdo jih obvešča? Na kakšen način?
               Kdaj in tako dalje? Dobro, jaz ne bom, o rokih smo že govorili takrat ko je šlo za
               spremembo zakona. Vendar to ni edin problem, ki ga človek, ki ga naši ljudje po svetu
               vidijo ali pa tangira. So še druge bolj banalne stvari na katere bi bilo treba
               paziti. In seveda vsa poročila, ki govorijo, da zakon ni bil spoštovani, pa to je
               bilo narejeno in tako dalje je to sicer lepo, ampak nas bolj zanima to kaj je šlo
               narobe. In tukaj bi mi morali nekako dobiti pojasnila.</p>
               <p>Recimo, jaz sem sam bil v združenih državah pred kratkim in sem govoril z ljudmi, ki
               so mi pripovedovali razne štorije in sem tudi videl nekaj kuvert. Recimo, pismo je
               bilo napisano, oddano je bilo v Ljubljani, je bilo prvič naslov narobe, potem je
               črkovanje narobe in podobne stvari. Ja, kdo je za to odgovoren. In potem ne pride
               tako pismo do tega.</p>
               <p>Drugič, so bili roki, sem na štampiljkah videl oziroma taki kdaj je bilo pismo
               oddano, da je čisto sigurno ni moglo priti do časa volitev. To se je tudi meni
               zgodilo pred leti, da sem dobil svojo karto volilno na dan volitev. In to se še vedno
               godi.</p>
               <p>Potem, kdo oddaja te stvari oziroma volilna komisija daje na pošto, kdaj pošta daje
               te stvari naprej in podobno. Tukaj si je možno tudi veliko manipulacij. In jaz
               mislim, če je to samo površnost uradnikov je zadosti slabo. Če je pa kaj več je pa še
               bolj slabo. In meni se zdi, tukaj ne gre za to, da bi kakorkoli nekdo izvajal neke
               vrste cenzuro na tem ali naši izseljenci lahko volijo ali ne. Jaz upam, da za to ne
               gre. Vendar, volilna komisija ima dolžnost, da te stvari preverja vsakokrat. In moj
               predlog bi bil, da se vsi ti podatki <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) ki so na razpolago zberejo in jih predstavijo tukaj naši komisiji.
               Tega sicer nimam, ampak sem prepričan, da so te organizacije, ki imajo povezave z
               izseljenci po svetu, da imajo take podatke. In to bi bilo treba resno vzeti, ker na
               vsak način je to madež na delovanju naše demokracije oziroma volilnega sistema. In če
               pa s kom od volilne komisije o tej stvari govoriš, bo pa rekel ja, to je nemogoče.
               Slovenija ima tako perfekten volilni sistem, da je vsaka goljufija, vsaka
               manipulacija nemogoča. Oprostite, to mi je rekel en pravnik iz te komisije. Jaz sem
               pa rekel: Poslušajte, v vsakem sistemu se goljufije ali pa karkoli godijo in Slovenci
               nismo pri tem .../Nerazumljivo./ imuni pa smo,ker premišljujemo, da to pri nas ni
               mogoče in zato se pa to godi. Mislim, da moramo to razčistiti.</p>
               <p>Potem, druga stvar, ki bi jo želel omeniti tukaj je tole. V enem poročilu sem bral,
               da je, so volitve zunaj konzulatov oziroma veleposlaništev problem zato, ker mora
               država gostiteljica oziroma tam kjer naši ljudje živijo odobriti to stvar. In to sem
               večkrat osporaval, vendar ta cvetka se še vedno ponavlja. Naj mi kdo razloži kje je
               to. Jaz vi vam z veseljem potem še sam preveril katere države so to. Če lahko Hrvatje
               na svojih društvih po svetu volijo po raznih oziroma pri svojih društvih in je potem
               seveda z državnimi uradi Hrvaške urejeno, da je vse to po pravilih in podobno. In
               naši ljudje so isto tako volili pred leti. Ampak letos niso mogli. Sedaj si
               papredstavljajte tam nekje enega izseljenca nekje tisoč milj stran od najbližjega
               slovenskega konzularnega predstavništva ali veleposlaništva. Ne more drugod voliti,
               kot bi recimo bilo pri enem društvu, ki ga imajo in podobno. Prej je to delovalo, jaz
               mislim, da bi tudi moralo delovati, kajti, v demokratičnem procesu volitev bi morali
               biti tudi za take ljudi poskrbljeno.</p>
               <p>Nekje sem bral pred kratkim, da demokracija ni vladi večine, ampak demokracija je
               pravna država. To se pravi, na to moramo gledati, pa če bi bil danes v opoziciji ali
               v poziciji bom enako mislil. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, Jožetu za njegov del k tej točki. Tisi, ki bi moral dati je pač najbolj
               največ teh odgovorov je tajnik republiške volilne komisije, ki ga ni. Na to konkretno
               postavljeno vprašanje gospoda bi mogoče torej v zvezi z dovoljenjem, ki je potrebno
               pridobiti v državi gostiteljici .../Oglašanje iz klopi./... Prosim, izvolite.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje): no saj vas sem hotel prosit,
               koliko lahko pač poveste.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp63">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Veste jaz sem zelo vesel, da je, glede nato, moramo se zavedati, da letos smo prvič
               na ta način izvedli volitve. Se pravi, prišli smo do stalne evidence državljanov
               Republike Slovenije, ki nimajo stalnega prebivališča v Republiki Sloveniji. To so
               tako imenovani izseljenci. Je seveda zakon začel veljati 14. junija, stopil v veljavo
               29. junija in seveda, jaz moram tukaj reči, da smo precej sodelovali mi na
               ministrstvu za notranje zadeve z kolegi na konzularnem sektorju, ki pokriva
               diplomatsko konzularno mrežo in pa tudi z Uradu za Slovence po svetu. Moram reči, da
               smo se nadvse radijske oddaje, ki so se nanašale na Slovence po svetu, na vse razne
               posvete, potem tudi preko revij, udeleževali s strani ministrstva za notranje zadeve
               predvsem, da smo na nek način te novosti povedali tistim, ki se jih seveda te novosti
               zadevajo. Seveda pa tukaj, imamo zakon o evidenci volilne pravice, ki je nov. Zraven
               imamo pa še obstoječi zakon o volitvah v državni zbor, ki pa tudi postavlja določene
               roke Jaz bi se tukaj omejil zgolj na tisto kar zadeva volilnih opravil. To pa je
               sestava volilnih imenikov tako za razgrnitev na DKP-jih. Vsi volilni imeniki so bili
               na diplomatsko konzularnih predstavništvih razgrnjeni, pravočasno, poleg tega je bila
               kopija razgrnjena tudi na ministrstvo za notranje zadeve in sicer na Mačkovi 3. Da se
               je v tem času, s pomočjo konzularne mreže ogromno naredilo, kaže že podatek, da smo
               mi v razgrnitev dali 2919 volilnih upravičencev, ko smo pa volilne imenike pripravili
               za prvikrog glasovanje, je bilo pa teh ljudi v teh volilnih imenikih že 4846. Pomeni,
               da se je neko zanimanje vzpostavilo, seveda če potem to pogledamo na prvih, na drugi
               krog glasovanja je ta številka že 5156, kjer so se takrat od 10. novembra do 1.
               decembra določeni ljudje odselili. In, če se odseli za stalno v tujini svet po uradni
               dolžnosti, vnese brez, da karkoli zahteva. Oziroma posamezniki so tudi, glede na 10.
               člen zakona o evidenci volilne pravice to zahtevali in jim od zdaj naprej tega več ne
               bo potrebno. In ko smo sedaj že pripravljali volilne imenike za kopije, za glasovanje
               na teh referendumih, ki so bili v nedeljo je ta številka že 5469. Pomeni da se v
               bistvu, da se že vsekakor veča. V okviru teh volilnih opravil smo, prav tako skupaj z
               uradom za Slovence po svetu in predstavniki tega urada in pa konzularno službo
               pripravili in pa republiško volilno komisijo, pripravili obvestilo v katerem je bilo
               kdaj so volitve nadalje in kakšne so načini uresničevanje volilne pravice. Zraven pa
               sta bila priložena dva obrazca. En obrazec je bil glede uresničevanja volilne pravice
               za izseljenca, se pravi tisti, ki nima stalnega prebivališča v Republiki Sloveniji.
               Eden pa za tistega, ki ima stalno prebivališče v Republiki Sloveniji in je začasno v
               tujini. Govorimo o tako imenovani zdomcih in to je bilo vse tudi pravočasno
               posredovano. Prav tako je bil pripravljen računalniški program, ki v bistvu suportira
               te zadeve od evidentiranja izdaje volilne karte, od evidentiranja v primeru zdomca za
               vključitev na seznam. Tako da vse to je bilo v skladu z rokovnikom republiške
               komisije, ki se mi zdi, da je bil 26. avgusta sprejet, na seji tudi izveden. Jaz
               moram reči, da pri tej zadevi, moramo opozoriti še na neko zadevo, seveda se nismo
               zadovoljili ob razložitvi volilnih imenikov, to kar imamo v evidenci, to je sedaj pa
               vse. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Mi smo tudi, tako kot
               nam zakon veleva, po uradni dolžnosti iskali na nek način tudi, da ja ta informacija
               pride do ljudi, ki živijo v tujini. Prek diplomatsko-konzularnih predstavništev,
               moram reči, da so mi sodelavke ostajale v službi tudi pozno popoldne, da smo
               vzpostavljali kontakte, da tam, kjer smo dobili s strani upravne enote zahtevek za
               izdajo volilne karte - in iz zahtevka, ki, roko na srce, nekateri zahtevi so
               pomanjkljivo napisani - zdaj, ali bi bilo treba dati pri zahtevku za način
               glasovanja, bi rekel, instrukcijo glede tega izpolnjevanja - smo potem prek
               diplomatske mreže poskušali, če lahko oni v državi kje vzpostavijo s temi, da mi
               njihov način ustrezno evidentiramo, bodisi da bi glasoval doma ali na
               diplomatsko-konzularnem predstavništvu, tam, kjer je bilo glasovanje, oziroma po
               pošti.</p>
               <p>Te obrazce je pripravila republiška volilna komisija, ki je tudi pristojna za te
               zadeve, in zahtevki so prihajali na republiško volilno komisijo, od tam pa na upravno
               enoto.</p>
               <p>Tako da bi lahko v tem delu odgovoril na to vprašanje. Dopuščam možnost, da je na
               posamezni upravni enoti se kje referentka zatipkala. Upam pa si trditi, da se ni
               namerno, namenoma. Poleg tega tudi dopuščam oziroma dopustiti moramo tudi možnost, da
               so bili ti podatki pač na posameznih zahtevkih tudi nečitljivi. Sam moram reči, da
               sem dobil tri pisma, na enega je celo odgovoril minister, in ko smo preverjali, kaj
               in kako, smo po računalniku ugotovili, da je bil zahtevek posredovan pristojni
               upravni enoti po zadnjem stalnem prebivališču tega oziroma če tega ne, kjer živijo
               starši oziroma če ne, kjer želi uresničevati volilno pravico, da je bila volilna
               karta pravočasno izpisana in seveda predana okrajni volilni komisiji, ki potem pač
               ostalo gradivo in vse ostalo pošlje na ta naslov.</p>
               <p>Mislim, da - ne bi se spuščal zdaj v stvari, ki se tičejo republiške volilne
               komisije, ker se ne čutim tako kompetentnega. Vsekakor pa mislim, da lahko vemo
               informacijo, da se pripravlja nov zakon o volitvah v državni zbor, ki bo moral tudi
               nekatere od teh - obstaja komisija, ki jo vodi gospod Virant, in vse pripravljajo,
               neke teze. Tako da v bistvu naj bi tudi tam se ti roki upoštevali.</p>
               <p>Seveda se mi pri tej zadevi zdi zelo pomembno naslednje. Moram reči, da ravno v teh
               dneh je ponovno šel dopis na ministrstvo za zunanje zadeve, v katerem so posamezni
               podatki, ki niso po naših podatkih točni in se niso uspeli v okviru teh volitev tudi
               popraviti, poskušajo prek stikov, ki jih ima državljan zunaj, izboljšati, tako da ta
               evidenca postane boljša. Tu je največji problem ta, da ko državljan Republike
               Slovenije se odseli v tujino, on niti ne ve točno naslova, kam se odseli, potem pa,
               moram reči, da nam ga žal tudi ne sporoči.</p>
               <p>Tako da mislim, da bi bilo treba v teh informiranjih predvsem opozoriti državljane,
               to, kar je tudi na nek način eden od členom, mislim da je 11. člen zakona o evidenci
               volilne pravice, da diplomatsko-konzularno predstavništvo pristojnemu organu, to je
               upravni enoti, sporoča spremembe osebnih imen in spremembe naslova v tujini. Tako da
               bo lahko, potem ko bo zopet zahteva za obvestilo, da bo tisto obvestilo ja prišlo na
               pravi naslov. To je <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ena
               zadeva.</p>
               <p>Druga zadeva, ki se mi pa zdi, je pa vsekakor tudi to, da bi verjetno bilo potrebno
               ob nekako, bi rekel, prek te mreže in pa tudi vsaj tu mi poskušamo na upravnih enotah
               takoj, da takrat, ko se recimo pri določenem postopku pojavi državljan, ki nima več
               stalnega prebivališča v tujini, da se tudi preveri računalniško njegova volilna
               pravica oziroma da se ga poduči, kakšne ima možnosti oziroma pravice na podlagi tega
               zakona.</p>
               <p>Tako da moram reči, da sem z vidika tega kompetenten le za ta prvi del, glede teh
               napak, ki so možne bile, to dopuščam, kje, moram reči, nenamenske, na volilni karti.
               Kar zadeva rokov, so pač taki, kot so, mislim, da po zakonu o evidenci volilne
               pravice so v redu. Ko smo pa preverjali te, bi rekel, pritožbe oziroma konkretne
               zadeve, pa lahko z gotovostjo trdim, da to, kar smo dobili za preverjanje, konkretno
               podprto z imeni in priimki, da so bila volilna opravila bodisi na ministrstvu ali pa
               na upravnih enotah opravljena zakonito, v skladu z zakonom in pa pravočasno. Tu tudi
               ni odveč, da ne glede na zakonske roke, ki res so instrukcijski, mi smo tako v seznam
               za glasovanje na DKP-ju vključili do zadnjega, ko smo še lahko zagotavljali, da je v
               bistvu, ko se ga vključi na seznam, da se ga tudi prečrta iz splošnega volilnega
               imenika, to je bilo šest dni pred dnem glasovanja, do tistega ponedeljka, ko so na
               upravnih enotah zaključevali volilne imenike, medtem ko smo prav tako pri izseljencih
               lahko, kjer pa je ministrstvo pristojno, te zadeve do tistih deset dni pred dnem
               glasovanja ažurirali, popravljali, tudi ročno. Tako da smo zagotovili, da je pač ta
               način oziroma da je čim več državljanov lahko uresničilo svojo voljo. Pač naša ocena
               je taka, seveda pa mislim, da bi bilo zelo dobro, da če imamo konkretne primere, da
               na konkretnih primerih ugotovimo, kaj bi veljalo izboljšati predvsem zato, da se
               zadeve izboljšajo, ker mislim, da nikoli ni tako dobro, da ne bi moglo biti bolje.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Preden dam besedo Bevku naprej, seveda so to konkretni dopisi bili, ki
               smo jih tudi dobili. Tako kot pač eden iz Mendoze pravi, da buenosaireška ambasada do
               danes, torej 8., ni poslala volilnih kar v Mendozo in poštar je že mimo, volitve pa
               so danes zvečer, kar pomeni, da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp65">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>To je pristojnost volilne komisije in jaz sem za ministrstvo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Vsekakor, saj ravno to hočem povedati. Ljudje na tistem sestanku, ki so ga imeli
               skupaj z ambasadorjem v Buenos Airesu, so se dogovorili za nekatere stvari. Ampak
               pravi takole, "vendar ne morejo odgovoriti pozitivno na naš predlog brez navodil iz
               republiške volilne komisije". Tako da mislim, da poročila iz ministrstva za notranje
               zadeve, za zunanje zadeve in tako dalje, so, največji spor pravzaprav nastane tu. In
               največ nejasnosti je s strani republiške volilne komisije in tu nimamo nobenih
               odgovorov.</p>
               <p>Samo, izvoli. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp67">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Meni je seveda tudi osebno žal, da ni predstavnika republiške volilne
               komisije, kajti menim, da bi lahko marsikakšen nesporazum uspešno razjasnili in
               pojasnili. Ker pa sem član te komisije že drugi mandat, lahko ugotovim, da je bilo v
               teh zadnjih šestih letih na področju volitev za naše izseljence zelo veliko
               narejenega in da je pravzaprav napredek zelo opazen. Dobili smo dosti izčrpno
               informacijo ministrstva za notranje zadeve in ministrstva za zunanje zadeve oziroma
               pristojnega urada, ki ga je podpisal v tem zadnjem imenu državni sekretar, gospod
               Črtomir Špacapan. Tu bi res povedal in se strinjal s to ugotovitvijo, ki je zapisana
               in jo bom citiral. "Potrebno pa se je zavedati, da volilna udeležba tudi v Sloveniji
               ni bila 100% ter da je zanimanje Slovencev po svetu za volitve v Sloveniji različno.
               Urad je pri svojem dosedanjem delu ugotovil, da veliko število Slovencev po svetu,
               tudi tistih, ki so aktivni v slovenskih družbah, jih ne želi sodelovati na volitvah v
               Sloveniji, ker menijo, da jih to ne zadeva, ali se ne želijo ukvarjati s politiko
               oziroma iz kakšnih drugih razlogov." Tej ugotovitvi lahko pritrdim. Namreč, to sem
               tudi sam ugotovil v številnih razgovorih z našimi izseljenci ob kar nekajkratnih
               obiskih pri njih ali pa pri njihovih obiskih v Sloveniji. Mislim pa, da je treba
               stvari še izboljšati, da je treba vse ugotovljene pomanjkljivosti v prihodnje seveda
               v čim večji meri odpraviti in odpravljati. Prva priložnost za naslednjotemeljito
               analizo pa bo že leta 2004, ko bomo imeli v državi parlamentarne volitve.</p>
               <p>Mislim, da so bile te volitve leta 2002 v primerjavi z nekaterimi prejšnjimi
               volitvami kar bistven korak naprej. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dal bom besedo naprej, samo malo. Glejte, mi govorimo, da izven
               Slovenije živi približno 500.000 Slovencev. Vi ste rekli, gospod Drnovšek prej, da se
               ti volilni seznami polnijo, torej tudi na račun tega, da smo z določeno zakonodajo to
               spremenili. Samo pravi, dase je. Seveda se je. Kar nekaj, tudi v tem času se je
               zakonodaja spremenila in seveda gre na bolje. Seveda samo ugotavljam, koliko je to
               operativno, koliko ne oziroma, kaj je še potrebno popraviti. 5.500, tu nekje. To je
               pravzaprav 1% od tistega, kar govorimo, da jih živi po svetu. To pomeni, da je
               potrebno na tem področju vendarle nekaj več postoriti. Sedaj je časa dovolj do
               parlamentarnih volitev, da se ta zadeva bistveno popravi, če bomo imeli 50.000, bomo
               rekli "aha, 10% od tistega, kar predvidevamo, da jih živi zunaj, bi že bil neki
               rezultat". Če bi imeli to, bi lahko rekli, da smo šli v ...(nerazumljivo). Izvolite,
               gospod ...(nerazumljivo).</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp69">

               <speaker>FRANCI FELTRIN:</speaker>

               <p>Lep pozdrav, gospod predsednik in ostali člani komisije in vsi ostali. Sem Franci
               Feltrin iz Svetovnega slovenskega kongresa. Moram reči, da zelo z zanimanjem
               poslušam, zato sem tudi prej prišel, ko smo se zelo zavzemali, ste se zavzemali za
               Slovensko Koroško.</p>
               <p>Naj povem, da je zunaj, po uradnih podatkih, ne bom povedal točne številke, preko
               60.000 državljanov neslovencev, državljanov. Mi niti 1% ne dosegamo volitev. Niti 1%,
               10%, ki se udeležujejo volitev.<stage type="mag"/>
               (nadaljevanje): Bodimo iskreni, ni krivda tu, kar je kolega Bevk rekel, da se mnogi
               ne udeležijo. Ja. Veste kaj, jaz živim 500 m stran od enega volišča, drugo volišče je
               pa zraven mene. Moji se kregajo, da ne bodo šli na volišče 500 m stran ampak, da
               morajo tu voliti, ker je čisto 100 m stran. Zdaj pa mi zahtevamo, da Slovenci po 1000
               km gredo. Zamislite si, da bi nekdo iz ... (nerazumljivo) prišel v Buenos Aires,
               1800, 2600 km voliti. Poslušajte, dragi Slovenci, mi se delamo norca. Nekajkrat smo s
               svetovnega kongresa že prejšnje, vsa leta spraševali, zakaj ne smejo Slovenci imeti
               volišč tam. Vem, so države. Ampak, zakaj je to tako, se sprašujem. Mi smo, tako kot
               je gospod dr. Bernik povedal, na Hrvaškem, prosim vas, po Odmevih imate lepo zahvalo,
               kako so Slovenci na Hrvaškem volili v društvu. Prišli so in pokazali osebno
               izkaznico, dokument, da so Slovenci. Nihčejih ni vprašal, nobenega kartončka ni bilo.
               Ne vem zakaj. Preberite si, če ne, vam pošljem. MI imamo preko nekaj 100 društev po
               svetu. In, preko teh društev sem jaz prepričan, da bi se dalo. Država mi še ni dala
               odgovora na svetovni kongres, zakaj se to ne da, zakaj ne. Če boste dali argument, da
               ena država tega ne dopušča, druga dopušča, je drugo. Zakaj je Hrvaška dopustila?
               Zakaj hrvaški državljani po svetu lahko volijo kjerkoli v njihovih društvih? Volijo,
               pojdite gledati. Še na nekaj vas opozarjam, spoštovani kolegi iz komisije! Prihajamo
               v Evropsko unijo. Takrat ne bo izgovora, tudi na ministrstvo, ne bo več izgovora, da
               se v društvih ne smejo voliti. Po mojem ne. Če bomo vsi v Evropski uniji, bodo tudi
               društva, recimo v Nemčiji, na Švedskem lahko volili. Meni Slovenci na Švedskem
               povedo, trije so rekli: "600 km daleč smo šli, nas je to stalo 5.000 mark oziroma
               kron, da smo šli." Samo, takih ni. Ne vem zakaj.</p>
               <p>In še nekaj. Ustava Republike Slovenije je jasna. Državljan ima pravico, da voli. In
               to pravico mu moramo zagotoviti, ne pa, da rečemo, saj mogoče pa ne voli. Tudi pri
               nas se jih veliko ne drži. Res je, ampak dati mu jo moramo. In te pravice ni. Ta
               odgovor bi rad enkrat dobil uradno, zakaj se ne sme. Strinjam se, tako kot sem
               povedal. Ampak, zakajne smejo imeti društva, zakaj imajo veleposlaništva. Imamo pa
               tudi ambasade, imamo častne konzule. Ne vem, zakaj se tam ne sme. In se sprenevedamo.
               Razdalje so tako velike, da Slovenca ne bi spravil od tu v Maribor in v Prekmurje, na
               pa, da bi ga spravil iz Buenos Airesa v B...(nerazumljivo) ali pa obratno nekam
               voliti.</p>
               <p>Mislim še nekaj. Ne vem, zakaj naj bi Slovence v svetu, kjerkoli je s svojo osebno
               izkaznico, ki jo je dobil v naši državi, s potnim listom, ki ga je dobil v naši
               državi smel voliti, ne glede na to, on, če pride na volišče, tako so na Hrvaškem
               volili. Na Hrvaškem so volili tako, da je prišel in je imel potni list in je volil.
               Nihče ga ni vprašal in se prav zahvaljuje predsednik Hrvaške, da je ta smel voliti.
               Pokazal vam bom. Ste prebrali. Malo drugače je bilo, ker eni niso imeli dokumentov.
               To je razlika. (Glas iz ozadja.) Ampak je na društvu volil. Volil je na društvo.
               (Glas iz ozadja.) <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) To se
               pravi, da lahko določim volišča, če jih hočem. Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. O voliščih, da bo v sredo 6. novembra v Slovenskem domu Karaparej, da bo
               v četrtek v Pristavi, da bo v petek v San diustu in tako dalje, in tako dalje. Vse to
               se dogovorili tudi v Argentini in seveda hvalo bogu, piše pa, da seveda ne morejo, če
               no bodo dobili pozitivnega odgovora Slovenske republiške volilne komisije. Skratka,
               samo ponavljam vse, neko zgodbo vrtimo. Pa mogoče, da bomo vsi skupaj lahko to zgodbo
               nekoliko skrajšali. Jaz bom to točko dal ponovno na naslednjo sejo, zato ker ne
               dovolim, da s strani Republiške komisije ne bi bili prisotni, da ne bi na konkretne
               stvari dali, konkretnih odgovorov. Še nekaj bomo naredili. To kar razpravljate bomo
               povzeli, bomo povzeli ta vaša vprašanja in jih bomo napisali in ponovno zahtevali, da
               se dobijo, odgovore, ki jih dobimo v pisni obliki in seveda bistveno lažje. In na
               koncu bomo zapisali, da pač naj pripravijo predlog kaj je potrebno narediti, ker
               najbolj poznajo materijo, kaj je potrebno narediti, da bomo to številko spremenili.
               Strinjam se s tem, kar je bilo rečeno in verjetno je v vseh državah tako, da moraš
               biti v volilni imenik vpisan. Da se lahko tudi vpišeš takrat, ko prideš z potnim
               listom tja je po moje tudi verjetno možno, če je zato potrebno spremeniti zakon ali
               kaj, ni noben problem, če se o tem dogovorimo. In če je problem v država pridobiti
               soglasje, da lahko volijo po društvih, moramo vedete, sedaj gremo na obisk, na uradni
               obisk v Brazilijo, v Avstralijo in seveda lahko tam problem izpostavimo v kolikor je
               to in se z uradnimi oblastmi z tem pogovorimo. Bili smo v Argentini, predsednika,
               predsednik parlamenta je rekel, če bo kakršenkoli problem, obrnite se na nas je rekel
               in bomo vse naredili, da se problem razreši. Tako da res je, nekatere stvari se ne
               vem zakaj, ne naredijo. Ampak bomo, tako kot sem rekel, nekaj časa sedaj imamo. To
               točko bomo ponavljali za domačo nalogo, ker to je naloga te komisije, in naloga naše
               komisije, da to pripeljemo do konca. Jože izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp71">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p> Bom čisto kratek. Jaz se strinjam, da to stvar ponovimo. Seveda bi svetoval, zlasti
               vsem nam članom komisije pa tudi tistim, ki se aktivno s to materijo ukvarjajo, da se
               dobro seznanimo z zakonom, zaradi tega ker se zakon tak, kot je daje veliko možnosti.
               Mi smo na Švedskem ugotovili, da sami niso vedeli, da lahko dobijo tudi pooblaščenca
               v Geteburgu ampak seveda pravočasno se morajo na veleposlaništvu obrniti. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Dokazano je bilo, da so
               obveščeni, pa niso prebrali. Vodja slovenske misije je dokazal in je v svojem
               časopisu pisal, kaj vse se da narediti, pa niso prebrali. Skratka, veste, tako je,
               naša komisija ima nalogo opozarjati na to, če je kaj narobe; nima pa naloge nekoga
               siliti, če noče voliti. In tu bomo morali se s tem soočiti.</p>
               <p>To v Zagrebu - namreč, Zagreb pa zelo dobro poznam in poznam društvo in sem večkrat
               tudi njihov gost tam, sem dovolj blizu - to drži za Zagrebčane, ampak tako pismo bi
               lahko nekdo iz Čakovca napisal, da je moral iti v Zagreb voliti, ker tam ni bilo
               volišča. Veste, to je pač volišče, ki je bilo določeno v dogovoru z republiško
               volilno komisijo in ambasado v Zagrebu, da bo volišče v Zagrebu v slovenskemdruštvu.
               In je bilo določeno z odločbo, ustanovljena komisija, skratka vse tisto, kar zakon
               predvideva. In verjamem, da bomo mi te stvari morali še naprej razvijati, ampak da ne
               bomo mogli priti pa v vsako vas z voliščem, to sem pa prepričan.</p>
               <p>Strinjam se, predsednik, da ponovimo, vendar da smo tudi za to dovolj dobro
               pripravljeni, da ne bomo debatirali kar tako, ker smo nekje slišali, ali na ulici ali
               pa zato, ker je nekdo pač jezen; zgodi se, da ni bil pravočasno obveščen, ampak na
               splošno moramo zagotavljati vsem približno enake pogoje, nikoli jih pa ne bomo mogli.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Jožef Bernik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp73">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Samo na kratko. Strinjam se z gospodom Bevkom, da napredek je bil storjen. Sicer mi
               tečemo zelo počasi, vendar napredek je pri tem vključevanju izseljencev v volitve.
               Poglejte, ampak to ni zadosti. In recimo tukaj, ko govorimo o tem, da so bili volilni
               imeniki razgrnjeni in tako dalje, to se zelo lepo sliši, ampak vprašanje, koliko je
               to pomembno. Recimo, če je volilni - jaz se bom samo na Združene države osredotočil -
               če je recimo v Washingtonu, New Yorku in pa potem Clevelandu, kjer je konzulat, so te
               volilni imeniki razgrnjeni, nobenemu nihče ne pomaga, razen tisti, ki tam zraven
               živijo. Zato bi bilo treba to premisliti.</p>
               <p>Poglejte, prišel je čas, da se sedaj postavimo v, kako bi rekel, v stališče tistih
               ljudi, ki tam živijo, pa celo stvar z njihovega zornega kota pogledati. Kajti godi se
               tole. Recimo, kot sem rekel, so bili trije tile DKP v Združenih državah in nobeden ni
               segel prek Missippija. To se pravi, vse, Kalifornija pa vse te, so bile brez vsake
               možnosti, da bi volili, razen če se jim da možnost voliti na teh društvih. Zato bi
               morda - druga stvar, ki je verjetno, bi bila možna, da se tudi častni konzulati
               vključijo v to, ampak funkcija častnih konzulatov, ki ne dobijo nobene plače in tako
               naprej, je seveda potem nekoliko sporna pri tej stvari. Ampak dajmo se poskušati zdaj
               postaviti v njihovo, kakšne probleme imajo, da se jim potem tudi mi približamo z
               našimi predlogi in pa s spremembo sistema, v tem smislu, da bomo čim več naših ljudi,
               čim več našim ljudem omogočili, da gredo na volitve.</p>
               <p>Torej, to je za danes moj prispevek, in drugič, ko bo volilna komisija predstavljena
               tukaj, bomo pa izvedeli, kaj so oni pripravljeni narediti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Trnovšek, vi ste želeli?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp75">

               <speaker>MAG. BOJAN TRNOVŠEK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, če dovolite samo tole pojasnilo glede številke, kako je do te
               številke 5.400 prišlo, da ne bi bil nek dvom ali karkoli.</p>
               <p>Poglejte, ko je zakon začel veljati 29. junija, je bilo vse pripravljeno, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) da je lahko v skladu z 10. členom
               zakona vsak zahteval vpis v volilni imenik. Obrazec je bil pripravljen, ta je na vseh
               upravnih enotah in na vseh diplomatsko-konzularnih predstavništvih. Poleg tega pa
               vsak državljan, ki se je po 29. juniju odselil iz Republike Slovenije, je bil
               avtomatsko črtan iz evidence volilne pravice državljanov, ki imajo stalno
               prebivališče v Sloveniji, in po uradnidolžnosti v to evidenco pripeljan. In od takrat
               je notri, brez da bi karkoli zahteval. Stanje na 29.6. smo pa v skladu s prvim
               odstavkom 46. člena vzpostavili, se pravi, 2.601 volivec, ki je bil za zadnje
               državnozborske volitve in predsedniške volitve v posebnem volilnem imeniku, ko je
               moral zahtevati na podlagi 17. člena starega zakona, ki ga je ustavno sodišče
               razveljavilo, plus tisti, ki so se od 29.6. do 10. za stalno odselili oziroma
               zahtevali vpis. In to je bilo 2.919 volivk in volivcev, ki so bili tudi obveščeni o
               volitvah.</p>
               <p>Ta zadeva pa ta glasovanja, moram reči, da kar zadeva izseljence, so trije načini:
               na DKP-ju, potem po pošti - dobro, tu je ta problem, pošte svetovne oziroma kako bo
               volilno gradivo prišlo pravočasno na naslov in tako naprej - ali pa tisti, ki je
               želel tudi v Republiki Sloveniji. In to je bilo treba na obrazcu, ki je šel zraven
               obvestila tem 2.919 30 dni pred dnem glasovanja sporočiti republiški volilni
               komisiji.</p>
               <p>Samo toliko za pojasnilo, da ne bi to 500.000 in tako. Seveda pa predlagam, da vsi
               nekaj naredimo, vključno ministrstvo, urad za Slovence po svetu, vsi, da tem ljudem
               pač na nek način se pove, da imajo to možnost, pa da enkrat zahtevajo, potem so pač
               notri, dokler ne umrejo oziroma sami ne zahtevajo črtanja ven. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro. K tej točki želi še kdo? Če ne, bom to točko prekinil, kar pomeni, da jo bomo
               dali na naslednjo sejo ponovno in seveda si pridobili določene odgovore.</p>
               <p>Prosil bi vse, ki bi želeli konkretno prispevati k temu, da daste konkretna
               vprašanja, ker pač nekateri nekatere stvari zelo konkretno poznate, konkretna
               vprašanja, da jih mi posredujemo republiški volilni komisiji in tudi enemu ali
               drugemu ministrstvu, tako da potem dobimo na tista konkretna vprašanja tudi konkretne
               odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp77">

               <speaker>JOŽEF KAVTIČNIK:</speaker>

               <p>Tudi pobude, če jih imajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Tako. Strinjam se s tem, kar Jože Kavtičnik dopolnjuje. Najprej naj bodo vprašanja,
               potem pa naj bodo predlogi, pobude, kako določene zadeve rešiti. Torej pobuda, da
               bodo vsa društva, ki so registrirana v določeni državi, lahko izvajala volitve, in
               potem bomo mi to poslali na komisijo in obe ministrstvi, pa naj povedo, ali je to
               skladno z veljavno zakonodajo ali ne. Prosim, če poslušate do konca, no. In potem, če
               ni, potem bodo že povedali na tej seji, kaj je treba za to narediti, da pridemo potem
               do rešitve. Hvala lepa.</p>
               <p>S tem prekinjam 2. točko dnevnega reda. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Smo pri <title>3. TOČKI - OBRAVNAVA POROČILA O OBISKU
                  KOMISIJE ZA ODNOSE S SLOVENCI V ZAMEJSTVU IN PO SVETU PRI SLOVENCIH NA ŠVEDSKEM. </title>
               </p>

               <p>Poročilo ste dobili za gradivom. Želi kdo k poročilu kaj dodati? Če ne, bi jaz
               predlagal tako kot pač pri vsakem tem poročilu, da sprejmemo določene sklepe. Jaz
               predlagam, pa bom prebrala, seveda, potem pa dal to v razpravo. Vlada Republike
               Slovenije naj pripravi ustrezne ukrepe za spodbujanje in ohranjanje slovenstva na
               Švedskem. Že zadnjič, na zadnji seji smo se pogovarjali, da bo zunanje ministrstvo
               verjetno moralo razmisliti na novo o odnosih s Slovenci v evropskih državah, po času,
               ko bomo enakopravni člani Evropske unije in glede na obravnavo slovenskih društev.
               Zelo konkretno, na Švedskem so nas seznanili, kje so sedaj njihovi največji problemi.
               Namreč, iz tri države dobil sredstva za funkcioniranje, torej za delovanje, nekaterih
               zadev v društvo, ne dobijo pa sredstev za to, da lahko obstajajo, to pomeni za
               prostore in tako dalje, ki pa njim predstavljajo izredno visoke stroške. In to ni
               samo na Švedskem, to je tudi v drugih državah. Ta pristop, torej o tem bo potrebno
               razmisliti.</p>
               <p>Kot je razvidno iz priloženega poročila o obisku komisije pri Slovencih na Švedskem,
               zanimanje za slovenski jezik in kulturo pri slovenskih rojakih na Švedskem
               .../Nerazumljivo./... ukrepi bi morali zadevati predvsem tretjo generacijo. To je
               predlog prvegasklepa. Jaz bom prebral vse to, kar imam, potem pa bomo šli od enega do
               drugega skozi. V zvezi z drugim predlogom sklepov, v zvezi s problemom izdajanja
               novega časopisa, informativno glasilo, naj Urad za Slovence v zamejstvu in po svetu,
               da prioriteto organizacije tistih projektov, ki bi lahko pomenili tudi dodatni vir
               financiranja, izdajanja tega časopisa. Kvaliteten časopis in njegovo pogostejše
               izdajanje, v katerem objavljajo prispevke, vsa kulturna slovenska društva na
               Švedskem, lahko bistveno prispevakrepitvi .../Nerazumljivo./... rojakov na Švedskem,
               kar pa lahko ima tudi za Republiko Slovenijo pomembne politične kulturne in
               gospodarske prednosti.</p>
               <p>Konkreten problem, ki se je tudi izpostavil je bil med drugim tudi lektorstvo, ki pa
               se danes po tej elektronski pošti in tako dalje ne more biti noben večji problem.
               Predlog tretjega sklepa: zagotovitev računalniškega programa za slovenski vod s
               strani Republike Slovenije je eden izmed ukrepov, ki bi jih naj ta sprejela v
               .../Nerazumljivo./... rešitve, izdajanje kvalitetnega časopisa slovenskim izseljencem
               na Švedskem. Od leta 1999 imajo obljubljeno, da dobijo slovenski
               .../Nerazumljivo./... pa ga do zadnjega našega obiska niso dobile. To že postaja
               smešno. Zato bi bilo pač potrebno, da se to uredi.</p>
               <p>In seveda, zadnje, da od Vlade Republike pričakujemo odgovor na realizacijo sklepov.
               Tako kot smo dobili pisni<stage type="mag"/>(nadaljevanje)
               odgovor na realizacijo sklepov, s strani Vlade Republike Slovenije ob obisku v
               Argentini in jaz sem te odgovore posredoval zedinjeni Sloveniji gospodu
               .../Nerazumljivo./... ter na veleposlaništvo, gospodu Grobovšku, veleposlaniku. Ker
               mi tu ne bomo kontrolirali ali se je to zrealiziralo ali ne, oni to najbolj vedo.
               Kako bomo ... temu združenju slovenskih društev in .../Nerazumljivo./... misiji na
               Švedskem postali tudi to, kako bo realizirano.</p>
               <p>Zdaj pa dajem v razpravo te predloge sklepov in seveda, če še želi kdo od članov
               predlagati kakšen dodatni sklep. Izvolite. .../Medsebojni pogovor./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp79">

               <speaker>JOŽEF KAVTIČNIK:</speaker>

               <p>Eno vprašanje imam, samo zelo razpršeni. Hvala. Jaz tukaj v tem poročilu sem prebral,
               da zakonodaja na Švedskem predpisuje kvoto petih, verjetno, od tretjih
               zainteresiranih Slovencev za pouk, pa se mi zdi, da te kvote ne dosegajo. Zaradi
               tega, ker so toliko razdrobljeni. Ali se ne da tukaj nekaj narediti, da bi lahko to
               kvoto dosegli. Mislim to je stvar, seveda, organizacije, Slovencev na Švedskem.</p>
               <p>Ne jaz mislim, da bi tukaj lahko našli rešitev, da bi tudi starši, ker tu ne
               govorijo otroci, da bi starši prijavili, da bi le zagotovili to kvoto, kajti kolikor
               sem prebral oziroma vidim, Švedska potem plača ta pouk. Tu bi se mogli znajti in
               nekaj narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Smo na to opozorili, smo se o tem pogovarjali in tudi to priporočali, da vendarle
               znotraj morajo sami nekaj narediti, ker vsekakor to zavisi od njih, ne od nas. Jože,
               dobro, ja izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp81">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>.../Nerazumljivo./... te sklepi so v redu. Seveda je pa v kontekstu problematike
               Slovencev na Švedskem enaka zadeva kot je v Nemčiji, Belgiji, Franciji, vsepovsod.
               Zlasti v državah članicah Evropske unije, kamor so Slovenci predvsem ekonomsko,
               nekateri tudi politično .../Nerazumljivo./... v 60.-ih letih pretežno.</p>
               <p>Postajamo enakovredna država Evropske unije, ker ti ljudje ne bodo več tujci. Pa
               tudi po švedskem pojmovanje, pa tudi po nemškem, so to že asiminirani(?) za njih, se
               je proces asiminacije oziroma integracije končal. Ker mi na zadeve drugače
                  gledamo<stage type="mag"/> (nadaljevanje): Oni gledajo, kako
               čimprej tujce integrirati v njihovo narodno skupnost, državno skupnost. Mi na zadevo
               gledamo drugače. Zaradi tega bo to področje treba redefinirati in videti, kako.
               Seveda je opozorilo treba tudi dati, da slovenščina postaja uradni jezik Evropske
               unije in, da bo potrebno tudi ne toliko na zavest slovenstva potrkati, predvsem na
               ekonomsko zavest Slovencev, ki živijo zunaj, da bo zelo dobro znati slovenski jezik v
               bodočev Evropski uniji. Ta interes po učenju, tako kot ga imamo Slovenci za učenje
               angleščine, francoščine, nemščine, tudi med našimi, čeprav gre za materin jezik, ki
               so ga pa seveda v tretji generaciji pozabili ali ga sploh ne znajo, tudi na druge
               načine spodbujati. To so te naloge, na katere ti sklepi trkajo in jih ne moremo
               sprovocirati v naši komisiji, pač pa na vladnih resorjih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Jože, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp83">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Ko smo že pri tem, poročilo večkrat omenja, da je bil tam predstavnik misije. Ali je
               bil državni uradnik, ali kdo je to? Tu notri v poročilu je samo eno ime... (Glas iz
               ozadja.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Na prvi strani, v tretjem odstavku piše: V Getteburgu slovenskega društva France
               Prešeren, slovensko društvo, slovenski dom in predstavnik slovenske misije na
               Švedskem Zvone Podvinski. (Glasovi iz ozadja.) To bomo dodali. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp85">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Glede na slovenski jezik. Ko sem pred tremi leti slučajno enega profesroja na
               celovški gimnaziji slovenščine vprašal, kako, da mu uspeva to, da privablja v
               celovško gimnazijo več nemško govorečih študentov.</p>
               <p>Veste, kaj mi je odgovoril. Rekel je: "Veste kaj, zato, ker jaz govorim, da bodo s
               slovenskim jezikom prišli s slovanskimi jeziki dosti in da jih bodo lažje razumeli."
               Takrat sem bil na poti v Stuttgart in ko sem v Stuttgartu to povedal, stopi eden k
               meni in pravi: "Ali veš, da nisem vedel, da je to res. Delam v tovarni Mercedesov in
               je bil notri pogoj, da ima prednost tisti, ki zna slovenski jezik." To je treba
               povedati Slovencem, da se ne sramujejo našega jezika, ampak da je vreden. (Glasovi iz
               ozadja.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa. Dajem te predloge sklepov... Ali ima še kdo kaj?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp87">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Predsednik, koliko je pa šlo na Švedskem od teh 5.000 ljudi na volišče?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Po podatkih, ki smo jih dobili 11. Od tega jih je bilo pet predstavnikov, ki delajo
               na konzulatu. Tako, da je to svojstven problem. O tem smo se pogovarjali. Marsikaj je
               bilo sedaj tudi pojasnjeno tudi ob spremembi te zakonodaje in pa informiranja, ki
               ostaja odprto. Ali je še kaj? Če ne, dajem te predloge sklepov na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (Soglasno.)</p>
               <p>3. točka je zaključena.</p>
               <p>Smo pri <title>4. TOČKI DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title> Imamo dve stvari. In sicer, samo
               kot informacijo. Dobili ste zadnjič na obisku, tu v državnem zboru je bil generalni
               konzul iz Clevelanda, gospod <stage type="mag"/> (nadaljevanje):
               Tone Gogala, ki pa, seveda je to stvar ministrstva za zunanje zadeve in ni naša
               stvar, samo kot informacijo. Na zunanjem ministrstvu se pogovarjajo, da bodo iz
               Clevelanda preselili v Chicago generalni konzulat, da pa bo dol ostal častni konzulat
               oziroma nekaj takšnega. Kot informacija, to pravzaprav ni v naši pristojnosti.</p>
               <p>Drugo, dobili smo predlog s strani Ivana Kebriča, člana komisije, ki želi ponovno,
               da bi razpravljali o obisku v Avstraliji, o sestavili delegacije.</p>
               <p>Dobili smo, od gospoda Jožeta Avšiča pismo, v katerem odpoveduje članstvo v
               delegaciji v Avstraliji iz osebnih razlogov. Kakorkoli, zadevi se zelo pokrivata in
               sta zelo kompatibilni. Eden želi na to, drugi pa iz osebnih razlogov odpoveduje. Moj
               prvi predlog je, če se strinjamo, bom pa dal to v razpravo, člani komisije, da gre
               namesto Jožeta Avšiča Ivan Kebrič v delegacijo za obisk Slovencev v Avstraliji. Obisk
               bo od 5.do 18. februarja. Je pa danes zadnji rok že zaradi vize, formalnih zadev in
               tako dalje. Dajem ta predlog zamenjave v razpravo. Želi kdo kaj podati? (Glas iz
               ozadja.) To bo možno. Če ne, dajem na glasovanje to, da se zamenjata.</p>
               <p>Kdo je za? (Soglasno.) Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem ta del te točke.</p>
               <p>Vi ste želeli v zvezi z generalnim konzulatom Republike Slovenije v Clevelandu, za
               spremembo v Chicagu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp89">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Predsednik! Vse svoje življenje poslušam, da največ Slovencev živi okoli Clevelanda.
               Bili so zelo aktivni. Zakaj bi sedaj morali preseliti ta urad v Chicago? Chicago je
               pa le tako velika zadeva, da bodo Slovenci ta urad tam izgubili. Naj minister za
               zunanje zadeve oziroma ministrstvo malo o tem razmišlja. Razen, če me res prepričate,
               da je sedaj v Chicagu veliko več Slovencev kot v Clevelandu in okolici.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tega ne bom delal, ker ne vem, tam nisem bil in tega ne vem. Zato dajem
               državnemu sekretarju besedo. Izvolite, gospod Špacapan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp91">

               <speaker>ČRTOMIR ŠPACAPAN:</speaker>

               <p>Res je ena ideja, da bi se konzulat preselil v Chicago. Razlog ni v tem, da je v
               Chicagu več Slovencev, ampak zato, ker so se vsi konzulati večinoma preselili iz
               Clevelanda v Chicago zaradi ekonomskih razlogov, kajti Chicago naj bi bil neprimerno
               bolj zanimiv za gospodarsko sodelovanje in delovanje. Vendar moram reči, da naš
               uradni ne vem kako navdušen nad tem, ker je res, kar je tudi gospod Božič povedal.
               Cleveland naj bi bil nekako zibelka slovenstva, tam se je zgodilo tudi veliko stvari.
               Zato smo mi predlagali, da<stage type="mag"/> (nadaljevanje): se
               ne bi popolnoma umaknil konzulat, ampak da bi ostal poblaščeni konzul, ne samo častni
               konzul, ampak da bi lahko opravljal tudi konzularna opravila, ker je pač tam še vedno
               veliko Slovencev, kljub generacijam, ki so tam že, nekatere starejše ostale. Tako, da
               bo tam verjetno še razprava. Mi smo za ministra, tako kot je predlagal, pripravili
               tudi eno informacijo. Večina tistih, ki smo jih konzultirali, se nekako ne strinja s
               tem, da ne želijo, da bi seveda v Clevelandu ne ostalo nič, ampak da bi tam ostal
               konzulat. Veste pa, kaj to pomeni. Pomeni večje stroške. Če bosta dva konzulata, bomo
               rekli tako. Tako, da tu mislim, da končna odločitev še ni padla in o tem se bomo še
               pogovorili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal, tako kot je gospod Božič rekel, da o tem temeljito razmislite in
               potem tudi komisijo obvestite o argumentih, ki so vas pripeljali, če boste
               spreminjali. Vsekakor je pa potrebno imeti v vidu, da je po mojem generalni konzulat
               zaradi Slovencev in ne zaradi gospodarstva. Tako, da je vprašanje, če je to res
               smiselno oziroma, na kakšni ekvivalentni način dovolj ...(nerazumljivo) boste
               nadomestili, v kolikor bi se to spremenilo. Saj jaz sem rekel, mi smo dobili to kot
               informacijo. Hvala lepa za to pojasnilo, gospodu Božiču pa za opozorilo.</p>
               <p>Ali je še kaj pod točko razno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp93">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>...(Na začetku ni vključen mikrofon.)... ... ker sem član skupine prijateljstva, da
               to pojasnim. Še enkrat hvala za zamenjavo.</p>
               <p>Želim pa nekaj prispevati za prihodnost. Da bi se, če je več kandidatov, kot pa naj
               šteje delegacija, upoštevamo neka, ne bom rekel merila, ampak nekaj osnovnega, kar
               šteje za to. Kajti, v sprejemanju imamo pravilnik službenih potovanj v inozemstvo, ki
               je bil na kolegiju sedaj z dnevnega reda umaknjen. Menim to, da bi vsi kandidati, ki
               izrazijo pripravljenost za željo za neko potovanje, predsednik z njimi opravil
               razgovor, ne pa z enim ali dvema in tisti predlog dal kot svoj predlog. Korektno bi
               bilo, da opravi z vsemi. Morda bo kdo iz subjektivnih, objektivnih razlogov zadržan
               ali odstopil. Problema ne bo. Če pa bo problem, je pa pošteno in korektno, da se z
               vsemi pogovori in se kompletni predlog da na glasovanje in se tako glasuje. Drugače
               pa mislim, da bi lahko prihajalo, ali bi, ali bo prihajalo do določenih, ne bom rekel
               nesporazumov, ampak negodovanj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZOSSVZIPS-Redna-016-2003-01-22.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Ali ima še kdo kaj pod točko razno? To sem jaz preslišal, ker ni bilo v kontekstu.
               Če ne, zaključujem to sejo. Hvala lepa.</p>
               <p>Seja je bila končana 22. januarja 2003 ob 13.31 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
