<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za poslovnik</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">DE7D3F065C3EDC4EC1256CB7002F48F5</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">C825F165536D65BCC1256CBD0040F11A</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=C825F165536D65BCC1256CBD0040F11A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.KZP" n="010">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2003-01-28"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.KZP">
                        <orgName key="KZP">Komisija za poslovnik</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA POSLOVNIK</stage>
            <stage type="session">10. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(28. januar 2003)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Dušan Vučko, podpredsednik komisije</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.36 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Pričenjam 10. nujno sejo komisije za poslovnik.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji kolegi,
               predsednik Bojan Kontič, gospod Janez Podobnik in pa gospod Matjaž Švagan. Na seji pa
               so s pooblastilom prisotni namesto gospoda Kontiča... Gospod Bevk prihaja, ga še ni.
               Milan Kopušar namesto gospoda Švagana in gospod Brenčič namesto Janeza Podobnika.</p>
               <p>Ugotavljam, da smo sklepčni in lahko začnemo s sejo.</p>
               <p>Na sejo so bili tudi vabljeni predsednik državnega zbora, gospod Borut Pahor,
               generalna sekretarka državnega zbora, gospa Jožica Velišček, ki se je opravičila,
               sekretarka zakonodajno pravne službe, gospa Tina Bitenc Pengov.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje komisije. S sklicem seje ste prejeli
               naslednji predlog dnevnega reda seje komisije:</p>
               <p>1. Nadaljevanje obravnave pobude predsednika državnega zbora Boruta Pahorja za
               razlago poslovnika državnega zbora Republike Slovenije v zvezi z vprašanjem poslanske
               skupine Nove Slovenije o odločanju državnega zbora o predlogih sklepov, razpravo o
               odgovoru ministra.</p>
               <p>2. Pobuda poslanca Antona Anderliča za razlago 140. člena poslovnika Državnega zbora
               Republike Slovenije o tem, ali se lahko z uskladitvenim amandmajem v tako imenovanem
               uskladitvenem postopku odpravi napaka oziroma sprememba predloga zakona.</p>
               <p>3. Razno.</p>
               <p>Do včeraj nismo prejeli predlogov za umik posameznih zadev z dnevnega reda in
               predloga za razširitev, zato ugotavljam, da je dnevni red seje določen, kot je
               predlagan s sklicem. Ali kdo temu ugovarja? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - NADALJEVANJE OBRAVNAVE 
               pobude predsednika državnega zbora Boruta Pahorja za razlago poslovnika
                  državnega zbora Republike Slovenije v zvezi z vprašanjem poslanske skupine Nove
                  Slovenije.</title>
               Sklicem 9. nujne seje ste prejeli pobudo predsednika z vprašanjem
               poslanske skupine in mnenje zakonodajno pravne službe. Z dopisom 16.1. ste za 9.
               nujno sejo prejeli delovno besedilo razlage.</p>
               <p>Glede na prejšnjo sejo je bilo rečeno, da na tej seji nadaljujemo z razpravo, da se
               še enkrat pregleda predvsem določbe oziroma razlage, ki jih je v prejšnjem mandatu po
               starem poslovniku sprejela komisija za poslovnik. Zato prehajamo zdaj na nadaljevanje
               te razprave v zvezi z delovnim besedilom razlage drugega odstavka 246. člena. Odpiram
               razpravo. Želi kdo besedo? Gospod Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp2">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav! Torej, da ne bi ponavljali to, kar je bilo že zadnjič
               rečeno, mi menimo, da sklepe je možno sprejemati, vendar pa samo v zvezi teme, o
               kateri se je vršila razprava, zato ker sem zadnjič začutil, da so nekateri mogoče
               mislili, da bi lahko sprejemali karkoli bi komu prišlo na pamet. Mogoče tudi zdaj
               malo karikiram, o interpelaciji ministra, ki pokriva to področje. To vsekakor seveda
               ne pride v poštev, ampak samo izključno o vsebini teme, o kateri je bila opravljena
               razprava. To je naše mnenje in tako bomo potem seveda tudi se ravnali pri glasovanju.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Glede na to, da je bilo nekako na moj predlog prekinjena ta točka oziroma razprava,
               je treba povedati, da smo  v
               poslanski skupini ponovno proučili te določbe, pogledali tudi razlage, ki jih je
               sprejela prejšnja komisija za poslovnik in ugotovili, da sama komisija že pri razlagi
               29. člena, tako prvega, kot drugega odstavka ni bila konsistentna. V enem, predvsem
               pri drugem odstavku 29. člena je bilo povsem jasno sprejeto, da ob tovrstnih
               razpravah ni mogoče sprejemati dodatnih sklepov. Je pa res, da se določbe prejšnjega
               29. člena in pa zdaj tega novega člena o poslovniku kar bistveno razlikuje, tako da
               ocenjujemo, da v kolikor bi razširjali razlago v tem smislu, kot je bilo na prejšnji
               seji komisije za poslovnik nakazano, je v nasprotju s pripravljenim poročilom, da bi
               na neki način presegali meje poslovnika, bi šlo za neko ekstenzivno tolmačenje, ki bi
               prebilo razlago oziromaposlovnika, zato smo se odločili, da bomo podprli razlago
               tako, kot je bilo popravljeno za prejšnjo sejo komisije za poslovnik. Upam, da imate
               vsi to razlago še ob sebi v gradivu. Želi še kdo besedo? Gospod Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp4">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ta vsebina tega poslovnika je pač takšna, da če bi tu sprejeli takšno
               tolmačenje, kot sem ga prej na hitro omenil, ne bi ničesar širili in ničesar
               onemogočili. Jaz bi prej rekel, da bi mogoče racionalno ravnali. Ker to, da se ne
               sprejema nobenih sklepov lahko navede tudi dotega, da se ta točka uvrsti tudi kot
               zahteva za redno točko, na kateri pa lahko sprejemamo sklepe. Zato se mi zdi bolj
               praktično, če bi šli v tej smeri, da sprejmemo sklep in se izognemo temu, da bi
               mogoče to potem bila kot redna točka, na kateri bi samo zaradi tega, da bi lahko
               sprejemali sklepe še enkrat zadevo odpirali. Seveda je pa jasno, da se vsebina
               sklepov ne more širiti izven tega, kar je bilo opravljena razprava. Zdaj pa se
               odločite, kakšno bo glasovanje. Samo, za preglasovanje včasih ni dobro, pa ne zaradi
               vsebine predvsem in lažjega dela. S tem ne bi prav nič onemogočali, tudi zlorabljanje
               ne, ker je tako ali tako glasovanje. Če večini pač ne odgovarja sklep, potem se ga
               verjetno tudi ne da sprejeti, torej gre samo za več ali manj dobro voljo, ali je
               sploh možno, zato ker je pač pobuda prišla iz manjšine, je možno ali pa ne sprejemati
               sklep, za to gre. Sklep se pa tako ali tako ne more sprejeti, če večina za to ni.
                   Zato se mi zdi, da bi
               verjetno naredili sami sebi boljše delo, če bi sprejeli tako, bi rekel, bolj blago
               razlago. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Preden dam besedo eventualno še naprej, bi obvestil komisijo, da sta se nam pri delu
               pridružila poslanska kolega Igor Štemberger in namesto gospoda Kontiča gospod Samo
               Bevk.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Ker ne, zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje. 94. člen ustave določa, da državni zbor sprejme poslovnik z
               dvotretjinsko večino navzočih poslancev. Prav tako tretji odstavek 282. člena
               poslovnika določa, da razlago sprejme komisija z dvotretjinsko večino glasov navzočih
               članov. Skladno z dosedanjo prakso se spremembe in dopolnitve poslovnika sprejemajo z
               dvotretjinsko večino, s to večino pa se sprejemajo tudi vse vsebinske odločitve
               znotraj zakonodajnega postopka.</p>
               <p>Zato bomo o predlaganem sklepu odločali z dvotretjinsko večino navzočih članov
               komisije.</p>
               <p>Želim vas še obvestiti, da skladno s priporočilom komisije za poslovnik z dne
               7.3.1995 bo lahko glasovala o predlaganem sklepu le članica oziroma član komisije, ki
               je prijavila oziroma prijavil svojo navzočnost pred glasovanjem.</p>
               <p>Zato prosim, da najprej ugotovimo navzočnost. Prosim, da z dvigom roke tisti člani,
               ki želite sodelovati pri glasovanju.</p>
               <p>Glasujemo o predlogu razlaga drugega odstavka 246. člena v zvezi z 237. členom
               poslovnika, ki se glasi: <q>"Skladno z drugim odstavkom 246. člena poslovnika državni
               zbor na naslednji seji opravi le razpravo o odgovoru vlade, ministra ali generalnega
               sekretarja vlade, zato ob razpravi ne more sprejeti sklepa po 237. členu poslovnika
               oziroma drugega sklepa."</q></p>
               <p>Navedeno besedilo dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA POSLANCA ANTONA ANDERLIČA ZA
                  RAZLAGO 140. ČLENA POSLOVNIKA DRŽAVNEGA ZBORA O TEM, ALI SE LAHKO Z USKLADITVENIM
                  AMANDMAJEM V USKLADITVENEM POSTOPKU ODPRAVI NAPAKA OZIROMA SPREMEMBA PREDLOGA
                  ZAKONA.</title>
               </p>
               <p>S sklicem te seje ste prejeli pobudo Antona Anderliča z dne 22.1.2003, delovno
               besedilo razlage in mnenje zakonodajno-pravne službe pa ste prejeli z dopisom dne
               27.1.2003.</p>
               <p>Na sejo komisije so k obravnavi te točke vabljeni gospod Anton Anderlič kot
               predlagatelj, gospa Tina Bitenc Pengov, sekretarka zakonodajno-pravne službe, in
               gospa Jožica Velišček, generalna sekretarka državnega zbora.</p>
               <p>Želi predlagatelj dopolnilno obrazložitev v zvezi s svojim predlogom? Imate besedo.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp6">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Na decembrski seji se je v dveh primerih pravzaprav pojavil dvom in neko ravnanje, ki
               ni po mojem mnenju v duhu poslovnika in v duhu tako imenovanega sprejemanja
               uskladitvenih amandmajev.</p>
               <p>Gre za zakon o železniškem prometu. Veste, da je bilo že na sami seji kar nekaj
               ugovorov, češ da takih uskladitvenih amandmajev ni mogoče sprejemati, in kasneje še
               pri zakonu o omejevanju uporabe, če se ne motim, alkohola. Seveda, to je nekaj, kar
               je v nasprotju s samim namenom. Mi smo pravzaprav,  ko smo sprejemali nov poslovnik, poskušali najprej
               odpraviti tako imenovano prvo obravnavo na način, da to ne bi bila razprava na zboru,
               razen v primerih, ko to zahtevajo poslanci, kvalificirana večina oziroma da se potem
               v drugi obravnavi na delovnem telesu opravi vsebinska razprava, sprejmejo amandmaji
               in vse tisto kar koristi za dograditev vsebine zakona. In da se v tretjem branju
               popravi tisto, in spet tam lahko kvalificirani predlagatelji ali kdorkoli predlagajo
               amandmaje, tisto, kar je bilo v drugi obravnavi recimo narejeno tako, da zakon ni
               konsistenten ali pač bistveno odstopa od tistega, kar je predlagatelj zakona
               hotel.</p>
               <p>Seveda, verjamem, da je ta razlaga čisto korektna in tudi to sem vedel že prej, da
               služba pravzaprav ne more dati drugačne razlage kot take. In seveda nisem spraševal
               potem, ali lahko v tretjem branju se to naredi, ampak če se lahko v četrtem branju to
               naredi, kar se je dejansko ob teh dveh zakonih tudi - enkrat se je že storilo, enkrat
               se pa še ni storilo, ker imamo še na mizi pač to točko.</p>
               <p>Kasneje sem izvedel, najprej sem šel pogledat magnetograme tudi predsednika odbora pa
               članov odbora, ker so pač tolmačili, kaj da je bilo, kako se je sprejemalo in kje je
               prišlo do tistega odstopanja, ki bi ga naj popravili. Seveda, sam sem trdil, da ni
               problema, da bi tisto, kar je bilo izpuščeno v drugiobravnavi zaradi kaj vem kakšnih
               okoliščin, skratka, lahko je bil čisti spregled ali kakorkoli, nobenega dvoma ni, da
               tega ne bi mogli popraviti v tretjem branju. Ampak mi smo to šli popravljati v
               uskladitveni fazi, torej še eno fazo kasneje. In tu se mi pojavlja resno vprašanje,
               tako kot v primeru železniškega zakona, kjer pa nisem jaz ugovarjal, ampak so drugi
               poslanci, ali je taka praksa v redu ali ni v redu. Kajti lahko se zgodi, da je to
               faza, v kateri kdo želi kakšno zadevo urediti, da tako rečem, skozi zadnja vrata, pa
               prej ni hotel razburjati, je pa vsebinska. In tega, se mi zdi, da ne bi smeli
               dovoliti.</p>
               <p>Zato seveda ta razlaga petega odstavka 140. člena je povsem korektna. Ampak na žalost
               jaz nisem spraševal po tem. Zato podpiram to razpravo in si razlagam, da na način,
               kot je bilo to v teh dveh primerih postavljeno, ni mogoče  v bodoče spreminjati zakona v uskladitvenem
               amandmaju.</p>
               <p>Jaz, pa tukaj se ne bom spustil v diskusijo, kaj menim, da je tehnična, kot piše tam
               tehnična napaka ali nekaj takega in kaj je vsebinska zadeva. Ko smo tistih, mislim
               enih pet amandmajev dobili v uskladitvenih straneh vlade sem poskušal ugotoviti kaj
               pravzaprav rešujejo in močno dvomim, da so čisto vsi taki, ki so bili samo spregled v
               drugem branju oziroma posledica napake, ki se je zgodila na odboru, ampak tudi
               poskušajo še nekatere stvari urejati drugače, kot je pa bilo takrat to mišljeno, ker
               je vmes očitno prišlo do novih spoznanj in potem to urediti v tako rekoč v tej
               dodatni fazi.</p>
               <p>Tako da, če se opredeljujem za to razlago jo podpiram, jaz tukaj nimam kaj, ker to
               je točno, ampak seveda ne rešuje pa tistega, kar sem jaz spraševal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Gospod Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp8">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsedujoči.</p>
               <p>Nekako sem dolžan v to razpravo doprinesti svoj pogled tudi zaradi tega, ker je
               neposredno vprašanje, kjer je predmet razprave na poslovniški komisiji povezano s
               140. členom poslovnika, povezano z zakonom, ki je nekako bil dodeljen, kot matičnemu
               delovnemu telesu našemu odboru.</p>
               <p>Najprej je treba ugotoviti, da nikakor v teh dveh primerih, ki jih navaja
               predlagatelj ni mogoče po istoveti primerjati zakon o železniškem prometu
               uskladitvenih amandmajev pri zakonu - mislim, da je o železniškem prometu, nekaj
               takega - in pa storitvene amandmaje predvsem povezane z 7. členom zakona o omejevanju
               rabe alkohola, ker je povsem drugo izhodišče in drugi namen.</p>
               <p>S sprejemom uskladitvenih amandmajev sem tudi jaz sam nasprotoval pri tretji
               obravnavi na decembrski seji k zakonu o omejevanju uporabe alkohola, zaradi tega, ker
               je bilo tudi meni takoj vidno, da evidentno uskladitveni amandma k 7. členu poseg v
               vsebino zakona, ki ni nastala na podlagi sprejetih amandmajev.</p>
               <p>Glede na to, da mi je nekako tretji odstavek 7. člena tudi takoj sedel, kot nekako
               tuj glede na koncept zakona, sem se tudi sam takoj poglobil v magnetogram in potek
               procedure preko prvega branja oziroma objava predloga zakona v poročevalcu in potem
               seveda preko dela na matičnem odboru in pa zapis oziroma obličnost teksta
               dopolnjenega predloga zakona in seveda potem predlog zakona ...<stage>/nerazumljivo./</stage>...
               obravnavo. To je bilo takoj ugotovljeno, da je v tem primeru nastala neke vrste
               lapsusna tehnična napaka pri zapisovanju teksta.</p>
               <p>Na to napako seveda ni in to v napaki, ki je povsem skregana z konceptom in namenom
               zakona. Na to napako seveda nekako nismo bili dovolj pozorni ali jo nismo odkrili ne
               glede, da sem jaz celo dvakrat zavrnil poročilo, ki je bilo pripravljeno meni v
               podpis smo jo spregledali tako poslanci in tudi predlagatelj, ko je pripravil tekst
               za tretjo branje. To pa seveda izhodiščno, ker mu je bilo popolnoma jasno, da nobeden
               amandma ni bil sprejet v drugi obravnavi ne na delovnem telesu ne na
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., ki bi posegel v njegov namen oziroma koncept zakona. In v takem smislu pa se meni
               zastavlja neko drugo vprašanje, ki po poslovniku ni dorečeno: kdo je zdaj tisti, ki
               lahko take napake - včasih smo to poslanstvo zaupali prejšnjemu sekretariatu za
               zakonodajo, zdaj pa zakonodajno-pravni službi. In menim, da v vsakem primeru je
               mogoče ugotoviti v petem odstavku 140. člena, da zakon po končani tretji obravnavi ni
               bil konsistenten v posameznih določbah. Res pa je, da ta neusklajenost ni bila
               povzročena s sprejetimi amandmaji, ampak je bila povzročena, to neskladje med
               posameznimi določbami zakona, s povzročeno tehnično napako, ki pa je bila
               spregledana. Seveda, najbolj čista varianta po tem poslovniku je mogoče reči, da je
               ta, da se pač te amandmaje zavrne in se s tem zakonodajni postopek konča oziroma
               predhodno gre na matično delovno telo po sedmem odstavku zakona in matično delovno
               telo pač pripravi sklep, da zakon ni primeren, ali kakorkoli. Mislim pa, da je v
               takem kontekstu, kot nastopa primer zakonapri omejevanju alkohola, tolmačenje
               zakonodajne službe, tako kot ga jaz razumem in kot razumem uporabo tega poslovnika v
               kontekstu neke normalne procedure sprejemanja zakona in postopkovnih vprašanj,
               pravilno. In s tem tudi razumem, da je mogoče, da se v uskladitvenem amandmaju
               odpravi to neskladje med določbami, ampak le v primeru, ko je to nastalo s sprejetimi
               amandmaji ali da je pač nastala neka tehnična napaka, na katero niso vplivali ne
               predlagatelji s svojim predlogom ne sprejeti amandmaji. Res pa je seveda, da bi bilo
               dobro, da bi se v pripravi teksta za tretje branje to napako odkrilo in bi jo seveda
               predlagatelj s sočasno vložitvijo amandmajev odpravil. Vendar še mnogo takih napak se
               je tudi v prejšnji rabi poslovnika zgodilo in jih je sekretariatpotem po logiki
               odpravil, ko je delal čistopis.</p>
               <p>Tako da vsekakor podpiram to razlago, tako kot jo vidi sekretariat, v tem kontekstu,
               čeprav bi bilo seveda v doglednem času potrebno peti odstavek 140. člena dopolniti
               oziroma vanj vnesti take možnosti uskladitve, ki so topredmetne, kot jo zdajle
               obravnavamo.</p>
               <p>Matično delovno telo je v izogib tega, da ni poklicano ali zavezano po poslovniku po
               sedmem odstavku sicer post festum, če se amandmaji ne izglasujejo, nekako, ker mu
               tega poslovnik ne prepoveduje in ker je bilo potrebno nekako, če nič drugega, da se
               vsaj člani odbora, ki je dominanten za ta zakon, seznanijo s postopkovnimi vprašanji,
               ki so privedla do te napake, tudi opravilo neko poslanstvo in se opredelilo do
               uskladitvenih amandmajev, ker je bilo nekoliko sporno, zakaj je matično delovno telo
               navsezadnje to obravnavo opravilo. Sam mislim, da povsem avtonomno, poslovnik mu tega
               ne preprečuje. Je pa to dosti specifična situacija in vsekakor podpiram to razlago
               zakonodajno-pravne službe. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Gospa Bitenc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp10">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Gospod podpredsednik, hvala lepa za besedo.  Najprej bi kategorično obrazložila, da v zakonodajno-pravni
               službi nikdar iz zakona nečesa ne vržemo, za kar ni nobene osnove oziroma kar je bilo
               na zboru sprejeto, vedno vse objavimo. Tako da to, kar bi mogoče izhajalo, da mi
               potem še kaj popravljamo, kar je malo nelogično ali pa je kdo rekel, da je kaj
               narobe, to seveda nikdar ni res. Če državni zbor pravno veljavno sprejme maksimalno
               neumnost, jo mi moramo objaviti in se potem odpravlja s spremembo. Tako da bo to
               jasno in glasno. Mi v zadnji fazi seveda samo redakcije, kaj vem, kaka sklicevanja,
               člen je bil a dodan, pa potem sklicevanje na 18. člen, ni več na 18., ampak je na
               19., pa tako naprej, take stvari mi delamo. Tole, recimo, da se je pa nekaj notri
               znašlo, pa da se nekdo potem za glavo drži, ker ni računal, da se je notri znašlo, to
               je pa vse objavljeno, to vam pa garantiram. Tako da s tega vidika mislim, da je treba
               najprej to razčistiti.</p>
               <p>Nadalje bi pa rada povedala naslednje, da tudi - mi smo še vedno, bom rekla, eden od
               dveh pooblaščenih subjektov za ugotavljanje neusklajenosti po končani tretji fazi.
               Ampak bom zdaj tako rekla: mi se takrat nikdar nismo spraševali, kako je sicer prišlo
               do besedila, ampak smo vedno čisto kompjutersko gledali stanje, tako kot je poslovnik
               pač narekoval. Če je prišlo s sprejetimi amandmaji, to se pravi s posegi v zakon do
               neusklajenosti, z drugimi določbami, ki niso bile amandmirane, ali pa med določbami,
               ki so bile amandmirane, pa so bile neusklajeno amandmirane, smo na te zadeve
               opozarjali in se potem pravzaprav niti nismo več spraševali, ali je kje kaka napaka
               ali ni. Bistveno je, da imamo stanje besedila, ki je neusklajeno, in to moramo
               odpraviti. Tako da če je, recimo, zdaj bom pa tako rekla, v nekem členu stavek, ki ga
               nihče ni tangiral in je bila notri naknadno ugotovljena napaka, mi nikdar nismo
               dovolili, da se to spreminja, pa verjemite, da so predlagatelji hodili k nam take
               stvari opozarjati, ampak smo rekli, ne, to pa ni mogoče, to boste morali zdaj pač
               požreti, to bo uveljavljeno, potem pa izvajajte, kakor veste in znate oziroma pri
               prvih spremembah pač zadevo popravite. Tako da s tega vidika seveda mi primerjamo med
               sabo besedilo in ugotavljamo, kaj so amandmaji podrli. In s tega vidika seveda, če se
               slučajno zgodi, da je med dvema neusklajenima besediloma pravzaprav prišlo z
               amandmajem do možnosti usklajevanja, pa se potem reče, oh, hvala bogu, saj v tem je
               bila pa itak napaka - v redu, se pač v tem kontekstu cela zadeva sanira. Ampak to ne
               more biti razlog za usklajevanje. Razlog za usklajevanje so objektivno neusklajena
               besedila, do katerih je prišlo zaradi sprejetih amandmajev.</p>
               <p>Tako da s tega vidika seveda tu sploh ni česa dodati. Poslovniška ureditev je jasna
               in mislim, da se mora jasno izvajati. Mi vedno pač gledamo, da ostajamo v njenem
               obsegu. Kadar mi opozarjamo, tudi za vlado, bom sama rekla, jaz do zdaj, moram reči,
               bi se vzdržala kakršnihkoli... <stage>/nerazumljivo/</stage>, ampak posebnih pripomb pač nimamo in
               jih tudi nismo upravičeni dajati.  Kar se pa tiče konkretnega primera, bi pa rada samo to povedala, da
               je bil v tretji obravnavi sprejet amandma k 15. členu, ki opredeljuje nadzor. In za
               opredeljevanje nadzora nad tretjim odstavkom 7. člena vsebuje drugačno besedilo,
               sprejeti amandma v tretji obravnavi, drugačno besedilo kot tretji odstavek 7. člena.
               Tako bom rekla, ne vem, kaj se bo v tem konkretnem primeru zgodilo, ker konec koncev
               je to tudi ena druga razprava, ki mogoče ne sodi zdaj na ta nivo, ampak to
               neusklajenost je treba na neki način odpraviti, ker ...<stage>(nerazumljivo)</stage> obstoji.
               Namreč, v nadzorstvenem členu je v bistvu pooblastilo za nadzor samo kar se tiče
               alkoholnih pijač, ali pa pijač, ki so jim dodane iz samopostrežnih naprav in nič
               drugega. Tako, da mi, ko smo bili tudi povprašani za mnenje, ki sicer nima
               poslovniške teže, mi nismo tej uskladitvi mogli nasprotovati, ker je uskladitev med
               dvemi besedi. V katero smer se pa usklajuje to je še nadaljnjo vprašanje. Tam smo
               imeli pa že precej razprav, tam se umikamo, ker to so konec koncev tudi vsebinska
               vprašanja. Doživeli smo že usklajevanja v mnogo smeri, odkrito povedano. Ampak, to je
               razprava, ki je konkretna razprava. Tako, da s tega vidika mislim, da sam problem
               usklajevanja medsebojno usklajenih besedil naj ne bi smel biti problem. Besedilo mora
               biti objektivno, med seboj v nasprotju, ali po formalnem kriteriju, ali po vsebinskem
               kriteriju, to se pravi, da recimo ne odgovarjajo materialne določbe in kazenske
               določbe in prehodne določbe in recimo centralne določbe, ali pa po vsebinskem med
               seboj. Samo to je lahko razlog za usklajevanje.</p>
               <p>Kaj je pa še pozitiven stranski produkt, je pa seveda zgolj drugo vprašanje in
               tehnična napaka. To sem jaz tudi povedala, je pravzaprav stvar, bom rekla poseben
               problem. Mi smo jih že srečevali, popravke in tako naprej, ampak to je bilo vse v
               okviru obravnav. Zdaj v tretji obravnavi je pa obravnava že zaprta in smo v bistvu na
               tisti samo uskladitveni fazi. Za konkreten primer bo treba doreči kaj in kako. Ampak,
               sam princip, da se slučajno z uskladitvenimi amandmaji, ki so utemeljeni, odpravi še
               neka napaka, je lahko dejstvo. To ni tudi ne glavna stvar usklajevanja, lahko pa se
               opravi stranski produktin takrat imamo pač dve muhi na en mah, po domače povedano.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp11">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp12">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz moram reči, da sem malo presenečen nad to razlago. Namreč, geneza nastajanja
               zakonodajnega postopka in opredeljevanje v tem poslovniku je povsem drugačna, kot se
               je dalo zdaj razumeti.</p>
               <p>Tretja obravnava je bila postavljena izključno za popravljanje stvari kvalificiranih
               predlagateljev. Torej, predlagatelj, ki je vedel, kaj je želel urediti, pa se je to
               potem spremenilo, in je poskušal najti neki kompromis v tretjem branju, če se je v
               tretjem branju to bistveno spremenilo. Ali vlada seveda, kadar ni predlagateljica, pa
               se nanaša zakon na neko
               ureditev ali pa neka zadeva na neko ureditev, za katero ona meni, ima tudi
               pooblastilo odgovornosti in tako naprej, meni, da se na tak način ne bi mogla
               urejati. In samo poslansko skupino smo še dali zraven naknadno. Sicer poslanska
               skupina kot taka, 10 poslancev in vse druge stvari odpadejo. Tudi delovno telo in
               tako naprej. Skratka, zato se imenuje ta, kar nekaj odstavkov govori o usklajevanju,
               o uskladitvenih amandmajih, zato, da bi tisto, kar se v drugem branju naredil
               drugače, v tretjem uskladi. Ne pa, da se v tretjem sprejme amandma, ki dodatno
               povzroči neusklajenost. To je absurd. In ta toleranca gre v smer starega poslovnika
               in odpiranja še ene faze. To ni v redu. Intenca pisanja tega poslovnika ni v tem.
               Tudi konec koncev najbolj tipično, ali pa največje bitke smo imeli pri poslovniku,
               pri proračunu. Glejte, kaj se je zgodilo pri proračunu. Pri proračunu smo komaj
               odpravili neko prakso, da je v preteklih letih državni zbor sprejel vrsto amandmajev,
               prerazporedil nekatere postavke. Potem je prišla vlada in je rekla: <q>"Ne, vse gre
               nazaj, tako kot smo mi predlagali z uskladitvenim amandmajem."</q> Ampak, nujno je
               razlagati na način, če je volja državnega zbora, da reče, da ne bomo gradili to
               stolpnico, ampak bomo tisto tam, ne more potem vlada priti in reči: <q>"Ne, to kar je
               volja državnega zbora nič ne velja. Uskladitveni amandma je tak, da gremo nazaj na
               tisto stolpnico."</q> To smo dve leti odpravljali pri proračunu in smo odpravili, ker
               tudi posebej urejamo in smo še v starem poslovniku popravili to poglavje in smo ga
               potem v ta poslovnik prepisali. Tako, da s tega vidika vendarle mislim, da je to
               ekstenzivno razlaganje, da se samostojno sprejemajo v tretjem branju amandmaji od
               strani pooblaščenih predlagateljev, ki pa lahko povzročijo neskladje. Ne, v tretjem
               branju se lahko vlagajo amandmaji, ki urejajo konsistenco, ne pa, da povzročijo
               nekonsistentnost. Seveda, berite te člene in boste videli. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Seveda,
               v tretjem branju je to treba početi. Zakaj piše, da so v tretjem branju uskladitveni
               amandmaji? Zakonodajno pravna služba v 7. točki vsepovsod govori o neusklajenosti v
               tretjem branju, ne o neusklajenosti po tretjem branju. In zato sem jaz tudi takrat
               razlagal, da seveda, če so ugotovili, da je bilo nekaj treba narediti, bi morali v
               tretjem branju vložiti tak amandma. Zgodi se, da kar v istem dnevu pravzaprav
               ugotovijo, najprej dopustijo, da se sprejme neki amandma, potem pa hitro roko gor in
               imajo že pripravljeni tekst uskladitvenega amandmaja, ki se odmika od tiste vsebine.
               Recimo, tudi v tem primeru, vlada je dopustila, da se je na odboru nekaj sprejelo,
               imela pa je napisane amandmaje, mislim da enih pet amandmajev k tem zakonu.  To ni korektno, to ni pravi način
               dela. Ker tretje branje govori v polovici alinei o uskladitvah, o uskladitvah. Ja,
               seveda. Ja, dajte prebrati poslovnik, boste videli. <stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Ja, pa saj,
               saj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp13">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Prosil bi, da ne segate v besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp14">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ampak, pravim, ne bom zahajal naprej, ampak ta ekstenzivna razlaga gre v smer, da
               pravzaprav mi kar nekaj sprejemamo, bomo pa potem v četrtem branju še nekaj delali.
               Tretja obravnava je za usklajevanje, tretja. Tako je pač postavljeno. Zato...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp15">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Gospa Bitenc, če sem prav videl, ste želeli še dodatno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp16">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Hotela sem samo dodati, da potem se cela zadeva pravzaprav koncentrira na to
               vprašanje, kakšna je lahko vsebina amandmajev v tretji obravnavi. <stage>/Oglašanje iz
               klopi./</stage> No, no, že, že, ampak to je potem seveda novo vprašanje, ki ga je treba potem
               tega razložiti, tu, bom rekla, zamejevati, v to smer iti.</p>
               <p>Moram reči, da seveda koncept je že pravzaprav tako postavljen, ampak v končni fazi,
               če se v tretji obravnavi sprejme nek amandma, ki ga je dal upravičen predlagatelj in
               odbor ga je sprejel, mislim, je to pravno veljavna odločitev, ki jo je treba pač
               upoštevati in z njo ravnati tako, kot je pač še možno z njo ravnati po poslovniku. In
               če ni usklajena, ergo, je možno eventualno še usklajevanje, če seveda je podlaga,
               razen če se naknadno vidi, da se je zbor zmotil, pa poslanci pravzaprav lastne prej
               sprejete rešitve ovržejo ob končnem glasovanju. Mislim, tu pride do tega, da se
               vendarle cel poslovnik gradi na tem, da je državni zbor, logično, entiteta in da se
               ne premisli nekje sredi postopka, da nekaj sprejme, potem bo pa ovrgel. Hočem reči,
               da je vse na tem grajeno.</p>
               <p>Res pa je, nič ne trdim, da ne bi bilo mogoče odveč enkrat videti, ali je mogoče
               razlagati tudi, bom rekla, ali pa terjati neko razlago v zvezi s tem, kaj je lahko
               vsebina amandmaja v tretji obravnavi. Samo ta hip tega vprašanja pač nimamo in se
               nismo vanj poglobili.</p>
               <p>Bi pa samo še to rekla. Poglejte, kar se tiče tretje obravnave, imamo v 137. členu
               določeno, da zakonodajno-pravna služba po končani drugi obravnavi opozori na te
               medsebojne usklajenosti. To se pravi, tule je toliko še zgodaj, da bi se lahko na
               neusklajenosti odreagiralo z amandmaji. Nič ni rečeno, v katero smer, te smeri nekako
               niso, ker, hočem reči, koncept mora biti tak, da stoji, da je zakon v skladu z načeli
               pravne države. Potem imamo pa v 140. členu, je pa to že prava usklajevalna faza po
               tretji obravnavi,  po
               opravljeni tretji obravnavi. 140. člen je po opravljeni tretji obravnavi, ker...
               <stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Ja, za tretjo obravnavo imate vi prva opozorila, ki jih mi
               dajemo že po 137. členu in so prisotna že na začetku tretje obravnave. Na koncu
               tretje obravnave, ko je ta, razprava je zaprta, potem so pa uskladitveni amandmaji,
               tako kot vedno do zdaj, in gre potem to glasovanje v celoti.</p>
               <p>Poglejte, jaz vas samo peljem čez postopek v okviru tretje obravnave, kako gre. V
               tretji obravnavi se sprejemajo amandmaji. Potem se pa v končni fazi razprava v nekem
               smislu zaokroži in se vpraša po usklajenosti, pred končnim glasovanjem, potem je pa
               samo še končnoglasovanje. Jaz v bistvu na to opozarjam, da deloma so opozorila pred
               začetkom tretje obravnave in se opravljajo v tretji obravnavi. Potem so pa še po
               opravljeni tretji obravnavi in pred končnim glasovanjem, ki je tudi del tretje
               obravnave v končni fazi, ampak po opravljeni razpravi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp17">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Gospod Brenčič, potem gospod...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp18">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi smo tu odprli vsebino, ki je jaz v poslovniku ne vidim, vsaj za
               razumevanje in tako kot je kolega Anderlič podal.</p>
               <p>Če smo dali možnost pri proceduri tretje obravnave kvalificiranim predlagateljem, da
               še vedno vstopajo z amandmaji v vsebino, ne v uskladitev - tretji odstavek govori, da
               jaz kot kvalificirani predlagatelj nekega argumenta nisem uveljavil v drugem branju,
               še vedno pa vztrajam, da je moj argument takšen, da ga ta zakon mora nositi tistim,
               za katerega smo ga napisali - sem ga ponovno vložil. In v tem kontekstu lahko ta moj
               vsebinski amandma pa pride v neskladje morda z enim drugim poglavjem. Mi s tretjim
               odstavkomzaključimo tretjo obravnavo v tem vsebinskem smislu. In povsem normalno je,
               da šele po tem, po tem vstopijo uskladitveni amandmaji. V kolikor pa mi pojmujemo ta
               poslovnik, da so že amandmaji, ki so omogočeni tako predlagatelju kot kvalificiranim
               predlagateljem, samo uskladitvenega značaja, potem pa nekaj ni v redu. Potem pa ta
               poslovnik v celotnem kontekstu, kot ga jaz razumem, nekaj ne sledi. In bodo resni
               problemi, če ga bomo tako razumeli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp19">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp20">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Seveda gre za razumevanje. Namreč, jasno, da vsak tako ali tako ne more predlagati
               amandmajev, lahko samo trije oziroma po klasifikaciji, ki je v 3. točki. Ampak 140.
               člen v 1. točki zelo jasno pove, v tretji obravnavi državni zbor razpravlja o
               predlogu zakona v celoti in o njem glasuje, obravnava posameznih členov predloga
               zakona se opravi le o tistih členih, h katerim so bili vloženi amandmaji. Ampak,
               seveda, če je bila že ugotovljena neskladnost v drugem branju, in tu je problem tudi
               tega konkretnega primera, v tretjem branju niso predlagali popravka, tistega, kar so
               recimo spregledali v drugem branju, ampak so šele po tem, ko je tretje branje že šlo
               skozi. To je narobe. To je narobe, ker je predvideno, da se v tretjem branju to
               opravi.  Imate 5., 6., 7., 8.,
               9. točko 140. člena, vse se nanašajo na odpravo neusklajenosti v drugem branju. Ja,
               seveda, in pa znotraj tega tudi v tretjem. Ja, kdaj pa? Saj ni logično, da boš ti
               sprejel v isti obravnavi amandma in uskladitveni amandma. Tu nimate vi nikjer
               predpisane naslednje faze, nikjer, četrte faze uskladitve nimate. Zato je treba,
               jasno, kvalitetno pripravljati zakone, zato je treba vse te stvari v tej fazi
               opraviti, torej v drugi obravnavi. V drugi obravnavi je treba vsebinsko razpravo
               opraviti in amandmaje in tako naprej. Ja, seveda, ker potem - ker kakšen smisel ima.
               Prej sem ilustriral s proračunom. Kakšen smisel ima, da rečem, zbor se je odločil za
               prestavitev neke postavke ali pa zmanjšanje neke postavke in povečanje druge
               postavke, in uskladitveni amandma reče, zdaj pa to nazaj. In mi smo pripeljali do
               tega, da to sploh ni mogoče, tak amandma predlagati v posebnem sklopu proračuna. In
               enaka logika je - če se je zbor odločil, da bo drugače neko stvar uredil, jo je pač
               drugače uredil, ampak mora biti konsistentna. Če ni konsistentna, se v tretjem branju
               popravi z amandmajem. To je vse. Tako enostavna je ta zadeva. Ne pišemo v tretjem
               branju nove vsebine, je ne smemo, ker je potem brez zveze. Je brez zveze. Ravno
               logika tega zakonodajnega postopka je ta, da ti, če hočeš imeti splošno razpravo, jo
               zahtevaš, sicer je vsebina zakona sprejeta v smislu primerne podlage za nadaljnjo
               obravnavo. V drugem branju popraviš tisto, kar misliš, da ni v redu, in v tretjem
               branju še uskladiš, če je kaj neusklajenega. To je smisel tega zakonodajnega
               postopka. To smo študirali vse zakonodajne postopke po Evropi in, seveda,
               strokovnjaki s pravne fakultete ravno to so vseskozi očitali, da mi pravzaprav pišemo
               v mnogih primerih v tretjem branju zakon na novo. Ni mogoče, ni mogoče. Ker to je
               zgrešeno poslanstvo, da ne upoštevaš vseh tistih faz, ki so pri tem, in v tretjem
               branju potem poskušaš nekaj na hitro urediti. Zato je toliko točk tukaj uskladitve.</p>
               <p>No, ampak, kot pravim, tudi ne mislim več razpravljati naprej, je pa to zagotovo
               tako, ker toliko, kolikor je bilo preštudiranega ravno o tej fazi, je po mojem
               zadosti, da je jasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp21">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Če dovolite, bi se še sam vključil  v razpravo. Menim, da smo zdaj seveda šli na točko, ki
               danes ni niti predmet te razlage.</p>
               <p>Kolikor jaz gledam določbe poslovnika, kar se tiče uskladitvenega postopka, po moji
               oceni morata biti izpolnjena dva osnovna pogoja. Prvič, da nastane neusklajenost,
               bodisi znotraj določb zakona, ki se obravnava, ali neusklajenost z določbami drugega
               zakona, to je prvi pogoj. Drugi pogoj, ker je pač tako zapisano, drugačne razlage po
               moji oceni ni moč dati, da je ta neusklajenost nastala s sprejetjem amandmaja.
               Posledica mora biti, do takrat, do drugega branja.</p>
               <p>Če pa se vključim še v to dilemo, ki je bila zdaj izpostavljena, pa seveda smiselno
               bi bilo, da bi postopek tako tekel in da se neusklajenosti že v drugi obravnavi
               precej dobro razčistijo, na opozorilo zakonodajno-pravne službe. Vendar zakon oziroma
               poslovnik daje jasno pravico kvalificiranim predlagateljem, da v tretji obravnavi
               vložijo amandmaje na tiste člene, ki so bili v drugi obravnavi amandmirani, zgolj na
               to. Zato se tudi ne more zgoditi, da bi mi ponovno, tako kot po starem poslovniku, v
               tretji obravnavi delali celoten zakon. Prvi odstavek 140. člena govori, v tretji
               obravnavi državni zbor razpravlja o predlogu zakona v celoti in o njem glasuje. To je
               napisano. Drugi stavek: obravnava posameznih členov predloga se opravi le o tistih
               členih, h katerim so bili vloženi amandmaji. Samo o tistih členih se pa seveda pri
               tretji obravnavi še vedno opravlja razprava, in smo jo na državnem zboru opravljali.
               Vendar tu se pa lahko zgodi, da se v tretji obravnavi, ko je bil pravilno vložen
               amandma poslanske skupine, lahko povzroči neusklajenost; saj jo povzroči državni zbor
               v proceduri tretje obravnave. In takrat v skladu s 140. členom je vlada oziroma
               zakonodajno-pravna služba dolžna opozoriti na neusklajenost. Jaz tako berem ta
               poslovnik.</p>
               <p>Seveda, smiselno, pa se popolnoma strinjam s kolegom Anderličem, da bi moralo pa to
               že v drugi obravnavi biti vse razrešeno. Mislim, da v tem momentu v konkretnem
               primeru zaradi določbe petega odstavka tega poslovnika ne moremo drugačne razlage
               sprejeti, če odmislimo zdaj, kaj je tretja obravnava, kaj se tam sme in kakšne
               vsebinske amandmaje se sploh lahko daje. Ampak drugače ne moremo narediti, ker piše,
               da mora, če zakonodajno-pravna služba ali vlada ugotovi, da so s sprejetimi amandmaji
               posamezne določbe predloga zakona medsebojno neusklajene. Gospa Bitenčeva je pa
               razpravljala tudi o tem - tehnična napaka. Ja, seveda, pri tehničnih napakah se bojim
               dvoreznega meča - zmeraj bi se lahko nekdo skliceval na neke tehnične napake, v
               katerikoli fazi postopka.</p>
               <p>Zato mislim, da je razlaga, takšna kot je pripravljena danes, če odmislimo dilemo o
               tem, kaj se lahko v tretji obravnavi dela in kakšne amandmaje se lahko vlada, mislim,
               da je korektna. Drugače po moje mi danes tu ne moremo sprejeti drugačne razlage, da
               bi šli v neke tehnične napake. Jasno pa je, da mora predlagatelj in poslanci ter
               vlada skrbeti, da je konsistentno. In mislim, da je tu gospa Bitenčeva lepo povedala,
               že velikokrat so bile sprejete določbe zakonov, ko se je že vnaprej vedelo, da bo
               narobe, ampak pač ni bilo procedure, ki bi lahko to, ker se je spregledalo in je bilo
               tako sprejeto. Kolega Anderlič  je želel besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp22">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj vendarle jaz ne sprašujem po tretjem branju. Meni je povsem jasno, ampak
               sprašujem po četrtem branju. In nasprotujem načinu dela, po katerem se v drugem
               branju nekaj zgodi, v tretjem se ne popravi in se to želi v četrtem branju popraviti.
               Temu jaz nasprotujem, gospod podpredsednik. In to govorim, in ta razlaga sploh ne
               govori o tem. Govori seveda o tretjem branju, jaz se s tem strinjam, jo podpiram, ni
               nobenega problema. Ampak stvar je - to, o čemer ste razlagati, vse, praksa in tako
               naprej, ampak na žalost stara praksa, ki jo bo treba počasi spremeniti, če bomo
               hoteli kvalitetne zakone delati. Ampak to bo najbrž prineslo življenje.</p>
               <p>Protestiram proti temu, da ima, pa najsi bo pri železnicah, res da je po vsebini
               drugačna zadeva, da ima vlada tekst uskladitvenega amandmaja, tako kot tudi pri tem,
               alkoholnem, da ima, preden smo mi zaključili razpravo v tretjem branju na državnem
               zboru, da ima že uskladitveni amandma pripravljen, kar bi morala vse urediti v
               tretjem branju, tako kot 140. člen pravi. Proti temu jaz protestiram, razumete? To je
               nesprejemljiva praksa - da tispustiš eno fazo postopka, pa to urediš potem v naknadni
               fazi. To ne gre, to ne gre. Ampak očitno vi mene prepričujete nekaj drugega, česar
               jaz sploh ne sprašujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp23">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Kolega Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp24">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej mislim, da smo se zdaj ves čas lovili v tem, da splošen
               pristop, ki mora biti v zakonodajnem postopku jasen, delamo ali prilagajamo
               konkretnemu primeru in nas takoj vleče v neko drugo zadevo. To, mislim, da - dobro,
               saj ne škodi, saj tudi to je prav. Ampak imamo nekako drugačen pregled.</p>
               <p>Dejstvo je, da tu gre za eno drugo zadevo, za tehnično napako ali kakorkoli bi pač
               temu rekli. Jaz v principu bi bil naklonjen temu, da takšno tehnično napako tudi
               popravimo, ker vsak se navsezadnje lahko zmoti, to je dejstvo. Vendar me je pa strah
               nečesa - da bi pa prišlo lahko do zlorab. Če bi pač nastalo kako skropucalo v takšnem
               ali drugačnem smislu, potem bi pač skušali to potem še naknadno - dobro, v četrtem
               branju - zadevo popravljati. Mene to skrbi, da bi prišlo do zlorab, ničdrugega.
               Drugače bi se jaz nekako tu strinjal, če bi res bilo to strogo... Recimo, če se pa
               zdaj zopet vrnem na konkreten primer, da se pač v drugem branju, ne vem, nekdo pri
               tipkanju, lahko kdorkoli, tudi razumem predsednika odbora, da bi se tudi verjetno
               meni to lahko zgodilo, da nisi tako pozoren. Tako da ne bi tu nobenega zdaj
               kritiziral, ampak v takem primeru, če res pride do tega, bi bil popustljiv. Lahko bi
               pa tudi prišlo do čisto zavestnega - ne vem, kako naj zdaj rečem, da se ne bom narobe izrazil
               - potvarjanja ali pa zavestne dikcije, da bi v bistvu spremenili vsebino zakona.
               Tistega me je pa strah. Tistega me je strah. Tako da, ne vem, bi se tu jaz težko
               odločil.</p>
               <p>Kar se pa tiče razprave, ki smo jo imeli v zvezi s tem, kaj je drugo pa kaj je
               tretje branje. Tu pa bi rekel, da tretje branje pa jaz ne razumem tudi po tem
               poslovniku čisto, da bi to moralo biti usklajevanje. Navsezadnje, če so sprejeti
               amandmaji, lahko navsezadnje v tretjem branju tudi popravljamo tisto vsebino, ki je
               res vsebinska, no. Tako da jaz nisem razumel, moram povedati, da ko se je sprejemal
               ta poslovnik, nisem čisto tako razumel, da bi tretje branje bilo res strogo samo za
               uskladitev. Ker potem je dejansko tako, kot je gospod Anderlič rekel, tako kot on
               razume, da predlog, ki pride, se eventualno že, ne vem, že v drugem branju skoraj
               nima smisla, da se spreminja, ker ga v tretjem tako ali tako lahko samo uskladitveno
               popravljaš. Tako da potem je ta zakonodajni postopek, bi bil malo okrnjen, no.</p>
               <p>Bi pa bilo nekaj res, tu pa moram dati gospodu Anderliču prav. Če bi bili zakoni res
               pripravljeni tako, kot bi morali biti, prediskutirani in usklajeni, bom rekel, da ne
               bi bilo, ne vem, imeli smo... <stage>/nerazumljivo/</stage>, je tudi primer, ne bom zdaj navajal
               zakona, kjer se je v bistvu v tretjem branju vse na glavo postavilo, popolnoma drug
               koncept. Če bi imeli, kar bi morali imeti, pa res že v pripravi zakona, koncept
               prediskutiran, ko pride v zakonodajni postopek, potem bi pa res lahko še mogoče kake
               vejice inpike popravljali, kaj takega, in bi dejansko prišlo do tega. Tako da to po
               mojem bi bila dobra rešitev, ampak žal se nam to dogaja, zato ni čisto tako.</p>
               <p>Moram povedati, no, da tega poslovnika, tudi te 5., 6., 7. alineo 140. člena nisem
               čisto tako razumel. Ampak, dobro, to mislim, da zdaj niti ni predmet tega. Tako da to
               poročilo in razlaga, ki jo bom seveda podprl, tu sploh ni dileme, to se pravi, da gre
               za uskladitev, tako kot je predsednik razlagal in tako kot smo dobili. Ampak tu gre
               za nek drug problem.Tu pa resnično ne vem, se bom težko odločil, kaj narediti. Če gre
               res za napako, tako ali drugačno, potem bi jaz tudi bil za to, ampak me je pa strah,
               da bi se to lahko zlorabilo. Tako da tu sem pa malo skeptičen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp25">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp26">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Računam, da zadnjič. Poglejte, 3. točka 140. člena, za obravnavo v tretjem branju, je
               bila prvotno napisana brez poslanske skupine, zaradi kompromisov smo dali še zraven
               poslanske skupine. Zakaj predlagatelj? Predlagatelj ve, kaj želi urediti z zakonom,
               in  če mu je v drugem branju
               bil resnično podrt koncept in tako naprej ali pa je prišlo do neusklajenosti, in pa
               vlada, kadar ni predlagateljica, ko gre za ekonomske, finančne posledice, ko gre za,
               ne vem, katere druge zadeve, da sodelujeta. Ostali pač ne. In zato je ta teža na
               drugem branju, kjer odbor vse te stvari pripravlja, kjer je odprt za zunanje
               predlagatelje, za javnost, za ne vem koga, in tako naprej, da dejansko vse te stvari
               se opravijo tam. V tretjem pa samo popravi. In 3. točke 140. člena ni mogoče
               razlagati in je razumeti na način, da je to odprto za vlaganje amandmajev kar in
               ponovno stvari odpirati. Ja, seveda, je ni mogoče razumeti, ampak na način, kot se jo
               tu razlaga, je to tako. Mislim, da...</p>
               <p>Dobro, zdaj, saj pravim, razlaga je taka, kakršna pač je, ampak praksa bi morala iti
               v drugo smer. Sploh v primeru, kot sem že navedel prej, da smo - pa mislim, da
               potrošniki so bili tudi nek tak primer, ko smo to vrteli pa na koncu popravljali ne
               vem kaj vse. To je, bom rekel, bilo včasih, ampak zdaj se teži k temu, da bi dejansko
               delovno telo pripravilo v drugem branju, in vsi tisti, ki imajo s tem zakonom kaj
               početi in želijo kaj, da se skoncentrirajo na to in ga tam, na odboru dodelajo ali
               skozi amandmaje poslancev ali vlade, če ni predlagateljica, ali seveda odbora, torej
               kot posledica nekih spoznanj in tako naprej. In v tretjem branju še seveda nujne
               popravke, ne pa vsebino spreminjati. In to je bistvo. In ne bi bilo od 4. točke
               naprej govora o uskladitvah, o uskladitvah, o uskladitvah... če bi bilo drugače.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp27">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Kolega Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp28">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom kratek, ampak zaradi korektnosti odnosa do dogajanja je treba nekaj
               povedati.</p>
               <p>Mene zdaj v tem konkretnem primeru ne zanima, kakšna naj bi bila praksa ali kako naj
               bi bilo. Mene zanima, kako je. S 1.7. lansko leto nismo mi cele strukture izvršne
               oblasti zamenjali. In zakoni prihajajo takšni, kot prihajajo, po najboljši volji. In
               mi moramo sprejemati v zakonodaji čim boljše zakone. Zato se ne ujemajmo na pasti,
               kaj moramo v drugem branju, kaj ne v tretjem. Če bi bili korektni, gospod Anderlič,
               mi smo ravnali korektno že dvakrat, tako kot bi morali v primeru tega zakona. Po
               drugem odstavku 128. člena, ko bi moral državni plenum zavrniti kot neprimerno
               podlago. Gospod Anderlič, ko smo mi predlagali tak predlog, pa naj bi bil še bolj
               zoprno pripravljen ali slabo pripravljen zakon, ga je plenum s tabo na čelu zavrnil.
               In potem se mi vprašamo kot delovno telo, ali ima še smisel uporabljati drugi odstavek 128. člena.
               Ampak takšen zakon, kot je bil ta zakon, kot je zakon o zdravniški službi, kot je o
               omejevanju porabe alkohola, ljudje božji, nismo v stanju v drugi obravnavi tako
               pripraviti, da je lahko tretja obravnava samo še usklajevalnega značaja. Zato se
               bojim, če se bomo na to tezo preveč ustavili, bomo imeli slabe zakone v končni
               varianti ali pa še vztrajamo na nek način s stisnjenimi ustnicami v smislu dobrega
               zakona, da pustimo v tretjem branju še kar nekaj možnosti vplivati na kvaliteto
               zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp29">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Prosil bi razpravljavce, da tu ne posegamo zdaj v konkretne obravnave posameznih
               zakonov, jasno, razlog za to razlago je bilo tudi to dogajanje.</p>
               <p>Mogoče bi še enkrat obnovil, kakšno je bilo vprašanje kolega Anderliča - ali se z
               uskladitvenim amandmajem v tako imenovanem uskladitvenem postopku lahko odpravi
               napaka oziroma sprememba predloga zakona, ki bistveno posega v namen in cilje
               predloga zakona, ki jo je predlagatelj pri drugi in tretji obravnavi na državnem
               zboru spregledal in odkril šele tik pred sprejemom predloga zakona oziroma na tako
               imenovanem uskladitvenem postopku. Se pravi, temeljno je, ali lahko odpravi napako
               oziroma sprejel predlog zakona, ki bistveno posega v namene in cilje predloga zakona.
               Odgovor in razlaga, ki je pripravljena, je odgovor ne, ne more se posegati, razen v
               kolikor gre za uskladitev v skladu s petim odstavkom. Saj kadar gre za ugotovljeno
               neskladnost, kako pa zdaj prakticira vlada s tem manevrom, seveda je pa treba enkrat
               doreči, ali je vse tisto, kar oni napišejo, uskladitev z nekim drugim zakonom. Treba
               je še poudariti, da smo šli mi - razširili uskladitev napram prejšnjemu poslovniku.
               Prej so pristojne službe ugotavljale zgolj medsebojno neusklajenost določb. Zdaj smo
               šli pa z novim poslovnikom na ugotavljanje neusklajenosti z določbami drugega zakona.
               Veste, to je velik spekter neke zakonodaje, kjer lahko spreten pravnik najde
               interpretacijo, da pa ta določba ni čisto usklajena z nekim zakonom, ne vem, čisto
               tam nekje in ga potegne iz predala.</p>
               <p>Mislim, da, kolega Anderlič, s to razlago je povsem jasno rečeno, ni mogoče posegati
               v vsebino. In v tem smislu je bila ta razlaga pripravljena. Če je premalo jasno, bi
               predlagal, če je možno, da se predlaga tudi kakšna druga dopolnitev te razlage. Ampak
               mi smo tu govorili, da je možno v uskladitvenem postopku zgolj odpraviti
               neusklajenost, če ta nastane, zaradi, poudarjam, zaradi sprejetih amandmajev. Tudi če
               je napaka, ne vem, ali pa je nekdo spregledal, je ni moč odpravljati, je pač
               neumnost, ki jo bomo, kljub temu, da bomo videli, da je neusklajeno, pa jo bomo
               sprejeli, pa jo bomo morali potem v postopku nadaljnjem ali s spremembo odpraviti ali
               pa zavrniti zakon in še enkrat iti skozi proceduro. Tak naj bi bil postopek.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Kolega Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp30">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Rad bi samo samega sebe postavil na trdno prepričanost, o čem bom
               glasoval.</p>
               <p>Sam podpiram to rešitev, samo opozarjam, da nam bo ta rešitev oziroma tako
               tolmačenje še kakšno težavo naredilo. V tem primeru seveda mora plenum amandmaje
                   v skladu z zakonom o
               omejevanju alkohola zavrniti, v tem primeru zavrniti - ja, seveda! - potem vstopa
               matično delovno telo po sedmem odstavku in bo predlagalo državnemu zboru, da je zakon
               neprimeren. Samo tako jaz razumem to razlago, samo tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp31">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Ja, ne vem, če dovolite, če sem pravilno poslušal gospo Bitenčevo, z amandmajem k 15.
               členu, sem si zapisal, ki je bil sprejet, je povzročil neuskladitev tretjega odstavka
               7. člena. To je bilo nekako rečeno. Zdaj ne vem, to mora zakonodajno-pravna služba
               pogledati. Gospa Bitenčeva, ali sem pravilno razumel?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp32">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Ja, jaz sem tako rekla...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp33">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Amandma k 15. členu, ki je bil sprejet v tretji obravnavi, ki ga je državni zbor
               sprejel, je povzročil, tako sem si zapisal, neusklajenost tretjega odstavka 7. člena.
               Ali to drži ali sem narobe slišal?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp34">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Ja, zdaj bom samo tako povedala. Tretja alinea šestega odstavka 15. člena, ki je bila
               dana v zakon na podlagi amandmaja, sprejetega v tretjem branju, ima notri besedilo,
               ki je različno od tretjega odstavka 7. člena. In to je neusklajenost, ki jo je treba
               pač odpraviti. Povzročena je, z amandmajem povzročena, in odpraviti jo je treba. To
               se pravi, na tem sektorju je treba nekaj narediti, v eno ali pa v drugo smer. To se
               pravi, da je tu smer problematična, ni problematično usklajevanje, ampak če jaz prav
               zdaj tu razumem, je smer. Ja, tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp35">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Kolega Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp36">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zaradi korektnosti, ker sem tudi sam kot predsednik matičnega delovnega
               telesa neposredno vezan na to, trdim, da ta usklajenost ni nastala, kar se 7. člena
               tiče, s sprejetjem amandmaja k 15. členu, ker ta neusklajenost je bila že izhodiščno
               iz osnovnega teksta 15. člena predloga zakona, v kolikor bi ostala napaka še naprej v
               7. členu. Ampak s sprejetim amandmajem, gospa Bitenčeva, k 15. členu nismo v ničemer
               posegli v tretji odstavek 7. člena, da je iz avtomatov prepovedano samo, bi rekel,
               koristnikom do 18. leta starosti, v ničemer. Ampak ugotovljena pa je bila obstoječa
               napaka šele, ko se je pripravljal uskladitveni amandma k 15. členu, ko smo potem šli
               še skozi vsebino. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp37">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Dobro, mislim, da o tem bo treba na drugem odboru oziroma kje drugje razpravljati. Mi
               govorimo o tej razlagi, ki mislim, da je strokovna služba tudi pripravila tako, kot
               jo je moč razlagati.</p>
               <p>Ali želi še kdo razpravljati, če ne, bi zaključili razpravo? Ne želi.  94. člen ustave določa, da
               državni zbor sprejme poslovnik z dvotretjinsko večino navzočih poslancev. Tretji
               odstavek 282. člena poslovnika določa, da razlago sprejema komisija z dvotretjinsko
               večino glasov navzočih članov.</p>
               <p>O predlaganem sklepu bomo odločali z dvotretjinsko večino navzočih članov komisije.
               Zato prosim, da najprej ugotovimo navzočnost, da dvignete roke tisti člani oziroma
               članice, ki želite sodelovati pri glasovanju. <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Glasujemo o predlogu razlage določbe petega odstavka 140. člena poslovnika, ki se
               glasi: <q>"V tretji obravnavi predloga zakona se v uskladitvenem postopku z
               uskladitvenimi amandmaji odpravi zaradi sprejetih amandmajev povzročena medsebojna
               neusklajenost posameznih določb predloga zakona ali neusklajenost predloga zakona z
               drugimi zakoni."</q> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(... članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Se pravi, soglasno. Ugotavljam, da je bil predlog sprejet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp38">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Samo jaz trdim, da je... <stage>/nerazumljivo - brez mikrofona./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Nujna-010-2003-01-28.sp39">

               <speaker>PODPREDSEDNIK DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Ja, to je pa druga stvar.</p>
               <p>Prehajamo na zadnjo točko dnevnega reda, <title>RAZNO.</title>
               </p>   
               <p>Ima kdo kaj pod razno? Ni točke razno.</p>
               <p>S tem zaključujem sejo komisije za poslovnik.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana ob 9.45 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>