<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za poslovnik</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">7A9B6B0C6485671DC1256AE2002D0A8B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">813D62208C936F69C1256AEE00407F00</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=813D62208C936F69C1256AEE00407F00</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.KZP" n="003">
               <name>Izredna</name>
               <date when="2001-10-18"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.KZP">
                        <orgName key="KZP">Komisija za poslovnik</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA POSLOVNIK</stage>
            <stage type="session">3. izredna seja</stage>
            <stage type="date">(23. oktober 2001)</stage>
            <stage type="chairman"> Sejo je vodil Bojan Kontič, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time"> Seja se je pričela ob 12.09 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Vidim, da smo sklepčni. Lepo pozdravljeni na 3. izredni seji komisije državnega zbora
               Republike Slovenije za poslovnik.</p>
               <p>Sklicana je bila sicer za četrtek, 18.10., ob 10.00 uri. Po sklicu smo prejeli
               protestno pismo na naslov komisije s strani kolegov poslancev, gospoda Petana, dr.
               Bernika, gospoda Pečeta in gospoda Štembergerja. To pismo sem s svojim dopisom poslal
               tudi sekretariatu za zakonodajo in pravne zadeve in jih prosil, da se opredelijo do
               tega mnenja, in potem tudi poslal odgovor tem podpisanim poslancem, članom komisije,
               ki so protestirali proti sklicu.</p>
               <p>V tem času se je dogodil tudi sestanek z delovno skupino komisije za poslovnik, kjer
               smo govorili o tem, ali je možno, da komisija v tej fazi, kjer se sedaj nahajamo,
               pripravi svoj uskladitveni amandma. Bil je tudi delovni pogovor, ki ga je sklical
               prvopodpisani predlagatelj, kjer smo se pa dogovorili s predstavniki opozicije, da je
               čas do 18. bil prekratek za odločanje v poslanskih skupinah opozicijskih strank, zato
               smo se takrat dogovorili tudi, da zaradi tega in zaradi tega, ker nismo imeli še
               odgovora, pismenega odgovora sicer sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, to
               sejo prestavimo na danes ob 12.00 uri.</p>
               <p>Imamo samo eno točko dnevnega reda, to je oblikovanje uskladitvenih amandmajev k
               predlogu poslovnika državnega zbora Republike Slovenije, kot matično delovno telo.</p>
               <p>Naj najprej povem še to, da gospoda Janeza Podobnika nadomešča gospod Franci
               Rokavec, da dr. Jožefa Bernika nadomešča gospod Alojz Sok, da gospo Silvo Črnugelj
               nadomešča gospod Miran Potrč in da gospoda Rudolfa Petana nadomešča gospod Andrej
               Vizjak ter da se je zaradi službene odsotnosti opravičil Igor Štemberger.</p>
               <p>Kot sem že dejal, ugotavljam, da smo sklepčni. Dajem v razpravo dnevni red s točko,
               ki sem jo pred tem že prebral. Želi kdo besedo? Mag. Vizjak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp2">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če pravilno razumem, je namen tega sestanka komisije za poslovnik v tem,
               da oblikuje uskladitvene amandmaje.</p>
               <p>Na podlagi tako mnenja sekretariata kot našega vseskozi stališča o tej zadevi ni
               poslovniških podlag, da bi lahko to mnenje oziroma sploh formirali in šli na neko
               vsebino, kajti ocenjujemo, da smo, da moramo biti zvesti sprejetemu poslovniku in
               tudi jasni dikciji, kdaj je čas za predlaganje in kdo je kvalificiran predlagatelj
               uskladitvenih amandmajev.</p>
               <p>Iz poslovnika in iz mnenja sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve je to
               vsekakor čas pred glasovanjem. Mi pa smo tako glede na ugotovitve kot glede na
               magnetogram, kot tudi glede na ugotovitve sekretariata v fazi odločanja o zakonskem
               predlogu oziroma o poslovniku vceloti. In mislim, da je ta čas, da bi formirali ali
               pa da bi ta komisija kakorkoli oblikovala kakršnekoli uskladitvene amandmaje,
               zamujen. In se mi zdi, da bi s tem kršili, zopet kršili proceduro, ki je jasna.
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Jaz ne bi bral teh določb,
               ki jih verjetno tukaj vsi poznamo, kajti, dobro, pa mogoče, zaradi priprave recimo
               amandmajev, predlagatelj lahko predlaga, da se odločanje o zakonu preloži, mi smo
               bili pa že v odločanju. In to je, to je problem. In zaradi tega jaz mislim da je
               seveda z naše poslanske skupine vsa pripravljenost sodelovati na vsebini in tudi z
               vso odgovornostjo tu povem, da so vse dosežene, vsi doseženi dogovori in uskladitve,
               ki so v tem poslovniku zajeti, lahko podlaga in dobra podlaga za pripravo
               novegabesedila, ki je tako ali tako že vložen, kajti predlagatelj je sam oziroma eden
               izmed predlagateljev je sam ugotovil, da je pač zadeva nekako v zaključni fazi. In
               menim, da je najbolj pametno, da se čim prej posvetimo temu kot pa da tu poskušamo
               zdaj z nekimi zelo mehkimi metodami, ki so po našem mnenju in tudi po mnenju
               sekretariata, to je jasno določeno, jasno to povedano, da ni povsem v skladu z
               dosedanjimi razlagami, določb tretjega odstavka 98. člena. Da bi sedaj, ko smo v fazi
               glasovanja, prešli na formiranje in oblikovanje amandmajev. Jaz mislim, da to ni v
               redu. In zato tudi sem se zdaj že oglasil na začetku, ker mislim, da je ta dikcija te
               točke nekako, ni v skladu s tem, kar sem povedal, da mi tule govorili o formiranju.
               Mi mislimo, da se predvsem moramo pogovoriti o nadaljnji proceduri, to se pravi o
               postopkovnih zadevah, ki bodo seveda v skladu s sprejetim poslovnikom in seveda v
               skladu s sprejetimi dosedanjimi razlagami poslovnika. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Gospod Sok želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp4">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Da ne bom ponavljal povedanega, torej prebral bom samo tole, kar je
               v imenu naše poslanske skupine Nove Slovenije podpisal dr. Bernik. Vsi ste dobili na
               mizo, ampak kljub temu. Potem, ko je državni zbor izpeljal glasovanje o vseh
               uskladitvenih amandmajih, ne glede na rezultat glasovanja, glasujejo o zakonskem
               predlogu v celoti. Iz navedene razlage komisije je razvidno, da državni zbor lahko po
               že opravljenem glasovanju o vloženih uskladitvenih amandmajih, glasuje le še o
               poslovniku v celoti.</p>
               <p>Se pravi, to je naše stališče, tega stališča ne mislimo spremeniti in torej se tudi
               ne moremo danes na tem sestanku pogovarjati o kakršnekoli uskladitvenem, ponovnem
               uskladitvenem amandmaju, ki bi naj nastal kot stvar kompromisa. Za kompromise je bil
               čas takrat, ko smo to predlagali, sedaj smo v fazi glasovanja. S sklepom smo določili
               oziroma ste odločili, da se bo glasovalo o poslovniku na eni od naslednjih sej in
               prosim lepo, da v imenu demokracije, torej to tudi spoštujete in tako ravnate. Če pa
               boste sami pač v koaliciji sprejemali te uskladitvene amandmaje, po moram povedati,
               da kot predstavnik Nove Slovenije pri tem ne bom sodeloval. Torej že sedaj
               napovedujem obstrukcijo. Predlagam pa, da se pa lahko pogovorimo o tem, kako zadevo
               izpeljati naprej. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj iz vsebine sodeč bi jaz zaznal proceduralni predlog, da predlagate
               umik te točke iz dnevnega reda, ampak tega <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> jasno, niti prvi, niti drugi razpravljavec ni predlagal. Mag.
               Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp6">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Jaz nisem konkretno predlagal, ampak sem v svoji razpravi povedal predlog. To je to,
               da v bistvu ta točka ne glasi tako, kot je napisano, temveč predlagam, da se
               pogovorimo o postopku nadaljevanja tega sprejetja oziroma obravnave oziroma ne
               obravnave, o nadaljevanju prekinjene točke sprejema poslovnika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Dnevni red je določen s sklicem. Vi lahko predlagate umik te točke. S tem tudi
               postane današnaj seja brezpredmetna. Ampak tega jaz še vedno nisem zaznal, ali je to
               vaš predlog, ker zdaj ne govorimo o spremembi dnevnega reda, ampak možnosti umika.
               Izvolite, mag. Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp8">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Predlagam umik te točke in da se v naslednji točki Razno, če se ne motim,
               pogovorimo. Ali je ta točka, ali ni?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Ni te točke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp10">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Ni. Jaz želim biti zelo odgovoren pri tem delu in sprejemanju poslovnika in menim,
               da bi bilo prav, da danes tu spregovorimo tudi o nadaljevanju kako in kaj je s
               poslovnikom oziroma s temi zadevami, ki so že dokaj usklajene naprej. Zato ne bi
               želel predlagati, da je to zdaj pač konec in da se dobimo ne vem kdaj, temveč da bi
               se tudi pogovorili, kako naprej. To se pravi, da začrtamo tudi neko novo traso. In
               mislim, da je lahko zelo dobro in da čas ni vržen stran. To ni res. Ta čas je bil
               zelo koristno porabljen. Namenili smo ga usklajevanju in smo se uskladili v mnogočem.
               Predlagam, da je to tudi osnova za novo besedilo oziroma za tisto besedilo, ki je
               tako ali tako že vloženo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Ali še kdo želi? Zdaj proceduralnega predloga nimamo? Ali želi še kdo
               razpravljati o dnevnem redu? Gospod Sok, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp12">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala. Ker predsednik vztraja pri tem, da se definitivno pove, kaj predlagam, bi jaz
               v imenu Nove Slovenije predlagal, da se ta točka umakne z dnevnega reda, ker je v
               nasprotju s poslovnikom. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je proceduralni predlog. V bistvu v proceduralnem predlogu ni dodatne
               razprave. Ta proceduralni predlog, da se ta točka dnevnega umakne s 3. izredne seje
               Komisije Državnega zbora Republike Slovenije za poslovnik, dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to, da se ta točka umakne? Obrazložitev glasu Miran Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp14">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Predlog za umik je s strani kolegov z Nove Slovenije in Socialdemokratske stranke
               dan zaradi kršitve poslovnika. Jaz bi sam sebi za čisto vest in za magnetogram
               prebral del, ki o tem govori z mnenja sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve. To
               je na 3. strani. Če se bo komisija za poslovnik odločila vključiti kot matično
               delovno telo, ki pa je hkrati tudi pristojno telo za razlago tega poslovnika, s
               svojimi uskladitveni amandmaji v tej fazi obravnave predloga poslovnika menimo, da
               taka odločitev glede na gornje ugotovitve ne bi bila v nasprotju z omenjeno določbo
               poslovnika, saj bi komisija s tem prispevala kot matično delovno telo oblikovanje
               rešitev za odpravo obstoječih notranjih neusklajenosti v predlogu poslovnika, kar je
               osnovni namen te določbe. Jaz zaradi argumentacije pač ne sprejmem, ker sem ves čas
               trdil, da bi bilo prav, da spoštujemo strokovna mnenja, ki bodo v možnostih dana in
               ne bom podprl tega predloga. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Glasujemo o proceduralnem predlogu za umik te točke.</p>
               <p>Kdo je za ta proceduralni predlog? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Dva za, osem proti, proceduralni predlog, da se umakne ta točka z dnevnega reda, ni
               sprejet.</p>
               <p>Prehajamo torej na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBLIKOVANJE USKLADITVENIH
                  AMANDMAJEV K PREDLOGU POSLOVNIKA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE, EPA 104-III,</title> v vlogi matičnega delovnega telesa.</p>
               <p>K tej točki ste prejeli protestno pismo, odgovor na protestno pismo, magnetogram
               delovne skupine, pismeno mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve ter
               predlog uskladitvenih amandmajev.</p>
               <p>Proceduralno želi Franci Rokavec. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp16">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Predlagam, tudi vsled razprave, ki se je že
               odprla na začetku o oblikovanju dnevnega reda, in glede na to, da je ena določena
               pripravljenost kljub vsemu bila izražena s strani tudi opozicije pri dokončni
               opredelitvi do vprašanja, ki je nastopilo v tej fazi glede odločanja o poslovniku, in
               pa nadaljnjih rešitvah, da bi današnjo sejo oziroma to točko prekinili in dali
               možnost vodjem poslanskih skupin, da v naslednjih dneh dejansko poskušajo najti eno
               ali drugo rešitev.</p>
               <p>Tu so se nakazale možnosti, ali rešitev, ki na nek način pogojno oziroma ne pogojno
               daje možnost tudi mnenje sekretariata, drugo pa seveda tudi možnost, da se najde
               rešitev, kako s ponovnim postopkom, seveda z novim postopkom sprejemanja poslovnika,
               vse tiste rešitve, ki so bile do tega trenutka že pripeljane in pa usklajene,
               vključijo.</p>
               <p>Zato bi po moji oceni bilo smiselno, da bi si vzeli še nekaj časa in poskušali najti
               ustrezno rešitev, ki bi bila na nek način sprejemljiva za dejansko zelo, zelo veliko
               večino poslank in poslancev v končni fazi.</p>
               <p>Zato predlagam, da bi, gospod predsednik, to točko dnevnega reda prekinili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Zdaj vi predlagate prekinitev, sicer ni razprave o vašem proceduralnem predlogu in ga
               bom tudi dal na glasovanje, čeprav bi z velikim veseljem tokrat polemiziral z vami.
               Niste pa konkretno predlagali - kdaj, predlagate, da se seja komisije nadaljuje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp18">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Predlagam, da se seja nadaljuje v teku tedna dni, sedem dni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>V roku enega tedna. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Potem
               mislim, da je boljši ta predlog, da v okviru te seje, pač komisija te seje, ki teče,
               ki se danes začne, komisija to točko obravnava in da ne določimo danes točnega roka
               na tem primeru. Obrazložitev glasu, gospod Tone Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp20">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz nimam izbire pravzaprav v tem trenutku kot to, da podprem ta predlog,
               razumevajoč to dosedanjo aktivnost, da s tem, ko smo pri prvem glasovanju sprejeli z
               zavrnitvijo umika točke z dnevnega reda, da smo sprejeli usmeritev na kakšen način bi
               lahko to zadrego rešili. Torej, da se komisija loteva priprave uskladitvenega
               amandmaja, da gremo v to pripravo lahko čiste vesti, glede na strokovna mnenja, glede
               na mnenje sekretariata. Kajti to je bilo tudi pričakovano in na nek način zahtevano s
               strani večine poslanskih skupin, da dobimo pisno strokovno mnenje v zvezi s tem
               vprašanjem, torej pisno mnenje sekretariata. Dobili smo ga. Danes smo potrdili dnevni
               red, čeprav ga formalno pač ne bi bilo potrebno potrjevati, ker je določen s sklicem.
               In s tem smo na nek način pač določili smer in pa tudi na nek način predvideli
               potrebo po oblikovanju uskladitvenega amandmaja. Jaz verjamem, da je potrebno ravno
               zaradi tega, ker je bilo še mogoče, da do te seje, do tega prvega glasovanja, da ta
               smer ne bo sprejeta in da po tej poti ne bomo šli, da je čas sedaj verjetno potreben
               za tiste predvsem, ki niso tako aktivno sodelovali pri iskanju rešitev kot tisti, ki
               smo bili pač predlagatelji poslovnika, da še tisti eventualno vidijo možnosti. Kajti
               mogoča bi bila celo rešitev, da je uskladitveni amandma enostaven ali pa da kljub
               temu ne bi bilo neusklajenosti v taki meri kot je bilo opozorjeno. Ker pa je
               ambicija, da se vendarle do največje mere prefektuira ta rešitev, da bo konsistentna
               v celoti in ker so bila neka opozorila dana, menim, da je pač to tisto, kar bo
               prispevalo k temu, da bi ... do obravnave te točke na zboru, lahko prišli z
               usklajenim amandmajem. To tudi razumem, da in izključujem presenečenja za prihodnjo
               sejo, da bi spet šli od začetka in zares razumem to, da bomo vsi skupaj poskušali
               najti tekst, ki bi bil sprejemljiv za dostojno 2/3 večino kot je nek nov termin bil
               zdaj iznajden. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>... prehajamo, obrazložitev glasu tudi. Mag. Vizjak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp22">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Poglejte, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> jaz bi vseeno rad
               povedal sledeče, da se sicer s predlogom strinjam, vendar ne v tem smislu, kot ga je
               pravkar tolmačil gospod Anderlič, da s tem že akceptiramo to varianto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Samo obrazložitev glasu imate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp24">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Ja. Jaz bom glasoval za, vendar se mi tu odpira ena dilema, predvsem v smislu
               razprave gospoda Potrča in mnenja sekretariata.</p>
               <p>Kajti iz mnenja sekretariata je jasno, in to je strokovno mnenje, da v tej fazi
               ponovna vključitev matičnega delovnega telesa pred glasovanjem ni povsem v skladu s
               poslovnikom; to piše notri. In, ne vem, zato kljub temu, da si tu razčistimo še te
               dikcije samega mnenja, podpiram ta predlog poslanskega kolega Rokavca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZP-Izredna-003-2001-10-18.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</speaker>

               <p>Predlog gospoda Rokavca, da se ta točka in s tem seja komisije prekine in se skliče
               še v toku te seje, ki se bo danes popoldne začela, dajem ta predlog na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prekinjam to točko in 3. izredno sejo komisije za poslovnik. O nadaljevanju boste
               pismeno obveščeni. Hvala lepa. <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 23. OKTOBRA 2001 OB 12.30
                  URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>