<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">445DC2B45D995897C1256AC600326CD9</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">9FCCB8F6485301A7C1256ACD003EBD25</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=9FCCB8F6485301A7C1256ACD003EBD25</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.KZVIIAZ" n="013">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-09-20"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.KZVIIAZ">
                        <orgName key="KZVIIAZ">Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA VOLITVE, IMENOVANJA IN ADMINISTRATIVNE ZADEVE</stage>
            <stage type="session">13. seja</stage>
            <stage type="date">(20. september 2001)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jožef Školč, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.04 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da je skupaj s pooblastili za nadomeščanje dovolj članov komisije, da
               lahko pričnemo s 13. sejo Kviaza.</p>
               <p>Najprej, da ne bo nesporazumov, bom povedal, da gospod Zamernik nadomešča gospoda
               Brejca, gospod Petan gospoda Pukšiča, gospod Terčon gospoda Anderliča in gospod Jakič
               gospoda Jeriča.</p>
               <p>Za sejo ste dobili dnevni red in sprašujem, ali želi kdo najprej razpravljati o
               dnevnem redu? Če ne, potem ugotavljam, da lahko delamo po predlaganem dnevnem
               redu.</p>
               <p>Najprej sprašujem, ali je kakšna pripomba k <title>ZAPISNIKU 12. SEJE KVIAZA</title>
               </p>
               <p>Ne vidim pripomb. Prosim vas, če lahko z dvigom kartončkov potrditev sprejem
               zapisnika.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Zapisnik je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>PREDLOG SODNEGA SVETA ZA IZVOLITEV KANDIDATOV V SODNIŠKO FUNKCIJO S PREDLOGI
               ODLOKOV.</title>
               </p> 
               <p>K tej točki sem vabil gospoda mag. Dolenca, predsednika sodnega sveta, ki ga lepo
               pozdravljam.</p>
               <p>Dobili ste, kot običajno, material za sejo in sprašujem gospoda Dolenca, če želi
               besedo? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Želi kdo drug razpravljati o predlogih in odlokih, ki sodijo k predlogom? Gospod
               Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp2">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Prosim, če štejete moj prispevek kot obrazložitev glasu, zato se nisem javil takoj,
               ko ste vprašali, k sami razpravi.</p>
               <p>Moram povedati, da v slovenski nacionalni stranki jaz sam kot član Kviaza in ostali
               člani državnega zbora predloga odloka ne bomo podprli, zaradi tega, ker je državni
               zbor - in nam je to dovolj velik argument - pred nedavnim sprejel, da se omeji čas
               trajanja sodniške funkcije. Mi pa v tej komisiji in nadalje v državnem zboru
               sprejemamo imenovanja v trajno sodniško funkcijo, kot je zapisano tudi na prvem
               uvodnem delu.</p>
               <p>Zato bomo glasovali proti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi glede na to, da smo to že slišali, v izogib nesporazumov, tistih,
               ki pač redno ne spremljajo našega dela, povedal, da mi delujemo v tem trenutku po
               veljavni zakonodaji in državni zbor ni sprejel nobenega, bom rekel, ustreznega
               zakona, ki bi mandat sodnikov omejil. Tako da so ti predlogi pripravljeni tako, kot
               veleva ustava in zakon.</p>
               <p>Predlagam, da torej gremo k posamičnim odlokom.</p>
               <p>Najprej dajem na glasovanje predlog odloka, da se izvoli gospo Tadejo Borinc Zebič
               na sodniško mesto okrajne sodnice na okrajnem sodišču v Ljubljani.</p>
               <p>Kdo je za?  <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Odlok je sprejet.</p>
               <p>Nadalje imamo predlog odloka, da se gospod Majo Kolničar izvoli na sodniško mesto
               okrajne sodnice na okrajnem sodišču v Ljubljani.</p>
               <p>Kdo je za predlagani odlok? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Odlok je sprejet.</p>
               <p>Potem imamo predlog, da se gospo Bojano Leskovar izvoli na sodniško mesto okrajne
               sodnice na okrajnem sodišču v Slovenskih Konjicah.</p>
               <p>Kdo je za predlagani odlok? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Odlok je sprejet.</p>
               <p>Potem imamo predlog, da se gospoda Marjana Premzlja izvoli na sodniško mesto
               okrajnega sodnika na okrajnem sodišču v Ormožu.</p>
               <p>Kdo je za predlagani predlog odloka? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Odlok je sprejet.</p>
               <p>Potem imamo predlog, da se gospo Andrejo Pintarič izvoli na sodniško mesto okrajne
               sodnice na okrajnem sodišču v Murski Soboti.</p>
               <p>Kdo je za predlagani odlok? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Predlog je sprejet.</p>
               <p>Potem imamo predlog, da se gospo Terezijo Cipot izvoli na sodniško mesto okrajne
               sodnice na okrajnem sodišču v Murski Soboti.</p>
               <p>Kdo je za predlagani predlog odloka? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Predlog je sprejet.</p>
               <p>Potem imamo predlog, da se gospo Andrejo Mihalič izvoli na sodniško mesto sodnice za
               prekrške pri sodniku za prekrške v Murski Soboti.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Predlog je sprejet.</p>
               <p>In imamo še zadnji predlog, da se gospo Bredo Andolšek izvoli na sodniško mesto
               sodnice za prekrške pri sodniku za prekrške v Ljubljani.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Predlog odloka je sprejet.</p>
               <p>Točka je zaključena. Zahvaljujem se gospodu Dolencu za udeležbo.</p>
               <p>Predlagam, da gremo k <title>3. TOČKI DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZA USTANOVITEV USTAVNE
                  KOMISIJE.</title>
               </p>
               <p>Dobili ste z gradivom osnutek odloka o ustanovitvi ustavne komisije državnega zbora
               Republike Slovenije, ki določa po eni strani pristojnosti, se pravi, da ustavna
               komisija obravnava vse predloge za začetek postopka za spremembo ustave Republike
               Slovenije, in  pripravi
               ustrezne predloge za spremembo ustave Republike Slovenije, potem pa predlog sestave
               te komisije. Mi smo v KVIAZ dobili pobudo za ustanovitev komisije, glede na to, da
               imamo v državnem zboru kvalificiran predlog za spremembo ustave, nimamo pa delovnega
               telesa, ki bi pač to materijo obravnavalo.</p>
               <p>Vi ste dobili tudi ustrezno pismo predsednika državnega zbora. Na nas je, da
               določimo delokrog delovnega telesa in delovno sestavo. O vsem tem je kolegij
               predsednika, mislim da bi lahko to telo vodil neko posvetovanje, tako da je bilo
               soglasno dogovorjeno okrog vsebine dela bodoče komisije, vsaj upam, da smo korektno
               to zapisali, diskusija pa je tekla o sestavi komisije. Dogovor na koncu je bil, da se
               pripravi komisija, ki bo številčno odgovarjala tudi siceršnji sestavi v državnem
               zboru, glede na politične stranke oziroma poslanske klube in z gospodom Sušnikom sva
               pripravila predlog, ki ga ponujava v presojo in sprejem. Pripravljen pa je tako, da
               upošteva, da najmanjše poslanske skupine, ki štejejo 4 člane oziroma članice,
               določijo enega člana, potem pa se na vsake štiri nove člane poslanskih skupin določi
               še po naslednji član, članica bodoče ustavne komisije o ostankih, pa sva odločila
               tako, da tam, kjer so ostanki trije, se to zaokroži navzgor, kjer je ostanek eden, se
               ga ne upošteva. V dveh primerih je bil sta dve poslanski skupini bile točno na
               polovici in sva predlagala, da se tudi v teh dveh primerih da dodaten član komisije.
               Gre pa za poslansko skupino LDS in poslansko skupino socialdemokratske stranke
               Slovenije.</p>
               <p>Za predstavnike narodnosti predlagamo, da se dogovorita, da predlagajo enega člana.
               Tako bi ta ustavna komisija štela skupaj 24 članov. Toliko za uvod in odpiram
               diskusijo. Če ne želi nihče o tem razpravljati, potem bi jaz dal ta predlog na
               glasovanje in  odprl diskusijo
               o tem do kdaj pač predlagamo poimensko sestavo. Podpredsednik, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp4">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala. No, jaz, ne glede na to, da si predsednik povedal, da sva sestavljala,
               sestavljal sem po funkciji kot podpredsednik tega Kviaza, tisto kar je bilo večinsko
               dogovorjenega na tej poslanski oziroma na tej koordinaciji vodij poslanskih oziroma
               predstavnikov poslanskih skupin, vendar jaz sem tudi takrat povedal, da je naše
               stališče, da bi bila ta statutarna komisija po sestavi identična Kviazu. Ne vidimo
               nobenega razloga, da bi bil kaj drugače, tako mislim, da me bo še kdo dopolnil od
               mojih kolegov iz poslanske skupine, bomo mi vztrajali na tistem predlogu, ki je bil
               takrat iznešen in ki ga danes tudi na tak način zagovarjamo.</p>
               <p>Zdaj argument bi lahko bil tudi v tem, če pogledamo procent glasov dobljenih na
               volitvah, porazdeljenih mandatov, so potem tukaj kar razkorak, je kar znaten razkorak
               med procentom glasov in število mandatov, tako da po našem prepričanju sestava Kviaza
               bolj odslikava dejanski rezultat volitev za to bi vztrajal oziroma vztrajamo na
               sestavi Kviaza pri sestavi komisije za volitve oziroma pri sestavi statutarne
               komisije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Ustavne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp6">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Ustavne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp8">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom predlog, ki sta ga predsednik in podpredsednik pripravila,
               podprl. To je bila ena od možnosti, ki je na tem razgovoru predstavnikov poslanskih
               skupin o njej bilo govora in mislim, da je korektna do vseh strank. In jaz osebno bi
               prosil, če je kakšna vsebinska opredelitev lahko dana s strani predstavnikov
               socialdemokratske stranke, ki bi recimo utemeljila zakaj ni enak odnos do vseh
               poslanskih skupin, v tem primeru pametnim, bi bilo prav uporabiti neki drug kriterij,
               ker potembi bilo možno o tem razpravljati, zgolj pri Kviazu in pri izkušnjah Kviaza
               ostati, se meni ne zdi utemeljeno, tudi iz razloga ne, ker mi, ko smo KVIAZ in vse
               drugo sestavljali, smo med ostalim upoštevali tudi celoto poslanskih mest v delovnih
               telesih za vsako od poslanskih skupin, ker je bila pač takrat naša želja, da
               poskušamo sestaviti delovna telesa v nekem še sprejemljivem številčnem obsegu, da
               obremenitev poslancev ne bi bila pretirana ali pa preveč pretirana. Ker pretirana je
               že zdaj, saj smo vsi po treh, štirih in več delovnih teles, imamo za sodelovati v
               njih.</p>
               <p>Tako da bi to prosil, drugače pa jaz ta soglasen predlog predsednika in
               podpredsednika podpiram. In mislim, da bi bilo prav, da ga sprejmemo. Hvala.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp10">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik, za besedo. V naši poslanski skupini, ko sem poročal o tem
               sestanku pri predsedniku državnega zbora, kaj je bil osnovni predlog, smo se
               zedinili, da podpiramo ta predlog, ker je prav, da tudi manjše poslanske skupine
               imajo v pomembnih delovnih telesih, seveda, je pa to njihova odločitev, ali želijo
               sodelovati ali ne, menimo, da je prav, da imajo vsaj vsaka enega predstavnika.</p>
               <p>Enako se strinjamo s predlogom, da na štiri poslance pride en. Če se zaokroži to,
               kar se je zgodilo pri 50:50 v dveh poslanskih skupinah, se tudi s tem strinjamo.</p>
               <p>Ne strinjamo pa se, v načelu sploh ne, da se to širi po nekem drugem kriteriju. Če
               pa je ta kriterij jasno izražen, pa bomo o njem premislili. Drugače pa zastopamo ta
               predlog, ki ste ga dali, gospod predsednik. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Gospod Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp12">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>No, vsi se spominjamo tistih razprav iz začetka mandata, ko so se oblikovala delovna
               telesa in volila vodstva. Takrat so se izračunala neka razmerja in neko najbolj
               osnovno razmerje je bilo potem izraženo tudi v sestavi Kviaza. Zato mislimo, da bi
               bila ta formula dobra tudi za ustavno komisijo. Ne razumemo enostavno zakaj se sedaj
               zaradi povečanja za enega člana iz vrst liberalne demokracije stvari tako zapletajo
               in zaostrujejo. Ne vem, kaj je tukaj v ozadju. Če je nekomu v interesu plodna ustavna
               razprava, potem na tem sigurno ne bi vztrajal in iskal nekih novih formul.</p>
               <p>Gre pa za pomembno stvar, pač očitno gre za vsebino in ne za samo formo. Prvič po
               10-ih letih nekdo skuša ožiti ustavne okvire formalne demokracije z brisanjem
               praktično pravice do pozitivnega referenduma, zmanjšanjem pristojnosti državnega
               zbora tako, da,<gap n=".."/> Ne bi si smeli zatiskati oči pred dejstvom, da bo šlo za zelo
               pomembno vsebinsko razpravo, ki predlog vlade nakazuje pač nek obrat v razvoju
               slovenske demokracije, in to negativen. Zato bi svetoval premislek pri teh
               vprašanjih, še posebej na samem začetku, torej za te formalne stvari. Ker če bo
               koalicija vztrajalana tem, da bo ali tako, kot mi hočemo in se o tem uskladimo ali pa
               preglasujemo, potem boste lahko seveda sami sestavili ustavno komisijo in tudi sami
               sprejeli ustavne spremembe, tako kot se je več ali manj že skoraj zgodilo v lanskem
               letu, ko opozicija  praktično
               oziroma ko interes stranke niso niti mogle sodelovati pri postopkih, ki so bili
               dogovorjeni nekje v ozadju.</p>
               <p>Tako, da res ne razumem tega zapenjanja že okoli same sestave komisije. Koalicija
               ima tudi v podobni sestavi, kot je sestava Kviaza, zelo ugodno večino. Sedaj hoče
               imeti nekdo 80%, ne vem zakaj, zaradi boljšega občutka namreč. Potem lahko koalicija
               tudi to doseže, ker se to komisijo imenujemo z navadno večino. Mislim pa, da to ne bo
               prispevalo k neki plodni razpravi o zelo važnih zadevah.</p>
               <p>Če se gospodu Potrču zdi, da je sestava, kot je predlagana tukaj, korektna, potem je
               sestava Kviaza nekorektna. To, da se je šlo za širše okvire in za sestavo tudi drugih
               delovnih teles, to seveda ne drži. Spomnil bi ta spoštovani zbor tukaj, da še vedno
               nismo končali konstitutiranja vseh delovnih teles. Poslanska skupina
               Socialdemokratske stranke je še vedno močno prikrajšana pri podpredsedniških
               funkcijah. Kljub dogovorih, ki smo jih dosegli, se ni nič spremenilo. Tako, da to ni
               izgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp14">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz ne bom repliciral, ampak svoje mnenje eni od stvari povedal, ker z
               gospodom Janšo na način, kakor on govori, se replicirati ne da, ker pač ne navaja
               dejstev. Mi smo se v začetku pogovarjali v celoti.</p>
               <p>Drugo stvar, ki bi jo rekel in ki se mi zdi pomembnejše, je pa to. Poglejte. V
               ustavni komisiji se odloča z dvotretjinsko večino. Dvotretjinska večina po vsebinskih
               vprašanjih, ne po formalnih, po postopkovnih bo tista, ki bo odločala. Tu ne more
               noben, bi rekel, pričakovati, da je možno to ali drugo ali tretjo stranko postaviti
               v, bi rekel, neenakopraven položaj, razen seveda glede na splošno velikost.</p>
               <p>Jaz mislim, da se bo ustavna komisija kot celota s 23 ali pa 24-imi člani morala
               truditi, najti možen vsebinski konsenz za čimveč vprašanj, če bo želela sama in
               kasneje v državnem zboru zagotoviti na koncu potrebnih 60 glasov. Drugače 60 glasov
               ne bo. Mislim, da so argumenti, ki govorijo za to, da je mogoča demokratična razprava
               s 23, nedemokratična pa s 24, bi rekel, na trpkih nogah.</p>
               <p>Ker je bilo to vprašanje postavljeno, sem pač jaz bil mnenja, da ne vidim razloga,
               zakaj bi različni principi veljali za različne stranke. Tega pojasnila nisem dobil,
               razen da naj veljajo. Jaz pri svojem mnenju vztrajam posebej zato, ker je bil
               predlog, da se skupaj dogovorimo.</p>
               <p>Predlagam pa, če je možno, da se vsebinska razprava ne začne danes, ker za to ta
               komisija ni pristojna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Gospod Drobnič.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp16">

               <speaker>MAG. JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Razpravljati o konsenzu v ustavni komisiji po mojem mnenju je
               nesmiselno. Tisti časi enotnosti v okviru SZDL ali ne vem kaj še vse, so globoko za
               nami. Tako, da bo seveda razprava demokratična, ampak na koncu koncev bo vedno
               glasovanje, kot bo v državnem zboru glasovanje. O tem ni moč odločati. In glede na
               to, kakšno težo imajo ustavne spremembe, se tudi sprejemajo po dvotretjinski večini v
               državnem zboru. In to ni zgolj slučajno. Tako, da zastava tudi komisije mora biti
               takšna, da odraža, da se ta možnost tudi uveljavi, da je dostojna na dostojen način.
               Okoli konsenzov in vsega tega. Fino bi bilo seveda, ampak je to nemogoče v
               demokratični družbi, kjer ljudje tudi različno razmišljajo. Tako, da 100% soglasja,
               jaz ne vem, tega ne bomo s tem nikoli dobili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Sicer bi jaz rad še enkrat pojasnil, da sva z gospodom Sušnikom
               ne glede na to, kar je bilo potem tukaj izrečeno, pripravila po moji presoji tehnično
               zelo korekten predlog in nisva zahajala v te preračune, komu bi lahko takšna ali
               drugačna sestava tako ali drugače koristila. Da ponovim, šla sva za izhodišča, s
               katerim se vsi strinjajo, da mora imeti tudi najmanjša poslanska skupina najmanj
               enega člana ustavne komisije in seveda potem enostavno na vsake štiri nove člane v
               poslanskih skupinah določila še po enega člana. Kot že rečeno, pri ostanku enega
               člana se tega ni upoštevalo. V dveh primerih, ko sta imeli dve poslanski skupini, ta
               tako rečemo, enak ostanek, nisva videla možnosti, ali pa vsaj jaz nisem videl
               možnosti, da bi pri enem zaokrožili navzgor, pri drugem pa navzdol. To bi bilo
               nekorektno in to bi po moji presoji kljub vsemu vodilo k druge vrste izračunom kot
               temu, da se z enakim merilom pripravi ustrezno delovno telo. Kar se pa tiče te
               pripombe, da bi veljalo upoštevati sestavo Kviaza, bi vas rad spomnil, da je tudi ta
               Kviaz v začetku imel člana več. In to ravno na tem mestu, kjer ga ima zdaj enega
               manj. Liberalna demokracija je takrat imela člana več in je potem iz, kolikor je meni
                  znano sam pa takrat nisem
               bil član tega delovnega telesa, z lastnih razlogov se umaknila z enega mesta brez
               drugih preračunov. Tako, da tudi če bi upoštevali to, kar je bilo rečeno zdaj v
               diskusiji, da naj bo ustavna komisija sestavljala tako, kot so bila določena razmerja
               v začetku tega mandata, bi bili praktično na istem. Obstoji možnost, da se obema tema
               dvema skupinama tudi po en član zmanjša, kar bi pomenilo razbremenitev teh dveh
               poslanskih skupin, ampak očitno ni težko zagotoviti štirih oziroma devetih članov.
               Tako, da bi pozval Socialdemokrate, če tudi po teh pojasnilih vztrajajo, da se
               glasuje o njihovem predlogu, da glasujemo najprej o spreminjevalnem predlogu, da se
               ta tekst, ki ga imate pred sabo zmanjša, enostavno za enega člana Liberalne
               demokracije, kar se pravi enako, kot je v tem trenutku sestava Kviaza. Če pa te
               pripombe, ki so bile izrečene in sem jih razumel kot pripombe, ki izhajajo iz
               konstituiranja zbora delovnih telesin tudi Kviaza, kaj veljajo, potem bo mogoče tudi
               njim mogoče o tem predlogu glasovati. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp18">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Sicer stvari niso nič drugačne. S tem manevrom pač hoče vladna koalicija dobiti v
               komisiji bolj ugodno in lagodno dvotretjinsko večino, kot jo ima v državnem zboru.
               To, kar drugje malo zmanjka, se seveda vedno dobi, tako pri teh odločilnih
               glasovanjih, ko se voli mandatarja ali pa predsednika vlade, ali kje drugje z glasovi
               manjšinskih poslancev, ki v našem državnem zboru niso nevtralni, kotbi bilo normalno.
               Tako je tudi v ustavni komisiji. Gre za en glas in seveda, ta je pomemben. Tako, da
               glede na stanje, kakršno je, te dodatne navedbe nas niso nič prepričale, ker gre za
               zamegljevanje. Vsi vemo, za kaj gre. In kdo hoče imeti tako lagodno dvotretjinsko
               večino, da bo ta razprava v ustavni komisiji čim krajša, bo čim prej končana in da bo
               tisto, kar je koalicija zapisala v koalicijski pogodbi čimprej tudi v ustavi. To je
               celoten namen takšne sestave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Jaz bi rad kljub vsemu ostal, bom rekel nevtralen kot predsednik in bi povedal, da
               je državni zbor 27. oktobra leta 2000 sprejel sestavo Kviaza, v kateri so bili,
               dovolite da vam preberem. Iz Liberalne demokracije, lahko štejete do 9, gospod Pucko
               za predsednika, za članepa gospod Anderlič, gospod Bavčar, gospod Lavrinc, gospod
               Partljič, gospa Pavlinič-Krebs, gospod Švagan, gospod Jerič in gospod Vučko. In je
               tako, da je tudi Kviaz bil sestavljen v startu, tako kot sem rekel.  Tako da je tudi Kviaz bil sestavljen v
               startu tako kot sem rekel.</p>
               <p>No kakorkoli, vidim, da je potrebno z glasovanjem o tej dilemi odločiti in dajem
               najprej na glasovanje predlog, da se v odloku, ki ste ga dobili zmanjša liberalni
               demokraciji sestava za enega člana.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Predlog ni sprejet.</p>
               <p>In dajem na glasovanje predlog odloka, kot ste ga dobili z materialom.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Predlog odloka je sprejet.</p>
               <p>Potrebno se je dogovoriti tudi za to, da se predlagajo imena za sestavo, in
               sprašujem: ali je mogoče, da se vse to opravi tako, da bi bila ustavna komisija
               imenovana še na tej seji, ali obstojajo kakšni zadržki? Če zadržkov ni, potem
               predlagam, da danes pozovemo poslanske skupine, da do torka 25 tega meseca do
               dvanajste ure pošljejo predloge in jih potem obravnavamo na seji v četrtek pred seji
               zbora kot je običajno.</p>
               <p>Lahko ta predlog sklepa potrdimo z dvigom roke? <stage>(12 članov za.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej napovedujem sejo komisije za naslednji četrtek. S tem je ta točka zaključena in
               prehajamo k administrativnim zadevam. Najprej bi bilo potrebno, glede na to, da je
               zbor  ustanovil preiskovalno
               komisijo, tudi za preiskovalno komisijo, to in morebitne naslednje, določiti
               funkcijske dodatke.</p>
               <p>Vi ste predlog sklepa o dopolnitvi sklepa o določitvi funkcijskega dodatka dobili.
               Ali želi o tem kdo razpravljati? Pripravljen je tako, kot je bilo v prejšnjih
               mandatih. Če ne želi, bi vas prosil, da ga potrdite.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem imamo tu nekaj obvestil.</p>
               <p>Gospa Veliščkova nas obvešča, da naše službe zapušča gospa Vladislava Korošec
               Suknaič, ki je izvoljena za sodnico za prekrške, in da na svojo željo prosi za
               razrešitev gospa Pavla Murekar, ki je vodila oddelek za investicije in vzdrževanje.</p>
               <p>Potem imamo predlog za razrešitev višjega upravnega delavca, gospoda Kukarja. Ta
               predlog ste dobili. Predvidevam, da o tem ni treba razpravljati, in vas prosim, da
               glasujete v korist razrešitve.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 članov.)</stage></p>
               <p>To je vse pravzaprav.</p>
               <p>Dnevni red je izčrpan in seja je zaključena. Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp20">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, želel sem vprašati, kako je z jubilejnimi nagradami poslancev.
               Dobili naj bi neko obvestilo. Mislim, da bi bilo prav - ne sprašujem zase, ker je ne
               bom dobil, ampak za tiste, ki so jo upravičeni dobiti, pa niso še seznanjeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-013-2001-09-20.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Kolikor je meni znano, gre za avtomatizem, ki izhaja iz teh zakonodaj o delovnih
               razmerjih. In vsakdo, ki pač pade v ta čas, da mu pripada jubilejna nagrada, jo dobi
               avtomatično, brez da bi bilo potrebno sklepati o tem.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 20. Septembra 2001 ob 9.42 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>