<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">B4197B001F8ADC52C12569A800306889</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">BE2D6ED24D83EE33C12569AE003E7D61</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=BE2D6ED24D83EE33C12569AE003E7D61</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.KZVIIAZ" n="003">
               <name>Redna</name>
               <date when="2000-12-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.KZVIIAZ">
                        <orgName key="KZVIIAZ">Komisija za volitve imenovanja in administrativne zadeve</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA VOLITVE, IMENOVANJA IN ADMINISTRATIVNE ZADEVE</stage>
            <stage type="session">3. seja</stage>
            <stage type="date">(7. december 2000)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ciril Pucko, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.09 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>...3. sejo komisije državnega zbora Republike Slovenije za volitve, imenovanja in
               administrativne zadeve. Vse skupaj lepo pozdravljam. Tako tudi vabljene, predstavnike
               medijev, predstavnico.</p>
               <p>Predlagam, glede na že posredovano razširitev dnevnega reda, da ta dnevni red
               razširimo še s točko 5 - administrativne zadeve, ter s točko 6 - obravnava predlogov
               za ustanovitev delovnih teles državnega zbora.</p>
               <p>Ugotavljam, da so s pooblastili na seji prisotni naslednji kolegi in sicer gospod
               Branko Kelemina namesto podpredsednika komisije Franca Pukšiča, ki se je mimo grede
               tudi opravičil, potem namesto kolega Janeza Janše gospod Jožef Jerovšek, namesto
               kolega Mirana Potrča gospod Samo Bevk, namesto kolega Ivana Božiča gospod Stanislav
               Brenčič, namesto Antona Delaka gospod Ivan Kebrič. To so vsa imena oziroma ste vsi
               kolegi, ki sodelujete na seji namesto članov oziroma podpredsednika te komisije.</p>
               <p>Torej dajem v sprejem tako spremenjen predlog dnevnega reda. Izvolite gospod
               Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp2">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Samo eno vprašanje. Pri razširitvi dnevnega reda, s 5. točko kot ste rekli, da naj
               bi obravnavali tudi delovna telesa?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ni, to je 6. 6 točka je administrativne zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp4">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Dobro. Pod 6. točko, katera delovna telesa ste tam mislili, lahko poveste?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Težko povem, ker bomo o tem govorili, ko bomo prišli do te točke. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp6">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Samo vprašanje. Ste upoštevali tudi dopis Slovenske nacionalne stranke...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Smo upoštevali in zato širim .../Nerazumljivo./... razmišljanje kolega Brejca. Še
               kdo? Če ni nobene razprave več, dajem tako razširjeni dnevni red na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (15 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo tako dopolnjeni dnevni red sprejeli.</p>
               <p>Ter prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je <title>POTRDITEV ZAPISNIKA 2. SEJE KOMISIJE.</title>
               </p>
               <p>Osnutek zapisnika je na vpogled v računalniški mreži in sprašujem članice in člane
               komisije ali ima kdo na ta osnutek kakšne pripombe? Če ni pripomb oziroma razprave v
               zvezi s tem, dajem na glasovanje naslednji sklep: Potrdi se zapisnik 2. seje komisije
               državnega zbora za volitve, imenovanja in administrativne zadeve, ki je bila 30.
               novembra leta 2000.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? (12 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo tak sklep sprejeli.</p>
               <p>Ter prehajam na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> to je <title>PREDLOG SODNEGA SVETA ZA IZVOLITEV KANDIDATKE V SODNIŠKO FUNKCIJO S PREDLOGOM
               ODLOKA.</title>
               </p>      
               <p>K tej točki smo vabili gospoda predsednika sodnega sveta dr. Alekseja Cvetka in vas
               sprašujem gospod Cvetko, če želite besedo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp8">

               <speaker>DR. ALEKSEJ CVETKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp10">

               <speaker>DR. ALEKSEJ CVETKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Glede na to, da je to prva seja vašega uglednega
               organa, ki mu prisostvujem, kar pomeni, da je to tudi prvi neposredni kontakt med
               Sodnim svetom Republike Slovenije in komisije državnega zbora, ki je zadolžena za
               kadrovske zadeve.</p>
               <p>Mislim, da je prav, da vas najprej pozdravim in vas potem, ne glede na to, da se
               zavedam koliko je vas čas dragocen in vam ga ne bi rad kradel, ampak da z dvema,
               tremi besedami na kratko predstavim, kaj pravzaprav sodni svet je in kakšne so
               njegove pristojnosti v našem sistemu.</p>
               <p>Rad bi povedal to, da je, kot verjetno veste, na začetku delovanja sodnih svetov v
               Republiki Sloveniji, oziroma sodni svet je začel delovati že pred osamosvojitvijo
               Republike Slovenije, prihajalo, tu in tam, do konfliktov posameznik med sodnim
               svetom...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Dovolite. Kolegi, ali lahko malo tišje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp12">

               <speaker>DR. ALEKSEJ CVETKO:</speaker>

               <p>...predlagateljem za izvolitev sodnikov v sodniško funkcijo in državnim zborom, da je
               dobrih deset let nazaj odstopil zaradi takih konfliktov takratni predsednik sodnega
               sveta, danes pokojni, profesor dr. Boris Štrozak. Vendar so se kasneje, posebno s
               sprejemom nove ustave, zadeve uredile, tako da pravzaprav danes ni več praktično
               nobenih, razen izjemnih konfliktov med sodnim svetom in jezom, oziroma državnim
               zborom.</p>
               <p>Mislim, da je postalo jasno, da je sodni svet po ustavi tisti organ, ki ima
               pristojnost predlagati državnemu zboru izvolitev sodnikov, in da je njegova pravica,
               da opravi to izbiro. Državni zbor se pa potem pač odloča, kakor se odloča na podlagi
               svojega glasovanja.</p>
               <p>Danes je sodni svet sestavljen iz enajstih članov. V skladu s priporočili evropske
               sodniške listine, je sodni svet sestavljen tako, da šest predstavnikov v sodni svet
               izvolijo neposredno sodniki, pet predstavnikov, to se pravi uglednih pravnikov iz
               javnega življenja, pa na predlog predsednika Republike izvoli državni zbor.</p>
               <p>Sedaj, po ustavi ima sodni svet, kot sem povedal, eno samo dolžnost in funkcijo, to
               se pravi predlagati kandidate za izvolitev v sodniško funkcijo. Vendar se je v
               zadnjem času, predvsem na podlagi priporočil že omenjene evropske sodniške listine,
               ki seveda ni obvezna in jo ni treba uporabiti, pristojnost sodnega sveta na podlagi
               določb zakona o sodiščih<stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               katerega novele so bile v sprejemu v prejšnjem mandatu, in v novih določilih zakona o
               sodniški službi, ki je v pripravi, oziroma ste ga že dobili v obravnavo, so ga dobili
               v obravnavo poslanci še v prejšnjem sklicu pa ni prišel še na dnevni red.</p>
               <p>Vse te pristojnosti sodnega sveta nekoliko širijo, in sicer širijo se predvsem v
               smeri, da naj bi bil sodni svet organ, ki bi sodniku zagotavljal njegovo neodvisnost.
               Sedaj, neodvisnost sodnika, da me ne bo kdo narobe razumel, ne pomeni zanikrnosti v
               službi, neodvisnost sodnika ne pomeni ne izvajanje sodniških dolžnosti, neodvisnost
               sodnika ne pomeni nediscipline na delovnem mestu. Ampak gre dejansko za neodvisnost,
               ki jo ima sodnik na podlagi ustavnih in zakonskih določil pri sojenju.</p>
               <p>V primeru, če bi se sodnik, ki bi bil prepričan, da je kršena ta njegova pravica do
               neodvisnosti sojenja, prizadet, bi se lahko obrnil na sodni svet, kot ta neodvisni
               organ, ki bi potem zahteval - to je sedaj predlog za novelo v novem zakonu -
               prekinitev takega poseganja v neodvisnost sodnika.</p>
               <p>Druga stvar, ki jo ima po novem v pristojnosti sodni svet, vendar še ne v veljavnem
               zakonu, ampak po zakonu, ki je v pripravi, pa naj bi bilo spremljanje obsega
               sodnikovega dela oziroma spremljanje dela sodišč. Kaj sedaj to pomeni? Spremljanje
               dela ni sicer čisto jasno, če vemo, da so po zakonu pristojni za predlaganje rešitev
               odprave zaostankov oziroma reševanje problemov zadolžene sodne uprave, konkretno
               predsedniki sodišč. Vendar pa je sodni svet sedaj, po zadnjih predlogih, nekje tisti
               organ, ki naj bi s svojo avtoriteto skušal posegati v zadeve tam, kjer se zadeve ne
               bi premikale.</p>
               <p>Vsi dobro veste, da se slovensko sodstvo že dalj časa, in sicer, začelo se je to
               pred reorganizacijo v letu 1994, potem se je pa to hitro nadaljevalo, spopada z
               velikanskimi zaostanki. Vendar ti velikanski zaostanki ne pomenijo, da se zaostanki
               pojavljajo na celotnem segmentu sodstva, ker imamo v Sloveniji danes celo vrsto
               sodišč, ki so pravzaprav na tekočem in zaostankov nimajo. To pa pomeni, da je treba
               problem zaostankov, ki ne nazadnje posegajo tudi v pravico državljanov do sojenja v
               razumnem roku, da jih je treba odpraviti na sodiščih, kjer se <stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(Nadaljevanje) ti zaostanki pojavljajo. Takih sodišč je, kljub temu, da so na večini
               sodišč rezultati dobri - težava je v tem, da se zaostanki pojavljajo na sodiščih, ki
               so največja, ki imajo največji pripad zadev, ki imajo največje število sodnikov
               oziromaki so za občane in za reševanje zadev izjemno problematična in kritična. To se
               pravi, velike zaostanke ugotavljamo na delovnih in socialnih sodiščih, kar je
               nedopustno, velike zaostanke ugotavljamo na višjem delovnem in socialnem sodišču, kar
               ne bi smelo biti, in velike zaostanke ugotavljamo na upravnem sodstvu in to ne glede
               na to, ali se pogovarjamo o upravnem sodstvu kot upravnem sodišču ali upravnem
               oddelku na vrhovnem sodišču Republike Slovenije.</p>
               <p>Mislim, da bo naloga vseh, ki delajo v sodstvu oziroma ki delamo v sodstvu in ki
               skušamo te probleme razumeti, ta, da se bodo ti zaostanki čim prej zmanjšali na neko
               razumno mejo, istočasno pa moramo doseči, da se recimo na sodnike kot nosilce sodne
               veje oblasti ne bodo vršili raznorazni pritiski in to pritiski, ki niso utemeljeni
               oziroma pritiski, ki od nekaterih organov zahtevajo, recimo, ukrepanje, za katerega
               niso pooblaščeni.</p>
               <p>Zakaj to govorim? Zato, ker se v nekaterih medijih, recimo, s strani uglednih
               novinarjev nenadoma pojavi stališče, da so sodniki - sodniki, ne sodna veja oblasti,
               ampak sodniki - odgovorni za to, da eden od državnih organov ni poslal na evropsko
               sodišče odgovora na tožbo. Sodniki seveda s tem nimajo ničesar, vendar istočasno
               ugotavljati, kdo, kaj in kako, pa mislim, da je naloga, kijo je treba stalno imeti
               pred očmi in ugotavljati res, kdo je za take zaostanke kriv.</p>
               <p>Enako mislim, da ne bomo prav daleč prišli, če bomo dopuščali, da stranke v
               postopkih javno ocenjujejo potem odločitev sodnika. Zavedati se moramo namreč, da v
               sodstvu oziroma pri sojenju stalno prihaja do tega, da se eni stranki ugodi, drugi
               stranki se ne ugodi, kar pa v vsakem primeru pomeni, da je 50% udeležencev sodnih
               postopkov nezadovoljnih. In če bomo potem se pogovarjali o tem, ali nek ukrep, ki ga
               je sodnik sprejel, je zakonit in v skladu z veljavnimi predpisi ali ne, ne bomo prav
               daleč prišli. Zavedati se je namreč treba, da gre vedno za tehtanje med možnim in
               mogočim tudi v sodnih postopkih. Recimo, če samo tehtamo zadnje izjave, ki so bile
               dva dni nazaj, če se ne motim, in ki so potem v javnosti spodbudile neverjeten odmev,
               ali je bila pravilna odločitev kranjskega sodišča v zvezi <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) s hišnim priporom šefa slovenske heroinske mafije.
               Morda da, morda ne, o tem jaz ne bi sodil, mislim, ker te pravice nimam. Vendar pa je
               treba pri tem nekaj upoštevati: namreč, da sodnik, ki odloča, ima pred sabo veljaven
               predpis; veljaven predpis ne določa, da je višina kazni oziroma izrečena zaporna
               kazen priporni razlog. Ker ni priporni razlog, bi moral najti druge priporne razloge,
               ki so taksativno v zakonu našteti, in v primeru, če bi bili, bi lahko bil pripor,
               drugače se mora pač poslužiti druge vrste ukrepa, ki mu ga zakon omogoča. Pri tem je
               pa sodnik moral imeti še nekaj pred očmi, namreč da je stališče slovenskega ustavnega
               sodišča, stališče evropskega sodišča in tudi prakse tako, da izrečena kazen v nobenem
               primeru, če ni pravnomočna, ni priporni razlog. In zdaj tehtati med ustavno pravico,
               pravico prostega gibanja, pravico do zasebnosti in potem na drugi strani škode, ki jo
               lahko izrečen ali neizrečen ukrep povzroči, mislim, je pa stvar, ki je zelo težka in
               zelo komplicirana.</p>
               <p>Ne bi vam več kradel, kot sem že rekel, dragocenega časa. Zahvalil bi se vam za to,
               ker ste me poslušali. Želel bi, da bi se dobro sodelovanje, ki ga je sodni svet imel
               s starim Kviazom, prenesel tudi na novi Kviaz, tako da ne bi prihajalo do problemov,
               da ne bi prihajalo do prevelikih odstopanj v stališčih, in želim vsem skupaj uspešno
               delo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa za dobre želje.</p>
               <p>V zvezi s predlaganim odlokom odpiram razpravo. Želi kdo razpravljati? Izvolite,
               gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp14">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Ne glede na to, da nam je zdajle gospod Cvetko, ali kako se že
               imenuje, lepo obširno razložil določeno problematiko v zvezi s sodnim sistemom,
               sodniki in sodnim svetom tudi, mislim, da ni bilo napačno, vendar ste večkrat omenili
               neke pritiske, pa zdajle ne vem - sam sicer za to ne vem, ker pač nisem tam zraven
               kot poslanec, pa me zanimajo te zadeve. Od kod prihajajo ti pritiski oziroma kdo te
               pritiske izvaja, ali politična oblast ali kdo drug? Če lahko na to odgovorite bolj
               jasno, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Če dovolite, predlagam, ker to ni točka dnevnega reda...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp16">

               <speaker>DR. ALEKSEJ CVETKO:</speaker>

               <p>Čisto na kratko, gospod predsednik, če dovolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Res na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp18">

               <speaker>DR. ALEKSEJ CVETKO:</speaker>

               <p>Čisto na kratko.</p>
               <p>Ne gre za nobene politične pritiske, tu gre za pritiske največkrat čisto iz
               javnosti. Recimo, v konkretnem primeru, o katerem sem govoril, je to ugleden novinar
               Jež, ki govori nekaj, kot da prvič sliši za sistem sodne oblasti oziroma kako naj ta
               poteka. In v zadnjem Delu, če ste brali, to je tri dni nazaj, ko je bil tisti
               uvodnik, izrecno napada sodnike, ki s stvarjo nimajo popolnoma nič. To je, recimo,
               eden od teh nedopustnih pritiskov.</p>
               <p>Mislim pa, da s politične strani ni nobenih pritiskov, s strani političnih strank,
               in mislim, da jih tudi ni bilo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlagam, da <stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               vprašanja povezana s takšnimi in drugačnimi problemi, sodni veji oblasti oziroma
               sodstvom na splošno, prenesemo na delovno telo, ki se, ki je po odloku, ima te
               pristojnosti in naloge. In prehajam na razpravo o predlaganem odloku. Če ni razprave,
               dajem na glasovanje naslednji sklep. Da se v sodniško funkcijo izvoli Nevenka
               Hafner-Kopač, na sodniško mesto sodnice za prekrške pri sodniku za prekrške
               Tržič.</p>
               <p>Kdo je za predlagani odlok? (15 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je komisija predlagani odlok sprejela.</p>
               <p>Ter prehajam na točko, gospodu Cvetku se zahvaljujem za udeležbo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp20">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>... (Ni vključen.) ... Jaz se strinjam, da smo opravili in da ne odpiramo ... razprave.
               Pa kljub temu me je, gospod predsednik, pa je zdajle bil nagovor, na nek način
               vendarle polimičen in nas poslance pušča v neki dilemi. Pa bi se morda še kdaj
               srečali, pa lahko, ... čisto pojasnili. Jaz si na primer, ... se z vsem strinjamo,
               kar ste govorili. Tu ... si ne znam predstavljati, kako bo sodni svet ... neodvisnost
               sodnikov s tem, ko bo 50 odstotkov tisti, ki je bila tožba razrešena v njihovo škodo,
               še naprej ... Kako bi to lahko sodni svet preprečil in kakšen položaj bi s tega
               vidika imel, prav ..., da v odnosu do pisanja novinarjev. Ali bomo imeli en organ, ki
               bo zdaj ocenjeval, kaj novinarji pišejo prav, pa bo potem ... v zaščito ljudi, ali
               ne. Mene se je to zdelo vredno, da bi morda kaj spregovorili, ker se je vam zdelo
               vredno to tu povedati. Razumem pa, da je točka zaključena, samo bi predlagal, da se
               morda, še v kaki situaciji srečamo in ... pogovori, pa se morda pogovorimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRL PUCKO:</speaker>

               <p>Moj predlog je, da se komisija kot zainteresirano delovno telo, vključi v razpravo
               novele zakona o sodniški službi. Kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp22">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz v vsakem primeru to podpiram, čeprav mislim, da je ena splošna razprava,
               mogoče celo dobra, ograjujem se pa v tistem delu izjave, da ne bi izgledalo kot da je
               bilo to kar tako, da je, ko je bila izjava tukaj podana, da gre za nezaslišane
               pritiske s strani novinarjev. To se mi zdi, ne nemogoča teza v tem trenutku, kajti mi
               vemo kako ti novinarji pišejo in pišejo tako, kot pač oni mislijo, o katerekoli, tudi
               tožbe so tam na sodiščih, vemo kako se končujejo, tudi takrat ko grejo silno nizko
               pot, pod pas, kot se temu rečemo, pa nič. In se jaz seveda ne, ne, ne znam zamisliti,
               da bi pa zdaj rekli, da pa o tem, kar pač se dogaja tudi v pravosodju, noben novinar
               ne bi smel nič pisati ali bi moral pisati tako kot, mislimo o sodnemu svetu. Ampak
               resnično ne mislim, samo ograjujem se od tega in ni treba pojasnila. Jaz sem dobro
               razumel vašo izjavo, je v magnetogramu, mi ni treba pojasnjevati dodatno, strinjam se
               pa s tistim, kar je bilo rečeno, da se enkrat o vseh teh problemih, ne samo ob
               zakonu, če ti problemi so, naj se to odpre, ali je to ta prava komisija, jaz pa
               mislim, da ni ta prava, da je ta prav odbor za notranjo politiko, pravosodje in tako
               naprej. In zato pravim, ne tukaj, na odboru za notranjo politiko, kjer se bo tudi
               zakon obravnaval, če bo v tistem delu, ko gre za funkcijo KVIAZ-a, ko suportira
               kadrovanje sodnikov, tudi razprava, tudi v redu. Ne pa kar na splošno, da bomo vsi o
               vseh zadevah razpravljali, ampak naj se to tam opravi, kjer je mesto. Rekel sem pa,
               ne bi se oglasil, če me <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) ta
               zadeva ne bi izrecno zbodla in ne želim nobenega pojasnila več.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRL PUCKO:</speaker>

               <p>Izvolite, kljub temu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp24">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Ni bila tako mišljena, mišljena je bila samo v toliko mislim, da se na sodnike in
               sodno vejo oblasti, mečejo očitki, ki nanjo ne spadajo. To je bilo samo mišljeno, nič
               drugega. Ne, da se ne bi smelo kritizirati, pa ne bi mogli ... Lahko so. Vendar
               takrat, kadar se pogovarjamo mi o pravosodju, v širšem smislu, vsi očitki letijo v
               končni fazi na sodno vejo oblasti. Samo to sem mislil, kot pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se vam zahvaljujem.</p>
               <p>Prehajam na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE PREDLOG ODLOKA O IMENOVANJU
                  REPUBLIŠKE VOLILNE KOMISIJE.</title>
               </p>
               <p>Komisija je na 1. izredni seji sprejela odločitev, da pripravi za državni zbor
               predlog odloka o izvolitvi republiške volilne komisije, ki ji bo prav v teh dneh
               potekel mandat. Takrat smo se dogovorili, koga vse pozvati ob upoštevanju zakonskih
               določil in kako mora biti sestavljena ta komisija za ustrezne predloge. Predloge
               predlagateljev ste prejeli. Na tej podlagi je pripravljeno tudi delovno besedilo
               predloga odloka, ki pa ni popolno v tistem delu, ki se, ko se predlog za tri člane in
               tri namestnike oblikuje na predlog poslanskih skupin.</p>
               <p>Tako svojega predloga ni posredovala poslanska skupina, za namestnika člana,
               poslanska skupina Nove Slovenije. In v tem smislu odpiram razpravo. Izvolite, gospod
               Brejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp26">

               <speaker>MIHAEL BREJC:</speaker>

               <p>Samo eno vprašanje. Ali je lahko generalni sekretar vlade, član republiške volilne
               komisije?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRL PUCKO:</speaker>

               <p>Bom odgovoril. Vi ste želeli? (Ne.) Izrecno ni nikjer prepovedano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp28">

               <speaker>MIHAEL BREJC:</speaker>

               <p>Zdaj bi pa vprašal. Ali se to spodobi? Jaz mislim da je, glede na to, da je
               generalni sekretar vlade, ima seveda po definiciji že precejšnjo moč, potem je še
               predsednik kadrovske komisije vladne. In če damo, če, prosim, taka oseba potem v
               volilni komisiji, bi se lahko vzbujal vtis, da preprosto nekako, zaradi svoje
               pozicije, dejanske moči v vsakdanjih zadevah, da bi lahko pač volilna komisija bila
               pod vplivom, kakorkoli že gledamo na te stvari. Torej jaz bi predlagal, da se to
               prouči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp29">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>In popravi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp30">

               <speaker>MIHAEL BREJC:</speaker>

               <p>In seveda popravi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je pač predlog Liberalne demokracije Slovenije. Sam ga niti ne
               nameravam, niti ne morem komentirati, ker se mi zdi, da je tudi vaše razmišljanje,
               razmišljanje vas osebno, mogoče je na mestu, mogoče ni in ne nameravam z njim
               polemizirati. K besedi se je javil kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp32">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz verjamem, da je od vsakega posebej odvisno, kaj si misli, da je spodobno ali
               nespodobno v kakšni stvari. Jaz samo vem, da je važno in prav, da je vse v skladu z
               zakonom in da ni v nasprotju z zakonom. Vse ostalo je politična opredelitev in v tem
               smislu, jaz nimam nič proti, da se preveri, vem pa, da je to združljivo, da ni
               nezdružljivo in da v ničemer namestnik člana republiške volilne komisije, če bi bilo,
               ni v nasprotju z zakonom in če bi bilo v tem mandatu, torej v prejšnjem mandatu te
               vlade, ki je zdaj zapustila<stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               mesta tudi tako, verjetno ne bi bilo toliko nesporazumov na relaciji republiška
               volilna komisija, center vlade za informiranje in podobno, obdelava podatkov,
               nezaupanje itn. Mislim ti, ampak jaz o tem ne želim polemizirati, jaz vztrajam na
               tem, da je važno kaj je zakonito, kaj je v skladu z zakonom in seveda s pravico
               predlaganja kandidatov oziroma namestnikov, tistih, ki so to predlagali. Jaz samo
               vem, da sta oba, kandidat in namestnik kandidata za, torej kandidat za namestnika
               člana, oba, ki se na to delo zelo dobro spoznata, član, kandidat za člana je sedaj
               član republiške volilne komisije, kandidat za namestnika člana republiške volilne
               komisije je pa bil član republiške volilne komisije preden je nastopil mandat gospod
               Bišček, ki je tukaj kandidat, da ponovi mandat republiški volilni komisiji. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp34">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Jaz bi v zvezi s tem predlaganim kandidatom vprašal, mislim pa glede na sedanji
               nastop gospoda Anderliča, jaz verjamem da je to, no on je rekel, da je v skladu z
               zakonom, ni v nasprotju z zakonom. Morda je to res ampak se pa bojim, da niso
               določili v koaliciji, da je to tako, tako kot so glede predlagane liste za ministre
               izglasovali tisto, kar v zakonu ni. Namreč poleg tega je tu še dodatna zadeva. Namreč
               če bomo šli tako naprej, potem bo dr. Bučar nedvomno ugotovil, da ni več potrebno
               parlament ampak bo lahko ugotovil, da tudi volitve niso več potrebne, namreč če se bo
               vse odločalo tako, kar so se v koaliciji zmenili in dejansko bi bili pripravljeni
               ukiniti vse zadeve.</p>
               <p>Moram pa še opozoriti, da je bil gospod Bandelj na preiskovalni komisiji v
               Vič-Holmec nedvoumno ugotovljen kot zgornja oseba, ki povzročila stanje takšno na
               ministrstvu za notranje zadeve in že iz tega vidika tudi ni okusno, da je bil
               postavljen za predsednika kadrovske komisije, da se pa še zdaj pojavlja tu kot član
               volilne komisije državne oziroma namestnik člana je pa sploh, se mi zdi, nekoliko
               problematično. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Sestava republiške volilne komisije ni stvar koalicije ampak je sestava, vsaj tisti
               del, ki ga predlagajo politične stranke, sestavljena v načelu sorazmerne zastopanosti
               političnih strank, se pravi po domače povedano rezultatov na volitvah in predlog, ki
               je pred vami je točno tak. Tako da mislim da tu sploh ni nobenega spora in ga ne more
               biti. Repliko ima kolega Anderlič. Se odpovedujete?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp36">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>...je bil gospod Aurelio prej, .../Nerazumljivo./... ampak poglejte, jaz se ne bi
               javil k repliki, niti slučajno, če ne bi gospod Jerovšek izvedel neverjetno
               manipulacijo. Preiskovalna komisija ni prav v ničemer ugotovila nobene odgovornosti
               gospoda Bandlja v primeru Vič-Holmc. Dejstvo <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) je, da je vse, kar je tam notri zapisano, predmet konstruktov, ki jih
               je pripravil gospod Jerovšek s svojimi podaniki, predvsem so pa to rezultati tistih
               navajanj, ki so jih navedli ljudje, ki so bili v pravkar končanem mandatu vlade
               nagrajeni. Nagrajeni z visokimi funkcijami v policijskih vrstah in v vrstah
               ministrstva za notranje zadeve. Državni zbor, ki naj bi sprejemal poročilo, ga sploh
               ni sprejel, in torej vaše navedbe v ničemer ne držijo in lepo prosim, da ne blatite
               gospoda Bandlja še kar naprej, kar ste počel, seveda, prejšnji mandat.</p>
               <p>Te diskvalifikacije, da če ste vi zapisali z vašimi sodelavci v neko poročilo nekaj,
               kar ne drži, in da je to sedaj resnica, ki bo človeka spremljala celo življenje, je
               seveda največji udarec pravni državi, če že govorite o pravni državi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugovor, kolega Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp38">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, za besedo. Jaz bi se vendarle vrnil na začetek. Bi pozval, da se osredotočimo
               seveda k samemu predlogu odloka in dejstvu, ali je to zakonito predlagan, ni bilo
               podanih elementov seveda tudi temu ugovarjanju.</p>
               <p>Bi pa kolegu Brejcu povedal naslednje. V kolikor seveda sprejmemo logiko, ki jo je
               načel, ali je smiselno, dopustno in seveda okusno predlagati člana vlade, enako lahko
               razširimo seveda vprašanje na predlaganega državnega sekretarja, ki je tu, na gospoda
               Viranta. Tako, da lahko širimo stvar.</p>
               <p>Ampak jaz pravim, da je prav, da se držimo pač dejstva, ocene, ali je to v skladu z
               zakonom - za enkrat s tem nihče ni ugovarjal - in ali je pripravljeno tako, da o tem
               glasujemo. Da ne širimo sedaj spet razprave na minuli mandat in na vso zgodovino
               slovenskega naroda. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, na vaš predlog, ga bom v celoti upošteval. Želite ugovor, ampak ne z
               Vičem in Holmcem, ker vas bom takoj prekinil. Definitivno, res.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp40">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala lepa. Žal vi grozite meni, v čem me boste prekinili. Morali
               bi pa prekiniti gospoda Anderliča, ker je bil žaljiv, ker je bil zelo žaljiv -
               govoril o podanikih. Jaz nimam nobenih podanikov, jih ima pa gospod Anderlič v
               koaliciji, očitno, in se je tega jezika naučil. Vi bi pa morali prekiniti take
               žalitve.</p>
               <p>Tudi laž, ki jo je tukaj izrekel, da ni bilo nedvomno ugotovljeno. Soglasno je bilo
               na komisiji Vič-Holmec ugotovljeno. Soglasno, z nobenim glasom proti. Ni bilo
               ugotovljeno. Ve tudi gospod Anderlič in tudi vi veste, zakaj ste odlagali, da se
               uvrsti ta točka na dnevni red treh sej državnega zbora. To vam je uspelo. Sedaj pa tu
               z žalitvami skuša napadati druge.</p>
               <p>In še njegovo logiko, da je bil nekdo nekje nagrajen. Če bi bil, če bi šlo za
               nagrajene ljudi, potem ne bi bili uspešni, tako sedaj na notranjem ministrstvu, da bi
               uspešno začeli zapirati <stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               korupcijo. Nagrajeni ljudje so navadno strokovno nesposobni. Tu pa gre za izrazito
               strokovnost. Gospod Anderlič, prosim, da nehate s takimi... Ni, jaz sem se samo
               tisto, kar javnost mora vedeti in kar je za javnost pomembno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kebrič, proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp42">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Proceduralno. Mi imamo točko dnevnega reda in prosim ne dovolite, da gre razprava v
               vse mogoče strani. Kajti, če bomo tako razpravljali, potem sploh nismo neki kolegi,
               da bomo v tem kot institucija KVIAZ sploh reševali tisto, kar je na dnevnem redu.
               .../Ni razumljivo, medsebojno pogovarjali./... vseh koncev in krajev. Mislim, da je
               neumestno, da se tu operira s takimi in drugačnimi, prvič iz .../Ni razumljivo, ni
               vključen./... in da se spelje razprava čisto drugam točke dnevnega reda.</p>
               <p>Naša stvar je samo ta, ali je v okviru zakona ali ni. Če smo v dilemi imamo službe,
               ki nam lahko zadevo raztolmačijo in vsakem povedo, ali je v skladu z zakonom ali ni.
               Vse drugo me ne zanima in ne želimo sodelovati v takih razpravah, niti jih poslušati.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želite v zvezi s čim? Izvolite, pa ne z Vič-Holmecom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp44">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Nisem bil zraven. Hvala lepa, za besedo. Jaz bi samo to komentiral pa mogoče tudi
               neko rešitev predlagal.</p>
               <p>Poglejte. Jaz mislim, da je jasno, kakšna funkcija je funkcija generalnega
               sekretarja vlade, da je to zelo visoka politična funkcija in da mogoče res iz tega
               stališča bi bilo pametno, da LDS izmisli, ali naj bi predlagala na to mesto nekoga
               drugega, ne bi prihajalo do teh polemik sedaj. Mislim pa, da je tudi bistvena razlika
               med nekim sekretarjem, recimo, pa med generalnim sekretarjem. Poleg tega je pa gospod
               Virant, če se ne motim, podal odstopno izjavo.</p>
               <p>Bi pa samo to, ko je gospod Anderlič postavil sam dvom, je rekel, če je zakonito -
               on še dejansko sedaj ne ve, če je to zakonito, je potrebno ugotoviti. Sedaj, ali je
               gospod Bandelj generalni sekretar, funkcionar in ali je to združljivo ali ni, ali
               kako. Dejansko bi bilo to, če še niti gospod Anderlič ne ve, ali je to zakonito ali
               ne, da enostavno o tem ne odločamo in da pač prestavimo in da odločamo drugič, ko
               bomo dobili te podatke. Jaz sem trdno prepričan, da v vsej tej vojski kadrov, ki jih
               LDS ima, je prav gotovo bo našel zelo primerno ime, ki bi ga lahko tukaj postavil, da
               ne bi bilo teh polemik. Samo toliko, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da je razprava o nezakonitosti ali zakonitosti popolnoma
               brezplodna oziroma popolnoma neumestna. Kajti zakon o volitvah v državni zbor <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) nedvoumno pove v 25. členu, in
               sicer: "Član volilnega organa ne more hkrati kandidirati na volitvah." To je edina
               omejitev, ki jo pač vi kot poslanec verjetno tudi poznate, ker ste najbrž imeli
               podobne primere, ko ste iz volilnih odborov ali okrajnih volilnih komisij moralikoga
               umikati oziroma zamenjevati zaradi tega, ker je kandidiral na lokalnih ali
               kakršnihkoli drugih volitvah. In mislim, da je razprava o zakonitosti ali
               nezakonitosti tega predloga popolnoma brezplodna, in mislim, da jo moramo tudi
               prekiniti in začeti odločati.</p>
               <p>Gospod Rokavec, ste želeli besedo? Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp46">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Dejstvo je, da člane in namestnike članov republiške volilne
               komisije predlagajo politične stranke. Prepričan pa sem, da tudi na podlagi razprave,
               ki se je o tem do sedaj odvijala, da so pa nekateri predlagani kandidati - in tu se
               ne bom osredotočil samo na primer, ki je bil doslej izpostavljen, če gremo po vrsti
               vseh predlaganih kandidatov za imenovanje republiške volilne komisije - pa mislim, da
               ni najbolje, da so nekatere politične stranke - več je teh kandidatov - predlagale v
               ta organ strankarsko izpostavljene osebe, ker sem prepričan, da republiška volilna
               komisija mora na nek način o problemih, ki lahko pridejo ob volitvah, dejansko
               delovati neodvisno in samostojno. V tem primeru pa lahko nastane ob določenem
               vprašanju lahko tudi drugačno interpretiranje in pač tukaj dejansko na nek način ne
               moremo enega ali drugega kandidata izločevati zaradi tega, ker ga je predlagala ta
               ali druga politična stranka. Mislim pa, da ni najbolje, da to pa ne bo najboljša
               popotnica, če bodo strankarsko zelo izpostavljeni člani republiške volilne komisije.
               Lahko pride ob morebitnih zapletih pri delu volilne komisije tudi do večje možnosti
               vmešavanja politike v delo republiške volilne komisije, kar pa mislim, da ne bi bilo
               najbolje. Samo toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>V pojasnilo vam - jaz pač predpostavljam, da ste si prebrali 32. člen zakona o
               volitvah v državni zbor, kjer govori točno o tem, kdo je lahko predsednik in njegov
               namestnik, da so to lahko samo sodniki vrhovnega sodišča, da se dva člana oziroma
               njuna namestnika imenujeta iz vrst pravnih strokovnjakov in da ostale tri člane in
               namestnike predlagajo politične stranke, da bi zagotovile ravno to neodvisnost, o
               kateri ste vi govorili. In dejstvo je - in to je tudi po mojem normalno - da pač
               stranke predlagajo tiste ljudi, ki se na to spoznajo, prvič, in ki jim dovolj
               zaupajo. In to je vsa zgodba, jaz ne vidim tu nobenega predloga. Vi ne morete
               spreminjati predloga druge politične stranke za to, kdo bi naj bil ali ne bi bil član
               ali namestnik RVK-ja; to so pač lahko razmišljanja vsakega izmed nas, tudi nam se
               mogoče kdo tu ne dopade, ampak se v to sploh ne spuščamo, ker mislim, da je to
               popolnoma irelevantno.</p>
               <p>Kolega Juri je želel besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp48">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Moram, seveda, replicirati kolegu Rokavcu, ker uvaja neko kategorijo relativne
               vrednote glede pomena nekega kandidata vis a vis stranke - kdo je zelo izpostavljen,
               kdo je malo manj, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) in kako se
               da to oceniti, zato to ne vodi nikamor.</p>
               <p>Ponavljam, če smo dobili predlog tu na mizo, ki je v skladu z veljavno zakonodajo,
               dajmo se do njega opredeliti, vse stranke so svoje kandidate podale, so neki predlogi
               za določene spremembe. Dajmo, seveda skladno s tem načelom, da se spoštuje predlog,
               ki ga podaja stranka, ravnati, in v kolikor bo kdo jutri ugovarjal, da je ta sestava
               volilne komisije v nasprotju z zakonodajo, bo to pač drugje dokazoval; sicer se ne
               bomo izvlekli iz te zamotane situacije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp50">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Če je prej replika...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Aha, kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp52">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>V imenu liberalne demokracije vztrajam na predlogih, ki so podani. Prav nobenega
               razloga ni, da se o enem ali drugem kakorkoli dvomi. Oba sta bila do sedaj člana
               republiške volilne komisije, gospod Bandelj takrat, ko je bil generalni sekretar
               štiri leta v vladi, gospod Biščak je sedaj član sedanje volilne komisije. Nisem
               slišal niti ene same pripombe na kakršnokoli pristranskost na politični vpliv ali
               kakorkoli; do sedaj te pripombe ni bilo, in ne vem, kakšna bojazen apriori sedaj pred
               tema dvema kandidatoma. Ne govorim o drugih kandidatih, ne želim govoriti.</p>
               <p>Imate predpis, ki govori, da za tista mesta, kolikor je predvideno, da jih določi
               državni zbor, se ti kandidati predlagajo v sorazmerju z doseženimi rezultati na
               volitvah. To je predpis, ki je v zakonu. In ne bom tolmačil zakona drugemu, sam ga
               dobro poznam, in, gospod Kelemina, ne govoriti, "če", rekel sem, da je v skladu z
               zakonom, če pa se postavlja vprašanje, lahko pa preverite. To je bila moja dikcija.
               Kar se pa mene tiče, trdim, da je to v skladu z zakonom, in na tem, da sta oba,
               kandidat za člana volilne komisije in kandidat za namestnika, kvalificirana tako in
               uživata popolno zaupanje, kar se naše strani tiče, v okviru odstotka, ki nam, v
               narekovajih, pripada, da to zaupanje uživata. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp54">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Dovolil bi si samo opozoriti na to, da je Demokratična stranka
               upokojencev Slovenije umaknila kandidaturo za člana, našega gospoda, in smo
               spremenili gospoda Franca Čavnika, z željo, da je nadomestni član, namestnik člana
               volilne komisije. Samo to korekturo bi rad, mislim, da ste jo dobili, da bi jo
               upoštevali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Kacin, ugovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp56">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. Rad bi bil kratek in načelen, navezal pa se bom na razpravo gospoda
               Rokavca.</p>
               <p>Vsaka politična stranka je kvalificiran predlagatelj, in razprave o tem, da je
               katerakoli politična stranka storila neko napako, ker je preveč <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) izpostavljene ljudi predlagala je
               diskvalifikacija kvalificiranega predlagatelja, zato lepo prosim, da upoštevamo
               veljavno zakonodajo, take razprave se mi zdijo, ne samo brezpredmetne, zdijo se mi v
               posmeh tistemu, ki na tak način razpravlja in zato bi prosil, da vendarle ohranimo
               kredibilnost Kviaza in se držimo svojih pooblastil. V koliko kdo misli, da je z
               zakonom kaj narobe naj pač da predlog za spremembo zakona in se bo cel državni zbor s
               tem ukvarjal, ne samo Kviaz. Dokler pa so politične stranke kvalificirani
               predlagatelji, se mi zdi pa res prav neverjetno, da se največji politični stranki, ki
               je zmagala na zadnjih volitvah razlaga, kaj bi bilo primerno, da ta stranka predlaga
               v republiško volilno komisijo. To se mi zdi res nekaj neverjetnega za to državo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp58">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Jaz bi samo tole pojasnil. Da ravno na osnovi tega, kar je zdaj tudi gospod Kacin
               povedal, zaradi te grozne moči in zaradi, zdaj postavljam, še močni politični
               osebnosti, obstaja bojazen pač, da se ne bi tudi pri nas zgodilo, da se ne bi volitve
               dobile ampak da bi se volitve vzele.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp60">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Ne vem no. Gospod Kacin me ni prej dobro razumel. Nikakor ne odrekam pravice
               političnim strankam in nisem odrekal v svojem razmišljanju, da predlagajo kandidate,
               seveda ki se jim zdijo najbolj primerni. Razmišljal sem samo v tem, če samo gledam po
               predlogu, ki je pred nami odloka, da na podlagi sedanjih članov republiške volilne
               komisije, da se mi zdijo, da bodo ti člani strankarsko bolj izpostavljeni, kakor so
               bili dosedanji člani in ničesar drugega in nisem razmišljal in govoril ali v primeru
               gospoda Bandlja ali gospoda Biščaka. Jaz nisem omenil nobenega kandidata. Sem rekel
               tudi ostali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Kacin, ugovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp62">

               <speaker>JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Jaz ugovarjam gospodu Kelemini, ki je uporabil termin "prav
               zaradi te grožnje moči". Konec citata. Prav zaradi, na drugi strani, te grozne
               šibkosti, bi jaz pričakoval, da šibke stranke vendarle preudarno nastopijo in s
               svojimi intervencijami ne smešijo svoje vloge in celotne opozicije, ki ji pripadajo.
               Ravno zaradi tega bi človek pričakoval, da bomo vendarle priznali volilne rezultate
               in da bo imela tista stranka, ki je rezultat dosegla tudi vso moralno pravico, vsaj
               tako kot opozicija, da predlaga svoje kandidate take kot si jih je izbrala in prav
               nič drugačnih.</p>
               <p>In druga zadeva. Ti pomisleki o tem, da so nekateri preveč politično izpostavljeni.
               Spoštovani kolegi, če kdo od vas, ki sedi za to mizo misli, da ni politik, da je samo
               poslanec in da je politika nekaj nagravžnega in se tega sramuje naj prosim čez šest
               mesecev odstopi kot poslanec in da možnost nekemu drugemu poslancu, da se bo s
               politiko ukvarjal na način tako kot se spodobi. Jaz pa še enkrat povem s ponosom in v
               narekovajih dodam, da sem politik in da se tega, da se ukvarjam s politiko nesramujem
               in se mi zdi, da je najbolje, da stranke izpostavijo najbolj politično preizkušene in
               kredibilne ljudi.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) In zato se
               mi zdijo taki predlogi na eni strani povsem kredibilni, na drugi strani se mi zdi pa,
               je remijada, ki jo uprizarjate nekateri, kontra produktivna za ugled strank, ki jih
               zastopate in za ugled državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Partljič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp64">

               <speaker>TONE PARTLJIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz sem, bi sodil, da lahko sklenemo to razpravo. Ugotovili smo, da so stranke
               kvalificirane, da predlagajo. Jaz mislim, da je tu na eni izmed sej v repliki, moj
               kolega Anderlič rekel, da je pa težavno kadar pride nadomeščati nekoga Franc Pukšič.
               In je bil cel hudič, opravičen in je Tonetu potem še par krat pojasnil, češ da mi
               določamo eni drugi stranki koga naj pošlje na kako stvar. To nikomur ne pada na
               pamet. In ne zdaj, vseeno so bila neka imena iz naše stranke omenjena. Mi prevzemamo
               odgovornost, prevzemamo vso slavo, ki jo bomo dobili s tema dvema našima kandidatoma,
               ki sta bila že tudi doslej in ker ni bilo pripomb, torej ni bojazni kolega Franc, da
               bo pa zdaj slabše, ker gre pravzaprav za iste ljudi. In se mi zdi, če bomo pri vsaki
               diskusiji, načeli svoje sume, načeli z nekih komisij, ki niso bile potem stvari na
               državnem zboru sprejete, če bomo govorili, da so odvzete bile volitve in tako dalje,
               se mi zdi, da ne bomo prišli prav nikamor.</p>
               <p>Tisti, ki imajo moč, vejo kako nevarna je politična moč in kako se hitro z njo
               opečeš, domnevam, tudi ko so jo drugi imeli, so kazali svoje mišice, pa so jo imeli
               na drug način, ne prek volitev. In mislim, da te stvari bodo oteževale našo diskusijo
               v celoti. Predlog je pripravljen legitimno, pravno ni sporen in se mi zdi, da za neko
               drugo priložnost, ne pa zmeraj za KVIAZ, odpirajmosvoje bojne spopade. Od nas nikomur
               ni prišlo na pamet, da bi komentiral, katerikoli predlog katerekoli druge politične
               stranke.</p>
               <p>Mislim pa, da seveda sama nosijo odgovornost za to stvar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp66">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sicer ne vem, ampak se mi zdi ta diskusija skoraj nepotrebna. Zakon
               zelo jasno, na opisan način določa sestavo komisije, predvsem v delu članstva in
               namestnikov članov komisije, s tem vzpostavlja politično barvitost komisije in je s
               tem zagotovljena neke vrsta nevtralnost in nepristranskost komisije. In je škoda, da
               morda nekomu, pa ni važno ali je to dr. Virant, a je to gospod Bandelj, a je to ne
               vem kdo še vse tukaj, je Janez Pogorelec, da jim morda delamo krivico. Stranke so se
               pačtako odločile in s tem je nastala komisija politično barvita in najbolj, v
               najboljšem momentu dosežena želja vseh nas, da je nepristranska in nepripradna(?)
               samo eni strukturi. Važno je, da je predsednik tisti, ki ga določi vrhovno sodišče,
               ki vodi zadevov tem smislu nevtralnosti. In je morda prav, da bi končali, gospod
               predsednik, s to diskusijo, ker se ravno potrjujemo, ne preveč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še koleg Kelemina in gospod Drobnič. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp68">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Ja, jaz bi samo odgovoril na te pripombe, ki so zdajle bile in bi sicer povedal tako,
               da naj gospoda Kacina nič ne skrbi za opozicijsko držo in za njen ugled, to bomo mi
               že sami poskrbeli, koliko bomo pač lahko. Jaz vem, da vi kot ekstremist in radikalec
               v kratenju pravic opozicije in tako naprej, bi najrajši videli<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) seveda, če bi mi bili popolnoma tiho in da
               sploh ne bi bilo v državnem zboru, ampak žal, pač imamo to pravico in bomo tukaj in
               bomo vsaj vzeli so to pravico, da bomo lahko govorili, če že drugega ne. Hvala lepa,
               gospod Kacin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRL PUCKO:</speaker>

               <p>Gospod Drobnič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp70">

               <speaker>JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Torej stranka Nova Slovenija, jaz
               predlagam, da se v skladu z 32. členom zakona o volitvah v državni zbor, s tem
               četrtim odstavkom omogoči tudi vključitev predstavnika Nove Slovenije v, torej kot
               člana republiške volilne komisije. Naš predlog je bil podan in to je gospod Marko
               Štrovs in da se ga tudi noter vključi, v ta seznam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, če ni več razprave, predlagam, da preidemo na glasovanje, in
               sicer tako, da najprej glasujemo o tistih treh članih in namestnikih, ki so
               predlagani s strani, iz vrst pravnih strokovnjakov. In sicer, za predsednika RVK,
               gospod Anton Gašper Frantar in zanjegovega namestnika, Janez Srebot. In za dva člana
               iz vrst pravnih strokovnjakov, prof. dr. Franci Grad in kot namestnik prof. dr. Rajko
               Pirnat ter drugi član v tem delu RVK, dr. Rafael Cian in njegov namestnik Jure
               Toplak.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? (13 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Zdaj pa predlagam, da glasujemo, in sicer, najprej za člana republiške volilne
               komisije Bogdan Bišček ter za njegovega namestnika Mirko Bandelj.</p>
               <p>Kdo je za? (11 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Zdaj za drugega člana v tem delu dr. Grega Virant in njegov namestnik Marko
               Štrovs.</p>
               <p>Kdo je za? (17 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>In za člana dr. Bojan Bugarič ter njegovega namestnika mag. Janez Pogorelec.</p>
               <p>Kdo je za? (17 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>In zdaj dajem tako sprejet oziroma tako sestavljeno republiško volilno komisijo na
               glasovanje, kot odlok.</p>
               <p>Torej kdo je za odlok o imenovanju republiške volilne komisije. (15 članov.) Kdo je
               proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta odlok sprejeli ter s tem zaključujem to točko dnevnega
               reda.</p>
               <p>Ter prehajam na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE DOGOVOR O ORGANIZACIJI POSLANSKIH
                  PISARN DRŽAVNEGA ZBORA.</title>
                  <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) K tej točki smo vabili gospo
               generalno sekretarko Jožico Velišček, ki je najbrž zadržana oziroma prisotna na seji
               komisije za poslovnik.</p>
               <p>Ugotavljam oziroma bi za uvod povedal naslednje:</p>
               <p>Poslanske pisarne državnega zbora so za delo nas poslancev ter za naše stike z
               volivci zelo pomembne. Zato bi se morali dogovoriti in tudi potem skleniti, da te čim
               prej zaživijo.</p>
               <p>Prejeli ste gradivo za današnjo sejo in v zvezi z njim bi se morali odločiti, in
               sicer dajem to v razmislek oziroma potem tudi v odločitev: da se organizirajo v tem
               mandatnem obdobju na enak način, kot so bile organizirane doslej, ali pa da se
               odločimo in v tem smislu danes damo izhodišča, kako bi bile organizirane, če bi bile
               organizirane na kakršenkoli drugačen način; hkrati moram povedati, da v obeh primerih
               moramo upoštevati okvir, ki nam ga določajo finančna sredstva, ki so na
               razpolago.</p>
               <p>Sam pa menim naslednje, in sicer: da bi se poslanske pisarne tudi v mandatu
               2000-2004 organizirale na podlagi sedaj veljavnega sklepa oziroma veljavnega sklepa,
               ki je veljal za minulo mandatno obdobje, da bi poslance zaprosili, da posredujejo
               konkretne predloge o tem, kje bodo imeli in kdaj bodo uradne ure poslanske pisarne,
               in če ne bo možno doseči dogovora o brezplačni občasni uporabi teh prostorov, točno
               navedli, s kom je treba skleniti najemne pogodbe oziroma pogodbe o delu, seveda v
               okviru sredstev, ki so na razpolago. Glede na to, da bo v letu 2001 veljalo začasno
               financiranje, bo treba ta sredstva seveda planirati samo v višini dvanajstin mesečno,
               kot je bila poraba za poslanske pisarne oziroma kot so bila planirana finančna
               sredstva v letošnjem letu. Hkrati je treba povedati, da se vse te pogodbe sklepajo
               izključno samo za čas trajanja mandata poslanca, ki posamezno poslansko pisarno
               uporablja.</p>
               <p>V zvezi s predlogom odpiram razpravo. Prvi se je prijavil kolega Juri. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp72">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Torej, sam podpiram prvi predlog, da se uredijo tako, kot so bile
               urejene doslej, razen morda v primerih, ko bi določeni posamezni poslanci ugotovili,
               da dosedanja ureditev seveda ne ustreza njihovemu interesu, ampak znotraj tiste
               kvote, ki smo jo že takrat določili - sami se spomnimo, koliko časa smo porabili za
               to, da smo se vendarle dogovorili za tak kriterij - znotraj tiste kvote se lahko pač
               posamezen poslanec organizira drugače.</p>
               <p>Sicer mislim, da je bila, kar se mene osebno tiče, seveda, in ker moramo imeti tako
               organizacijo, ki bo pogodu poslanca, kajti gre za njegovo pisarno, je bila ustrezna.
               In bi prosil, da se v mojem primeru ne spremeni ničesar, ampak samo na osnovi lanskih
               oziroma prejšnjih elementov ponovno uredi pogodba s tistim, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) s katerim imam poslansko pisarno urejeno. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Vnučec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp74">

               <speaker>BOGOMIR VNUČEC:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem! Sam se tudi strinjam s tem, da ostanejo kvote, tako kot so
               predlagane sicer, enajst poslanskih pisarn glede na volilno enoto, s tem pa, da - na
               hitro sem preletel in sem ugotovil, recimo, da je približno razmerje okrajev, kjer ni
               bil izvoljen noben poslanec, in pa tistih okrajev, kjer je bilo pa več poslancev,
               približno enako, se pravi, petnajst - na hitro, tako da če sem netočen, se
               opravičujem - tistih, kjer ni bilo nobenega izvoljenega v volilnem okraju, in pa
               osemnajst takih, kjer je bilo več poslancev v povprečju, in bi predlagal, da v okviru
               kvot in finančnih sredstev, da se pač teh ne povečujem, vendar če poslanec želi, da
               ima lahko pisarno tudi v drugem volilnem okraju. Čisto konkretno, za prvo volilno
               enoto - osebno sem tak primer, da sem bil izvoljen v okraju Kranj, živim pa v kraju
               Radovljica, kjer pa ni nobenega poslanca in je želja lokalne skupnosti, da bi bila
               tudi tam poslanska pisarna.</p>
               <p>Predlagal bi tako, da je možno, da imaš tudi, recimo, v dveh okrajih ali pa večih, s
               tem pa, da to ne povečuje finančnih obremenitev, kjer je konkretno lokalna skupnost
               pripravljena brezplačno ponuditi prostore in administrativne usluge. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To seveda ni sporno, tako je bilo v praksi tudi doslej in mislim, da ni
               nobenega razloga, da ne bi ostalo. Izvolite, gospod Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp76">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj je moj pogled na to povsem podoben ali enak kot predhodnikov, s tem
               da sem hotel konkretno predlagati na strani 2, da bi morda stališče glasilo tako: "V
               primeru večjega števila poslanskih pisarn v volilnem okraju si poslanci le-te
               organizirajo sami. V ta namen se poslancu priznavajo mesečno predvidena sredstva v
               višini kot za eno pisarno."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Okej, to je nesporno. Hvala lepa. Še kdo želi razpravljati? Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp78">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Zdaj sem že malo pozabil, kako je to bilo, pa nisem temeljito
               preštudiral tega gradiva in se opravičujem, ker pač nisem član Kviaza - ali še vedno
               obstajajo tiste pisarne po terenu, kjer so tudi tajnice, ali kako je s tem? Ali ni
               takih več? Ker se mi zdi, da je nekaj takega bilo v prejšnjem, predprejšnjem mandatu
               ali kje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>To je bilo s sklepom, o katerem govorimo, spremenjeno in tega ni. Hkrati dajem
               besedo... Aja, znesek je bil mesečno, gospod Kelemina, mesečno je bilo to 31.350
               tolarjev na poslansko pisarno...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp80">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Maksimalno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ja, in na poslanca. Hvala lepa. Gospod Bevk, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp82">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Imam samo en predlog administrativne narave, da
               se dopolni ta predlog 90 poslanskih pisarn državnega zbora na tretji strani, tam kjer
               piše, "sedež poslanske pisarne", kjer so poimenovani samo kraji, da se napiše še
               mikrolokacija, ali je to na upravni enoti, na občini ali je kje drugje, zaradi tega,
               kadar bo seveda vse to znano, da bomo pač imeli pregled, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) kje se posamezne pisarne nahajajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj to sem v uvodu povedal, da bomo pač poslance pozvali, da predlagajo
               točne lokacije in bodo v pogodbah tudi te navedene, ne pa tako kot je sedež volilnega
               okraja in seveda prepuščamo, kar je normalno, da si vsak izmed nas uredi poslansko
               pisarno tako, da je, kot je najbolj primerno oziroma najbolje optimalno. Gospod
               Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp84">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>...da se dopolni. V redu. Ampak tam kjer seveda ostanejo poslanske pisarne na
               sedežu, kjer so bile doslej, mi te podatke že imamo in je prav, da se seznanimo, da
               vemo zaradi naše informiranosti seveda kje so te poslanske pisarne. Eni imajo na
               upravni enoti, drugi na občini, tretji na stranki, četrtine vem kje in tisto, kjer bo
               to ostalo seveda ponuja že danes razpoložljivi podatek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V tem trenutku, ker so pogodbe potekle s koncem mandata nobena lokacija
               ni oziroma noben podatek ni pravil, zato je potrebno ponovno pozvati vse poslance, da
               sporočijo točne lokacije in mislim da je tako tudi prav. Še kakšna razprava? Še želi
               kdo razpravljati? Če ne želi dajem na glasovanje naslednji sklep in sicer: "Poslanske
               pisarne državnega zbora v mandatnem obdobju državnega zbora2000-2004 se organizirajo
               na podlagi sklepov organiziranja poslanskih pisarn državnega zbora ter s spremembami
               in dopolnitvami, ki so bile takrat sprejete in z dopolnitvijo, ki jo je predlagal
               kolega Brenčič. Poslance se pozove, da do konca tega meseca oziroma da do 20.
               decembra posredujejo službi komisije za volitve, imenovanja in administrativne zadeve
               usklajene predloge za organiziranje poslanskih pisarn, ki jih bodo uporabljali. V
               kolikor bo za uporabo teh prostorov potrebno skleniti najemno pogodbo oziroma za
               strokovno-tehnično pomoč pogodbe o delu je potrebno upoštevati, da je za prvo
               polletje leta 2001 predvideno začasno financiranje v višini lanskoletnih sredstev in
               da je mogoče računati na predvidena sredstva za delo poslanskih pisarn v višini 31
               tisoč 350 tolarjev mesečno na poslanca. Aktivnosti je potrebno vpeljati tako, da se
               vse pogodbe sklenejo do 1. januarja 2001 in veljajo do izteka mandata poslancev v
               mandatnem obdobju državnega zbora 2000-2004, ki ga bo uporabljal v tem mandatnem
               obdobju." Želite gospod Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp86">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Obrazložitev glasu. Glasoval bom proti predlaganemu sklepu ravno zaradi tega, ker
               sem prepričan, da vam gre za to, da bi lahko državni zbor in pa poslanci, vsaj tisti,
               ki imamo svoje pisarne oziroma njihove politične stranke in teh je kar nekaj v tem
               državnem zboru, vsaj vse močnejše politične stranke v tistih lokalnih skupnostih,
               kjer ... svoje osnovne prostore opravljajo to dejavnost tam, s tem bi tudi prihranili
               določen del finančnih sredstev državnemu zboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog sklepa? (14 članov.) Kdo je proti? (1 član.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo predlagani sklep sprejeli.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda. <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) Prehajam na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - ADMINISTRATIVNE ZADEVE.</title>
               </p>
               <p>Imamo tri stvari, in sicer: dva predloga generalne sekretarke državnega zbora za
               imenovanje višjih upravnih delavcev. Pisne predloge ste prejeli. Gre za predloge, ki
               so vezane na zagotavljanje pogojev za delo poslanskih skupin, in so posredovane na
               podlagi predloga poslanske skupine. Gospa Veliščkova, želite dodatno obrazložiti vaš
               predlog? Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp88">

               <speaker>JOŽICA VELIŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Gre za dva predloga: za imenovanje sekretarja in
               strokovnega delavca v poslanski skupini. Rekla bi samo to, da je en predlog
               pripravljen na podlagi izjemnih pogojev, tako kot smo jih imenovali na prejšnji seji
               KVIAZ-a. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo razpravljati? Če ne želi, dajem na glasovanje predlog
               naslednjega sklepa: "Za višjega upravnega delavca, ki bo upravljal naloge sekretarja
               poslanske skupine Nove Slovenije, se za določen čas, in sicer do 31. avgusta 20001
               imenuje Ivan Kukar."</p>
               <p>Kdo je za tak slep? (18 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo predlagan sklep sprejeli.</p>
               <p>Dajem na glasovanje naslednji sklep: "Za višjega upravnega delavca, ki bo opravljal
               naloge podsekretarja državnega zbora v poslanski skupini Nove Slovenije, se imenuje
               Marko Štravs."</p>
               <p>Kdo je za? (18 poslancev.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo tudi ta predlog sklepa sprejeli.</p>
               <p>Pod točko dve ali podtočko pri tej točki dajem v razpravo in sprejem dve obvestili
               poslancev o opravljanju samostojnega dela oziroma zahtevnejšega pedagoškega dela,
               vendar največ v obsegu, ki ne presega tretjine polnega delovnega časa. To je, kar je
               v skladu s 13. členom zakona o poslancih. Prejeli smo pisna predloga dr. Mihe Brejca
               ter mag. Zorana Gračnerja. V zvezi s tem odpiram razpravo. Želi kdo razpravljati?</p>
               <p>Če ne želi, dajem na glasovanje naslednji sklep: "Komisija se je seznanila z
               obvestilom poslanca dr. Mihe Brejca, da bo na podlagi prvega odstavka 13. člena
               zakona o poslancih opravljal zahtevnejše pedagoško delo, vendar največ v obsegu, ki
               ne presega tretjine polnega delovnega časa na visoki upravni šoli univerze v
               Ljubljani."</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? (17 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo predlagani sklep sprejeli.</p>
               <p>V razpravo in na glasovanje dajem naslednji sklep: "Komisija se je seznanila z
               obvestilom poslanca mag. Zorana Gračnerja, da bo na podlagi prvega odstavka 13. člena
               zakona o poslancih opravljal zahtevnejše pedagoško delo, vendar največ v obsegu, ki
               ne presega tretjine polnega delovnega časa, na fakulteti za informatiko in
               računalništvo univerze v Ljubljani."</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? (18 članov.) Kdo je proti? (Nihče.)</p>
               <p>Ugotavljam, da smo ta sklep sprejeli.</p>
               <p>Naslednja stvar, o kateri bi morali odločati, je predlog odloka o spremembi odloka o
               organizaciji in delo služb državnega zbora. Prejeli ste delovno gradivo spremembe
               tega odloka. Če ga bo komisija danes <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) sprejela, bo o njem dokončno odločal državni zbor. S predlagano
               spremembo v bistvu državni zbor prevzema obveznost, da bo za strokovno pomoč
               poslanskim skupinam zagotavljal nekoliko večje število strokovnih delavcev in
               referentov, tudi glede v odnosu do števila poslancev v posamezni poslanski skupini.
               Tem spremembam bo seveda morala slediti tudi sistemizacija, sprememba sistemizacije
               delovnih mest v službah državnega zbora, kjer, kar bo pač moral pripraviti, oziroma
               morala pripraviti generalna sekretarka državnega zbora. V zvezi s tem odpiram
               razpravo. Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp90">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, za besedo. No, jaz bi ta predlog podprl. Prav gotovo. Namreč, sem eden
               tistih, ki se močno že od vsega začetka, že v prejšnjem sklicu državnega zbora
               zavedal problematike slabe podpore, strokovne podpore poslancem in tem tudi slabitve
               nekako te funkcije, ki jo opravljamo, in pa tudi slabitve državnega zbora kot celote
               nasproti izredno močni izvršilni veji oblasti.</p>
               <p>Edino mogoče bi imel pripombo to, oziroma jaz sem takrat, če se spomnite že v zakonu
               o poslancih, ko smo enkrat sprejemali, prelagal, da bi dejansko po moji oceni bilo
               potrebno tako, kot je v nekaterih drugih državah Evrope, da ima dejansko vsak
               poslanec enega strokovnega delavca, enega svetovalca. Seveda tega ne moremo
               zagotoviti, pač ni politične volje še enkrat za to. Verjetno, po moji oceni, bi bilo
               potrebno reorganizirati državni zbor nekoliko drugače, kajti delovna telesa in vsi
               ostali imajo dosti močno podporo, dočim sami poslanci pa pri tem obsegu dela, ki ga
               moramo opraviti, prav gotovo nimamo dovolj strokovnih pomoči. Tako, da seveda
               podpiram ta predlog.</p>
               <p>Edino če bi se dalo, bi jaz predlagal, da na vsakih ne sedem, ampak na vsakih šest
               poslancev se zagotovi po enega strokovnega delavca. Vsaj to, če bi se dalo
               spremeniti, da bi nekoliko zmanjšali ta .../Ni razumljivo./... da bi čimveč
               strokovnih delavcev lahko zagotovili za delo poslancev v poslanskih skupinah. To bi
               bil edini moj predlog. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp92">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, ta zadeva je meni malo nelogična. Če gledam zadnji stavek v 1. členu,
               je stvar sledeča. Poslanski skupini, ki ima več kot osem poslancev. To se pravi več
               kot osem. Ampak jih naj bi imela več kot osem, nadaljnjih sedem, da dobi enega. Če
               jih ima šest, ji tako rekoč ne pripada. Jaz to prav razumem? Zadeva je nekoliko trdo
               zastavljena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp93">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Pod osem ja, ampak bi jih morali imeti sedem, ne pa osem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Vsaka sprememba ima pač določen učinek oziroma posledice v finančnih sredstvih <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) oziroma v zagotavljanju ustreznih
               sredstev. In iz tega razloga je pač po naši oceni to nek napredek ali pa nek korak
               naprej, kot je povedal ali kot je razpravljal kolega Kelemina, ni pa najbrž še tisto,
               kar bi bilo še boljše ali pa najboljše.</p>
               <p>Jaz pač predlagam, da poskušamo to spremembo danes sprejeti in da mogoče v okviru
               Kviaza ali kako drugače službe pripravijo eventualno na podlagi odločitve vodij
               poslanskih skupin morda še boljšo organiziranost in podporo delovanju poslanskih
               skupin v nadaljevanju našega dela. Mislim, da je to lahko nek korak naprej oziroma
               prehod v bolj kvalitetno delo poslanskih skupin, da pa je zelo težko na hitro in ob
               omejenih finančnih sredstvih zagotoviti kaj več. To je pač moja ocena in bojim se, da
               bo tudi zato, če bomo to sprejeli, zelo težko zagotoviti ustrezna finančna sredstva,
               glede na to,da smo pri pripravi proračuna in da nas bodo tudi roki zelo vezali ali pa
               pritiskali s tem. Zato je pač predlog, da se to poskuša danes ali pa da se danes
               sprejme in da začnemo tako z novim letom oziroma z novim proračunskim letom, da pa bi
               potem morali najti mogoče neko boljšo formulo za razrešitev tudi teh pomislekov
               oziroma dobrih predlogov, po mojem mnenju, ki so bili v razpravi že navedeni.</p>
               <p>Gospod Brejc, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp95">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Meni je sicer razumljivo, da se z večanjem števila poslancev na nek način povečujejo
               tudi potrebe po strokovnih ljudeh, ki pomagajo poslancev, je pa tudi res, da čim
               manjša je stranka, tem težje obvlada vse mogoče teme, raznovrstne teme in količino
               gradiva.</p>
               <p>Tako da, ne vem, poskušal bi nekoliko v prid temu, kar je gospod Kelemina rekel,
               vendarle pledirati na to, da bi se morebiti ponovno proučil prav ta vidik tega odloka
               oziroma te spremembe in bi z nekoliko več benevolence gledali na manjše poslanske
               skupine, ki ne zmorejo zagotoviti take, recimo, strokovne moči, kot velike stranke.
               Tako da se mi zdi predlog gospoda Kelemine zelo dober. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Glede na to razpravo predlagam, da na tej točki prekinemo to točko, da vodje
               poslanskih skupin poskušajo dogovoriti boljšo rešitev te spremembe, vendar v smislu
               tega, da bi lahko državni zbor to spremembo odloka sprejel na seji, ki se bo začela,
               če sem pravilno seznanjen, 19. decembra; če tega ne bo oziroma to ne bo storjeno,
               menim, da potem v nadaljevanju moramo sprejeti ali pa poskušamo sprejeti vsaj to
               spremembo, ki je kljub vsemu nek korak naprej.</p>
               <p>Gospod Juri, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp97">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, ne vem, in domnevam, da so se vodje poslanskih skupin seveda
               potrudili ponuditi najboljše našemu Kviazu, možno je <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) še vedno izboljšati, zagotovo. Zakaj bi mi čakali, mi
               lahko jutri tudi zadevo spremenimo in dopolnimo, v kolikor seveda bi se pokazale kot
               možne drugačne rešitve.</p>
               <p>Sam si dobro opozoril, da v okviru razpoložljivih možnosti, finančnih, lahko mi to
               podpremo. Sam bi se le tukaj zadržal pri osnovnem predlogu, z dodatkom sklepu, ki gre
               v smer, ki jo je nakazal kolega Kelemina, naj se še prouči, seveda vis a vis teh
               okoliščin, ali je možno ta odlok dopolniti in iti v prid tudi manjšim poslanskim
               skupinam. Ampak jaz ne bi zaradi tega čakal, kajti delo se začne, dobro, da začnemo
               tudi kadrovsko pripravljeni in da začnemo to izvajati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta predlog je nekoliko drugačen od mojega.</p>
               <p>Če je dovolj volje, predlagam, da kljub temu potem gremo na to, da poskušamo tako
               spremembo danes sprejeti in da eventualno tudi v času do zasedanja državnega zbora
               poskušajo vodje poslanskih skupin najti eventualno kakšno boljšo rešitev in v
               amandmajski obliki odlok na sami seji državnega zbora spremeniti. Ali se strinjate s
               tem? Ja, težko bo, težko bo tudi zagotoviti več sredstev, že za to, kar je
               predlagano, bomo imeli velikanske probleme. V tem je problem. Zastonj mi spremenimo
               odlok, če potem ni zadaj ustreznih finančnih sredstev. Poglejte, to je vse povezano s
               tem - zdaj smo govorili o problemih manjših poslanskih skupin oziroma manj številnih
               poslanskih skupin, hkrati pa želimo več delovnih teles. To je v nasprotju, to je
               popolnoma konfliktna situacija. Naslednja točka so delovna telesa in, nevem, to pač
               zelo težko sestaviš; verjetno bi morali biti malo čarovniki, da bi take stvari
               sestavljali, še posebej, ker smo na koncu leta oziroma v času, ko bi naj bil proračun
               ali pa priprava proračuna v zaključni fazi. Mislim, da tudi če mi sprejmemo, recimo,
               vaš modificiran predlog, da na dva poslanca pride en strokovni delavec ali pa
               svetovalec, to ne bo uresničljivo v praksi. Toliko pa že poznam delo oziroma možnosti
               tega državnega zbora. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp99">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, samo to bi predlagal - mislim, da če mi izglasujemo tak sklep, da bi
               na sami seji državnega zbora tudi z nekimi drugimi sklepi - in upam, da bi lahko bili
               usklajeni, ali pa ne, da bi malo zakomplicirali zadevo. Zato le mislim, da bi se bilo
               treba tukaj dogovoriti o tem boljnatančno in pred sejo državnega zbora bi se še lahko
               ta komisija sestala morda samo v zvezi s to točko in bi to v petnajstih minutah po
               moje lahko rešili.</p>
               <p>Tako bi predlagal, da bi mogoče res tisti predlog, ki si ga sam predlagal, sprejeli.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Opozoril bi vas, da ima odlok tudi 17. člen, ki govori o strokovni pomoči
               poslanskim skupinam in ki ga v ničemer ne spreminjamo, da je treba tudi to
               upoštevati, da so tam zagotovljena določena sredstva, ki bodo vsaj v prvih šestih
               mesecih zagotovljena v enaki višini, kot so bila v letošnjem letu. Tako da mislim, da
               je to optimum, ki ga je možno v tako kratkem času doseči. To je pač ocena tistih, ki
               smo pri pripravi te spremembe sodelovali; iskali smo tudi rešitve v smislu na manj
               poslancev več <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) strokovnih
               svetovalcev ali sodelavcev, kakorkoli jih že imenujemo. Ampak ni se nam oziroma se
               nam zelo težko izide v tako kratkem času. Mislim, da je to pač stvar tehtnega
               razmisleka in "preigravanja" različnih možnosti, ki so lahko boljše od te. Gospod
               Drobnič in kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp101">

               <speaker>JANEZ DROBNIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, za besedo. Jaz seveda nimam toliko teh izkušenj, koliko to pomeni
               obremenitev, koliko to pomeni stroškov. Vendar pri teh zadevah, kolikor se sedaj
               dogovarjamo, to niso stvari, ki bi jih fleksibilno lahko vsak dan spreminjali, ker
               gre za določene zaposlitve, angažiranje delavcev. Zato je po mojem mišljenju
               nesmiselno, da danes sprejmemo kaj takega, morda si damo še nekaj časa. Ampak potem
               pa to seveda sprejmemo, če je to potrebno, če se preigra, da je kakšna druga
               varianta, ki bi bila seveda boljša, pa še v okviru finančnih zmožnosti, finančnega
               proračuna. Je to to, ampak prav dolgo časa pa seveda nima smisla pogrevati, ker mora
               delo steči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp103">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz absolutno sprejemam tisti predlog, ki je bil tukaj podan, da se do seje državnega
               zbora popravi ta predlog in da se gre v smeri povečevanja možnosti poslanskim
               skupinam, jasno tudi manjšim, da si vzpostavijo strokovni suport. S tem, da mislim,
               da je naravnost idealen čas za to, da to naredimo. Prvič zaradi tega, ker se
               pripravlja proračun za drugo leto in da v tem mesecu tako ali tako ni mogoče nikogar
               zaposliti, za prihodnje leto pa se proračun pripravlja - in glede na to, da gospe
               klepetajo, je pa to njim namenjeno - je nujno to upoštevati pri pripravi proračuna.
               Seveda, jaz mislim, da tako kot sem pač videl, da je narejeno v drugih parlamentih,
               bo nujno v tem parlamentu narediti tudi nekaj, torejpremik od tistih velikih številk
               strokovnih sodelavcev pri delovnih telesih v poslanske skupine in delovna telesa samo
               čisti suport za pripravo za pripravo tehničnih stvari itn. Tako da to bo slej ko prej
               prišlo z nami ali pa brez nas, kajti drugače ta parlament ne bo primerljiv z
               evropskimi parlamenti.</p>
               <p>Ker smo imeli silne težave v štirih letih, da bi minimalni korak naredili naprej,
               sem prepričan, da bo v tem mandatu narejena kaj na tem. Vključno seveda s spremembo
               poslovnika, ki verjamem, da ga bom slej ko prej spremenili, kajti če ga ne bomo
               spremenili, bomo imeli čisto drugačen način sprejemanja zakonodaje, kot jo imajo vse
               evropske države in ne bomo mogli slediti nekim modernim procesom. Zato absolutno
               podpiram to, da naj se, če je treba, ta koordinacija med vodji naredi in se te stvari
               premešajo tako, da bi prišli do nekega odloka.</p>
               <p>V nobenem primeru pa, prvič, ne zagovarjam povečanja sredstev v masi, da ne bi kdo
               mislil, da se kar tako zavzemam, ampak se zavzemam <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) za to, da do teh prerazporeditev pride, in ker vem, da
               te možnosti obstajajo, je to tudi prava pot. Zato mislim, da lahko, vsaj kar se mene
               tiče, to točko na tak način zaključimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp105">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Jaz moram replicirati kolega Anderliča, ki me očitno demantira pri prejšnji tezi, ki
               sem jo zagovarjal, da so se vodje poslanskih skupin potrudili seveda ponuditi nek
               predlog. Očitno ta trud ni bil povsem izpolnjen. Jaz nisem sodeloval pri pogajanjih,
               ampak kolikor imam zagotovila, to je bil pač optimalen predlog, ki je bil tu dan. Če
               danes ugotavljamo, da temu ni tako, bo treba zavrteti še en krog. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-KZVIIAZ-Redna-003-2000-12-07.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V tem trenutku prekinjam to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Predlagam, da smo vsi, ki smo tukaj, toliko korektni, da o svoji vodji poslanskih
               skupin, da jih s tem seznanite in da se seveda čimprej sestanete in poskušamo najti
               skupen predlog, ki bi ga potem v nadaljevanju te seje sprejeli in predlagali v
               sprejem odloka o spremembi odloka državnemu zboru. Ste za tak predlog? (Da.) Hvala
               lepa.</p>
               <p>Prehajam na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Glede na včerajšnjo sejo kolegija in
               nek krog, ki je bil tam postavljen, v tem trenutku prekinjam sejo in s tem tudi točko
               šest in jo bomo nadaljevali, ko bodo poslanske skupine dogovorile tisto, o čemer ste
               se včeraj na kolegiju pogovarjali. Hvala lepa. <title>(SEJA JE BILA PREKINJENA 7.
                  DECEMBRA 2000 OB 11.38 URI.)</title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
