<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Mandatno-volilna komisija</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">B0D89E6079E74969C1256E2A003C51E3</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">30BF236703E7CB37C1256E390044D08A</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=30BF236703E7CB37C1256E390044D08A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.MK" n="018">
               <name>Redna</name>
               <date when="2004-02-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.MK">
                        <orgName key="MK">Mandatno-volilna komisija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBULIKE SLOVENIJE</stage>
            <stage type="session">18. seja</stage>
            <stage type="date">(12. februar 2004)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jožef Školč, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 14.12 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Torej, spoštovane kolegice, kolegi! Najprej bi vas obvestil, da gospod Mamić
               nadomešča doktor Bajuka, opravičili pa so se gospod Peče, gospod Pukšič in gospod
               Božič. V tem trenutku lahko tudi odločamo, zato prehajam na določitev...
               .../Medsebojni pogovor./... Ni potrebno nič skakati, kvečjemu malo pozornosti da
               lahko lažje in hitreje opravimo, kar imamo na dnevnem redu. Vi ste dobili dnevni red,
               v predvidenih rokih ni prišlo predlogov, ne za uvrstitev dodatnih točk, ne za umik,
               zato predlagam, da s temi kartončki sprejmemo tak kot ste ga prejeli.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov za.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče proti.)</stage></p>
               <p>Torej je sprejet.</p>
               <p>Gospoda Švagana nadomešča gospod Kopušar.</p>
               <p>Prehajamo na <title>PREGLED URESNIČITVE SKLEPOV 17. SEJE.</title>
               </p>            
               <p>Sprašujem, če je tu kakšno dopolnilo? Ni. Torej dajem ta pregled v potrditev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(14 članov za.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče proti.)</stage></p>
               <p>Tudi ta točka je zaključena.</p>
               <p>Prehajam na <title>DOLOČITEV, NA PREDLOGE SODNEGA SVETA ZA IZVOLITEV V SODNIŠKO FUNKCIJO
               TUKAJ.</title>
               </p>
               <p>Pozdravljam gospoda Breznika, ki bo podal dodatna pojasnila, če bodo potrebna. Sodni
               svet je posredoval v obravnavo tri predloge. Vi ta material imate. Želite vi dodatno
               pojasniti? Ne želite. Želi kdo razpravljati o teh predlogih in delovnih besedilih
               sklepov? Tudi ne.</p>
               <p>Tako lahko preidemo na odločanje in glasujemo najprej o delovnem besedilu, da se
               izvoli v sodniško funkcijo Andrej Gerlovič na sodniško mesto okrajnega sodnika na
               okrajnem sodišču v Ljubljani.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov za.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče proti.)</stage></p>
               <p>Ta sklep je sprejet.</p>
               <p>Potem je tu predlog, da se gospa Darja Pukelj izvoli na sodniško mesto okrajne
               sodnice na okrajnem sodišču v Slovenski Bistrici.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov za.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče proti.)</stage></p>
               <p>Potem je tretji predlog, da se gospa Sabina Zakošek izvoli na sodniško mesto okrajne
               sodnice na okrajnem sodišču v Šmarju pri Jelšah.</p>
               <p>Kdo je za ta sklep? <stage>(12 članov za.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče proti.)</stage></p>
               <p>Tudi ta predlog je sprejet. Točka zaključena. Zahvaljujem se vam za udeležbo na
               seji.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. IN ZADNJO TOČKO, KI JE NASLOVLJENA - SEZNANITEV Z REZULTATI
                  RAZPISA ZA PRIJAVO MOŽNIH KANDIDATOV ZA ČLANE DRŽAVNE REVIZIJSKE KOMISIJE IN
                  OBLIKOVANJE PREDLOGA SKLEPA O IMENOVANJU ČLANA DRŽAVNE REVIZIJSKE KOMISIJE.</title>
               </p>
               <p>V uvodu bi povedal, da <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> na
               tisto vprašanje, ki smo ga naslovili na zakonodajno-pravno službo o tem ali razpišemo
               to mesto za čas do konca prvega mandata ali da razpišemo za dobo enega mandata je
               zakonodajno-pravna služba kot ste mislim, da tudi dobili pisno pojasnilo, predlagala,
               da gremo v razpis za cel mandat. V diskusijah, ki smo jih imeli s to službo in z
               drugimi skrbnika zakona se je pokazalo, da je kar nekaj odprtih vprašanj ne glede na
               to, da je državni zbor že sprejel novelo tega zakona za, bom rekel korektno izvajanje
               vseh nalog, ki jih ima državno revizijska komisija, tako da je vlada napovedala, če
               se ne motim za mesec maj predlog sprememb zakona v okviru katerih bodo pač preverili
               tudi to možnost, da se eventualno poenoti mandate in odgovori tudi na vprašanja
               ustreznosti vseh pogojev pri tej sestavi. Kakorkoli na razpis, ki smo ga tako
               oblikovan objavili, smo dobili deset prijav iz materiala, ki ga imate na razpolago,
               se vidi, da je v predvidenem roku šest kandidatov te materiale poslalo v ustrezni
               obliki, štirje pa ne. Kasneje so tudi ti štirje te svoje prijave dopolnjevali.</p>
               <p>Pred nami je dvoje odločitev. Najprej okrog tega, katere vse kandidature bomo
               sprejeli v odločanje in jih šteli za popolne in drugi, seveda, katerega izmed teh, ki
               jih bomo sprejeli v obravnavo bomo predlagali državnemu zboru v odločitev. Mesto, ki
               se je izpraznilo in ga iščemo je v tej sestavi zapolnjeval pravnik, razpis je seveda
               šel na celo strukturo.</p>
               <p>In drugo, kar velja povedati še v tem mandatu bo potrebno razpisati tudi za preostale
               tri člane in predsednika. Tako, da to ni konec teh razprav.</p>
               <p>Moj predlog bi bil, da če ga lahko povem v začetku, da sprejmemo v tem trenutku v
               obravnavo samo tiste, ki so v tistem sicer zelo kratkem roku poslali popolne prijave.
               Od tam naprej pa je stvar diskusije, katerega od teh šestih kandidatk kandidatov
               predlagamo zboru. Nekaj članov, članic komisije je predlagalo že pred tem <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> da bi eventualno vsega odločanja
               ne končali v današnjem dnevu, češ, da je bilo premalo časa, da se poizve o referencah
               pred odločitvijo. Če bo tako mnenje prevladalo, potem bi bil moj predlog, da danes
               opravimo ta prvi del, drugi del pa v naslednjem tednu v eventualnem delu seje, ko
               moramo odločiti tudi o predlogu ministra za pravosodje za predsednika vrhovnega
               sodišča. Sam pač nisem hotel razširiti te seje, ker semi zdi, da gre v primeru
               predsednika vrhovnega sodišča za tako pomemben predlog, da le rabite nekaj dni da
               preberete material ministra in priložen program kandidata za predsednika vrhovnega
               sodišča. Torej, dajem v razmislek ta dva predloga. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.sp2">

               <speaker>CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz mislim oziroma se v nekem smislu pridružujem
               vašemu prvemu predlogu, da se moramo pogovarjati oziroma odločati samo o tistih dveh,
               ki imajo pravniški državni izpit. Če sem prav razume, da mora biti ta član v skladu z
               določilom, da je več kot polovica članov ima univerzitetno izobrazbo pravne smeri, to
               pravnik. Tako da se o ostalih sploh po mojem mnenju ne bi smeli pogovarjati, ker je
               to mimo tistega, kar potem zasledujemo v skladu s predpisi. Če ni tako, so pa vseeno
               potem po mojem mnenju vsi tisti, ki so tudi imeli se namen prijaviti pa tega pogoja
               državnega pravniškega izpita niso izpolnjevali, niso prijavili, bili v podrejenem
               položaju in se verjetno tudi precej dobrih ali pa nekaj dobrih kandidatov, mogoče
               boljših od tistih, ki ne izpolnjujejo tega pogoja, pa bodo na koncu eventualno
               predlagani, da so boljši od teh. Mislim, da pač mimo tega ne bi smeli iti in da bi se
               pogovarjali oziroma odločali samo o teh dveh kandidatih. To je moj predlog, v
               nasprotnem mislim, da bi delali narobe s tistim, kar piše v razpisu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Gospod Vnučec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.sp4">

               <speaker>BOGOMIR VNUČEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz se strinjam s kolegom Puckom, vendar v tem razpisu, ki ga je
               predsednik poslal, koliko pa so ga dovoljene tudi druge izobrazbe. Tako da bi morali
               že takrat na to, bi morali že to predvideti in bi lahko dobil občutek, da zdaj smo
               tudi zavajali, da smo dali tak razpis. Zato mislim, da zdaj v tem trenutku bi lahko
               to vzeli kot priporočilo, obravnavati pa moramo vse, ki so pravilno dali svoje
               kandidature.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Ne, ne dovolimo naprej, da vidimo okrog tega. Lahko pa jaz pojasnim, razpis je bil
               narejen tako, da lahko kandidirajo tudi, če govorimo po strokah, tako kot je v zakonu
               napisano, tehniki in ekonomisti. Pri pravnikih je pa bil, bom rekel <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> razpis zaostren z zahtevo po opravljenem tem
               izpitu. Iz tega vidika tista dva, ki sta se prijavila kot pravnika oba ta izpit
               imata, drugi, ki izpolnjujejo pogoje, pa niso pravniki, so tehniki in ekonomisti. Ta
               ko da ima kolega prav. Mi moramo tehtati o vseh teh, ki izpolnjujejo pogoje iz
               razpisa, lahko pa in moj predlog ni bil, da se omejimo samo na ta dva, ker bi bilo
               nekorektno, povedal pa sem, da nam bo mogoče v celem kontekstu odločanja bistveno
               lažje, če nadomeščamo tudi po stroki, tako kot se je mesto izpraznilo. Govorimo o
               popolnih, tako da lahko tudi, tako da, dajmo potem, če lahko jaz predlagam neko drugo
               vprašanje: Ali kdo ugovarja temu, da izločimo tiste, ki v roku niso poslali popolnih
               prijav? Da razčistimo to vprašanje. Kdo ugovarja temu? To pomeni, da bomo...
               .../Oglašanje iz ozadja./... Oni so kasneje dopolnili vloge in ne bi bilo prvič, da
               bi kaj upoštevali. Tako, da mislim, da je korektno, da to naredimo na formalen način.
               Tako da iz tega vidika jaz nimam osebnih težav se o tem odločati. Torej, da bo jasno,
               izmed desetih pomeni, da izločimo gospo Ahačič Mileno, gospo Budišo Marijo, gospo
               Majer Petro in gospod Mirkovič Sabino. Ali je to? Govorimo o tem predlogu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.sp6">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz sprašujem, ker tukaj piše potrdilo že prej sem imel dilemo, potrdilo okrožnega
               sodišča. Jaz ne vem, katero potrdilo je treba prinesti, da se izkaže za
               nekaznovanega, ali iz sodišča, ali kjerkoli, ali je to predpisano v...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.sp7">

               <speaker>GOSPA_________:</speaker>

               <p>Mi smo zahtevali pa potrdilo ministrstva za pravosodje in v tem primeru...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.sp8">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Tako kot piše v razpisu. .../Medsebojni pogovor./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Da ne bo nesporazuma, potrdilo evidence o kaznovanju vodi ministrstvo za pravosodje,
               medtem ko imajo posamezna okrožna sodišča pač svoje podatke. Potrdilo, ki je v, se
               pravi številka pet za gospo Majer Petro je potrdilo, ki zagotavlja, da na teritoriju
               območnega pardon okrožnega sodišča v Mariboru ni bila kaznovana, to pa ne pomeni, da
               ni bila recimo v Ljubljani in tako naprej. Čeravno, če bi to preverjali bi se to
               izkazalo, da verjetno ni bila nikjer. Gospa je verjetno poslala, bom rekel
               pomanjkljiv podatek. Te evidence vodijo na ministrstvu. Tako da v ponovljenem razpisu
               verjetno bo lahko pridobila potrdilo ustrezne kvalitete na ministrstvu. Je to <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> jasno.</p>
               <p>Torej sprašujem, kdo je za to, da ostanemo pri ostali šestih, ki so? <stage>(13 članov za.)</stage>
               Je kdo proti? <stage>(Nihče proti.)</stage></p>
               <p>Zdaj vodimo lahko diskusijo o teh šestih in na koncu seveda obstaja ta možnost, ki
               sem jo prej ponudil, da tudi preložimo odločanje, da ne bo nesporazuma. Gospod je v
               tem kontekstu pač favorizira pravnike.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.sp10">

               <speaker>CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Samo to vprašanje bi imel, gospod predsednik. Ali s tem, da ne bo izbran pravnik
               zadostimo pogoju, da ima več kot polovica članov univerzitetno izobrazbo pravne
               smeri? Ne. To pomeni, da moramo izbirati med tema dvema. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>To ni čisto tako, ker zakon v tej točki je žal pomanjkljiv, ker prvič pripelje kot
               predlagatelja državni zbor, in iz tega vidika...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.sp12">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz najprej soglašam z vašim predlogom, da za en teden preložimo
               iz kroga teh šestih ali eventualno tudi ožjega. Če bi se pa v tem času enega tedna,
               ko bomo mi, jaz sem tudi med tistimi, ki mislim, da bi bilo prav take konzultacije še
               opraviti še dobili kakšno mnenje.</p>
               <p>O vprašanju, ki ga postavlja gospod Pucko, bi bilo pa še posebej koristno, ker bi
               bila potem naša izločitev lažja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-MK-Redna-018-2004-02-12.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>V redu. Želi še kdo razpravljati? Sicer bomo to razpravo nadaljevali v nadaljevanju
               te seje, ki bo, bom rekel takoj za sejo o kandidatu za predsednika vrhovnega sodišča.</p>
               <p>S tem prekinjam točko in se vam zahvaljujem za obisk. <title><stage>(SEJA JE BILA PREKINJENA
                  12. FEBRUARJA 2004 OB 14.32 URI.)</stage></title>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
