<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">2492AFB0105528DAC1256C480034597C</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">A88E911B564B8FF5C1256C4C004D4579</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=A88E911B564B8FF5C1256C4C004D4579</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.OZFIMP" n="028">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2002-10-08"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">28. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(8. oktober 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ciril Pucko, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.09 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Dober dan. Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi, gospa ministrica, ostali prisotni.
               Začenjam 28. nujno sejo odbora Državnega zbora Republike Slovenije za finance in
               monetarno politiko.</p>
               <p>Obveščam vas, da je svojo odsotnost v skladu s poslovnikom opravičila gospa Maria
               Pozsonec in da s pooblastili na seji odbora sodelujejo naslednji poslanka in
               poslanci: namesto gospoda Ljuba Germiča, gospod Richard Beuermann, namesto gospoda
               Zorana Gračnerja gospa Irma Pavlinič Krebs in namesto kolega Branka Janca gospod
               Davorin Terčon.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem ste prejeli naslednji
               predlog dnevnega reda. In sicer 1. predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona
               o zagotavljanju sredstev za nekatere nujne programe Republike Slovenije o kulturi -
               druga obravnava, 2. predlog zakona o uresničevanju javnega interesa za kulturo, prav
               tako druga obravnava. Obe ti dve točki obravnava odbor na podlagi 124. člena
               poslovnika državnega zbora. In tretjič pobudo Zavarovalnice Triglav d.d. Ljubljana za
               začetek postopka za oceno ustavnosti prvega odstavka 23. člena in prvega odstavka 43.
               člena zakona o davku od dobička pravnih oseb, ki ga odbor obravnava kot matično
               delovno telo. Ker do 12. ure včerajšnjega dne na odbor niso prispeli nobeni predlogi
               za razširitev dnevnega reda oziroma za umik katere od predlaganih točk, je določen
               dnevni red seje, kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - TO JE PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O ZAGOTAVLJANJU SREDSTEV ZA NEKATERE NUJNE PROGRAME REPUBLIKE
                  SLOVENIJE V KULTURI.</title> Predlagatelji tega zakona so kolegica Majda Širca ter kolegi
               Samo Bevk, Janez Podobnik in Vojko Čeligoj. K tej točki so bili vabljeni
               predlagatelji zakona, ministrstvo za kulturo, ministrstvo za finance ter
               zakonodajno-pravna služba. Na eni izmed prejšnjih sej do odločanja oziroma dokončnega
               mnenja odbora ni prišlo zaradi nenavzočnosti predstavnikov ministrstva za finance.
               Danes so glede prisotnosti vabljenih zagotovljeni vsi pogoji, da odbor v skladu s
               124. členom poslovnika državnega zbora poda mnenje k temu zakonu glede finančnih
               posledic zakona na, in zagotovitve ali nezagotovitve ustreznih sredstev v že
               sprejetih proračunih za leto 2002 oziroma 2003.</p>
               <p>Dodatno ste prejeli mnenje, gradivo - in sicer mnenje Vlade Republike Slovenije, k
               predlogu zakona v okviru prve obravnave z dne 10.9.2002, mnenje zakonodajno-pravne
                  službe ter preglede vloženih
               amandmajev z obrazložitvami. Odbor bo na podlagi obravnave sprejel svoje mnenje
               oziroma ocenil finančne posledice predloga zakona kot tudi vloženih amandmajev za
               državni proračun in naše poročilo bo poslano odboru za kulturo, šolstvo, mladino,
               znanost in šport kot matičnemu delovnemu telesu, ki naj bi ta zakonski predlog
               obravnaval na svoji jutrišnji seji.</p>
               <p>Zato pričakujem, da bomo prišli do našega mnenja in v skladu s tem do ustreznega
               poročila, ki bo posredovano delovnemu telesu, ki sem ga prej navedel. Rok za vložitev
               amandmajev je potekel 3. oktobra letošnjega leta. In glede na to, kot sem že prej
               povedal bo odbor, bomo obravnavali tudi amandmajem, ki imajo finančne posledice
               oziroma finančne posledice vloženih amandmajev. Glede na to, da je uvodna
               obrazložitev bila že podana na prejšnji seji, menim, da ni potrebe, da bi se
               ponavljali. Prehajam oziroma odpiram razpravo in bi najprej postavil sam nekaj
               vprašanj predstavnici ministrstva za finance.</p>
               <p>In sicer zanima me, na katerih postavkah so v že sprejetih proračunih, se pravi v
               proračunu za leto 2002 oziroma 2003, zagotovljena sredstva za namene, ki izhajajo
               oziroma ki so predmet tega zakona. Izvolite gospa državna sekretarka, Helena Kamnar.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp2">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej mislim, da bi bilo vprašanje bolj primerno nasloviti na ministrstvo
               za kulturo, ki svoj proračun v detajle pozna.</p>
               <p>Ampak kljub temu bom skušala podati nek odgovor. Zakon, ki je predlagan se nanaša na
               programe, ki so tudi redno financirani v okviru finančnega načrta ministrstva za
               kulturo. Gre za knjižnice, ki vemo, da se povsem normalno financirajo vsako leto v
               skladu z normativi, ki tu veljajo, zagotavlja se delovanje javnih zavodov na tem
               področju in zagotavlja se nakup ustreznega dela knjižničnega gradiva. Sam program v
               okviru katerega se ta zadeva nahaja v proračunu je podprogram 18033506 knjižničarstvo
               in založništvo,  ki v predlogu proračuna za leto 2003 znaša 2 milijardi šesto tolarjev.
               V tem trenutku pa nimam s seboj predloga za leto 4, to se pa opravičujem, vzela sem
               samo leto 3. Koliko o teh dveh milijard šesto je za pokrivanje nalog po tem zakonu,
               koliko pa za pokrivanje nalog iz rednega financiranja knjižnične dejavnosti, vam ne
               znam odgovoriti.</p>
               <p>Drugi del se nanaša na financiranje javnih zavodov s področja kulture. Javni zavodi
               s področja kulture se nahajajo v različnih podprogramih finančnega načrta
               ministrstva. Kateri so mišljeni v tem zakonu? Ne vem. Zato tudi ne vem odgovoriti,
               koliko denarja po tem zakonu je zagotovljenega v finančnem načrtu, koliko je pa
               tistega, kar je redno in je ne vključuje tega zakona.</p>
               <p>Tretji del se nanaša na ljubiteljsko dejavnost, tudi tu vam ne znam odgovoriti.
               Poseben program v finančnem načrtu ministrstva za kulturo je, to je ljubiteljska
               kultura, to je podprogram 180335080, zagotovljeno je denarja v skupni vsoti 3
               milijarde 404, koliko od tega je za ta zakon, vam bo verjetno znalo odgovoriti
               ministrstvo.</p>
               <p>Kar se tiče spomenikov je pa zgodba enaka. Imamo podprogram ohranjanje kulturne
               dediščine, nepremične kulturne dediščine v višini milijardo 477 milijonov. Ne znam
               identificirati, koliko je po tem zakonu, koliko pa kar tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja, vi ste predlagatelj? Izvolite gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp4">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, samo pojasnilo. Leto 2033 ureja zakon, ki že velja, tu prejšnji kulturni
               tolar. Ta predlog zakona, pa se začne z veljavnostjo 1.1.2004. Se pravi, da bi morali
               odgovarjati na vprašanje za leto 2004, koliko je v predlogu, ki ga je vlada sprejela
               za 2004 in koliko je v našem predlogu, ne za 2003. Če sem prav razumel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ja, žal niste prav razumeli, ker poslovnika ne poznate prav. Ker 124. člen
               poslovnika govori o tem in to je zdaj delo odbora. Ali so v že sprejetih proračunih
               kakšne finančne posledice in če so za te namene zagotovljena sredstva, samo o tem
               govorimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp6">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Ampak naš zakon, ki je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>No, no jaz sem to vprašal, da, tako da ne bo pomote. Hvala lepa. Izvolite gospa
               ministrica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp8">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Mislim, da bi lahko pomagala, tako kot je gospa državna sekretarka povedala s
               podrobnimi številkami. Znano je
               sprejeti proračun na vladi 2003 in tudi že sprejeti proračun na vladi 2004. To so
               predlogi za državni zbor, ki bo pa dokončno potrdil proračune. Generalno lahko rečem,
               da je v proračunu, če vam dajem tudi to informacijo, že za veljavni zakon, govorim o
               kulturnem tolarju, se opravičujem, da bo realizacija le tega ob koncu leta 2003, tako
               kot je v gradivih tudi zapisano 36%. Za ta tekoči, in so seveda zagotovljena tudi
               sredstva za vse štiri postavke obstoječega zakona. Govorim o kulturnem tolarju za
               knjižnice, o kulturnem tolarju ljubiteljske kulture, o kulturnem tolarju javni zavodi
               in o kulturnem tolarju spomeniki.</p>
               <p>Novo predlagan zakon o kulturnem tolarju pa razširja svoje vsebine z nekaterimi, kar
               bodo verjetno predlagatelji sami povedali in ta novi predlog novega zakona ima tudi
               že podlago proračuna ministrstva za kulturo v letu 2004. In, sicer v višini milijarde
               808 tisoč 094. Manjkajoči del po zakonu pa je 4 milijarde 140 tisoč. Če bi želeli,
               vam lahko tudi posamezno po vseh postavkah in sklopih podrobno tudi to obrazložim, če
               bi želeli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa ministrica. Želi še kdo razpravljati? Moram povedati, da se nam je
               od trenutka, ko sem navedel nadomestne člane kot v tej vlogi, bi se pač pridružila
               tudi gospa Majda Širca namesto kolegice Stane Stopar.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Ja, gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp10">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, da, ne vem kakšen je predlog sklepa, ki ga bo predsednik predlagal.
               Jaz menim, da glede na panalogijo z zakonom o temeljnih razvojnih programih na
               področju izobraževanja in znanosti, predlagam, da tudi tokrat odbor sprejme
               dikcijo<stage>(?)</stage> sklepa kot ga je sprejel za ta zakon na 27. nujni seji 1. oktobra 2002.
               In, da k sprejemu predloženega besedila zakona o spremembi in dopolnitvi zakona
               zagotovljena sredstva za nekatere nujne programe Republike Slovenije v kulturi izraža
               podporo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? 
               Če ni več razprave, jaz zaključujem. Dajem v obravnavo in glasovanje naslednji
               predlog sklepa.</p>
               <p>Odbor za finance in monetarno politiko se je iz vidika izvedene obravnave na podlagi
               prvega odstavka 124. člena Poslovnika Državnega zbora seznanil s predlogom zakona o
               zagotavljanju sredstev za nekatere nujne programe Republike Slovenije o kulturi,
               druga obravnava, in ob tem ugotovil, da za navedeni zakon v že sprejetih proračunih,
               se pravi za leto 2002 in 2003 ni potrebno zagotoviti dodatnih sredstev. Želi kdo
               razpravljati v zvezi s tem predlogom oziroma o tem predlogu sklepa? Gospod Trofenik.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp12">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>To drži, vendar se postavlja smiselnost obravnave po tem takih zakonov in mislim da,
               je treba ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... neko prakso ali je obravnava v konkretnih primerih
               sploh smiselna s tem, da seveda za ta sklep sprejet ni treba nobenih argumentov, to
               je dejstvo, za kakršne koli druge sklepe bi pa treba še kakšno informacijo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Trofenik. Vaša pripomba je v celoti na mestu, govori o kvaliteti
               pred kratkim sprejetega in uveljavljenega Poslovnika državnega zbora, ki v določenem
               členu nalaga odboru, da, da oceno finančnih posledic. In tudi samemu se mi postavlja
               enako vprašanje, ki ga bo verjetno odbor moral v bližnji prihodnosti na ustrezen
               način razrešiti ali pa zavzeti drugačno stališče in hkrati, ker je to naša dolžnost,
               da ocenjujemo finančne posledice rešitev najbrž ni zelo enostavna. Ja, gospod Horvat.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp14">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Jaz podpiram tak predlog sklepa, kljub tem
               izraženim pomislekom oziroma vprašanjem, in to iz razloga, da tak predlog zakona ne
               producira<stage>(?)</stage> tega kaj bo v proračunih od leta 2004 naprej.</p>
               <p>Namreč, to jamči, jaz vsaj tako razumem, 2. člen zakona, ki z amandmajem, če bo, ta
               sprejet k 2. členu, pravi: <q>"Republika Slovenija bo za uresničevanje programov iz
               prejšnjega člena z vsako letnim proračunom v obdobju od leta 2004 do 2008
               zagotavljala sredstva v skupni
               višini toliko in toliko."</q> Se pravi, itak se s tem ne izogibamo temu, da bodo v
               proračunu določena dejanska sredstva. Tako da, jaz razumem ta program, kot program
               prioritet, ki bodo postavljena na področju kulture, seveda njihova konkreten finančna
               realizacija in s tem tudi dinamika, pa bo potem dejansko morala biti zajeti vsa
               poletni proračun. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Horvat. Želi še kdo besedo? Gospod Kelemina, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp16">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Jaz bi, mogoče samo vprašal samo to: Zakaj sedaj moramo od leta 2000
               do 2008 zagotavljati neka dodatna sredstva za te programe sedanji program, pa se ni
               uresničil, kaj jaz vem, pravite 36% samo in tudi za leto 2003, sedaj vidimo, da se
               dejansko, kaj pa vem, 30% in koliko je to ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...? Mislim, zakaj take
               programe, potem sprejemamo, če jih ne moramo uresničiti ali zakaj, zakaj to delamo,
               potem bomo spet leta 2004 ugotavljali, da je treba povprečno zagotoviti do leta 2008,
               ne vem, 5 milijard tolarjev na leto ali še več, ali mogoče celo 8, pa tega denarja
               takrat ne bo, ali kako, jaz ne predstavljam si zakaj sedaj predstavljamo neki
               program, ki je že bil sprejet prestavljamo za naprej, enostavno mi ni jasno. Potem,
               je treba realno načrtovati, ker se mi zdi, da to spet ni realno načrtovano, to je
               moje mišljenje.</p>
               <p>V kolikor vidim, da ste sedaj kršili ta sedanji program, potem boste tudi v
               nadaljevanju verjetno. Naj ministrstvo za finance pove ali bo sposobno, potem za
               naprej te stvari uresničevati. Sedaj, če je to možno, jaz ne vem, jaz v glavnem
               takšnih programov, ki se tako nerealno uresničujejo in tudi ne izvajajo tudi ne moram
               podpirati, ker je neresna, enostavno je to neresno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Kelemina. Gospod Grošelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp18">

               <speaker>LEOPOLD GROŠELJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, ima občutek, kot da se danes mi sprenevedamo na našem odboru. Mi
               smo na prejšnji seji obravnavali tudi v ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...šolstva in pa
               izobraževanje, ki mislim, da ni bilo nekih bistvenih razlik, kljub temu, da smo
               takrat ugotovili, da so sredstva v proračunu, ne v celoti, govorim za to področje,
               vsebovana v proračunu za leto 2003 inker na zadnji seji ni bilo predstavnika ali pa
               predstavnice ministrstva za finance smo povedali, da bi bilo le prav, da pride in da
               tudi pove, ker ne nazadnje tudi zakonodajna pravna služba je dala svoje mnenje, da bi
               bilo zelo koristno tudi, če bi vlada podala določeno mnenje o finančni zmožnosti za
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...predvidenih programov, potem, je bila tudi ta razprava.</p>
               <p>Dejstvo je, da tako, kot izhaja iz samega zakona ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...nastane. Da
               veljavnost tega zakona poteče 2003 je to druga obravnava preden bo zakon sprejet
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... 2003 in, nenazadnje bomo verjetno že sprejemali tudi potem
               proračune, tako za 2004 in pa seveda za 2005.</p>
               <p>In če je bilo tako stališče, ne vem, ali je bilo več lubirane ali ne vem kakšni so
               bili razlogi da smo, tudi tam je bilo povečane, mislim da, skoraj za dobrih 13
               oziroma 14 milijard ali pa z veliko večino to sprejeto, in pa, zakaj bi se v tem
               primeru, v tem kulturnem tolarju, katerega veljavnost poteče konec naslednjega leta
               naj bi imel enak pomen.  Ta
               sklep, seveda katerega je predlagal predsednik, se mi zdi, moram reči, lahko ne
               nazadnje popolnoma brez vsake osnove in pa potrebe. Proračun je sprejet za svoje
               mesto verjetno v tolikšni višini kot je kulturno ministrstvo si lahko preko
               ustreznega odboru tudi dobili in našlo svojo, seveda to svoje mesto. In ne gremo, mi
               se ne pogovarjamo danes, toliko za spremembo za leto 2003, kot da pridemo pravočasno
               do nekega programa, ki na teh štirih osnovnih elementih se gradi. In seveda, ki
               poskušamo dosti pravočasno pripraviti, tudi bilanc, ki se bodo sprejemali naslednje
               leto, doseči to, da ne bomo čez 4 ali pa čez 5 let, tako kot zdaj, ponovno
               ugotavljajo, da bomo lahko uresničili samo v tej predlagani višini, kot je v tem
               poročilu navedena o 36,3% ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., zato v bistvu se gre. Zdaj jaz
               mislim, da kar glasovanje, seveda, tak predlog sklepa ne morem, ne nazadnje dobro, da
               sem mogoče še razpravo še tudi malo širše se tudi od tukaj in pa tudi od klopi.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp19">

               <speaker>PREDSENIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja gospod Bevk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp20">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Seveda nima pravice glasovanja, sem pa povabljen kot predlagatelj zakona. In kot
               predlagatelj zakona podpiram sklep, ki ste ga gospod predsednik tukaj predlagal.
               Kajti s tem sklepom se omogoča, da se ta procedura, sprejemanje zakona nadaljuje, na
               matičnem odboru, ki bo pa jutri, pa bomo se konkretno se opredeljevali, do posameznih
               vsebinskih sklopov oziroma do posameznih amandmajev, ki so bili na ta predlog zakona
               vloženi. Za uresničevanja zakona v naprej, pa bo seveda vse odvisno tudi od dikcije,
               ki jo nam narekuje zakon o izvrševanju proračuna, ki pravi da; se bo pač vsak tak
               tolarski zakon uresničil do tiste višine, do katere ga vsakoletni proračun zagotovi.
               Tako, da jaz podpiram predlog sklepa, ki ga je predsednik odbora predlagal. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp21">

               <speaker>PREDSENIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Bevk, želi še kdo besedo. Če ni več razprave o predlogu sklepa,
               razpravo zaključujem in dajem ta sklep na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(Za je glasovalo 10.)</stage> <stage>(Proti 3.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je odpor sprejel navedeni sklep. S tem zaključujem... Ja gospod
               Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp22">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Predsednik prednjo zaključiš točko, da ne bi bil napačno razumljen. Zdaj iz
               formalnega vidika smo sprejeli nek sklep, da smo ustregli proceduri iz vidika vsebine
               pa nič. In danes je to že druga seja oziroma druga seja in bodo sledile zdaj te
               točka. Misli, da na eni strani je ta poslovniško določilo nedorečeno, name je bil
               verjetno boljši, da se ugotovi, vsaj za zakon posledice za javne ne glede na leto. In
               to omejevanje na že sprejete, oprostite je en velik kiks, ki ga bo treba popraviti,
               drugače je obravnava nesmiselna. In seveda, tisti, ki so zadnjič poslušali moje
               izvajanje, se opravičujem, jaz bi pričakoval oceno, to pomeni za državni proračun
               tolikšni delež novih obremenitev
               izražena v DDP-ju ali kakor koli. In stališča ministrstvo za finance, ali je to in na
               kak način možno realizirati. Drugače je tak zakon, vsak tolar, prosim, cestni,
               šolski, kulturni, športni, ne vem kateri bo še prišel, na nivoju od nekje vmes, med
               razvojnim programom in med nekim drugim. V resnici bi lahko to bili 4, 6 letni
               razvojni programi, potem so smiselni. Drugače, pa oprostite je tolažba za romantike.
               In zraven nas tu nima nobenezveze, ker potem bo vprašal, seveda odločamo o proračunu
               vsako leto poslanci, vlada pa predlaga. Ampak se vživite v situacijo. Na kaki osnovi
               selekcionira potem pri letnih proračunih, z zakonom sprejete programe. In jaz kot
               član odbora za finance, jaz podpiram te stvari, ampak mi moramo priti na nek
               imenovalec, da bomo vedli povedati, kaj je zmožno in kaj ni zmožno pod kakimi pogoji
               in na račun česa bo to šlo. Seveda smo pa neresni. Ampak moje razprave ne razumeti,
               ne proti šolskem, ne proti kulturnem reševanju teh problemov. Ampak resno reševanje.
               Resno pa pomeni, da tisto, kar bomo sprejeli bomo lahko tudi realizirali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp23">

               <speaker>PREDSENIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja izvolite gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp24">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Ja jaz bi tudi, kot sem že prej povedal, imel pripombo na to, da je moja ocena, v
               koliko bomo te stvari sprejemali, tako kot zdajle, pač poslovniško naj bi jih
               sprejemali oziroma potrjevali, torej brez vsake vsebine, brez neke ocene, kakšne so
               to obremenitve za prihodnosti, mislim pač proračunu. Da so to čisto nekaj navadne,
               dejansko sprejemanje takih zakonov, kot je zdajle tale, neke obljube, ali pa bi
               človek reku, celo neka socialistična štiri letka, kot smo v prejšnjem obdobju bili
               navajeni. Če bomo tako naprej dela, potem se bo uresničevanje teh programov
               nadaljevalo v popolnoma enakem, na enakem nivoju, kot se je zdaj tale, ki smo ga
               zdajle sprejemali, ki ji zdajle v izvrševanju. Ne bo iz tega nič. Ker bo tako leta
               2004 prišlo ministrstvo, pa bo reklo tega denarja ni, ne bo 8 milijard, ampak bo samo
               2 milijardi. Naj pove zdaj gospa državna sekretarka, če ni tako. Da boste potem spet
               te stvari prirejali, tako kot vam bo pač trenutno ustrezalo oziroma kakšne bodo pač
               možnosti. Če to mislite, potem je dejansko brez veze, da mi take zadeve obravnavamo
               na našem delovnem telesu, če ni nekih argumentov, neke obveze, v kakšni višini bo
               dejansko to možno realizirati iz strani financ. Povejte, če je to cilj, potem jaz
               takih stvari tudi v nadaljevanju, zdaj gre za sistemsko vprašanje, ne bom več se
               sploh oglašal, ampak bom enostavno proti, pa ne glede na kakšen program bo šlo.
               Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp25">

               <speaker>PREDSENIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Kelemina. Ti dve razpravi sta v bistvu zdaj bili že potem ko sem o
               sami vsebini zakona zaključil razpravo, tako kot tudi o že sprejetem sklepu.  Tako, da menim, da sta nam lahko
               izhodišče za neko razpravo v bližnji prihodnosti o smiselnosti oziroma o načinu sploh
               dela v skladu 124. členom poslovnika tega delovnega telesa. Zato, da ne bi bil
               nedemokratičen, kljub vsemu predlagam, da zaključim to točko, ker s tem ne moremo
               ničesar spremeniti in najbrž tudi ne izboljšati vsebine tega zakona. Torej
               zaključujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>2. TOČKO - TO JE PREDLOG ZAKONA O URESNIČEVANJU JAVNEGA INTERESA ZA KULTURO - druga obravnava.</title>
               </p>
               <p>Predlagatelj zakona je Vlada Republike Slovenije. Na sejo k tej točki so bili
               vabljeni ministrstvo za kulturo, ministrstvo za finance, zakonodajno-pravna služba.
               Vsi vabljeni oziroma predstavniki resorjev, ki so bili prej navedeni so prisotni.
               Dodatno gradivo, ki ste ga prejeli je mnenje zakonodajno-pravne službe ter preglede
               vloženih amandmajev z obrazložitvami, informativno, kajti mi kot zainteresirano
               delovno telo nismo pristojni, da bi pripravljali pregled amandmajev, ampak za lažje
               delo smo kljub temu vam to pripravili.</p>
               <p>Opozoril bi predvsem na to, da tudi o tem zakonu razpravljamo in odločamo v skladu s
               124. členom poslovnika. Se pravi iz vidika ocene finančnih posledic tudi vloženih
               amandmajev za državni proračun in da bomo poročilo na osnovi razprave in odločanja
               tako kot pri točki 1., prav tako poslali odboru za kulturo, šolstvo, mladino,
               znanosti in šport kot matičnemu delovnemu telesu, ki naj bi ta zakon podobno kot
               prejšnjega obravnaval na jutrišnji seji. Obravnavo te točke je odbor pričel že na 27.
               nujni seji, dne 1. oktobra iz enakega razloga kot pri prejšnji točki smo to točko
               prestavili na današnjo sejo. Želite v imenu predlagatelja gospa ministrica še kaj
               povedati. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp26">

               <speaker>DR. LUCIJA ČOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Resnično neprisotnost na zadnji seji vašega odbora je
               narekovala izredni seji vlade za proračun za leto 2004, tako da ne bi mogoče
               poslovniško zapisniško mislili, da smo kako drugače manjkali.</p>
               <p>Drugače pa ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... zakonu toliko, da ste prvo branje zakona opravili
               na svoji seji, 12.6., v juniju mesecu in vložili vladi, da pripravi  v skladu z vašimi sklepi novo besedilo, ki je
               tudi pred vami. Na vladi smo obravnavani zakon tudi sprejeli, to se pravi da ima
               soglasje tako vseh resorjev ministrstva za finance, ministrstvo za notranje zadeve,
               ministrstva za pravosodje, ministrstva za delo, družino in socialo, vse se tu tiče
               vseh področij, tudi dela. Ob tem, da je to vladni predlog je seveda, ima tudi
               finančno podlago. Moram pa opozoriti, da predlagani amandmaji se pa 88. oziroma
               amandma k 88. členu, pa posega v dodatno obremenitev proračuna ministrstva za kulturo
               že v letu 2003. Namreč s predlogom črtanjem dohodkovnega cenzusa bi pomenilo
               spremembo registra za samostojne, svobodne umetnike, s tem pa tudi povečanje
               obremenitve proračuna. To mislim, da posebej ta odbor seznanjamo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Za uvod bi sam postavil vprašanje ministrstvu za finance, in sicer: kako
               ocenjujete izvedbo v 69. členu zakona, kjer se postavlja pravilo za bodoče, ki
               odkazujejo na zakon o financiranju občin, le ta pa naj bi ponudil osnove za določitev
               razmerja - se pravi, kakšna naj bi bila ta metodologija. Izvolite, gospa
               Kamnarjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp28">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, ta sprememba razmerja med financiranjem občine in države na
               področju kulture je dejansko nastajala v povezavi tudi s pripravo sprememb zakona o
               financiranju občin, ker je bilo predvideno oziroma je še predvideno, da bi se v
               formuli, ki določa način oblikovanja primerne porabe občin in posledično finančno
               izravnavo upoštevano ustanoviteljstvo javnih zavodov po posameznih občinah.</p>
               <p>Tu bi bili potem preprosto izračunani korekcijski faktorji, ki bi tiste občine, ki
               so ustanoviteljice javnih zavodov in zadolžene za njihovo financiranje postavile v
               ugodnejši položaj o tistih, ki tega bremena nimajo. Tako je bil zamišljen popravek
               zakona o financiranju občin. Kljub resnim obljubam ministrstva za finance, da bo ta
               zakon vložilo v parlamentarno proceduro že v letošnjem letu, seveda, do realizacije
               tega, žal, ni prišlo. Jaz računam, da bo prišlo z nekolikšno zamudo. Ampak vendarle
               in na tak način bo vgrajen ta popravek v sam zakon o financiranju občin. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa državna sekretarka. Odpiram razpravo oziroma kdo želi besedo? Gospa
               ministrica, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp30">

               <speaker>DR. LUCIJA ČOK:</speaker>

               <p>Jaz bi mogoče še tudi pojasnila, da v 138. členu, ki govori o zadržanju, izrecno
               piše,da se vse določbe, ki se tičejo financiranja tovrstnih zakonov, ki so jih
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... lokalne skupnosti, pričnejo uporabljati s 1.4., pod pogojem, da
               je do takrat sprememba zakonodaje o financiranju občin, ki mora ..., to kar je gospa
               državna sekretarka rekla. Pod tem pogojem, če je to sprejeto šele v tem roku. To se
               pravi, nobenih sprememb ne bi radi povzročali tako na financah kakor na kulturi, kar
               se je dogajalo v preteklosti, da bi to občutili v lokalni skupnosti in zavodi na
               področju kulture.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-028-2002-10-08.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo želi besedo? Ni interesa za javni interes v kulturi oziroma za oceno
               finančnih sredstev, finančnih posledic zakona.</p>
               <p>Razpravo zaključujem in dajem v obravnavo in na glasovanje naslednji predlog sklepa:
               Odbor državnega zbora za finance in monetarno politiko se je z vidika izvedene
               obravnave na podlagi prvega odstavka 124. člena poslovnika državnega zbora seznanil s
               predlogom zakona o uresničevanju javnega interesa za kulturo. In, ugotavljam, da v že
               sprejetih proračunih za leto 2002 in 2003, za njegovo izvedbo niso potrebna dodatna
               finančna sredstva.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o tem predlogu sklepa? Nihče. Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem predlog sklepa na glasovanje. Kdo je za? <stage>(8 članov za.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče
               proti.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>Odbor je sprejel navedeni sklep, s tem zaključujem to točko in se vsem, ki ste,
               bodisi kot predlagatelji oziroma kot vabljeni sodelovali pri dosedanjih dveh točkah
               iskreno zahvaljujem.</p>
               <p>Prehajam na točko 3. To je pobudo Zavarovalnice Triglav d.d. Ljubljana za začetek
               postopka za oceno ustavnosti prvega odstavka 23. člena in prvega odstavka 43. člena
               zakona o davku od dobička pravnih oseb. Gradivo ste sprejeli s sklicem. Mnenje vlade
               Republike Slovenije z dne 29. maja letošnjega leta je preloženo. Prav tako kot tudi
               mnenje zakonodajno pravne službe državnega zbora z dne 30. septembra letošnjega leta.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ni razprave. Zaključujem in dajem na glasovanje naslednji predlog
               sklepa: Odbor predlaga zakonodajnopravni službi, da v skladu s poslovnikom državnega
               zbora pripravi odgovor ustavnemu sodišču Republike Slovenije.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov za.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče proti.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo tudi ta predlog sklepa sprejeli. S tem zaključujem to točko in
               današnjo nujno sejo.</p>
               <stage type="time">(Seja se je končala 8. oktobra 2002 ob 14.51 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>