<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">052B39285153184FC1256A77003DB601</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">8A118083D08D9813C1256A7E00475A0D</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=8A118083D08D9813C1256A7E00475A0D</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.OZFIMP" n="009">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-07-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">9. seja</stage>
            <stage type="date">(3. julij 2001)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ciril Pucko, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.10 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi! Začenjam 9. sejo odbora državnega zbora Republike
               Slovenije za finance in monetarno politiko.</p>
               <p>Pozdravljam predstavnike ministrstva za finance, viceguvernerja Banke Slovenije in
               vse ostale prisotne!</p>
               <p>V zvezi z dnevnim redom sprašujem, ali želi kdo predlagati kakšno razširitev ali
               črtanje? Gospod Vizjak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp2">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kot predlagatelj in prevzeti predlagatelj zakona oziroma novele zakona o
               Banki Slovenije sem vložil umik tega predloga, ki je nekako zdaj na poti sem, samo
               upam, da je to tudi tukaj - ravno zdaj se deli - in sicer iz naslednjih razlogov.</p>
               <p>Bistvo te novele je v tem, da naj državni zbor imenuje revizorja. Name, kot
               predlagatelja, se je v imenu vlade obrnil državni sekretar, gospod Tolar, in mi
               nekako povedal, da vlada ne nasprotuje temu predlogu in da ga je celo pripravljena
               vključiti v drugem branju v nov zakon o Banki Slovenije. To mi je zagotovil tako
               ustno kot tudi pismeno.</p>
               <p>In glede na to, ker se v socialdemokratski stranki nekako zavedamo pomena
               prilagajanja naše zakonodaje evropski in da je ta zakon o Banki Slovenije eden izmed
               pomembnih zakonov na tej poti, ki naj bi mu bila ta moja novela napoti k sprejemanju
               in začetku procedure v državnem zboru, sem se pač odločil, da umaknem ta svoj predlog
               in s tem sprostim novemu zakonu možnost čimprejšnje obravnave in tudi sprejetja do
               konca tega leta, kar je naša zaveza oziroma kar je tudi naša dolžnost v sklopu tega
               prilagajanja.</p>
               <p>Hkrati pa tudi jasno tu povem, da sem umaknil predvsem zaradi tega, ker se ne
               strinjam oziroma ker se umikam od želje oziroma od vsebine prevzete novele, temveč
               zaradi tega, ker je vlada soglašala, da to v drugem branju tudi povzame v rešitev
               zakona o Banki Slovenije.</p>
               <p>Zdaj, v kolikor temu ni tako, bi prosil tudi predstavnika vlade, da pove, ali imam
               pravo stališče in prave informacije ali jih nimam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Slišali smo obrazložitev za predlog umika 2. točke. Torej, to bom dal na
               glasovanje, in sicer predlagam, da potem dnevni red današnje seje glasi:</p>
               <p>1. potrditev zapisnikov 7. in 8. seje odbora,</p>
               <p>2. predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o javnih financah.</p>
               <p>Tak predlog dnevnega reda dajem na glasovanje. Ja, izvolite, gospod Bernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp4">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hotel sem prositi, da se doda naslednja točka, razno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ne vem, kaj pod tem podrazumevate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp6">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Razumevam to, da bi vprašal, kaj se je zgodilo s poročilom mednarodnega denarnega
               sklada, ki smo ga zahtevali že pred... /nerazumljivo - govori brez mikrofona/.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Najprej bom dal, tako kot sem predlagal, ker je to umik, na glasovanje, in potem še
               vaš predlog za razširitev.</p>
               <p>Torej, dajem prej navedeni predlog dnevnega reda na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo ti dve točki dnevnega reda sprejeli.</p>
               <p>Izvolite, gospod Bernik.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Če
               želite razširitev...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp8">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ne? Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp10">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Želim, da je razno, točka razno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp12">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani! Mislim, da sem prejšnji teden naslovil
               pismo na odbor v zvezi z eno pobudo, da bi razpravljali o neki zadevi še tu na
               odboru, pa me zanima zdaj, če ste dobili to pošto sploh in če boste to uvrstili na
               dnevni red. Samo vprašanje v bistvu v zvezi s tem. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Bom takoj odgovoril. Spoštovani kolega Kelemina, vaš dopis smo dobili, datiran je -
               oziroma v trenutku, ko je bil sklic že opravljen, tako da bom na prvo možno sejo
               uvrstil tudi tisto točko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp14">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Torej ocenjujem, da ni nobene potrebe po širitvi dnevnega reda s točko razno, ker
               imate, gospod Bernik, možnost, da postavite poslansko vprašanje, bodisi na naslednji
               seji bodisi direktno pišete na ministrstvo za finance oziroma vladi. Ja,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp16">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, to vprašanje sem na tej komisiji postavil in vi ste rekli, ko ga
               dobite, ga boste razdelili. Zato se mi zdi, da je umestno, da to vprašanje ostane na
               dnevnem redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Če je postavljeno to vprašanje meni, vas moram, žal, razočarati, ker nisem dobil
               nobenega poročila in tudi ničesar tako nisem mogel razdeliti. S tem zaključujem
               najino polemiko oziroma ta razgovor, da ne bi obremenjeval vseh ostalih
               prisotnih.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKOV 7. IN 8. SEJE
                  ODBORA.</title>
               </p>
               <p>Zapisnika sta na vpogled v poslanskih pisarnah oziroma skupinah in pa v računalniški
               mreži.</p>
               <p>Odpiram razpravo v zvezi z osnutkom zapisnika 7. seje odbora. Želi kdo razpravljati?
               Če ni razprave, dajem tak predlog osnutka zapisnika na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je odbor potrdil osnutek zapisnika 7. seje odbora.</p>
               <p>V razpravo in na glasovanje dajem osnutek zapisnika 8. seje odbora državnega zbora
               Republike Slovenije za finance in monetarno politiko.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Želi kdo besedo? Če ni razprave, dajem tak predlog osnutka
               zapisnika 8. seje odbora na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo tudi ta osnutek zapisnika potrdili.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O JAVNIH FINANCAH, PRVA OBRAVNAVA.</title>
               </p>
               <p>Predlog zakona je objavljen v Poročevalcu številka 23 letošnjega leta. Mnenje
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve je bilo razdeljeno zdaj na mizo. Prav
               tako je podala mnenje k temu zakonu komisija državnega sveta Republike Slovenije za
               gospodarstvo in pa dobili smo pripombo ustavnega sodišča Republike Slovenije z dne
               25. aprila letošnjega leta.</p>
               <p>Dajem besedo predstavnikom vlade. Državni sekretar, gospod Kušar, izvolite. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp18">

               <speaker>GOSPOD KUŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz bi zelo na kratko povzel predstavitev oziroma tekst zakona,
               kot je predlagan v obravnavo, izpostavil nekatere točke, ki jih mi sedaj tudi v
               praksi nekako lahko opažamo in upoštevamo pri nadaljnji proceduri zakona.</p>
               <p>Zakon, kot je predlagan, prvič, kompleksno ureja način in postopke prodaje državnega
               premoženja. Doslej se je to urejalo z letnimi zakoni o izvrševanju proračuna, ki so
               poleg programa prodaje definirali tudi postopke in način prodaje. Zakon o izvrševanju
               proračuna, ki velja za leto 2001, je posebej podrobno definiral metode in postopke,
               ki so praktično precej podobni temu predlogu, ki je sedaj v obravnavi. Tako, da
               verjamem, da je ta zakon, ker ga je parlament že sprejel, tudi poznan.</p>
               <p>Gre za dva principa, ki se na novo eksplicitno uveljavljata v besedilu zakona, in to
               sta, prvič, javnost vseh procedur, ki so povezane s prodajo, javnost prodajanih
               postopkov in preglednost teh postopkov; in drugič, za princip odplačne odtujitve, to
               pomeni, da se vsakršno državno premoženje s pač eksplicitno navedenimi izjemami
               prodaja odplačno. Ta dva principa sta potem v posameznih izvedbenih fazah, tako pri
               določitvi metod in postopkov zasledovana na ta način, da zakon predvideva, da se pri
               vseh prodajah uporabijo bodisi licitacijske, bodisi tenderske metode, kar pomeni, da
               so vse prodaje izvršene na osnovi javnega poziva potencialnim kupcem oziroma
               licitacije, če gre za primer stvarnega premoženja.</p>
               <p>V samem načinu izvedbe ima posebej pomembno vlogo privatizacijski program, ki ga
               uporabnik, ki je hkrati upravljavec s tem premoženjem, pripravi, in v katerem se
               predvidijo vsa pripravljalna dela, predvidi se metoda, ki bo v konkretnem primeru
               uporabljena, in program je osnova za pričetek privatizacije po tem, ko ga sprejme
               vlada. Po našem mnenju so okvir innačin izvedbe ter postopki takšni, da zagotavljajo
               tudi pomemben cilj, ki je maksimizacija kupnine pri prodaji državnega premoženja,
               sedaj, državni proračun, poleg, seveda, preglednosti postopkov, kot sem že omenil.</p>
               <p>Rad bi povedal še to, da je na podlagi zakonskega določila iz zakona o izvrševanju
               proračuna v letu 2001 vlada že sprejela uredbo o podrobnejših postopkih in metodah
               pri prodaji, in da se ta uredba v praksi že uporablja na privatizacijskih postopkih,
               ki so začeti. <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> To sta predvsem postopek v zvezi s privatizacijo Nove Ljubljanske
               banke in Nove Kreditne banke Maribor, in da bomo na osnovi te uredbe predlagali še
               nekatera dopolnila obstoječega zakona v teku same procedure. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod državni sekretar. Spoštovane kolegice in kolegi, dolžan sem vas
               opozoriti, da sem spregledal, da so v Poročevalcu navedeni kot predstavniki vlade, ki
               bodo sodelovali na sejah delovnih teles državnega zbora in samega državnega zbora,
               minister za finance, državna sekretarka Helena Kamnar in pa Nina Plavšak, državna
               podsekretarka. Nobenega izmed teh ni in vas sprašujem, gospod Kušar, ali imate vi
               pooblastilo ministra, da nastopate v imenu ministrstva za finance oziroma vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp20">

               <speaker>GOSPOD KUŠAR:</speaker>

               <p>Da, imava tako pooblastilo, s kolegico Petro Zemljič. Mislim, da ga imava celo s
               seboj. Pooblastilo lahko predložimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>To sem pač dolžan storiti. Hvala lepa. Vi ste enako želeli? Minister. Torej,
               predlagate, da prekinemo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp22">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>.../Ni razumljivo, ni vključen./... ne bi hotel komplicirati, samo ravno vi ste bil
               zadnjič zelo kritičen do takih metod in ste odločno zahteval, da moramo pač
               spoštovati poslovnik in pa tudi pravila, ki veljajo. Sedaj, jaz ne bom insistiral,
               ampak malo bi bilo čudno, če bi to načelo sedaj prekršili, naj pa odloči odbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Absolutno se jaz z vami strinjam. Tudi sedaj nisem manj kritičen. Pač sem povedal, da
               sem spregledal to zadevo in to napako priznavam. Tako, da... Kaj bomo naredili? A
               prekinemo točko? Torej, žal, bi moralo biti to pooblastilo poslano s strani vlade
               oziroma generalnega sekretarja. Izvolite, gospod Kušar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp24">

               <speaker>GOSPOD KUŠAR:</speaker>

               <p>Samo obvestilo. Vlada naj bi danes zjutraj poslala v parlament pooblastilo direktno.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ali prekinemo za 10 minut in to preverimo? Torej, 10 minut odmora.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 13.25 uri.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Seja se je nadaljevala ob 13.31 uri.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej nadaljujemo sejo, medtem smo uspešno rešili tale nesporazum, ki ga
               v bistvu ni bilo, ampak očitno službe tukaj delajo zelo hitro, da v dveh urah nismo
               ali ne moremo biti seznanjeni z enim dopisom, nekaj vrstic. Žal, tudi to je
               "elektronska država". Torej, predstavnica sekretariata, gospa Nevenka Gorec, želite
               besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp27">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Uvodoma ugotavlja sekretariat, da je sicer predlog zakona pripravljen
               skladno z določbami 175. člena poslovnika državnega zbora, pri tem pa opozarjamo, da
               druge posledice, ki jih zakon, sprememba zakona oziroma dopolnitve zakona prinašajo,
               niso posebej izpostavljene, čeprav bi se jih iz vsebine obrazložitve in pa iz vsebine
               uvodnega dela, pravzaprav dalo zaključiti.</p>
               <p>Nadalje pa še ugotavljamo, da je uvodna obrazložitev glede na perečo oziroma zelo
               zahtevno problematiko predstavljena zelo skopo. Če se spominjate je bil pred kratkim
               zakon, poseben zakon o privatizaciji državnega premoženja umaknjen iz procedure,
               torej bi bilo za pričakovati, da bo uvodna obrazložitev nekoliko širša. V nasprotju s
               to uvodno obrazložitvijo pa moramo poudariti, da je obrazložitev sama, tudi nekoliko
               odstopa od določb poslovnika, kajti vsebuje rešitve, ki jih sicer poslovniške določbe
               ne predvidevajo. Pri obrazložitvi gre po poslovniku, gre namreč za obrazložitev
               zakonskih rešitev. Obrazložitev priložena temu zakonu pa vsebuje tudi nekatere
               novosti, na katere bomo opozorili še v, skupaj s splošnimi pripombami na predlog
               zakona.</p>
               <p>No, kot sem že omenila je sekretariat v tej fazi obravnave, ki je namenjena predvsem
               predstavitvi zakona, imel dve splošni pripombi, večji splošni pripombi. Prva se
               nanaša na vsebino obrazložitve. V samem zakonskem predlogu je predviden tako program
               kot cilji in pa kot obvezna sestavina programa in pa metode. Zlati so predstavljene
               licitacijske metode. Obrazložitev pa prinaša nekatere druge novosti. V obrazložitvi
               sami so navedene tako imenovane tenderske metode, poleg tega pa je dodatno
               opredeljeno merilo s kakšnim namenom nekdo vstopa v nakup tega premoženja.</p>
               <p>Sekretariat meni v zvezi s temi določbami, zlasti iz obrazložitve, da bi bilo
               potrebno dodatno zaradi jasnosti in pa dorečenosti samega zakonskega predloga,
               natančno proučiti tako že predložene rešitve kot tudi rešitve iz obrazložitve. Po
               našem mnenju je v nasprotju zmnenjem kot smo ga pravkar slišali predlagatelja, to
               stvar zakonskega besedila in bi bilo treba to natančno dodatno proučiti.</p>
               <p>Druga naša pripomba se pa nanaša na nadzor. Program, ki je predložen vsakoletnemu
               proračunu, predlogu proračuna, je sicer obvezna sestavina in zagotavlja prihodke za
               proračun. Vendar in do tam državni zbor lahko spremlja program privatizacije. Vsi
               nadaljnji postopki, to se pravi, uporaba metod, uporaba zagotavljanje javnosti,
               zagotavljanje javnega interesa pa je<stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> pa, nad tem pa državni zbor nima več nobene ingerence. V samem
               zakonu pa tudi ni potrebnih inštrumentov, ki bi zagotavljali kakršenkoli nadzor nad
               pravilnostjo postopkov, nad pridobljenimi prihodki iz tega naslova. Vse skupaj se
               seveda da spremljati finančno skoz zaključni račun proračuna, vendar v sekretariatu
               menimo, da bi bilo treba to dodatno proučiti oziroma dodatno vključiti v zakonsko
               besedilo.</p>
               <p>Poleg teh dveh splošnih določb, ki se pravzaprav nanašata na celotno besedilo zakona
               in vse nove člene, je, smo tokrat oblikovali tudi nekatere pripombe konkretne narave,
               ki se nanašajo na posamezne člene. Tako opozarjamo, da je v 1. členu nekoliko
               nenavaden pristop. Namreč to poglavje uvaja ponovno pojmovnik. Zakon o javnih
               financah v 3. členu že vsebuje pojmovnik, vendar res da teh členov, da teh pojmov ne
               vsebuje. Pristop kot sem že omenila, je nekoliko drugačen, vendar niti to ne bi tako
               zelo motilo, treba bi pa bilo natančno še enkrat pregledati vsebino tega člena, zato
               tudi opozarjamo po alineah na zaporedje. Še posebej pa opozarjamo seveda na, da gre
               za spremembo 67. člena zakona o javnih financah. Ta pa je doslej natančno
               opredeljeval kaj državno premoženje oziroma občinsko premoženje je. Torej vseboval je
               definicijo. No, to definicijo pa sekretariat pogreša v pojmovniku. Razen če
               predlagatelj morda meni, da je za sam, za uvedbo novih pojmov v zadostni meri
               pojasnjeno.</p>
               <p>No, če opozorim še na take bolj manjše stvari, promet in zveze, ne nastopate več
               skupaj v besedni zvezi, ampak bi bilo treba tako kot pri ostalih področjih, to vejico
               razdeliti. To so sicer mogoče na videz majhne stvari, vendar pa mislim, da so kar
               pomembne in da bi bilo treba te stvari natančno še enkrat pregledati. Prav tako
               opozarjamo na dosledno uporabo občinskega premoženja oziroma prodaje tega premoženja.
               Namreč nekje je v besedilu omenjeno samo državno premoženje, vendar gre očitno pri
               obeh, pri vseh vprašanjih tudi za prodajo občinskega premoženja in je treba zdaj to,
               ali dosledno upoštevati ali pa z novim besedilom oziroma novim odstavkom določiti, da
               gre za smiselno uporabo zakona.</p>
               <p>V zvezi z 80.a členom bi rada opozorila na uporabo pojma korporacijski pravni posli.
               Ta je po teoriji sicer znan, tudi mnogo pravnih strokovnjakov ga uporablja, vendar v
               veljavni zakonodaji ta zaenkrat, ta pojem zaenkrat ni uporabljen, zato predlagamo, da
               se ga, predlagatelj ustrezno zamenja, ker mislimo, da je, da se najde ustrezni izraz
               za to vrsto poslov.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> No, pri tem
               bi opozorila še mogoče na uporabo pojma vsak drugi pa pravni posel, ki ima naravo
               odtujiti v državnega premoženja pojmovnik. Namreč natančno predvideva, kaj odtujitev
               je in bi v tem primeru potem bila določba nejasna oziroma skoraj nesmiselna zaradi
               tega, ker če vemo, kaj odtujitev je, potem ni treba predvidevati še drugega .../Ni
               razumljivo./... pravnega posla.</p>
               <p>Ponovno tudi opozarjamo na določbe 80.d člena. Tukaj gre v bistvu za povzetek ZIPRA
               in pa določb, ki so vsakoletno bile v zakonu o izvrševanju proračuna pri metodah. Že
               takrat je bilo dano opozorilo, da je potrebno posebej paziti na to, kako javnost
               dostopa v teh metodah. Tako menimo, da bi bilo glede pojma določljivosti oziroma
               nedoločenega kroga pri različnih pojmih treba posvetiti pozornost temu in to
               opredeliti tako, kot je to v ZIPRU oziroma tudi tam je v eni alinei po našem mnenju
               še vedno uporabljen napačen pojem.</p>
               <p>No, pri - toliko na kratko okoli tega zakona v tej fazi - pripravi besedila za drugo
               fazo bi pa vseeno opozorili še, da je zakon na nekaterih mestih zelo, besedilo zakona
               zelo težko za razumevanje in bi ga kazalo na mnogih mestih poenostaviti. Tako, da bi
               bilo dosti bolj jasno in dosti bolj enostavno. Nekaj slovničnih napak oziroma
               redakcijskih bi bilo potrebno opraviti, pa mislim, da se da v tej fazi tako
               kvalitetno izboljšati besedilo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prvi se je k razpravi prijavil gospod Vizjak. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp29">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Uvodoma bi poudaril, da mi je zelo žal, da
               nismo teh pripomb sekretariata za zakonodajo dobili prej, da bi jih lahko do
               potankosti preštudirali, ker vidim, da bi bilo to zelo potrebno ob tem, kar je tudi
               uvodoma predstavila predstavnica sekretariata. Menim, da gre za zelo tehtne pomisleke
               oziroma sugestije, predloge in prav bi bilo, da bi poslanci lahko to tudi v miru
               preštudirali in zavzeli do tega svoje stališče. Žal, je to ne mogoče, ker je pač, ko
               smo to dobili danes na mizo.</p>
               <p>K besedi sem se pa prijavil pravzaprav zaradi uvoda in zaradi ugotovitve, ki je
               povzeta v predzadnjem odstavku, in me navdaja z eno skrbjo. Kot je že predstavnica
               sekretariata ugotovila, smo umaknili iz procedure zakon o privatizaciji državnega
               premoženja, ki naj bi sistemsko celovito urejal to področje, in nekako zavestno in
               kar naprej se lotevamo teh parcialnih pristopov pri tako pomembnih vprašanjih. Pred
               nami je zopet eno nadaljevanje parcialnega pristopa, saj smo ga začrtali že v ZIPRU,
               to se pravi zakonu o izvrševanju proračuna za letošnje leto, tu ga nekako nadaljujemo
               in prelivamo te rešitve v zakonu o javnih financah. Hkrati pa zopet to delamo samo v
               enem segmentu, pri čemer ne obravnavamo in prepuščamo nekaj delnemu urejanju zelo
               pomembne ostale vidike privatizacije, ki so tudi uvodoma navedeni, kot so prenos
               izvajanja javnih služb oziromagospodarskih javnih služb v privatni sektor in, seveda,
               prenos pravice uporabe javnega dobra.</p>
               <p>Tu celo je navedeno - to je bilo vloženo marca - navedeno je, da bo nek nov
               sistemski zakon oziroma novo besedilo <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> pripravljeno do sredine junija 2001, sedaj smo že v juliju. S tem
               nismo seznanjeni in nenazadnje bi ta odbor moral biti seznanjen in zato bi tudi od
               predstavnika vlade pričakoval, da nas danes tu seznani, kako je s tem sistemskim
               pristopom k tako resni problematiki, kot je privatizacija državnega premoženja.</p>
               <p>Sam sem zelo proti takemu parcialnemu urejanju tako pomembnih vprašanj. Tudi kadar
               opozicija ali kdorkoli predlaga neke rešitve, pogosto doživimo očitke, da so to
               nekonsistentni, neceloviti, nesistemski pristopi, da je potrebno to celoviteje
               obravnavati itn. To smo bili priča tudi na petkovem tem. Sama vlada pa isto počne,
               isto počne, ampak na bistveno bolj pomembnih področjih. Mislim, da to ni prav in
               mislim, da oziroma celo apeliram na predstavnika vlade, da to pojasni tu danes, kako
               in kaj je s tem in kako bomo privatizirali to premoženje v letu 2002. To je taka
               splošna ugotovitev, od katere, bi rekel, ne morem.</p>
               <p>Bi potem mogoče v nadaljevanju ali še v nekih konkretnih pripombah h konkretnim
               členom, mogoče, če sem pri besedi, kar sedaj. K 80. členu, in sicer kjer so kupnine
               od prodaje oziroma najemnine od oddaje stvarnega premoženja. Tu bi samo predstavnika
               urada vprašal, čeprav ta člen razumem, gre v bistvu, ne gre za neko prodajo oziroma
               zmanjševanje lastnine države, ampak gre v bistvu za preoblikovanje - nekako prodajamo
               in kupujemo drugo zadevo. Sprašujem, kje je tu nekako ali ne bi bilo tudi mogoče
               vredno slediti nekemu cilju, da država nekako zmanjšuje svojo lastnino na račun
               odplačevanja oziroma na račun zmanjševanja javnega dolga in tudi na račun nekega
               večanja privatnega kapitala ob določenih podjetjih in s tem tudi privatizacije
               državnega premoženja. To je eno vprašanje.</p>
               <p>Drugo vprašanje je. Zelo bi bil vesel, če bi mi pojasnili 7. točko 80.d člena, ki
               govori o prodaji stvarnega premoženja na podlagi neposredne pogodbe. To se pravi,
               kadar ne veljajo načela, kadar ne veljajo te lecitacijske metode, kot so javne
               ponudbe, javne dražbe in javno zbiranje ponudb. Tu so nekateri primeri navedeni in bi
               prosil za pojasnilo posameznih točk tega sedmega odstavka 80.d člena.</p>
               <p>Hkrati pa tudi predlagamo pri 80.f členu - pogoji prodaje - kjer je izročitev
               prodanega stvarnega premoženja v posest je dovoljena pred plačilom celotne kupnine
               samo, če kupec zagotovi bančno garancijo. Jaz bi tu prosil, če je možno <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> oziroma če se strinja tudi vlada s
               tem, da bi tu dodali "na prvi poziv", to se pravi, "bančno garancijo na prvi poziv".</p>
               <p>In bi prosil za pojasnilo, kaj je smatrano pod "druga ustrezna zavarovanja za
               plačilo kupnine". Mislim, vem, kaj to pomeni, želim samo poudariti, da te garancije
               in ta zavarovanja morajo imeti neko težo.</p>
               <p>Toliko zaenkrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Vizjak. Naprej, kdo želi razpravljati? Kolega Branko Janc,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp31">

               <speaker>BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Pozorno sem poslušal mnenje kolegice iz sekretariata, ki je, mislim, da dosti
               avtoritativno opozorila na nekatere pomanjkljivosti tega zakona.</p>
               <p>Namreč, po mojem mnenju gre za razlike v razmišljanju o konceptu, ne samo o
               posameznih določbah. In jaz bi se ustavil predvsem na konceptualnih vprašanjih
               reševanja privatizacije državnega premoženja.</p>
               <p>Če primerjam dve vrsti privatizacije, družbenega premoženja, ki se je vlekla od leta
               1992 in še do danes ni rešena, ki je bila rešena s posebnim zakonom in z vrsto
               dopolnil k temu zakonu, je tudi vprašanje privatizacije državnega premoženja po moje
               tako kompleksno vprašanje, da ga je s spremembami in dopolnitvami zakona o javnih
               financah po moje težko kvalitetno reševati.</p>
               <p>Seveda, lahko imamo tu vsak svoje mnenje. Jaz seveda mislim, da je pravica, da vsak
               od nas ima pač svoje mnenje okrog tega. Ker pa nisem eksplicitni strokovnjak za to
               področje, bi pa svoje mnenje oprl predvsem na mnenje sekretariata, ki tu zelo resno
               opozarja na nedorečenosti, pomanjkljivosti, nesistemskost predloženega zakona, in
               mislim, da je tudi pri samih predlagateljih zakona v tem času od aprila do danes
               nastalo kar nekaj kadrovskih in drugih sprememb, verjetno tudi sprememb glede samega
               koncepta, ki seskozi ta zakon sicer v tem trenutku še ne vidi. Tako da po mojem
               mnenju bi bilo treba do drugega branja, v kolikor bo sprejet ta zakon, marsikaj
               doreči.</p>
               <p>O samem umiku zakona pa sam v tem trenutku ne bi želel razmišljati, razen če se ne
               bo kdo drug temu pridružil. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Bernik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp33">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Povsem se strinjam s točko 2 iz mnenja sekretariata in
               mislim, da je potrebno, da se nam to razloži, kako misli vlada to vprašanje
               reševati.</p>
               <p>Namreč, v procesu lastninjenja je nešteto korakov, ki jih je treba naresti, in vsak
               od teh korakov je izredno važen in pri nespoštovanju gotovih pravil je tu možna
               velika manipulacija.</p>
               <p>Recimo, če samo pogledam, tule v obrazložitvi se pojavlja fraza "Due Diligence" /?/,
               in to je ključen dokument, ki ga mora, ki se mora izvršiti. Ni pa čisto nič jasno,
               kdo bo odločal o tem, kaj gre v "Due Diligence", kaj je potrebno opraviti, kdo bo
               presojal te stvari, in podobno. To je samo majhen primer v sklopu celotnega postopka.</p>
               <p>Zdi se mi, da bo treba opombe sekretariata v tem pogledu izredno pazljivo proučiti
               in pa <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> pripraviti nov predlog,
               kajti brez tega, se mi zdi, da ne moremo resnično oceniti, kaj vlada namerava in kako
               misli izvesti cel proces. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naprej. Želite odgovoriti, gospod državni sekretar? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp35">

               <speaker>GOSPOD KUŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za pripombe.</p>
               <p>Mislim, da te pripombe, ki jih je dal sekretariat, so predvsem s konstrukcijskega
               vidika takšne, da jih bomo zelo podrobno proučili in jih maksimalno upoštevali.</p>
               <p>Mogoče bi na 2. točko pripombe, ki se nanaša na nadzor, ki jo je izpostavil
               sekretariat, odgovoril konkretno.</p>
               <p>Nadzor nad privatizacijskimi postopki v okviru obstoječe regulative, pri čemer
               mislim na ta predlog zakona in na že sprejeto uredbo o načinu in postopkih prodaje
               državnega premoženja, ki že velja in ureja podrobneje izvedbeno proceduro prodaje, da
               je ta nadzor zagotovljen z dvema mehanizmoma. Prvi je,da uredba predvideva, da se za
               vsak posamičen postopek prodaje imenuje komisija do 7-članska, v katero naj bi se
               imenovali ne le predstavniki uporabnika, torej tistega, ki prodaja, ampak tudi
               zunanji člani, strokovnjaki, ki pač zasledujejo poleg stroke tudi cilje, ki so
               nadzornega pomena. Osebno sem že imel razgovor s predsednikom komisije državnega
               zbora za gospodarstvo, ki me je obvestil, da se je državni zbor odločil, da bo
               nadzorno funkcijo nad postopki privatizacije opravljal ta odbor - mi smo se
               dogovorili za nek način poročanja o privatizacijskih postopkih temu državnemu zboru -
               odboru za gospodarstvo, se opravičujem.</p>
               <p>V zvezi z vprašanji, ki so bila izpostavljena kasneje v diskusiji.</p>
               <p>Glede parcialnega pristopa in seveda povezave z drugimi postopki oziroma prenosi
               pravic, predvsem pravic uporabe. Naše mnenje je, da gre pri predlaganem zakonu za
               izrazito celovit pristop k privatizaciji državnega premoženja, ki seveda na dveh
               točkah povsem jasno pove, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> da se
               bo vprašanje, torej, prenosa pravic iz naslova uporabe javnega dobra in drugih pravic
               urejalo, posebej celovito v drugem zakonu, to je zakon o koncesijah. Zakon o
               koncesijah je v intenzivni pripravi, ki jo koordinira ministrstvo za finance, in bo
               po naših ocenah lahko pripravljen v prvem osnutku nekje v mesecu septembru.</p>
               <p>Vprašanje, ki se nanaša na 80. člen - ali ne bi iz izkupnine ugašali tudi javni
               dolg, se mi zdi, da je zelo na mestu, vendar bi želel opozoriti, da je takšna dikcija
               že predvidena v obstoječem 74. členu zakona o javnih financah, ki je ne spreminjamo
               in ostaja takšna kot je. To se pravi, da se namen uporabe kupnine s tem predlogom
               zakona iz prvotnega, torej, da se uporabi za zmanjševanje javnega dolga, ki ostaja
               takšen kot je, širi na dikcijo kot je pač v 80. členu predvidena. Glede 7. točke 80.
               člena d. Izvoli, Petra. Bom prosil kolegico, če nadaljuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp36">

               <speaker>PETRA ZEMLJIČ:</speaker>

               <p>Mogoče bi se v poglavju prodaje oziroma sklenitvi neposredne pogodbe pri prodaji
               stvarnega premoženja oglasila jaz in povedala, da smo po predložitvi tega zakona o
               javnih financah predložili in tudi sprejeli zakon o razreševanju proračuna, ker smo
               ravno ta vprašanja podrobneje uredili oziroma je manj izjem kot jih dopušča zakon o
               javnih financah. In predlagam, da se naloži vladi, da v tem členu pogoje, oziroma
               primere v katerih se lahko sklene neposredna pogodba, ... na primeri, ki so v bistvu
               danes urejeni v 21. členu sedmega odstavka zakona razreševanja, kjer se v bistvu
               primeri, kjer se prodajajo najemna stanovanja države, tudi uporabljajo
               lecitacijske<stage>(?)</stage> metode, vendar imajo pač ti upravičenci, ki v njih danes živijo
               predkupno pravico.</p>
               <p>To smo rekli na odboru in mislim, da je smiselno povzeti tudi v zakonu o javnih
               financah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>... preostalih nekaj točkah. Vprašanja iz točke, člena 80. f - glede garancij,
               popolnoma se strinjam, da se doda k bančni garanciji na prvi poziv. Drugo vprašanje,
               kar se tule druga ustrezna zavarovanja - takole, v praksi prihaja do različnih
               situacij, ki se jih verjetno ne da zakonsko povsem in enotno definirati, samo z
               recimo bančno garancijo.</p>
               <p>Pod pojmom ustrezna zavarovanja, se misli, na primer, recimo pravico do denarja, ki
               ga potencialni kupec nakaže na skupen depozit, ki se na skupnem računu, ali pa
               posebnem računu, ki se v ta namen odpre pri banki, to je povesem ekvivalenten
               instrument, to je lahko zastava državnih vrednostih papirjev, to so lahko tudi drugi
               instrumenti, če jih prodajalec v konkretnem postopku smatra za primerne, in seveda
               ekvivalentne <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> inštrument, to
               je lahko zastava državnih vrednostnih papirjev, to so lahko tudi drugi inštrumenti,
               če jih prodajalec v konkretnem postopku smatra za primerne in seveda ekvivalentne
               inštrumentu kot je bančna garancija.</p>
               <p>Zadnje vprašanje, ki se je nanašalo na premalo preciziranje posameznih pojmov kot je
               na primer pravni, tako imenovani skrbni pregled, omenjena je bila, jaz mislim, da
               tukaj v ta zakon ne sodi beseda "de diligence", ampak sodi slovenska beseda pravni
               pregled, da pač ni jasno kaj v ta pravni pregled gre in kako se opravi. Naše stališče
               pri pripravi tega zakona je bilo, da v zakonsko dikcijo ne vnašamo takšnih
               podrobnosti, posebej še zaradi tega, ker je v posebnem členu predvideno, da se za
               prav v ta namen pripravi posebna uredba. Obstoječa uredba, ki že velja, v posebnem
               členu 18, pravzaprav zelo natančno predvideva oziroma opisuje kaj praviloma mora
               obsegati skrbni pregled, tako na finančnem delu kot na pravnem delu. Jaz jih ne bi
               posebej citiral. Nam se je zdelo že za to, za ta namen relativno podroben pregled in
               zahtevke za to smo napisali, da glede na to ali se pri posameznem primeru prodaje,
               potrebuje, če gre za banke, je drugačen pristop, če gre za gospodarske družbe je
               drugačen pristop, tako da smo napisali, da gre za sestavine skrbnega pregleda, ki so
               instruktivnega pomena, ne pa obvezne,ker je pač vsaka prodaja v praksi poseben primer
               za sebe, ki se je potrebno prilagoditi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Bernik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp39">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospoda državnega sekretarja bi vprašal, z oziroma na ta člen 2, ki ga je
               sekretariat pripravil. Ne vem, če ste točno povedali, kaj vlada namerava s tem
               narediti. To je ena stvar.</p>
               <p>Druga stvar, pa hvala lepa za slovenski prevod, "de deligence", ki ga do zdaj nisem,
               doslej nisem poznal. Vendar ta pravni pregled kot veste lahko je zelo komplicirana
               zadeva in lahko traja tudi mesece. In gre za to kdo bo v tem času nadzoroval vse tole
               in pa končno sprejel ta pravni pregled. Ali je to kakšen zunanji revizor, ali bo to
               vlada sama naredila. In kako zagotoviti to, da bo neko objektivno mnenje prevladalo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Gospod Kušar.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp41">

               <speaker>GOSPOD KUŠAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja, kar se tiče pravnega pregleda, sam zakon oziroma posebej še potem
               uredba, predvideva, da lahko pravni pregled opravi samo, bodisi, se opravičujem,
               lahko skrbni pregled, ki se pač deli na finančni in pravni del, opravi samo
               revizorska družba v skladu z zakonom o reviziji ali pa mednarodno priznana svetovalna
               finančna institucija. Tako da je s tem po naši oceni zagotovljena maksimalna
               strokovnost, ker se zavedamo tega, kar je bilo izpostavljeno zdaj v diskusiji, da je
               to visoko strokovno zahtevno delo, zato je pač omejena možnost kdo to lahko izvede.
               Torej v nobenem primeru to vlada sama ne bi izvedla, ampak bi dala izvajanje enemu od
               teh dveh subjektov, ki jih zakon oziroma uredba dopuščata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja, kolega Bernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp43">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Ja, ne vem, če sem dobil odgovor na vprašanje. Prvo vprašanje, kaj vlad namerava
               narediti glede opomb, ki so prišle od sekretariata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Če dovolite, bi to jaz. V sklepih oziroma stališčih, ki jih bo odbor sprejel, bom
               tudi predlagal, da vlada mora to ustrezno upoštevati in jih vključiti v pripravo
               besedila za drugo obravnavo. S tem sem v bistvu že nakazal naše oziroma predloge
               stališč, o katerih je tudi govorila gospa Zemljič prej. Želi še kdo besedo? Če ni več
               razprave, ja gospod Pohorec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp45">

               <speaker>VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Eno vprašanje. Hvala lepa za besedo. V zvezi s 74. členom, govorimo o uporabi
               kupnine. Mislim, da smo ob obravnavi zakona o ZPR-u, o proračunu že o tem nekaj
               rekli, ko se poraja občinsko premoženje, pa občina nima več dolgov, kateremu bi torej
               potem morala to kupnino nameniti. Kaj je v tem primeru? Občina ima neko premoženje,
               ki biga sicer odtujila, ker ga ne rabi. Dolgov, ki bi jih naj s tem premoženjem
               poplačala, pa v bistvu ni več. Kaj lahko torej s to kupnino stori? Toliko bi prosil.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kušar. Gospa Zemljičeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp47">

               <speaker>GOSPA ZEMLJIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to vprašanje. Tudi ob razpravi na temo zakona o izvrševanju proračuna
               smo to vprašanje že razrešili in ga tudi uzakonili v ZIPR-otu in predlagam, da tudi
               to rešitev ponovno vpeljemo v zakon o javnih financah, ko bomo spreminjali 74. člen.
               Da ponovimo, tako da občina, ki nima dolgov, kupnino od prodaje finančnega
               premoženja, lahko uporabi tudi za druge investicije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-009-2001-07-03.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če ni več razprave, razpravo zaključujem in prehajamo, da odbor preide
               na razpravo in odločanje o naslednjih dveh sklepih in nekaterih stališčih,<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in sicer:</p>
               <p>Prvič, predlagam, da odbor sprejme sklep:</p>
               <p>"Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o javnih financah je primerna
               podlaga za pripravo predloga zakona za drugo obravnavo."</p>
               <p>In drugič: "Besedilo predloga zakona za drugo obravnavo pripravi vlada Republike
               Slovenije v skladu z naslednjimi stališči...".</p>
               <p>Želi kdo v zvezi s tema dvema sklepoma razpravljati? Če ni razprave, dajem najprej
               na glasovanje prvi sklep, torej da je zakon primerna podlaga za pripravo predloga
               zakona za drugo obravnavo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ta sklep je sprejet.</p>
               <p>Drugi sklep, ki govori o tem, da predlog zakona za drugo obravnavo pripravi vlada
               Republike Slovenije.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta sklep sprejet.</p>
               <p>V razpravo dajem naslednja stališča:</p>
               <p>"Vlada ustrezno upošteva in vključi pripombe sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve v predlog zakona za drugo obravnavo."</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o tem stališču? Če ni razprave, dajem tak predlog stališča na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Stališče je sprejeto.</p>
               <p>Naslednje stališče je:</p>
               <p>"Prouči naj pripombe ustavnega sodišča Republike Slovenije ter mnenje komisije
               državnega sveta Republike Slovenije za gospodarstvo, ki sta bili poslani skupaj z
               gradivom."</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Ni razprave.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog stališča? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi to stališče sprejeto.</p>
               <p>V razpravo in na glasovanje dajem še naslednji predlog stališča:</p>
               <p>"Določbo 74. člena in sedmega odstavka 80.d člena naj vlada prilagodi rešitvam v
               zakonu o izvrševanju proračuna za leto 2001."</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Če ni razprave, dajem tak predlog stališča na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi to stališče sprejeto.</p>
               <p>Ima kdo izmed članic in članov odbora še kakšen predlog dodatnega stališča? Če tega
               ni, zaključujem to točko in današnjo sejo ter se vsem najlepše zahvaljujem. Hvala
               lepa.</p>
               <p><stage>(Seja je bila končana 3. julija 2001 ob 14.08 uri.)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
