<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">21C6CE02C4D46D4CC1256C7D004C0DDE</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F9D6F04A747AA307C1256C8A0046692F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=F9D6F04A747AA307C1256C8A0046692F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.OZFIMP" n="032">
               <name>Redna</name>
               <date when="2002-12-09"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">32. seja</stage>
            <stage type="date">(9. december 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ciril Pucko, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.10 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Dober dan, spoštovane kolegice in spoštovani kolegi! Pričenjam 32. sejo odbora za
               finance in monetarno politiko državnega zbora Republike Slovenije.</p>
               <p>Obveščam vas, da se je do tega trenutka opravičil kolega Branko Kelemina in da bo
               nekaj minut zamudil kolega Ljubo Germič.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. Hkrati pozdravljam prisotne
               predstavnike vlade in medijev.</p>
               <p>S sklicem ste prejeli naslednji dnevni red oziroma predlog dnevnega reda seje:</p>
               <p>1. dopolnjen predlog proračuna Republike Slovenije za leto 2004, ki je dodeljen
               odboru kot matičnemu delovnemu telesu in bo obravnava tekla na podlagi 160. člena
               poslovnika državnega zbora.</p>
               <p>Ker v poslovniškem roku nismo prejeli nobenih predlogov za spremembo predlaganega
               dnevnega reda, je določen takšen dnevni red, kot je bil predlagan s sklicem</p>
               <p>Torej prehajamo na <title>1.</title> in edino <title>TOČKO DNEVNEGA REDA - DOPOLNJEN PREDLOG PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO
               2004.</title>
               </p>
               <p>Gradivo je objavljeno v Poročevalcu številka 113 in 113/1. Vložene amandmaje oziroma
               pregled amandmajev, predvidevam, da imate na klopeh.</p>
               <p>Dajem besedo predstavnikom predlagatelja. Želite dopolniti oziroma obrazložiti
               dopolnjen predlog proračuna Republike Slovenije za leto 2004? Gospa državna
               sekretarka Helena Kamnar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp2">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Morda povsem na kratko.</p>
               <p>Dopolnjen predlog proračuna za leto 2004 je vlada pripravila na tak način, da se
               skupni obseg prihodkov in odhodkov ne spreminjata, prav tako se ne spreminja prvotni
               obseg proračunskega primanjkljaja. Spreminja pa se struktura proračunskih odhodkov,
               in sicer na štirih ministrstvih, pri ministrstvu za finance, kjer se obseg odhodkov
               znižuje, pri ministrstvu za obrambo, kjer se obseg proračunskih odhodkov povečuje, in
               sicer na račun povečanih sredstev za požarno varnost; prav tako se povečujejo
               sredstva oziroma proračunski odhodki na ministrstvu za šolstvo, znanost in šport,
               kjer so dodatna sredstva namenjena srednjemu in visokemu izobraževanju ter povečanju
               odhodkov za potrebe zmanjšanja izobraževalnega primanjkljaja. Povečujejo se pa tudi
               sredstva na ministrstvu za kulturo, predvsem za programe v kulturi in za investicije
               v nepremično kulturno dediščino.</p>
               <p>Morda čisto na kratko, za katere vsebinske sklope gre pri spremembah proračuna.</p>
               <p>Kot sem že rekla, pri ministrstvu za obrambo povečujemo odhodke za potrebe požarne
               varnosti v višini 300 milijonov tolarjev, delno z dodatnimi sredstvi iz drugih
               namenov, to je v višini 200 milijonov tolarjev, in za 100 milijonov tolarjev se
               prestrukturira finančni načrt ministrstva za obrambo.</p>
               <p>Povečujejo se sredstva na ministrstvu za promet, in sicer za državne ceste v višini
               2 milijard in enega milijona. Od tega za 316 milijonov za  gradnje in za milijardo 684 milijonov za investicijsko
               vzdrževanje. Hkrati se s prestrukturiranjem sredstev znotraj ministrstva za promet
               zagotavljajo tudi sredstva za popravilo in vzdrževanje radarja.</p>
               <p>Pri ministrstvu za šolstvo, kot sem že rekla, se povečujejo investicije v srednje
               šole ter ravno tako investicijski odhodki za informacijsko opismenjevanje v srednjih
               šolah. Povečujejo se sredstva za visoko izobraževanje, in sicer za vzpostavitev višje
               in visokošolskih regijskih središč za dodatnih 50 milijonov ter za dejavnost
               visokošolskega izobraževanja 150 milijonov. Medtem ko se za splošno srednje in
               poklicno šolstvo namenja 500 milijonov ter za podpore storitev v primarnem in
               sekundarnem izobraževanju za 300 milijonov.</p>
               <p>V kulturi oziroma pri kulturi se povečuje program urejanja in nadzor kulturnih
               dejavnosti, in sicer tisti del, ki je namenjen medijskim mrežam v okviru zakona o
               kulturnem tolarju za 60 milijonov, za knjižničarstvo prav tako tisti del, ki je
               namenjen, torej kjer naj bi se izvajal program kulturnega tolarja, za 70 milijonov;
               dodatna sredstva so sicer namenjena tudi knjižničarski dejavnosti, poleg tega pa tudi
               ljubiteljski dejavnosti v okviru kulturnega tolarja ter programom kulturnih javnih
               zavodov v višini 210 milijonov. Za nepremično kulturno dediščino pa je namenjenih 130
               milijonov tolarjev.</p>
               <p>Rada bi vas opozorila tudi na dopolnitev načrta razvojnih programov, ki
               korespondirajo z omenjenimi spremembami, zlasti načrt razvojnih programov je pomembno
               dopolnjen na delu, ki se nanaša na državne ceste. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa državna sekretarka.</p>
               <p>Odpiram splošno razpravo o dopolnjenem predlogu proračuna Republike Slovenije za
               leto 2004. Izvolite, gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp4">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vsem lep pozdrav! Malo bi pokomentiral ta dopolnjen predlog proračuna, ki
               je v bistvu z nekaterimi korekcijami popravljen, pač tisti predlog, ki smo ga imeli
               nekako že prej na mizi, zato velja o njem skoraj podobno spregovoriti, kot smo pač že
               govorili o tem dokumentu.</p>
               <p>Sam sicer podpiram večletno proračunsko načrtovanje in mislim, da je to prava pot,
               predvsem zaradi tega, ker lahko s tem lažje začrtamo nekatere ključne investicije v
               prihodnjih letih na vseh področjih. Ne nazadnje nas tako večletno proračunsko
               načrtovanje sili v nekoliko ne samo kratko, ampak nekoliko srednjeročnejše
               razmišljanje, tako na prihodkovni strani proračuna kot tudi na odhodkovni strani, kar
               mislim, da je dobro. Ne nazadnje tako načrtovanje pomeni tudi pomoč porabnikom,
               neposrednim porabnikom proračuna,  tudi občinam, da nekako lažje tudi svoj del denarja
               pravočasno namenjajo in kreirajo neko srednjeročno politiko. Mislim, da je to
               pozitivno.</p>
               <p>Mislim pa, da se je doslej izkazalo, da se gibljemo v Sloveniji, ki smo pač del
               evropskega prostora, v kopici neznank, ki nekako otežujejo to naše načrtovanje,
               zlasti če zdaj trenutno govorimo o proračunu, ki bo začel veljati čez dobro letno
               dni.</p>
               <p>Zaradi tega je načrtovanje v detajle, ko govorimo o milijonih ali deset milijonih
               slovenskih tolarjev, zelo težko in vprašanje, koliko realno. Lahko je to seveda ena
               osnova za to, kar bom čez eno leto spreminjali, vendar se zelo težko danes tu resno
               pogovarjamo o tem, ali je ta razrez dober ali ni dober, ali je kateri od amandmajev
               umesten ali kateri od amandmajev ni umesten.</p>
               <p>Mislim, da, in sam zelo pogrešam v tem proračunu, da bi se v številkah odslikovale
               tudi neke realne, jasne prioritete slovenske države. Vidim, da se tu gibljemo bolj
               ali manj z nekimi malenkostnimi korekcijami navzgor ali navzdol, v okviru neke
               indeksacije iz preteklih let, in se potem nam seveda odpirajo številni problemi, kako
               za nekatere resne projekte zagotoviti denar.</p>
               <p>Če govorimo o eni izmed ključnih prioritet slovenske države, to je na znanju
               temelječa družba, hkrati že razmišljamo, ko vidimo, da ni dovolj denarja in ga tudi
               ne namenjamo dovolj, o vpeljavi šolnin in podobnem.</p>
               <p>Skratka, eno je to, kar pišemo v proračunskih dokumentih v tekstualnem delu, ne
               nazadnje v memorandumih, drugo pa je to, kar se potem nekako neposredno odslikava v
               številkah in porabi.</p>
               <p>Mislim, da je tu tudi ključna pripomba k temu proračunu za leto 2004, da se
               prioritete dejansko ne odslikavajo v številkah, da bo recimo za uresničitev ali
               izpeljavo teh prioritet potrebno poiskati nekje drugje denar, če jih bomo želeli
               udejanjiti. Vendar se je pri nas že dostikrat zgodilo, da smo nekaj govorili, zgodilo
               se je pa potem to samo v 10, 20% tistega. Ne nazadnje so številni zakoni, ki so
               namenski zakoni, kot je kulturni tolar, kot je šolski tolar, potem bolj ali manj
               neizpeljani oziroma izvedeni v zelo nizkem procentualnem delu. Tule sem slišal, da je
               nekako več denarja namenjenega srednjemu in visokošolskemu izobraževanju in seveda
               tem vseživljenjskim izobraževanjem, kar pomeni dvig neke izobrazbene strukture in na
               nek način širjenje hozironta Slovenkam in Slovencem pri vključevanju v vsakodnevne
               težave in tudi delo. Hkrati pa vidimo, da številne šole v Sloveniji nimajo niti
               pogojev za uvedbo devetletke, pa čeprav bodo naslednje leto morale iti s tem
               programom vse šole in ni niti popolnoma jasno, kako bomo uspeli v nekaterih krajih v
               Sloveniji, ki praktično nimajo druge možnosti, kot da gredo na dvoizmenski pouk, kar
               pomeni korak nazaj, kako bodo pač te šole lahko izpeljale te programe.</p>
               <p>Mislim, da bi - in to je očitek recimo vsem  dosedanjim proračunom, tudi za 2003 - to se pravi, da ne
               odslikavajo tudi v številkah nekih prioritet in hkrati tudi ne odslikavajo tistih
               področij, ki niso prioritete oziroma ki so celo neprioritete v nekem obdobju.</p>
               <p>Mislim, da je tudi veliko premalo govora o nekem racionalnejšem obnašanju glede same
               državne uprave, tako na materialnih stroških, plačah, kot tudi transferjih. Kljub
               temu, da izhajam iz socialdemokratske stranke, vam povem, da so socialni transferji
               eni izmed najbolj nepreglednih transferjev, ki celo v nekaterih primerih delujejo
               nespodbudno za prejemnike transferjev, in seveda pač tem ljudem nekako dajejo neko
               dostikrat tudi neupravičeno zaščito in jih ne stimulirajo, da bi aktivneje posegli v
               reševanje svojega lastnega problema, ampak so kar zadovoljni, da so na plečih države
               in s tem je tudi stimuliranje dela na črno in zaposlovanja na črno, kjer je zopet
               država prikrajšana prek neprejemanja davščin in socialnih prispevkov.</p>
               <p>Tu, žal, ni storjenega - nekaj je, ne govorim, da ni, je storjenega tudi nekaj,
               vendar se efekti žal ne kažejo, tudi prek denarja.</p>
               <p>Ne nazadnje mislim, da si država veliko, veliko privošči nekih študij, analiz. Ko
               pogledamo malo prek teh ministrstev, vidimo, da je tega ogromno. Vprašanje je
               izplena, vprašanje je učinka in mislim, da je to tudi nekaj, čemu ni bilo dovolj
               posvečenega v preteklem obdobju.</p>
               <p>Glede na negotove razmere se postavlja veliko vprašanje, ali bomo lahko prihodkovni
               del proračuna nekako uspeli realizirati v tej zastavljeni višini. Tu zlasti mislim na
               bruto domači proizvod, ali bomo dosegli tako rast, kot jo zastavljamo. Ne nazadnje,
               ali bomo - kaj bo z našimi davčnimi prihodki in carinami, kajti vemo, da je leto 2004
               leto, ko bomo ostali brez velikega dela carin, glede na, bi rekel, neko perspektivo
               našega članstva v EU. Mislim tudi, da gibanje cen nafte, ki bo močno vplivalo na našo
               inflacijo, povzroča novo dimenzijo negotovosti na tem ključnem pogoju, ki je zdaj za
               nas zelo slab, to je inflacija, stopnja inflacije in zniževanje stopnje inflacije na
               zadovoljivo raven.</p>
               <p>Te detajle ali pa tudi 
               makroekonomske kazalce nisem zaradi tega, ker je dejansko zadeva zelo negotova. In v
               tej negotovih razmerah tako detajlno spuščati razrez in delati nekaj za naprej, je
               lahko sicer početje, vendar po moji oceni jalovo. Mislim, da bi se morali res bolj
               posvetiti temu globalnemu razrezu in določitvi ključnih prioritet, ki se morajo
               odslikavati tudi v slovenskih tolarjih in pa v tem zneskovnem delu proračuna.</p>
               <p>Sam osebno in tudi v socialdemokratski stranki smo kar nekaj amandmajev namenili
               tudi nekaterim ključnim problemov, vendar ne s tem namenom, da, ne vem, da izborimo
               tu en tolar pa tam en tolar, predvsem zaradi tega, da opozorimo na kritično stanje na
               nekaterih področjih. Zlasti tu govorimo o državnih cestah. Državne ceste so
               vsakoletno stvar, bi rekel, nekega lobiranja in iskanja rešitev v proračunu za tak in
               drugačen tolar, ni sistemskega vira. Mislim, da bi tu morali najti neko resno
               sistemsko rešitev, kako v Sloveniji vzdrževati državne ceste in jih tudi razvijati,
               to cestno infrastrukturo. Mislim, da tu seveda capljamo in potem se borimo, en
               poslanec za eno regijo, drug poslanec za drugo občino, in nekako potem izsilimo neka
               križišča, neke obvoznice in nek tolar za kakršnokoli posodabljanje. Mislim, da bi tu
               veljalo resnejerazmisliti in s tem tudi ne nazadnje pripomoči k regionalnemu razvoju.
               Mislim, da so žal v miselnosti ljudi še zmeraj te ceste oziroma infrastruktura ena od
               ključnih kriterijev, ki jih ljudje vidijo, da zaostajajo v regionalnem razvoju.</p>
               <p>Dotaknil bi se še enega ključnega področja, ki se mi zdi, da je tudi zapostavljeno
               in bi moralo biti prioriteta. To je ustvarjanje pogojev za razvoj gospodarstva v naši
               državi, spodbujanje konkurenčnosti, produktivnosti; mislim, da tu zelo zaostajamo in
               seveda nekako na izvozni naravnanosti našega gospodarstva. Tu so sicer neki indeksi,
               kjer lahko rečemo, da namenjamo več denarja, vendar ko pa se lahko pogovarjamo z
               gospodarstvom, ali jim bo to kaj pomenilo ali ne, pa se vsi nasmihajo in vedo, da s
               tem denarjem praktično ne bomo dosegli nič, mogoče je to le zgolj kakšna kozmetična
               zadeva.</p>
               <p>Toliko zaenkrat. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo želi besedo? Ni več razprave o dopolnjenem predlogu proračuna, zato
               prehajamo na razpravo in odločanje o vloženih amandmajih<gap n="..."/> <stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Ja,
               boste odgovorili, gospa državna sekretarka, bila je postavljena vrsta vprašanj,
               izvolite, beseda je vaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp6">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram priznati, da nisem razumela, da je bilo namen oziroma na vlado
               naslovljeno katerokoli od vprašanj.  Bolj se mi zdi, da je bil to komentar dopolnjenega
               predloga proračuna oziroma celotnega proračuna, tudi v povezavi s proračunskim
               memorandumom.</p>
               <p>Vlada je že pri predstavitvi predloga proračuna za leto 2004 sama povedala, da se
               zaveda številnih negotovosti, ki obstajajo pri pripravi proračuna oziroma pri
               uresničevanju predloga proračuna, kakršnega je postavila za leto 2004. Vendar je kot
               izhodišče vzela, da bo neto plačniški položaj države po vstopu v Evropsko unijo enak,
               kot ga ima Slovenija v letu 2003, kar je tudi Evropska unija kot pogajalsko izhodišče
               vzela. Če je temu tako, potem ta razrez proračuna oziroma proračunskih odhodkov, ki
               je pred nami, po oceni vlade ni tako zelo kritičen oziroma ne bo zahteval kakšnih
               pomembnih sprememb.</p>
               <p>Seveda, v kolikor bi se pogajanja iztekla drugače, da bo neto plačniški položaj
               slabši, kot je bilo načrtovano - to pomeni, da bo končni izkupiček leta 2004 v
               globalu pomenil nižji obsege možnih proračunskih odhodkov oziroma nižji obseg skupnih
               proračunskih prihodkov, potem seveda bo potrebno posegati tudi po obsegu skupnih
               odhodkov.</p>
               <p>Sicer pa ocenjujemo, da se bo v glavnem spremenila struktura virov, kjer bo prišlo
               do prilivne strani iz Evropske unije in tudi do odlivne strani v Evropsko unijo,
               vendar so to manjši popravki, ki bodo potrebni ob dopolnjenem predlogu proračuna.</p>
               <p>Tako da vlada ocenjuje, da vendarle takšen detajlni razrez proračuna za leto 2004 ni
               prezgodaj načrtovan, kljub temu, da bodo morda potrebni tudi manjši strukturni
               premiki v letu 2004 oziroma v drugem letu, ko bomo pripravljali dopolnjen predlog
               proračuna. Ti strukturni premiki bodo predvsem povezani z obsegom strukturnih
               skladov, za katere bo država dobila denar iz Evropske unije. Drugače pa tudi
               strukturni premiki, kakšni večji, ne bodo potrebni.</p>
               <p>Morda glede - tu je bilo izpostavljenih nekaj kritičnih misli v zvezi s socialnimi
               transferji. Verjetno bi predstavnica ministrstva za delo, družino in socialne zadeve
               lažje odgovorila oziroma povedala besede, ki bi to zavrnile. Pravzaprav socialni
               transferji na posameznih segmentih so zelo različni, morda so nekateri res premalo
               stimulativni, ampak ravno tisti, na katere, se mi zdi, da ste mislili, torej transferji,
               ki so namenjeni brezposelnim, so pravzaprav relativno oziroma postavljeni na tak
               način, da dejansko prejemnike silijo k temu, da iščejo rešitev svojega položaja.
               Seveda, izvajalske službe niso idealne nikjer, tudi tukaj ne, in na tem segmentu,
               mislim, da jeprogram v teku in da se zadeve pomembno izboljšujejo; seveda pa ne gredo
               stvari čez noč.</p>
               <p>Kar se tiče sistemskega vira za državne ceste. Mislim, da je sam proračun sistemski
               vir za vse proračunske odhodke. Menim, da bi morebitni dodatni tolarji na posameznih
               segmentih prej prinesli slabost kot pa dobro. Vidimo, kakšna je usoda posameznih
               tolarjev na posameznih segmentih, in menim, da bi si s tem ne izboljšali kaj dosti
               položaja. Res je, da je okoli državnih cest vedno najbolj burna debata v parlamentu
               ob vsakem proračunu posebej. Zdaj, kako zagotoviti regionalno najbolj enakomerno
               porazdelitev tega denarja, hkrati pa zagotoviti odpravo najbolj kritičnih točk v
               prometni infrastrukturi, verjetno to čisto skupaj ne gre. Mislim, da ministrstvo
               predvsem oblikuje svoj program tako, da se odpravljajo kritične točke, seveda je pa
               regionalna razporeditev temu podrejena.</p>
               <p>Mislim, da so bile to v glavnem<gap n="..."/> Morda samo še beseda glede prioritet. Sama
               vendarle mislim, da v samem proračunu za leto 2004 prioritete so tudi v številkah
               predstavljene. Seveda je stvar presoje, kdaj rečemo, da je neka stvar prioritetno
               obravnavna. Če imamo v mislih, da je prioriteta samo takrat, ker imamo neko zelo
               visoko realno rast, potem temu ne more biti tako. Veste, da je skupni obseg
               proračunskih odhodkov omejevan s prihodkovno stranjo, da želi vlada v naslednjih
               letih primanjkljaj še zmanjševati, sicer nekoliko bolj počasi, kot je bilo prvotno
               začrtano, in seveda potem ni prostora, da bi vsi proračunski odhodki realno
               naraščali, ob načrtovani rasti bruto domačega proizvoda.</p>
               <p>Mislim pa, da so vendarle znanost, izobraževanje, socialna varnost, ki so v
               memorandumu postavljene kot ene ključnih prioritet vlade, tudi v številkah kar
               primerno predstavljene in pomenijo vendarle povečevanje deležev v proračunskih
               odhodkih za te namene. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp8">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za ta komentar, ki me samo potrjuje v nekaterih zadevah.</p>
               <p>Glejte, zaradi neke druge stvari se še oglašam, in sicer predvsem zaradi tudi teh
               naših pogajanj z Evropsko zvezo oziroma teh relacij,  kje in kaj bomo plačevali in kje in kaj bomo prejemali
               iz te skupne malhe, in seveda končna bilanca. Končna bilanca bo verjetno res zaradi
               političnih razlogov neto pozitivna, upamo vsaj. Je pa struktura zelo pomembna, ko
               govorimo o proračunu. Predvsem mislim, recimo, na konkretno stvar, kot je
               vzpostavitev schengenske meje.</p>
               <p>Kot sem slišal, se zadeva pravzaprav tako predstavlja, da bomo ne nazadnje to mejo
               plačali popolnoma sami, čeprav je ta meja nekako meja z Evropsko zvezo. Seveda jo
               bomo plačali na tak način, da jo bomo plačali prek računa v Bruslju. Skratka, ravno
               toliko, kolikor bomo nekatere zadeve nazaj dobili potem tonamensko. Kar pomeni da bo
               v tej bilanci zmanjkalo za marsikaj drugega, kar težko pričakujemo iz naslova virov
               iz Bruslja.</p>
               <p>Mislim, da bi tu prosil za komentar, glede na jasna stališča tega predloga, ki je
               zadnji prišel, kar se tiče schengenske meje. Mislim, da je to, bi rekel, eden izmed
               slabših - ena izmed slabših informacij, ki smo jih dobili iz Evropske zveze, in kako
               v strukturi proračuna za leto 2004 predvidevate rešitev tega večmilijardnega
               problema, se pravi, ne nazadnje problema vzpostavitve mejnih kontrolnih točk, meje in
               seveda ostalega.</p>
               <p>Drugo je pa še črpanje oziroma črpanje sredstev iz evropskega socialnega sklada, ali
               imamo ustrezno infrastrukturo oziroma ali imamo sploh možnost v prvem obdobju črpanja
               kakršnihkoli sredstev oziroma ali se nam tule ne obeta neka velika, bi rekel, težava
               v prihodnje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če ni bilo prej vprašanj, so bila zdaj vprašanja. Izvolite, gospa državna
               sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp10">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede schengenske meje in sredstev, ki naj bi jih prejeli iz Evropske
               unije za vzpostavitev schengenske meje.</p>
               <p>Slovenija je v pogajanjih z Evropsko unijo prvič vzpostavila in pravzaprav prva med
               vsemi državami kandidatkami vzpostavila zahtevo, da bi za vzpostavitev schengenske
               meje bilo potrebno zagotoviti dodatna sredstva iz evropskega proračuna.</p>
               <p>V procesu, v zadnjem procesu usklajevanja je prišlo do tega, da je Evropska
                  unija vzpostavila financiranje
               schengenske mej kot horizontalni ukrep, kar pomeni, da je dejansko vsem državam, ki
               schengensko mejo imajo, v odvisnosti od dolžine schengenske meje bila pripravljanje
               zagotoviti dodatna sredstva, ki bodo namenska sredstva in bodo prišla iz evropskega
               proračuna za vzpostavitev te meje. Sredstva naj bi bila namenjena tako za izgradnjo
               oziroma vzpostavitev same meje, kakor tudi za njeno delovanje.</p>
               <p>Res je, da je svojo ponudbo, ki jo je oblikovala v fazi usklajevanja pripravila na
               tak način, da je Slovenija na račun tega, ko je dobila sredstva za vzpostavitev
               schengenske meje, pravzaprav, skoraj v takem obsegu, kot je zahtevala Slovenija, so
               jih zmanjšali v svoji ponudbi, sredstva za povračila iz evropskega proračuna, vendar
               pogajanja še niso zaključena. In v zadnji fazi ta pogajanja gredo predvsem v to smer,
               mislim, da vas je o tem informiral minister za evropske zadeve, glavni pogajalec, da
               bi se zadržala sredstva za schengensko mejo, ampak da se zaradi tega sredstva za
               povračila iz evropskega proračuna ne bi sorazmerno zmanjšala, ampak bi se ponovno
               zvišala od tistega, kar je bila prvotnaevropska ponudba. Zdaj, kaj bomo na koncu
               iztržili, bo seveda, znano v naslednjih dneh. Mislim, da smo blizu konca, vendar kaže
               na to, da vendarle ne bo tako kot je bilo prvotno začrtano, tako slabo kot je bilo
               prvotno začrtano. Seveda, pa ne vemo v trenutku je še prezgodaj soditi, kakšen bo
               rezultat.</p>
               <p>Kar se tiče črtanja sredstev za strukturne sklade, mislim, da je agencija za
               regionalni razvoj, kadrovsko dobro ekipirana, da so se v zadnjih nekaj letih veliko
               izobraževali ljudje, ki so v tej agenciji zaposleni, tudi v državah Evropske unije in
               po moji sodbi pridobili znanja, ki so potrebna, da bodo lahko sredstva ustrezno tudi
               črtali, seveda, se pripravljajo za to delo tudi v posameznih ministrstvih, pet jih je
               vključeno v strukturne sklade. Mi imamo ravnokar tudi predstavnike Evropske unije, ki
               pregledujejo našo pripravljenost za črtanje sredstev strukturnih skladov in
               kohezijskih skladov. V imenu Evropske unije je tukaj sigma, pričakujemo da bo
               približno v štirinajstih dnevih ta pregled opravljen in bomotudi iz njihove strani
               dobili morebitna priporočila, kje so kritične točke in bi jih veljalo odpraviti.
               Tako, da imamo v naslednjem letu nekako čas, da tu še izboljšamo institucionalno
               strukturo, ki bo vpeta v črtanje evropskih sredstev, in potem zagotovimo oziroma
               preprečimo morebitno težavo pri črtanju sredstev in s tem poslabšanje finančnega
               položaja države. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vizjak, ugovor, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp12">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Mislim, ni ugovor. No, ugovor<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Potem vam pa jemljem besedo, kakor želite. Je ugovor? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp14">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Dobro je ugovor. Se hitro učim. Glejte, samo primer schengenske meje sem zanalašč
               izpostavil, da ponazorim, kako negotovost, ker gre za investicijo, ki je več
               milijardna, to ni drobiž, to ni drobiž. In zaradi tega, če bomo, če bo obveljala ta
                  ponudba in sami vidite, kako
               debato imajo nenazadnje tudi Evropejci glede te ponudbe. Če bo veljala ta ponudba, to
               pomeni, da bomo mi prikrajšani za številne druge horizontalne ukrepe, na račun
               vzpostavitve infrastrukture, ki je evropska. Sicer je na naših tleh, lahko za nas
               celo predstavljal hendikep, ne priložnost. Jaz prihajam iz občine, kjer bomo imeli
               tristo policajev več. Jaz to smatramkot ene vrste hendikep lahko za občino, in
               marsikateri naš državljan in občan. Skratka, želim povedati, da za vzpostavitev neke
               infrastrukture, ki služi Evropski zvezi, ne Sloveniji, tudi Sloveniji, ampak Evropski
               zvezi in Sloveniji kot članici te evropske zveze, bomo seveda, mi prikrajšani za neke
               druge horizontalne ukrepe oziroma denar za neke druge namene - tako socialne,
               regionalne, kmetijske ali kakršnekoli druge. Mislim, da je to ena negotovost, ki je v
               zraku. Lahko vsi, in tudi iz komentarja je jasno, da je v zraku. In mi danes govorimo
               o proračunu o 2004, kjer ne vemo o eni taki zadevi, več milijardni zadevi, ki je v
               zraku. Samo to sem želel, spoštovani predsednik, opozoriti ob načrtovanju dvoletnem,
               ki ga seveda pozdravljam, vendar ga je potrebno le pokomentirati, in mogoče iti v
               metodologiji priprave več letnih proračunov, tudi malo v tej smeri, da se za leto, ki
               je recimo odmaknjeno in sledi morebiti ta metodologija spremeni, da ni toliko, bi
               rekel, detajlna, ampak malo bolj globalna in strukturnaz jasno izraženimi
               prioritetami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Diaci.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp16">

               <speaker>MARKO DIACI:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Imam tri vprašanja in en komentar.</p>
               <p>Sicer prvo vprašanje je, na kateri predpostavki oziroma napovedi realne rasti BDP
               temelji dopolnjen predlog proračuna. Drugo vprašanje, kolikor sem jaz seznanjen se
               finančne razmere z EU pojavljajo z zamikom, se pravi sredstva iz EU pridejo oziroma
               se prikažejo v proračunu z enoletnim zamikom. Rad bi komentar tega, pa relativno
               kmalu po vstopu v Evropskounijo, bomo postali tudi člani tako imenovane Evro območij
               oziroma Evro cone, se pravi uvedbe evra. Nikjer nisem opazil neke vrste postavke, ki
               bi narekovala pripravo na uvedbo te valute. Kolikor sem pa seznanjen, pa je uvedba
               evra v nekaterih državah Evropske unije, povzročala ogromne stroške.</p>
               <p>In še ena stvar, to pa je komentar, gospod Vizjak je govoril o prioritetah. Nekatere
               prioritete so jasno razvidne, če si pogledamo na strani 74. postavko 2.5.6 nakup
                   streliva 214 milijonov. V
               letu 2003 je bila ta postavka 2.5.6. 112 milijonov, indeks 800, prioriteta nedvomno.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Gospod Bernik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp18">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Gospa državna sekretarka, gospod minister in vsi
               ostali. Danes ni prvič ko gremo skozi ta proračun, vendar imam pa nekaj vprašanj in
               komentarjev.</p>
               <p>Že moj predhodnik je omenil premise<stage>(?)</stage> na katerih sloni ta proračun, dopolnjen
               proračun. Omenil je sicer gospodarsko rast, vendar jaz mislim, da bi bilo treba
               vprašati tudi za druge premise, kot recimo inflacija, izvoz in tako dalje. Ker do
               sedaj so bili vsi proračuni, predlagani proračuni več ali manj optimistični in smo
               jih morali popravljati, ker delamo proračun sedaj za leto 2004 je prav gotovo, da če
               se bodo nekatera predvidevanja ob zmanjšanju oziroma padcu gospodarske ravni v
               državah Evropske zveze izpolnila, potem bomo verjetno sedeli tukajle še kar
               nekajkrat, da bomo popravljali ta dopolnilni proračun. In če so spremembe v teh
               kazalcih od prvega predlaganega proračuna za leto 2004 in so te premise drugačne v
               dopolnjenem proračunu, bi človek rad vedel kolikšna je ta celotna sprememba.</p>
               <p>Kot sem že omenil, kazalci v zadnjih tednih, tukaj imam enega iz <q>"The Economista"</q> za
               ta teden, ki kaže na to smer, da je gospodarske dejavnosti povsod po Evropi nekoliko
               padla in zlasti napovedujejo to za Nemčijo in nekatere druge države. In sedaj, če
               beremo finančne časopise v Sloveniji vidimo, pa druge publikacije, bi rekel, da
               vidimo tudi tukaj kar precej pesimizma, upam, da ni upravičen, ampak tak je, upadanje
               izvoza, potem danes zjutraj vidimo v Financah odpuščanje delavcev v usnjarski,
               tekstilni in drugih industrijah. Potem govorimo o <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage> javno že jamra o
               tem koliko je nepobranih davkov in koliko jih bomo morali odpisati. In seveda tukaj
               je velika neznanka kdo so to, ki so v zamudah in koliko to znaša. Zato bi rad zvedel
               kako se vlada hoče odzvati na te izzive in kdaj. Čas je že sedaj, vendar če bodo te
               napovedi, če bodo resnično šle v to smer, potem bomo imeli kar precej enega dela s
               tem, da lovimo  to kar se
               dogaja po svetu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želite odgovoriti oziroma komentirati? Gospa državna sekretarka,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp20">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Odgovorila bom povsem na kratko na vprašanja, ki so bila zastavljena. Prvič, ob
               kakšnih predpostavkah smo načrtovali proračun za leto 2004? V proračunskem
               memorandumu smo te predpostavke zelo jasno zapisali. Jesenska ocena gospodarskih
               gibanj, ki jo je upravil Umar<stage>(?)</stage>, imamo jo na voljo tudi od ekonomske komisije, ni
               kazala na potrebo po popravljeni oceni. Torej, realna rast bruto domačega proizvoda
               smo vzeli v upoštev 4,1% v letu 2004. Komisija evropske skupnosti je ocenila 4%.
               Banka Slovenije za leto 2004 svoje ocene nima tako, da tukaj ocenjujemo, da zelo
               velikega razhajanja ni. Dobili bomo v naslednjih tednih tudi o oceno AMF-a, v tem
               trenutku jo tudi še ni za leto 2004, potem bomo pač videli. Pri napovedih je vedno
               tako, celo za tekoče leto ni sto odstotne zanesljivosti, da se bo napoved uresničila.
               Kolikor dlje je ta ocena postavljena, toliko večja stopnja nezanesljivosti pri tem
               obstaja in seveda, če bo potrebno bomo popravke delali pri spremenjenem proračunu za
               leto 2004, vendar za enkrat ne kaže, da je takšna ocena oziroma takšna predpostavka,
               ki smo jo upoštevali hudo napačna.</p>
               <p>Kar se tiče inflacIje imamo v tem trenutku na voljo tri ocene. Ena je ocena, ki smo
               jo upoštevali v proračunu, to je 4,6%. To je ocena, ki jo je napravil urad za
               makroekonomske analize. Ocena komisije Evropske skupnosti je 5,4%, ocena Banke
               Slovenije je 3,4%. Moram povedati, da je ocena z relativno nizko inflacijo pravzaprav
               relativno restriktivna ocena, kar pomeni, da inflacija pretežno deluje na prihodkovni
               strani, je to, seveda tudi na odhodkovni, ampak predvsem pri eskalaciji plač in
               socialnih transferov. Vendar je eskalacija plač za leto 2004 glede na nov zakon že
               tako ali tako polovična, tako menimo, da je takšna inflacija, to se pravi, nekje med
                   tistim, kar je postavila
               Banka Slovenija kot svoj cilj, ker ona postavlja kot cilj monetarne politike te svoje
               ocene, in tistim, kar napoveduje evropska komisija, verjetno lahko dokaj realna
               predpostavka.</p>
               <p>Kar se tiče rasti sredstev za strelivo, mislim, da tu ni potreben kakšen poseben
               komentar. V državnem zboru ste sprejeli zakon o profesionalizaciji Slovenske vojske,
               ki naj bi se začela pospešeno že v prihodnjem letu, potem seveda intenzivirala v
               naslednjih letih, in to seveda pogojuje tudi povečane stroške na vseh segmentih
               obrambnega proračuna.</p>
               <p>Kar se tiče postavke v proračunu za vstop v EMU, moram povedati, da za to v tem
               trenutku nismo ocenili, da je potrebno kakršnokoli postavko vzpostaviti v proračunu.
               Vstop v EMU je predvsem naloga, ki jo mora izvršiti Banka Slovenije. Seveda bo vlada
               morala tu s svojo ekonomsko politiko ta proces podpirati, vendar posebne postavke za
               to ni potrebne v samem državnem proračunu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Če ne, zaključujem splošno razpravo o dopolnjenem
               predlogu proračuna.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o vloženih amandmajih.</p>
               <p>Pred sabo imate pregled amandmajev, 40 jih je vseh skupaj. Predlagam, da začnemo pri
               Uradu Republike Slovenije za narodnosti, 1.5.1.6, podprogram podpora narodnostnim
               skupnostim na strani 1, predlagatelj je poslanska skupina italijanske in madžarske
               narodne skupnosti. Mnenje vlade, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp22">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Morda bi ob tem prvem amandmaju povedala, da vlada glede na svojo vlogo, kakršno v
               tem trenutku ima, torej da opravlja tekoče posle, ne more zagovarjati drugega kot
               tisto, kar je v državni zbor predlagala z dopolnjenim predlogom proračuna oziroma s
               predlogom proračuna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Iz tega sledi, da vlada nasprotuje. Želi še kdo besedo v zvezi s tem
               amandmajem? Nihče.</p>
               <p>Dajem ta predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri amandmaju številka 2 na strani 1 k istemu proračunskemu porabniku, istega
               predlagatelja. Kdo želi besedo? Nihče. Razpravo zaključujem.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja pod zaporedno številko 2 k proračunskemu uporabniku Urad
               Republike Slovenije za narodnosti na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju, ki je vložen k proračunskemu uporabniku Urad za
               droge, podprogram droge, predlagatelj poslanska skupina Stranke mladih Slovenije.
               Želi kdo besedo? Gospod Diaci, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp24">

               <speaker>MARKO DIACI:</speaker>

               <p>Samo, da malo opozorim na to postavko.</p>
               <p>Sredstva, ki jih predlagamo za povečanje, so namenjena za transferje lokalnim
               akcijskim skupinam za podporo preventivnim programom v lokalnih skupnostih. Hvala.
                  
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Nihče. Razpravo zaključujem.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri razpravi in odločanju o amandmaju k proračunskemu uporabniku 1.5.3.3 - urad
               za slovenski jezik, podprogram ohranjanje slovenskega jezika, predlagatelj poslanska
               skupina Nove Slovenije. Želi kdo besedo? Nihče. Razpravo zaključujem.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmajih, ki so bili vloženi k proračunskemu
               uporabniku ministrstvo za gospodarstvo, najprej podprogram socialno varstvo in
               odškodnine zaradi prestrukturiranja proizvodnje. Imamo vložene tri amandmaje,
               predlagatelj je poslanska skupina Socialdemokratske stranke pod 1, pod 2 poslanska
               skupina Nove Slovenije in pod 3 prav tako amandma poslanske skupine Nove Slovenije.
               Želi kdo besedo? Gospod Vizjak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp26">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Rad bi zgolj opozoril - saj vem, da je skoraj brez veze, ampak kakorkoli, glede na
               komentarje vlade, da ne namerava ničesar podpreti - bi ob tem amandmaju glede na tako
               stališče pa le vprašal, kako bo z izvajanjem zakona o prepovedi proizvodnje in
               prometa z azbestnimi izdelki ter zagotovitev sredstev za prestrukturiranje, v zvezi s
               tem amandmajem, kjer iz obrazložitve izhaja namen, se pravi, zagotoviti sredstva
               odškodnin po tem zakonu. Ali predvideva, da je na tej postavki dovolj sredstev za
               izpolnjevanje zakonskih obveznosti ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Pohorec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp28">

               <speaker>VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sam ne dvomim recimo v dober namen tega amandmaja, vendar bi postavil
               vprašanje. Če bi sprejeli vse te amandmaje, recimo, pa Sovi vzeli ves ta denar, ali
               bi še lahko funkcionirala? Ker mislim, da se moramo tu odkrito pogovarjati. Pri
               nekaterih uporabnikih bi predlagatelji pač vzeli. Jaz jih razumem, da je treba nekje
               pač predlog najti, in če nekomu daš, lahko nekomu vzameš. Ali ne spravimo torej
               nekaterih služb, generalni sekretar vlade, v tem primeru Sova in še nekajkrat se bo
               pojavljalo, ali bodo sploh lahko funkcionirale?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospa državna sekretarka, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp30">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To, kar je gospod Pohorec omenil, je res, da se nekaterim službam
               jemljejo sredstva več kot v obsegu, ki bi še zagotavljala njihovo normalno
               funkcioniranje.  Drugo, kar se
               tiče azbestnega zakona, ministrstvo za gospodarstvo je ocenilo, da sredstva, ki so na
               postavki, zadoščajo za izvedbo zakona. V kolikor se bo med letom izkazalo, da ta
               sredstva ne zadoščajo, potem bo pač z ukrepi skladno z zakonom o izvrševanju
               proračuna moč zagotoviti dodatna sredstva za njegovo izvajanje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp32">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Glede napovedi ministrstva za gospodarstvo, so se že večkrat izkazale za, bi rekel,
               vprašljive. Sam pa vem, da so ta dodatna sredstva, katerih terminski nekako načrt po
               letih je plod napovedi gospodarstva. In gospodarstvo, se mi zdi, je le tisto, ki
               lahko da edino objektiven podatek o tem, kako se bo ta zadeva v prihodnje in s kakšno
               dinamiko odvijala. Ta sredstva, ki so na tej proračunski postavki, ne sovpadajo z
               napovedmi gospodarstva za leto2004. In če ne zaradi drugega, zaradi magnetograma
               boste videli, da bomo to postavko kaj hitro še spreminjali naslednje leto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju pod številko 1 k proračunskemu uporabniku
               ministrstvo za gospodarstvo, podprogram socialno varstvo in odškodnine zaradi
               prestrukturiranja proizvodnje, ki ga je vložila poslanska skupina Socialdemokratske
               stranke Slovenije.</p>
               <p>Kdo podpira amandma? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju pod zaporedno številko 2 k istemu proračunskemu
               uporabniku, predlagatelja poslanske skupine Nove Slovenije. Gospod Bernik, izvolite.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp34">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Lahko bi se že pri prejšnjem amandmaju ustavil in
               komentiral, vendar bom pa zdaj to tu naredil, ker je pač amandma naše stranke, in bi
               rekel naslednje.</p>
               <p>Kot smo že večkrat govorili, tudi tukaj, in sem omenjal, da je dejansko celotna ta
               procedura ena velika farsa. Farsa brez primere. Namreč, stranke s potrudijo, da
               vložijo amandmaje, pridemo sem, potem ponujajo isto na seji državnega zbora, in vlada
               sedi tukaj pa pravi, ne podpira.</p>
               <p>Meni se zdi, da je ta proces povsem nesmiseln. Zato, da vlada ničesar ne podpira, ne
               gre nobeno razmišljanje po moje, ker vlada bi lahko to pojasnila, bodisi vsebinsko,
               zakaj nečesa ne podpira, ampak se skriva za dejstvo, da ni denarja. Če bi pa
               premislila, kakšno vrednost ima nek predlog amandmaja za našo družbo, za
               davkoplačevalce, za državo samo, tega pa nikdar ne dobimo. In meni se zdi, da je to
               absolutno nesprejemljivo. Mi bi morali tukaj, če že gremo skozi to farso, od vlade
               dobiti dober odgovor, zakaj tega ne podpira. In tega doslej nismo nikdar dobili. Zdi
               se mi, da  je čisto neumno, da
               tukaj sedimo. Rekli bi v začetku, vlada ne bo nobenega podprla, pa gremo domov
               oziroma gremo kamorkoli. Tako pa sedimo tukaj in se zafrkavamo s tem, potem bomo pa
               isto farso ponovili na državnem zboru. Ja, to je nekaj narobe. In bi prosil, da gospa
               državna sekretarka - ne mislim tu osebno, se pravi, da bi jo osebno kakorkoli hotel
               prizadeti, zato ker se mi zdi, da bi ona bila dobra ministrica za finance - vendar
               zdi se mi, da bi morala pojasniti, zakaj gotovi amandmaji niso sprejeti. In tudi to,
               če je ideološko ali kakorkoli proti, vlada naj tudi to pojasni, da bomo vedeli,
               drugače pa ne moremo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Kamnarjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp36">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, v uvodu sem pojasnila resda formalni razlog, ampak vlada v resnici
               v fazi, ko opravlja tekoče posle, ne more predlagati drugačnih rešitev v proračunu od
               tistih, ki jih je predlagala takrat, ko je vlada delala s polnimi pooblastili.</p>
               <p>Strinjam se z vami, dr. Bernik, da bi bilo primerno, da vlada z vsebinskimi razlogi
               utemelji, zakaj kakšen amandma zanjo ni sprejemljiv. Da bi to lahko napravili, bi
               morali tu sedeti tudi predstavniki ministrstva za gospodarstvo; pri najboljši volji,
               vsake postavke v državnem proračunu ne poznam tako dobro, da bi znala vsebinsko
               utemeljevati, zakaj kakšen predlog ni sprejemljiv.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Opozoril bi članice in člane odbora, da so k tej točki, v skladu s
               poslovnikom, vabljeni predstavniki ministrstva za finance in kot taki edini lahko
               nastopajo. Hvala.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem na glasovanje amandma pod številko 2 na strani 4, k proračunskemu uporabniku
               ministrstvo za gospodarstvo.</p>
               <p>Kdo podpira amandma? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju pod številko 3 k istemu proračunskemu
               uporabniku. Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja k ministrstvu za gospodarstvo pod zaporedno številko 3 na
               strani 4 poslanske skupine Nove Slovenije na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju za novi podprogram prestrukturiranje
               podjetij, pri proračunskem uporabniku 2.1.1.1, ministrstvo za gospodarstvo, poslanske
               skupine Nove Slovenije, ki je predlagatelj. Kdo želi besedo? Gospod Bernik, izvolite.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp38">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je amandma, o katerem bi bilo vredno nekoliko diskutirati.</p>
               <p>Kaj namerava vlada storiti za dejavnost, recimo, usnjarske in tekstilne industrije,
               ker nikjer ne vidim, da bi bili ti dve področji resnično upoštevani. In kaj, kakšne
                   programe ima vlada, da se
               spoprime s tem problemom.</p>
               <p>To je tipičen amandma, kjer bi vlada resnično morala reagirati in povedati, zakaj ga
               ne more sprejeti in kaj misli narediti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo besedo? Gospa državna sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp40">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V okviru proračuna ministrstva za gospodarstvo je posebna postavka, ki
               govori o programu prestrukturiranja tekstilne in usnjarske industrije. Za to postavko
               stoji celoten program prestrukturiranja. Program je bil že priglašen tudi komisiji za
               državne pomoči in celo poslan v Bruselj, kjer je bil tudi potrjen.</p>
               <p>Tako da program je sprejet, sredstva so v finančnem načrtu in v okviru tega se bo
               izvajalo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem ta predlog amandmaja za novi podprogram prestrukturiranje podjetij pri
               proračunskem uporabniku ministrstvo za gospodarstvo, na strani 5, na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju k proračunskemu uporabniku agencije
               Republike Slovenije za regionalni razvoj, podprogram razvojni regionalni programi,
               neposredne regionalne spodbude, katerega predlagatelj je poslanska skupina
               Socialdemokratske stranke Slovenije. Želi kdo besedo? Gospod Vizjak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp42">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta amandma je v bistvu, bi rekel, namenjen mogoče razmisleku o enem izmed
               ključnih problemov, to je problem izvajanja regijskih razvojnih programov, tako v
               strateškem kot v izvedbenem delu.</p>
               <p>Mislim, da so se v skladu z zakonodajo regije kar potrudile, vsaj za lastno, iz
               katere izhajam vem, pri pripravi teh programov, določile prioritete in tako naprej.
               Seveda sedaj želijo začrtano izvesti, začrtanega izvesti se pa ne da, če ni sredstev.</p>
               <p>Sam osebno vidim, da so bili ti, zlasti izvedbeni deli regijskih razvojnih programov
               dober korak naprej, kajti iz tega, da smo prijavljali v te regijske zadeve in tudi ko
               smo startali za razna državna sredstva, razne ceste, od vinsko-turističnih do drugih,
               smo sedaj po nekem razmisleku le začeli redefinirati te prioritete in smo nekako
               prišli do tega, da je le zagotavljanje pogojev za razvoj gospodarstva in vlaganje v
               človeške vire tisto, kar se mi zdi, da bi regije le morale bolj pospešeno razvijati
               oziroma dati večji poudarek. In res se je tako zgodilo, vsaj za našo regijo to velja.
               Vendar ko potem želimo nekako to narediti in izvesti, ugotovimo, da za to nimamo
               denarja oziroma bi sofinancirali, vendar pričakujemo tudi kak tolar od te agencije
               Republike Slovenije za regionalni razvoj. Tu se pa seveda zatakne, ker ni denarja, in
               potem dobimo neke, nekateri celo govorijo o ponižujočih zneskih za te namene.</p>
               <p>Skratka, namen amandmaja je povečati predvsem sredstva za te razvojne regionalne
               programe, neposredne regionalne spodbude, za milijardo slovenskih tolarjev. Ne rečem,
               da je vir  bolj ali manj
               neposrečen ali posrečen, vendar želeli smo s tem amandmajem le nekoliko vlado
               opozoriti na eno izmed prioritet, ki ji sami posvečamo veliko pozornosti, to je to,
               da bodo regije prek svojih strokovnih institucij, ki so vzpostavljene, le tiste
               prave, ki bodo nekako in ki vedo, da je razvojno najbolje denar plasirati. Seveda po
               napovedih vem, da to ne bo sprejeto, bi pa prosil državno sekretarko,da le v bodoče
               razmislijo o teh programih, o teh namenih, ki jih ima ta amandma, in da pri
               popravljenem proračunu, ki bo sledil čez kako leto dni, le upošteva te napotke.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa sekretarka, boste upoštevali napotke?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp44">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Da.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa za obljubo.</p>
               <p>Želi še kdo besedo v zvezi s predlogom amandmaja? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem ta predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmajih, ki so vloženi k proračunskemu
               uporabniku 2.4.1.5, direkcija Republike Slovenije za ceste, ki jih je sedem, na
               straneh od 6 do 9. Odpiram razpravo. Kdo želi besedo? Gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp46">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Tudi po obilici amandmajev na temo investicijskega vzdrževanja in gradnje državnih
               cest je jasno razvidno, da je to eno izmed po moje najbolj problematičnih področij.</p>
               <p>Vidimo, da je tule sedem amandmajev različnih poslanskih skupin, ne samo opozicije,
               tudi pozicijske slovenske ljudske stranke, ki, zanimivo, ima ministra in kljub temu
               nekako tu predlaga neke spremembe. Iz tega lahko razumem, da nekako kreira politiko
               na področju investicijskega vzdrževanja in gradnje državnih cest nekdo drug ali pa je
               bila v pogajanjih tako neuspešna, da mora sedaj prek amandmajev poskušati še tule.</p>
               <p>Jaz bi, ker vidim, in bi tudi izkoristil to priložnost, ker je minister za promet
               tu, da bi le vprašal, kako lahko nekako v perspektivi gledamo na razvoj, ne samo na
               razvoj, predvsem na vzdrževanje naših državnih cest. Ali  ocenjuje, da je ta pogača, ki je odrezana v proračunu
               za 2004, tista, ki bo razvijala državne ceste in jih recimo vsaj v najbolj kritični
               zadostni meri vzdrževala ali ne. Sam iz te kopice amandmajev smatram, da temu ni
               tako. Pa bi res prosil, če je seveda, spoštovani predsednik, možno, da tudi minister
               malo pokomentira vse te amandmaje, ne nazadnje, in tudi globalno, kako in kaj z
               državnimi cestami bo moč delati v letu 2004.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Spoštovani kolega Vizjak, domnevam, da nihče izmed članic in članov odbora ne bo temu
               nasprotoval, zato dajem besedo gospodu ministru Presečniku. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp48">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo in seveda za vprašanje.</p>
               <p>Če bi najprej odgovoril, da je obilica amandmajev, bi le to najprej pokomentiral, da
               je bilo amandmajev v preteklih letih, predvsem v prejšnjem mandatu, na tem področju,
               na področju DRSC, direktive za ceste, običajno dve tretjini oziroma v številčnem
               obsegu prek sto, to je bil najbolj obširen del amandmajev, ki se je pojavil pri
               sprejemanju vsakokratnega letnega proračuna.</p>
               <p>Vlada je v dopolnjenem predlogu proračuna poskušala popraviti oziroma popravila
               nekatere zadeve, ki so se pojavile oziroma ki so poslabšale položaj na področju tako
               vzdrževanja kot tudi investicij ali pa investicijskega vzdrževanja in gradnje državne
               cestne mreže v letih, v teh letih nazaj, zaradi česar se je pojavilo zmanjšanje v
               posameznih rebalansih proračunov in smo poskušali in smo s popravljenim predlogom
               proračuna tiste investicije, ki so bile pomaknjene naprej in ki so nujno potrebne za
               samo izvedbo, smo jih na ta način, smo jim na ta način zopet omogočili prejšnjo ali
               pa predčasno izvedbo.</p>
               <p>Pri komentarju na te amandmaje seveda se ne moremo strinjati, da nekateri amandmaji
               jemljejo tudi na področju, pravim, tudi na področju upravljanja in vzdrževanja
               državne cestne mreže, ker mislim, da je vzdrževanje cestne mreže in tudi upravljanje
               tista prva prioriteta, ki jo moramo zagotavljati, tudi zakonsko, v skladu z zakonom o
               javnih cestah, na celotnem območju države.</p>
               <p>Zaradi tega mislim, da torej vprašanje, ali je sredstev dovolj, seveda jih ni nikoli
               dovolj, poskušamo pa z vsakoletnimi proračuni, s predlogom vsakoletnega proračuna
               zagotoviti investicije na tistih odsekih, ki so najbolj potrebni obnove, predvsem s
               stališča prometne varnosti in same prevoznosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister. Želi še kdo besedo? Nihče. Zaključujem  razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmajih k proračunskemu uporabniku direkcije Republike
               Slovenije za ceste.</p>
               <p>Smo pri amandmaju pod številko 1 na strani 6, ki ga je vložila poslanska skupina
               Socialdemokratske stranke Slovenije.</p>
               <p>Kdo podpira amandma? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju pod številko 2 k istemu proračunskemu
               uporabniku, ki ga je vložila poslanska skupina Slovenske ljudske stranke.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju pod številko 3 na strani 7, istega
               predlagatelja.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri amandmaju pod številko 4 na strani 8 k istemu proračunskemu uporabniku,
               vložila ga je poslanska skupina Socialdemokratske stranke Slovenije. Želi kdo besedo?
               Nihče. Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Odločamo oziroma smo pri amandmaju pod številko 5 na strani 8 istega predlagatelja.
               Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju pod številko 6 k istemu proračunskem
               uporabniku, naveden je v pregledu na straneh 8 in 9, istega predlagatelja. Želi kdo
               besedo? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o 7. amandmaju k istemu proračunskemu uporabniku,
               na strani 9, katerega predlagatelj je poslanska skupina Slovenske ljudske stranke.
               Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo in odločanje o amandmajih, ki so bili vloženi k
               proračunskemu uporabniku direkcije Republike Slovenije za ceste.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmajih, ki so vloženi k proračunskemu
               uporabniku 2511, ministrstvo za okolje in prostor, in energijo, nov podprogram načrtovanja varstva in
               urejanja voda, katerega je vložila poslanska skupina Nove Slovenije. Kdo želi besedo?
               Ni razprave. Jo zaključujem. Dajem predlog amandmaja na glasovanje. Amandma je
               naveden na strani 10.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Zaključujem razpravo in odločanje.</p>
               <p>In prehajamo na razpravo in odločanje o dveh amandmajih, ki sta vložena k
               proračunskemu uporabniku agencije Republike Slovenije za okolje, podprogram
               načrtovanje, varstvo in urejanje voda, na strani 10. in 11. je vložila poslanska
               skupina Socialdemokratske stranke Slovenije. Odpiram razpravo. Ne vidim prijav.
               Razpravo zaključujem. Dajem najprej na glasovanje amandma pod številko 1.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Odločamo o amandmaju pod številko 2., istemu proračunskemu uporabniku, istega
               predlagatelja.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri naslednjem proračunskem uporabniku in sicer 2.5.2.4<stage>(?)</stage> uprava Republike
               Slovenije za rudarstvo, podprogram oblikovanje strategije na področju rudarstva.
               Imamo en amandma, ki ga je vložila poslanska skupina poslanski klub Liberalne
               demokracije Slovenije. Če dovolite bi povedal dva, tri stavke k temu amandmaju. Gre
               za amandma oziroma za prerazporejanje sredstev znotraj ministrstva, znotraj resorja.
               In sicer, zaradi tega, ker je bil v dosedanji fazi sprejemanja oziroma priprave
               predloga zakona o izvrševanju proračuna Republike Slovenije za leto 2003, 2004,
               sprejet ustrezen amandma, ki je osnova za to, da se popravi tudi del, ki je vezan
               oziroma ki je del proračuna. In sled tega, predlagam oziroma menim, da bi bilo
               potrebno ta amandma podpreti, da bi sledil že sprejetemu amandmaju odbora na eni
               izmed prejšnjih sej. Želi kdo besedo? Gospod Vizjak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp50">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Bi le veljalo, da malo bolj pokomentira s strani predlagatelja, kajti vidim, da se
               nekako sredstva namenjajo rudarskemu skladu, znotraj oblikovanja strategije na
               področju rudarstva. In nekako vir pa je sofinanciranje okoljske, komunalne
               infrastrukture, ki je v sklopu izboljšanja stanja okolja in zmanjšanje onesnaževanje
               kontrole in nadzor. Zdaj, če to dvoje primerjam, bi zelo težko našel argument za
               podporo temu amandmaju. Zato bi le veljalo malo bolj pojasniti, vsebinsko
               mislim<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Vizjak. Prav, da ste postavili to vprašanje. Bom poskušal
               odgovoriti.  V bistvu gre pri
               tem amandmaju za sanacijo naftnih vrtin, kar je prav tako v zmanjševanju,
               onesnaževanju oziroma zmanjševanja velike nevarnosti, da pride do ekološke katastrofe
               pri tistih vrtinah, ki so potencialno zelo nevarne, in je v bistvu namen v smislu
               tega, kar ste vi povedali s tem amandmajem tudi v nekem smislu zagotovljen. Še
               posebej za to, ker je pač država kot stoodstotni lastnih naftnih vrtin dolžna to tudi
               storiti. Želi še kdo besedo? Izvolite, gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp52">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj je država lastnica tudi Slovenskih železnic, pa tudi mora pokrivati
               in tako naprej. Mene tudi s strani vlade je izmed tistih amandmajev, ki ga tudi vlada
               ne podpira, ali kako je s tem amandmajem. Mislim, pa da je zelo netransparentno, se
               mi zdi, iz stališča financ govoriti o nekem namenskem denarju, ki ga bodo zdaj, ne
               vem kaj, črpale te firme, ki so v sto procentni lasti države, nekatere, ki niso, da
               ne bodo, mislim, želim vsem povedati, da je to del tehnološkega procesa in zato mora
               biti vkalkuliran in zato mora biti tudi preko teh podjetij zagotovljena sanacija,
               tako kot je zagotovljena sanacija, ne vem, peskokopov, tega in drugega, preko že
               samega delovanja in obratovanja firm. Zato mi je malo čudno, da se posebna
               proračunska postavka nekako odpira, čeprav razumem in tu nekako zagotavljajo sredstva
               za posebej ta namen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Gre za amandma, ki sledi programu sanacij naftnih vrtin, ki ga je sprejela Vlada
               Republike Slovenije spomladi leta 2000 in v tem smislu zadostuje oziroma ima vse
               tiste pogoje izpolnjene o katerih ste v enem delu seje govorili tudi vi gospod
               Vizjak, ko ste govorili o tem, kaj bi naj, oziroma kaj ni del razvojnih programov.
               Tako, da iz tega vidika je to v celoti izpolnjeno.</p>
               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Če ni več razprave, jo zaključujem, in dajem ta
               predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpora? <stage>(12 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa. Amandma je dobil podporo.</p>
               <p>Zaključujem<gap n="..."/> Ja, izvolite, gospod Bernik. Se lahko prijavite prosim, zaradi
               magnetograma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp54">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Upam, da je to proceduralno, ampak gospa državna sekretarka ni odgovorila na
               vprašanje, če vlada ta amandma podpira. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Zdaj res proceduralno. Bo v teku razprave to pojasnila, če bo treba. Prehajamo na
               razpravo in odločanja o amandmajih, ki so vloženi k proračunskemu uporabniku 2.6.1.1.
               ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve, podprogram spodbude za ohranjanje in
               odpiranje novih delovnih mest. Imamo en amandma, ki ga je vložila poslanska skupina
               Nove Slovenije. Kdo želi besedo? Gospod Vizjak.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp56">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Socialdemokratska stranka zaradi, bi rekel, številnih neuspešnih poskusov na tem
               področju ni predlagala amandmaja, ga je pa naša koalicijska partnerica poslanska
               skupina Nove Slovenije zato bi ga le tudi sam malo podprl in pokomentiral. Gre v
               bistvu za tipično prizadevanje, da bi s tem nekako le bolj zavezali te naše izvajalce
               na področju trga dela, kjer ta glavni Zavod Republike Slovenije za zaposlovanje, da
               bi le nekoliko prevesili razmerje med aktivnimi in pasivnimi oblikami in nekako za to
               namenjamo nekaj sredstev vzpodbujanju in ohranjanju in odpiranju novih delovnih mest
               na račun teh socialnih oziroma na račun socialnih transferjev oziroma na račun teh
               pasivnih oblik. Mislim, da z večjim angažmajem svetovalcev in ostalih na zavodih za
               zaposlovanje bi se le dal ta tok iz pasivnih oblik še bolj obrniti v korist aktivnih
               oblik, kajti vsakodnevno beremo kako bodo v naslednjem letu odpuščali, zlasti
               nekatere kritične panoge kot so usnjarska, predelovalna lesna industrija. Na drugi
               strani, seveda, bodo ti ljudje prišli na zavod za zaposlovanje in mislim, da je
               potrebno to največ kar se da narediti, da se te ljudi takoj vključi v razne aktivne
               programe, ne pa da se jim nudi pasivna pomoč, kot je denarno nadomestilo ali celo
               pomoč denarna.</p>
               <p>Zato mislim, da je teža teh aktivnih oblik le vredna neke dodatne presoje in tudi ta
               amandma v višini 300 milijonov to zagotavlja. Tako, da mislim, da gre v okviru istega
               proračunskega uporabnika pravzaprav za isto zadevo, ki je vsebinsko zelo med seboj
               povezana. Ne gre samo za to kaj je prioriteta, ali aktivna ali pasivna oblika.
               Zavedam se, da vse ljudi res, ali pa večino jih le ne moremo z aktivnimi pokriti,
               vendar mislim, da je že simbol na to, da to nakažemo s te amandmajem po mojem nek
               jasen signal zavodom, da morajo v bodoče svoje delo bolj učinkovito zastaviti in
               seveda tudi narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Nihče. Razpravo zaključujem.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je dobil podporo.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju podprogram programi veteranskih
               organizacij, na strani 12. Predlagatelj tega je Poslanska skupina Nove Slovenije. Kdo
               želi besedo? Gospod Bernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp58">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Tukaj bi tole komentiral, gospo državno sekretarko
               sem vsaj petkrat vprašal kakšen je razlog za zavrnitev tega amandmaja: vsebinski,
               tehnični ali karkoli že? Pa nisem nikdar odgovora dobil in ga tudi danes ne
               pričakujem, ampak zdi se mi tole, da bi bilo zelo zanimivo tale naš monolog, ki ga
               imamo na tej seji spremeniti v dialog. Prvič bi vlado prosil, da enkrat končno le
               pogleda v to stvar in potem naj nekako odgovori. Drugič je pa tudi tako, da se mi zdi
                   da gospa kolegica, pa
               gospodje kolegi na oni strani v koaliciji bi tudi lahko nekaj prispevali k tej
               debati, bi bilo zanimivo slišati kaj razmišljajo, drugače si človek ustvarja en vtis,
               da pač enostavno jih ne zanima, ker je že vlada delo za njih naredila. In jaz bi bil
               tudi rad v taki situaciji, pa ne morem biti. Torej bi poskušal prositi za malo več
               dialoga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Želi kdo komentirati ali odgovoriti na to? Nihče.
               Zaključujem razpravo. Na glasovanje dajem amandma k podprogramu programi veteranskih
               organizacij, predlagatelja poslanske skupine Nove Slovenije.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju k podprogramu štipendije, na strani
               13, proračunskemu porabniku Ministrstvu za delo, družino in socialne zadeve, katerega
               je vložila Poslanska skupina Stranka mladih Slovenije. Želi kdo besedo? Gospod Diaci,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp60">

               <speaker>MARKO DIACI:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Prioritetnost nakupa streliva zmanjšujem za tretjino, sredstva pa
               namenjam za vzpostavljanje štipendijskih skladov lokalnih skupnosti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Podobnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp62">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Podprl bom ta amandma iz osnovnega razloga, ker menim, da bi ob
               okrepitvi štipendijskih skladov lokalnih skupnosti s strani države, jaz sem prepričan
               potem lokalne skupnosti same dodale še dodaten denar in bi dobili resnično realno
               močno štipendijske sklade lokalnih skupnosti. In bi bili potem ti skladi ena dobra
               spodbuda za spodbujanje štipendij mladih v številnih slovenskih občinah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ja, gospod Pohorec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp64">

               <speaker>VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Jaz bi tole prosil, mnenje predstavnice vlade, gospo državno sekretarko. Naslov je
               seveda lep in human, štipendije da, strelivo ne, rad bi pa vedel kaj to pomeni tudi
               za to postavko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp66">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Ja, tudi sam v vsebini ne morem, mislim, da verjetno ni nikogar tu med nami, ki
               nenazadnje iz tega kar je napisano tega ne bi podprl. Vendar me le zanima, neke
               zakone tu sprejemamo v tem državnem zboru, po drugi strani pa so potem težnje, da bi
               seveda pač sredstva pa drugam dali. Skratka, mene tudi zanima to s strani predstavnico vlade, ali se s
               sprejetjem tega amandmaja, recimo, onemogoča dinamika, ki smo jo začrtali z uvajanjem
               poklicne vojske in tako naprej oziroma kako vpliva ta amandma na realizacijo nekih že
               sprejetih odločitev v tem parlamentu, ali ima seveda posledico oziroma ali nima
               posledice, ker nam bo to zelo olajšalo odločitev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospa državna sekretarka Helena Kamnar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp68">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, na zadnje vprašanje je odgovor seveda tak, da to bo ogrozilo
               izvajanje oziroma bi ogrozilo izvajanje programa profesionalicije Slovenske vojske.
               Po drugi strani pa moram opozoriti, da zakon, ki ureja sistem štipendiranja v
               Sloveniji, pravzaprav ne predvideva rešitve na tak način, kot je amandma postavljen.
               In prva stvar, ki bi jo morali za izvedbo tako začrtane štipendijske politike, kakor
               je s tem amandmajem začrtana, storiti, je sprememba zakona, ki ureja štipendiranje.
               Na podlagi tega bi se moral vzpostaviti poseben sklad, ker skladi morajo biti po
               zakonu postavljeni z zakonom in ne morejo biti drugače, in šele potem bi se lahko to
               odslikalo v državnem proračunu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Diaci ugovarja. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp70">

               <speaker>MARKO DIACI:</speaker>

               <p>Absolutno se ne morem strinjati s tem.</p>
               <p>Ena izmed osnov za ustanavljanje teh skladov je tudi zakon o ustanovah, v končni
               fazi.</p>
               <p>Kar pa se tiče, da bi odvzeli 300 milijonov sredstev za nakup streliva ogrozila
               profesionalizacijo Slovenske vojske, ta argument se mi zdi pa smešen. Tu govorimo o
               parih kištah kalibra 7.52 pa o parih granatah za minobacače, da se tako izrazim.
               Mislim, to je smešno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bil je postavljen pomislek, ali se bo s sprejemom tega amandmaja
               zaustavila profesionalizacija Slovenske vojske - da ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp72">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Ne vem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Nihče? Ja, gospod Pohorec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp74">

               <speaker>VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Nisem dobil odgovora, ali podpirate ta amandma ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Gospa Kamnarjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp76">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>V začetku sem povedala, da vlada ne more nobenega amandmaja podpreti, zaradi tega,
               ker ni v funkciji, v kateri bi lahko podpirala amandmaje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja, podprogram štipendije pri uporabniku ministrstvo za delo,
               družino in socialne zadeve, na strani 13, ki ga je vložila poslanska skupina Stranke
               mladih Slovenije, na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju k podprogramu socialno varstvo
               invalidov, ki ga je vložila poslanska skupina Socialdemokratske stranke Slovenije,
                   na strani 13. Želi kdo
               besedo? Gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp78">

               <speaker>DR. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta amandma je zastavljen v višini 10 milijonov tolarjev in se iz
               podprograma prenesejo sredstva na podprogram socialno varstvo invalidov in se
               namenjajo za varstveno delovni center Ribnica, v okviru načrta razvojnih programov,
               da bi se lahko omogočila izgradnja enote za celodnevno varstvo invalidov na območju
               upravnih enot Ribnica in Kočevje.</p>
               <p>Skratka, to je cilj amandmaja - varstveno delovni center Ribnica. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-032-2002-12-09.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri zadnjem amandmaju k proračunskemu uporabniku ministrstvo za delo, družino in
               socialne zadeve, pri podprogramu socialno varstvo starih. Amandma je vložila
               poslanska skupina Nove Slovenije. Želi kdo besedo? Ne vidim prijav. Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Zaključujem razpravo in odločanje o amandmajih, ki so bili vloženi k proračunskemu
               uporabniku ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmajih, ki so vloženi k proračunskemu
               uporabniku 2.7.1.1., ministrstvo za zdravje, podprogram investicijska vlaganja v
               bolnišnice. Najprej imamo amandma poslanske skupine Nove Slovenije na strani 14. Želi
               kdo besedo? Ne vidim prijav, zato zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmajih, ki so bili vloženi k proračunskemu
               uporabniku 3.3.1.1, ministrstvo za šolstvo, znanost in šport.</p>
               <p>Najprej imamo podprogram znanstveno-raziskovalna dejavnost v javnih raziskovalnih
               dejavnostih. K temu podprogramu je vložen amandma poslanske skupine Stranke mladih
               Slovenije. Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju k podprogramu osnovno šolstvo na
               strani 15 in 16, ki ga je vložila poslanska skupina italijanske in madžarske narodne
               skupnosti. Želi kdo besedo? Ne vidim prijav.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o treh amandmajih k podprogramu splošno, srednje
               in poklicno šolstvo, ki so v pregledu na straneh 16, 17 in 18. Prvega je vložila
               poslanska skupina Stranke mladih Slovenije, drugega poslanska skupina Nove Slovenije
               in tretjega prav tako poslanska skupina Nove Slovenije. Odpiram razpravo o teh
               amandmajih. Kdo želi besedo? Ni razprave, zato jo zaključujem.</p>
               <p>Najprej dajem na glasovanje amandma pod številko 1, na straneh 16 in 17, ki ga je
               vložila poslanska skupina Stranke mladih Slovenije.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri amandmaju pod številko 2, predlagatelj je poslanska skupina Nove Slovenije.
               Kdo želi besedo? Nihče.</p>
               <p>Dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o tretjem amandmaju, ki je k proračunskemu
               uporabniku istega predlagatelja.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o amandmaju k podprogramu pomoči v srednjem šolstvu,
               predlagatelj je poslanska skupina Stranke mladih Slovenije. Kdo želi besedo? Ni
               prijav. Hvala lepa. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju k podprogramu študijske pomoči, ki ga
               predlaga poslanska skupina Stranke mladih Slovenije, objavljen je oziroma je v
               pregledu na straneh 18 in 19. Kdo želi besedo? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmajih, ki so vloženi k proračunskemu
               uporabniku urad Republike Slovenije za mladino. Imamo vloženih šest amandmajev,
               predlagatelji vseh šestih so poslanci poslanske skupine Stranke mladih Slovenije. Kdo
               želi besedo? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju pod številko 1.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti?  <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri amandmaju pod številko 2.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri amandmaju pod številko 3 pri proračunskem uporabniku 3.3.1.3, urad Republike
               Slovenije za mladino, podprogram programi za mladino. Kdo želi besedo? Nihče.
               Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja pod številko 3 na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o amandmaju pod številko 4, k istemu proračunskemu
               uporabniku. Želi kdo besedo? Ne vidim prijav. Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri amandmaju številka 5, k istemu proračunskemu uporabniku. Želi kdo besedo?
               Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri zadnjem amandmaju k temu proračunskemu uporabniku, istega predlagatelja.
               Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(10 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Zaključujem razpravo in odločanje o amandmajih, ki so bili vloženi k proračunskemu
               uporabniku ministrstvo za šolstvo, znanost in šport.</p>
               <p>Prehajamo na amandma, ki je vložen k proračunskemu uporabniku ministrstvo Republike
               Slovenije za kulturo, podprogram drugi programi v kulturi, ki ga predlaga poslanska
               skupina italijanske in madžarske narodne skupnosti. Želi kdo besedo? Nihče.
               Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(9 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>S tem smo zaključili razpravo in odločanje o amandmajih, ki so bili vloženi na
               dopolnjeni predlog proračuna Republike Slovenije za leto 2004.</p>
               <p>Določiti moramo še poročevalca odbora za sejo državnega zbora. Ali kdo nasprotuje
               predlogu, da je to predsednik odbora? Odkritega nasprotovanja na vidim. Hvala lepa.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in današnjo sejo.</p>
               <p>Še enkrat bi vas opozoril, 
               da imamo ob 13.00 uri danes predviden razgovor - bili ste obveščeni - s predstavniki
               oziroma z delegacijo mednarodnega denarnega sklada, in pričakujem, da se bo vsaj kdo
               izmed vas, spoštovane kolegice in kolegi, tega razgovora udeležil. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 9. decembra 2002 ob 10.54 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>