<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">B088BB125BB9D65BC1256BDC0037E43F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">86AC2A8C5FB871D5C1256BEB00477726</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=86AC2A8C5FB871D5C1256BEB00477726</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.OZFIMP" n="026">
               <name>Redna</name>
               <date when="2002-07-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 26. seje</stage>
            <stage type="date">(3. julij 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ciril Pucko, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 11.20 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Dober dan. Spoštovana kolegica, spoštovani kolegi, predstavniki vlade, ostali
               prisotni.</p>
               <p>Začenjam s 1. nadaljevanjem včeraj prekinjene 26. seje odbora državnega zbora
               Republike Slovenije za finance in monetarno politiko. Smo pri točki 4, to je predlogu
               zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o obveznih zavarovanjih v prometu. In sicer
               bomo prešli na razpravo in odločanje. Smo v tretji obravnavi. Se pravi, razpravljamo
               in odločamo o amandmajih vlade in pa o amandmajih, ki ste jih dobili danes kot
               delovno gradivo, ki bodo, če bodo sprejeti, vloženi kot amandmaji odbora. In
               temeljijo na pripombah sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve državnega
               zbora.</p>
               <p>Najprej imamo amandma k 1. členu. Imate ga v tem gradivu delovnem. In sicer bi tu
               dopolnili še, besedilo drugega odstavka postane A1 člen. Za, bom zdaj prebral celi,
               amandma v celoti. V drugem odstavku 1. člena se za točko c) doda nova točka č), ki se
               glasi: <q>"V 3., 8. in 37. členu se besedi "</q>prometna nesreča<q>" nadomestita z besedo
               "</q>nesreča v ustreznem sklonu, zaklepaj, oziroma narekovaj zgoraj. In potem besedilo
               drugega odstavka postane A1 člen. Želi kdo razpravljati? Ne vidim roke. Hvala lepa.
               Dajem tak predlog amandmaja, če bo sprejet, na glasovanje, bo vložen kot amandma
               odbora.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma dobil podporo in bo vložen kot amandma odbora.</p>
               <p>Smo pri amandmaju iz tega gradiva k 4. členu. Želi kdo besedo? Dajem predlog
               amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je dobil podporo in bo vložen prav tako kot amandma odbora.</p>
               <p>Smo pri amandmaju vlade k 11. členu, ki je na strani 18. Pač v nadaljevanju predloga
               zakona. Želi kdo razpravljati? Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira amandma vlade k 11. členu? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma vlade k 11. členu dobil podporo.</p>
               <p>Smo pri amandmaju iz delovnega gradiva k 12. členu. Želi kdo razpravljati? Dajem
               predlog amandmaja, ki bo, če bo dobil podporo, vložen kot amandma odbora na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je dobil podporo in bo kot sem že povedal, vložen kot amandma odbora k 12.
               členu.</p>
               <p>Smo pri amandmaju vlade k 14. členu. Želi kdo besedo?</p>
               <p>Kdo podpira amandma vlade k 14. členu? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi ta amandma vlade k 14. členu je dobil podporo.</p>
               <p>Smo pri amandmaju k 26. členu na strani 2 delovnega gradiva. Želi kdo razpravljati?
               Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je dobil podporo in bo vložen kot amandma odbora.</p>
               <p>Smo pri dveh amandmajih. In sicer amandmaju vlade k 33. členu in pa amandmaju, ki
               bo, če bo dobil podporo, vložen kot amandma odbora iz delovnega gradiva k istemu
               členu. Kdo želi besedo? Dajem najprej na glasovanje amandma vlade.</p>
               <p>Kdo ga podpira?  <stage>(8 članov.)</stage>
               Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma vlade k 33. členu dobil podporo.</p>
               <p>In zdaj glasujemo o amandmaju odbora za predlog amandmaja odbora k temu členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je dobil podporo in bo prav tako vložen kot amandma odbora.</p>
               <p>Ja prosim, gospa Ogrinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp2">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. No, v našem pismenem mnenju kot tudi z včerajšnjim
               pojasnilom, da bi bilo potrebno v zvezi s predlaganim amandmajem k 33. členu, ki je,
               moram reči, dokaj obsežen in zadeva vse predlagane spremembe oziroma celotno uvedbo
               novega poglavja in razdelavo na podpoglavja, ki vključuje vrsto novih členov. Ima
               predlagatelj pri tem amandmaju vključeno dograditev 42.d člena s tretjim odstavkom,
               hkrati pa, to je na koncu predlaganega amandmaja, ta ki pa predlaga umestitev
               besedila 42.d člena v III. poglavje za 29. členom, kot novi 29.a člen.</p>
               <p>Zato umestitev besedila 42.d člena menimo in hkrati predlagano dopolnitev osnovne
               rešitve, menimo, da bi bilo potrebno pri amandmaju k 33. členu opustiti predlagano
               dopolnitev 42.d člena in predlagati umestitev celotnega člena v, torej za 23. členom
               kot 23.a člen predlaganega zakonskega besedila. Tako, da bi bilo potrebno sprejeti
               amandma na amandma tudi za črtanje tega dela. 33., torej amandmaja k 33. členu.</p>
               <p>Nakar sprejeti amandma za 23.a člen z osnovno vsebino 42.d člena vključno s
               predlagano dograditvijo, s tretjim odstavkom. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Ogrinc. Zanima me ali ni bilo možno od včeraj do danes tega
               narediti. Ker jaz ob vsej svoji pozornosti do vašega izvajanja mislim, da je to, kar
               ste povedali možno v redakciji storiti. Ker se pač premesti besedilo iz enega člena v
               drugi člen. Se pravi, ni nobenega razloga, ker podobno predlagate potem pri 37. in
               39. členu. Kjer predlagate prav to, da v redakciji lahko spremenite oziroma je en
               člen nepotreben in ga v bistvu se črta in postane 37. sedanji in 39. novi skupni
               člen, ki bo poštevilčen kot bo.</p>
               <p>Mislim da pač je to popolnoma normalna pot, še posebej zato, ker bi morali prej že
               glasovati potem o amandmaju na 
               amandma vlade, in prenesli besedilo, o katerem ste govorili, v - ne vem, če sem prav
               razumel - v 23.a člen ali kateri je že. Se strinjate? Je možno to v redakciji
               narediti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp4">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Ja, moram reči, da doslej se to ni delalo in mi ni znano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>No, če pa tako ostane kot je, pa tudi ni narobe, je v zakonu. Ali je narobe? Mnenje
               vlade? Izvolite, gospod More.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp6">

               <speaker>MAG. MATEJ MORE:</speaker>

               <p>Mislim, da ne gre za vsebinsko vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Saj zato.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp8">

               <speaker>MAG. MATEJ MORE:</speaker>

               <p>Da gre, bi rekel, samo za nomotehnično.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ja, gospa Ogrinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp10">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Gre za vprašanje strukture zakona in za preglednejše besedilo. Če je ta nomotehnični
               problem takšne narave, da to ni možno postoriti, potem naj pač ostane besedilo takšno
               kot je. Sekretariat si je pač prizadeval, da bi bilo besedilo preglednejše. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gremo naprej.</p>
               <p>Pozdravljam dve kolegici, ki sta se nam v minulih minutah pridružili, in sicer gospo
               Lidijo Majnik, ki nadomešča dr. Slavka Gabra, in gospo Irmo Pavlinič Krebs, ki
               nadomešča kolega Zorana Gračnerja. Hvala lepa. S tem postaja tudi naš odbor bolj
               evropski.</p>
               <p>Gremo naprej. Predlagam, da glasujemo oziroma razpravljamo o amandmaju vlade k 35.
               členu. Želi kdo razpravljati? Hvala lepa.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja vlade k 35. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma vlade k 35. členu je dobil ustrezno podporo.</p>
               <p>In zdaj smo pri razpravi o tem, kar sem maloprej že navedel, da predlagamo, glede na
               to, da 37. in 39. člen v drugi obravnavi nista bila spremenjena oziroma člena nista
               odprta, da predlagamo, da v končni redakciji se to besedilo ustrezno združi, ostali
               členi pa se preštevilčijo. V redu, potem bomo takšen sklep predlagali državnemu
               zboru.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju, ki bo, če bo dobil podporo, vložen
               kot amandma odbora k 38. členu. Odpiram razpravo. Jo zaključujem.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa. Amandma je dobil podporo in bo vložen kot amandma odbora.</p>
               <p>S tem smo izčrpali predloge za amandmaje odbora in glasovali o amandmajih vlade.</p>
               <p>Dajem v razpravo in odločanje še naslednji predlog sklepa, in sicer:</p>
               <p><q>"Odbor predlaga državnemu zboru Republike Slovenije da v tretji obravnavi predloga
               zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o obveznih zavarovanjih v prometu sprejme
               amandmaje odbora ter podpre amandmaje vlade, ki jih je odbor podprl, in da državni
               zbor zakonski predlog sprejme v celoti."</q></p>
               <p>Želi kdo razpravljati o tem predlogu sklepa? Ne želi. Hvala, se zahvaljujem.</p>
               <p>Dajem predlog sklepa na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je dobil ustrezno podporo.</p>
               <p>S tem, glede na tisto, kar sem že prej povedal, dajem v razpravo oziroma odločanje
               tudi predlog dodatnega sklepa, in sicer:</p>
               <p><q>"Državni zbor pooblašča sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve, da pri končni
               redakciji besedila v skladu s posredovano pripombo pri obravnavi vsebine 37. in 39.
               člena,"</q> ne znam prebrati, ampak naj bo, <q>"združi  ta dva člena v predlogu za 37. člen."</q></p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Hvala.</p>
               <p>Dajem tak predlog dodatnega sklepa na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa. Predlog dodatnega sklepa je bil sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo, odločanje in to točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O
                  IZVRŠEVANJU PRORAČUNA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 2002 IN 2003.</title>
               </p>
               <p>Predstavnikom vlade ob prejšnji točki se iskreno zahvaljujem in vam želim lep dan. Na
               svidenje!</p>
               <p>Smo pri točki 5, to je predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               izvrševanju proračuna Republike Slovenije za leto 2002 in 2003, hitri postopek.</p>
               <p>Predlog zakona je v proceduro vložila vlada. Mnenje sekretariata za zakonodajo in
               pravne zadeve, predvidevam, da bomo dobili posredovano ustno. Hkrati ocenjujem, da
               tudi kakšnih večjih pripomb praviloma sekretariat naj ne bi imel, ker gre za čisto
               politično odločitev o tem, kakšne bodo določene zadeve, ampak to bomo slišali
               pozneje.</p>
               <p>Besedo dajem državni sekretarki. Gospa Helena Kamnar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp12">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kot je bilo že v uvodu povedano, zakon o izvrševanju proračuna pomeni
               zaključno fazo rebalansa proračuna. Zakon o izvrševanju proračuna je preprosto
               potreben zato, ker rebalans proračuna brez spremembe tega zakona ne more stopiti v
               veljavo.</p>
               <p>Bistvo sprememb v zakonu o izvrševanju proračuna so tri spremembe.</p>
               <p>Začela bom z 2. členom, kjer povišujemo obseg možnega zadolževanja, ki je povezan z
               bilanco C v rebalansu proračuna. Veste, da smo pri rebalansu proračuna povečali obseg
               deficita za 14,4 milijarde in vsled tega je treba povečati tudi obseg možnega
               zadolževanja.</p>
               <p>Hkrati pa v tem členu popravljamo tudi tisto pooblastilo, ki ga je vlada s prvotnim
               zakonom o izvrševanju proračuna dobila, da v primeru, da se prihodki v državni
               proračun ne iztečejo tako, kot je bilo planirano, lahko vlada zadolži za dodatnih 15
               milijard. Mi smo pravzaprav s tem rebalansom ta obseg 15 milijard skoraj v celoti
               pokonzumirali in zaradi tega vladi dopuščamo možnost za dodatno zadolžitev v ostanku
               od povečanega deficita do teh 15 milijard, to je 623 milijonov.</p>
               <p>Tu bi rada samo na eno stvar opozorila. V 2. členu, v obsegu novega zadolževanja je
               prišlo do tipkarske napake, in znesek se glasi 272 milijard 365 709 in ne 335. In bi
               prosila, da tudi odbor predlaga redakcijski amandma.</p>
               <p>1. člen zakona je pa ravno tako povezan z rebalansom proračuna. <stage>/Nemir v
               dvorani./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Dovolite, gospa sekretarka, da malo pomirim levo stran dvorane, ker smo vsi na tej
               strani in potem sami sebi govorite, če oni med sabo vodijo drugo diskusijo. Prosim,
                   bodite obzirni. Če smo
               obzirni drug do drugega, lahko zelo hitro končamo, da ne bomo kot včeraj ostali brez
               kosila. Hvala. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp14">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Skratka, tudi 1. člen je povezan z rebalansom proračuna. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Tako je. To je obrazložitev. V imenu sekretariata, gospa Ogrinc, želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp16">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Na predlog zakona v formalnem pogledu sekretariat
               glede priprave zakona nima pripomb, ker je pripravljen v skladu s poslovniškimi
               zahtevami.</p>
               <p>Glede predlaganih rešitev v 1. členu pa sekretariat opozarja glede na posebej
               izpostavljen namen predlagatelja, da naj bi v zakonu o izvrševanju proračuna se
               dogradil 6. člen s 3.a točko, s katero naj bi se posebej uvedli namenski prihodki
               proračuna, in sicer za izpolnjevanje obveznosti države po zakonu o plačilu odškodnine
               žrtvam vojnega in povojnega nasilja, in naj bi se za te namene uporabila sredstva
               slovenske odškodninske družbe.</p>
               <p>Glede na to, da je predlagatelj predlagano rešitev vezal na predlagane spremembe
               osnovnega zakona, menimo, da bi bilo potrebno seveda predhodno rešiti vprašanje, na
               kakšen način ta problem, ki se pojavlja pri osnovnem zakonu, razrešiti. Namreč, za
               kaj gre.</p>
               <p>S predlagano spremembo ZIPRA naj bi se izrecno določil kot določilo, kot namenski
               prihodek sredstva, ki jih bo zagotovila slovenska odškodninska družba iz upravljanja
               finančnega in pa stvarnega premoženja, ki ga zagotovi država, tudi za namene
               nedenarnega dela izplačila odškodnin po navedenem zakonu.</p>
               <p>Glede na to, da zakon o plačilu odškodnin v 14. členu določa naloge, ki jih ima
               slovenska odškodninska družba v zvezi, tudi v zvezi z obveznicami, ki jih izda država
               za pokrivanje svojih obveznosti - in med temi obveznostmi je izrecno določeno, da
               odškodninska družba v zvezi z izdajo obveznic ima naloge z izplačevanjem glavnice in
               pa obračunavanjem obresti - se postavlja vprašanje - in če upoštevamo seveda tudi
               osnovno rešitev v 3. členu tega zakona, ki določa kot vir teh sredstev za pokrivanje
               obveznosti iz izdanih obveznic proračun - se postavlja vprašanje, zakaj je potrebno,
               zakaj pravzaprav takšna rešitev, da naj odškodninska družba najprej sredstva
               zagotavlja in jih nakazuje v proračun, nakar očitno, seveda, če naj pride do končne
               realizacije teh obveznosti, naj bi se ta sredstva ponovno nakazovala odškodninski
               družbi.  Predlagatelj tega
               vprašanja ni pojasnil, ampak se zgolj sklicuje na poenotenje predlaganega načina
               zagotavljanja sredstev z drugim zakonom, to je z zakonom o - samo trenutek - o izdaji
               obveznic za plačilo odškodnine za zaplenjeno premoženje zaradi razveljavitve kazni
               zaplembe premoženja.</p>
               <p>Torej menimo, da je ta obrazložitev skopa in nejasna. In če dejansko se ugotavlja,
               da v proračunu kot opredeljenem viru za zagotovitev teh sredstev ni drugega, ni najti
               sredstev za ta namen, potem seveda bi bilo potrebno oceniti rešitve, ki jih vsebuje
               zakon o poplačilu teh odškodnin, v širšem obsegu in predvsem rešiti vprašanje, ali
               naj še v nadalje ostaja državni proračun kot vir zagotavljanja teh sredstev, čeravno
               na tak izpeljan način. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dovolite, da bi vam postavil eno vprašanje. Ali je nujno, da predlog
               zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o plačilu odškodnine žrtvam vojnega in
               povojnega nasilja obravnavamo na tej seji, gospa Ogrinčeva?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp18">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Menim, da ja. Namreč, če - glede na to, da sta oba ta zakona tako vsebinsko med seboj
               povezana, menimo, da je temeljna rešitev glede tega v zakonu o poplačilu odškodnine
               žrtvam vojnega in povojnega nasilja in da je ZIPRO izpeljava tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V bistvu ste s tem odgovorili, in menim, da bi bilo najbolje, da bi z
               vlado dogovorili takšno rešitev, ki bi sledila temu, kar ste ravnokar povedali, glede
               na povezavo obeh zakonov. Kaj predlagate? Gospa Kamnarjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp20">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se pravzaprav v načelu - torej, lahko se ponovno usedemo in
               ugotovimo, ali je potrebno vložiti amandma ali je besedilo, kakršno je, ustrezno - če
               sem vas prav razumela, kot ste predlagali prej, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp22">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Do kdaj bi bilo to možno narediti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp24">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>...<stage>/Brez mikrofona/</stage>... kar se mene tiče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Potem bi v bistvu obe točki lahko zelo hitro končali, za to gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp26">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Morda bi pa vseeno, če dovolite, skušala na kratko pojasniti, v čem je - zakaj smo se
               odločili za tako rešitev, kot smo jo predlagali, pa bo morda vsem skupaj dalo tudi
               skozi to odgovor morda za rešitev, kakršna je predlagana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Vam bom dal besedo, samo prej še vprašanje gospe Ogrinčevi. Kaj bi bilo, če ta zakon
               ne bi bil zdaj v proceduri? Potem je stanje, kot je, urejeno bilo s sprejemom tega
               zakona lansko leto, v redu? Kajti jaz tako razumem to, kar ste povedali - da bi stvar
               morala biti že prej rešena drugače, kot je bila, in za to gre. Ja, izvolite, gospa
               Ogrinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp28">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Nedvomno. Lahko bi bila zadeva rešena drugače  ob noveli tega zakona, vendar glede na to, da je kot vir sredstev in
               edini vir sredstev za izpolnjevanje obveznosti po izdanih obveznicah, predviden
               proračun, seveda v kolikor sredstev v proračunu za ta namen ni, potem je potrebno
               zadevo reševati. To pomeni, da in tako kot je namen predlagatelja bil, naj bi se tudi
               za ta namen, za ta del odškodnine, da lahko rečem, ne denarni del, naj bi se sredstva
               zagotavljala iz sredstev slovenske odškodninske družbe, potem je seveda potrebno
               poseči z novelo v veljavni zakon o poplačilu odškodnine žrtvam, ker tam kot sem
               rekla, je kot edini vir sredstev predviden proračun za ta namen. Medtem ko
               odškodninska družba pa je z upravljanjem zagotovljenih sredstev oziroma premoženja,
               zagotavlja sredstva samo za denarni del odškodnin. In zato je potrebno poseči v zakon
               o plačilu odškodnine žrtvam.</p>
               <p>Medtem ko, res pa je, v kolikor bo ta zadeva na ustrezen način rešena v osnovnem
               zakonu, odpade potreba po spreminjanju ZIPR-a. Po moji oceni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp30">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Vsaj za ta namen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ja, razumem. Hvala lepa, gospa Ogrinc. Iz tega kar ste povedali in iz dejstva, da je
               sekretariat za zakonodajo in pravne zadeve naša največja podpora, predlagam oziroma
               naprošam, če je to možno, da bi v tem trenutku prekinili sejo in jo nadaljevali ob
               13. uri o predpostavki, da bi razrešili ta vprašanja, o katerih je bilo zdaj govora.
               Kajti v nasprotnem primeru odbor zelo težko kompetentno odloča, ker pač druge
               podpore, razen sekretariata nimamo in moramo v tem delu slediti pač oziroma
               upoštevati v največji možni meri vaše pripombe. Je možno. Hvala lepa. Torej
               nadaljujemo v tem prostoru ob 13. uri. Hvala.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena 11.56 uri.)</stage>
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 13.13 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Dober dan. Nadaljujemo s prej prekinjeno 5. točko dnevnega reda. Predlagam, da gremo
               kar k razpravi. Se pravi, smo pri zakonu o spremembah in dopolnitvah zakona o
               izvrševanju proračuna Republike Slovenije za leto 2002 in 2003. Kdo želi besedo?
               Izvrševanje proračuna. Želi kdo razpravljati o 1. členu? Ne želi. Ja, gospod
               Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp33">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Oprostite, jaz bi imel samo eno vprašanje za predstavnico ministrstva za finance in
               predvsem v tem smislu dodatnega zadolževanja. Ne mi zameriti, ker nisem še našel ali
               to ta 1. člen ali ni. Samo malo. Ne, to je 2. člen. Hvala. Bom kasneje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne želi noben razpravljati.</p>
               <p>Prehajamo na 2. člen. K 2. členu bi predlagal naslednji amandma. In sicer, nastala
               je prepisna napaka. In sicer, v 2. členu se znesek <q>"272 milijard 335 milijonov 709
               tisoč"</q> nadomesti z zneskom <q>"272 milijard 365 milijonov 709 tisoč"</q>, to je konec
               amandmaja. Želi kdo razpravljati o tem amandmaju oziroma členu? Izvolite, gospod
               Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp35">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Ja, jaz bi prvič rad obrazložitev tega amandmaja. Drugič pa bi rad pojasnilo
               predstavnice ministrstva za finance v tem smislu, ali se v ta znesek, ki je naveden,
               to se pravi znesek in obseg zadolžitev do te višine, vštevajo še tudi TRP-ji. To se
               pravi, ali so tule noter temeljni razvojni programi vključeni. Namreč imam
               informacijo, da je po, da so predstavniki AMF-a kar nekaj kritike na ta račun, da je
               bilo nekaj kritika na ta račun, ali so to kompletni zneski ali to niso kompletni
               zneski. In kako je z vključevanjem TRP-jev v te zneske zadolžitev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Kamnar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp37">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Se lahko prijavite prosim. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp39">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Torej znesek se povišuje za znesek povečanega primanjkljaja v bilanci A, ki smo jo
               včeraj obravnavali na tem istem odboru. Samo za toliko se poveča tudi zadolžitev, to
               je 14,3 milijarde, da to skrajšam.</p>
               <p>Kar se tiče obsega zadolževanja, ali so temeljni razvojni programi vključeni ali so
               izključeni. Iz veljavnega 32. člena zakona o izvrševanju proračuna izhaja, da se v
               zadolžitev iz prejšnjih, torej iz tega člena, ki ga zdaj obravnavamo, ne šteje
               zadolževanje  za realizacijo
               temeljnih razvojnih programov oboroženih sil v letu, torej v tem letu, niti ne za
               servisiranje obveznic za izplačilo odškodnin. Torej to se sklicujem na 32., veljavni
               32. člen zakona o izvrševanju proračuna tretji odstavek. Kjer eksplicitno pravimo kaj
               se ne šteje v tem.</p>
               <p>Res pa je, da ta znesek zadolževanja kljub temu vključuje zneske servisiranja
               glavnic za temeljne razvojne programe, ki so zajeti v C bilanci in ravno tako
               servisiranje obresti za kredite iz temeljnih razvojnih programov, ki so zajeti v A
               bilanci za leto 2002. ž</p>
               <p>To pomeni zadolžitev, ki jo bomo napravili za to, da bomo vrnili glavnico iz TRP-jev,
               ki zapade v plačilo v letu 2002 in servisiranje obresti za TRP kredite, je zajeta v
               proračunu in posledično tudi v tej zadolžitvi.</p>
               <p>Upam, da sem uspela odgovoriti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp41">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Jaz bi pa zelo rad še eno pojasnilo na komentar mednarodnega
               denarnega sklada. Kako po vaši oceni komentira te izjeme mednarodni denarni sklad in
               ali je po vaši oceni to transparenten prikaz zadolžitve Slovenije v letih 2002 in
               2003.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ja, ja. Saj bo odgovorila. Izvolite, gospa Kamnar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp43">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej poročilo o transparentnosti, ki ga je napravil mednarodni
               monetarni sklad vsekakor opozarja na nekatere pomanjkljivosti v našem sistemu javnega
               financiranja, katerih se ta vlada zaveda. Vemo tudi, da sistem financiranja temeljnih
               razvojnih programov, ki temelji na veljavnem zakonu, ki je bil sprejet v letu 2000,
               pardon 1993, odstopa od zelo preglednih javnih financ.</p>
               <p>Tisti, ki ste takrat bili v parlamentu, se boste tudi spomnili zakaj je do tja, do
               takega predloga financiranja temeljnih razvojnih programov oboroženih sil prišlo. Bilo je pred očmi to, da moramo
               slovensko vojsko v relativno kratkem času primerno usposobiti, oborožiti, opremiti in
               da tega bremena ni moč na kratek rok preložiti v breme tekočih virov državnega
               proračuna. In zato je takrat prišlo do takšne rešitve, kakršna je zapisana v tem
               zakonu.</p>
               <p>Mislim, da je bilo na to temo že zelo veliko povedanega, tudi v preteklih letih,
               vključno s tisto razpravo v državnem zboru, ki je potekala na to temo ob
               interpelaciji ministra Gasparija. Vsekakor sistem ni najbolj transparenten, vendar s
               popolno gotovostjo trdim, da ne gre za nobeno skrivanje porabe državnega denarja za
               namene oboroževanja. To trdim zaradi tega, ker vlada vsako leto hkrati s poročilom o
               izvrševanju proračuna, zaključnimračunom proračuna, poda kompleten račun porabe
               temeljnih razvojnih programov oboroženih sil v tistem letu. Tako da nič ni
               neevidentiranega in nepredstavljenega državnemu zboru. Vse kredite, ki jih država
               najame za te namene, evidentiramo v državnem dolgu.In to poročilo je ravno tako vsako
               leto na voljo državnemu zboru. In v obeh poročilih je nedvomno in jasno povedano,
               koliko denarja je za te namene porabljenega. Tako da mislim, da ne gre za nobeno
               skrivanje, noben paralelen proračun. Res pa je, da je sistem evidentiranja teh zadev
               drugačen od vseh ostalih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp45">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvaležen sem državni sekretarki, da je to na tak način pojasnila, kajti z njo se
               strinjam, da res ne gre tu za neko skrivanje. Gre pa za v bistvu nek netransparenten
               prikaz obsega zadolžitve v državah, kajti če imamo mi, kaj je zadolžitev in potem
               napisano, kaj se ne šteje v to, je zelo težko dobiti celovito sliko, če ne
               preštudiraš potem še številnih drugih zadev.</p>
               <p>Mislim, da bi bilo potrebno - samo to bi še rekel - da bi bilo potrebno tudi to, kar
               je bilo rečeno danes in kar je bilo rečeno v teh dneh okrog obsega zadolžitev države,
               tudi to upoštevati, ko komentira bodisi minister bodisi kdorkoli drug obseg naše
               zadolžitve in seveda potem govori zgolj o delu te zadolžitve, ne pa o celoti. Kajti
               če bi bila ta zadeva na enem mestu in transparentno prikazana, bi lažje pridobili
               celovito sliko.</p>
               <p>Še enkrat pa poudarjam, tudi sam ne ocenjujem, da gre tu za neko skrivanje,
               prikrivanje, gre zgolj za tako, malo netransparenten način prikazovanja nekaterih
               zelo nepriljubljenih podatkov, kot je seveda obseg zadolžitve. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Nihče. Razpravo zaključujem.</p>
               <p>Dajem najprej na glasovanje prej navedeni amandma, ki bo, če bo dobil podporo,
               vložen kot amandma odbora. 
               Kdo podpira ta predlog amandmaja? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma dobil podporo in bo vložen kot amandma odbora.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o 3. členu zakona? Nihče. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem v razpravo in na glasovanje predlog sklepa, da odbor podpira predlog za
               obravnavo predloga zakona po hitrem postopku. Želi kdo besedo? Nihče. Hvala.</p>
               <p>Dajem ta predlog sklepa na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>V razpravo in na glasovanje dajem tudi naslednji predlog sklepa:</p>
               <p><q>"Odbor predlaga državnemu zboru, da predlog zakona obravnava in sprejme po hitrem
               postopku, skupaj s prej sprejetim oziroma predlaganim amandmajem odbora."</q></p>
               <p>Želi kdo besedo? Nihče. Hvala.</p>
               <p>Dajem tak predlog sklepa na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta predlog sklepa dobil ustrezno podporo.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo in to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O PLAČILU ODŠKODNINE ŽRTVAM VOJNEGA IN POVOJNEGA NASILJA.</title>
               </p>
               <p>V proceduro je vložila zakon vlada Republike Slovenije. Dobili ste tudi mnenje
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, datirano z današnjim dnem.</p>
               <p>Gospa Ogrinčeva in državna sekretarka sta že pri prejšnji točki določene stvari v
               zvezi s tem povedali.</p>
               <p>Glede na takrat povedano smo tudi naredili določen odmor. V tem času je bilo
               dogovorjeno oziroma bi predlagal v nadaljevanju tudi ustrezen amandma. Dajem pa kljub
               temu besedo, če želite še v uvodu kaj dodati, gospa državna sekretarka? <stage>(Ne.)</stage> Gospa
               Ogrinčeva? <stage>(Tudi ne.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Kdo želi besedo? Gospod Vizjak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp47">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz nekako razumem stisko, ki je, in tudi razumem namero, da se
               obveznosti nekako prenesejo na slovensko odškodninsko družbo, kajti to je osnovna
               intenca te novele zakona.</p>
               <p>Gre za to, da je ta zakon o odškodnini, bi rekel, rezultat kar nekajletnih naporov
               žrtev vojnega nasilja, izgnancev in tudi številnih drugih, da so si izborili v tem
               zakonu določene pravice. Vem tudi to, da je sedaj kar precejšnja težava z izvajanjem
               oziroma z zagotavljanjem sredstev in seveda tudi z izpolnjevanjem tistega
               obljubljenega tem izgnancem.</p>
               <p>Mogoče ob tej priliki tudi sprašujem predstavnico ministrstva za finance, koliko
               odškodnin oziroma koliko prvega gotovinskega dela odškodnine je bilo že izplačanega.
               Sam imam podatke, da te odločbe o višini odškodnine prihajajo na domove upravičencev,
               da pa je s tem izplačilom prvega gotovinskega dela, ki bi naj bil izplačan po
               15.1.2002, kar nekaj težav. Zato me tudi zanima, kako bo z dinamiko teh izplačil in
               ali je slovenska odškodninska družba res sposobna prenesti tako obsežno finančno
               breme, ki ji ga nalagamo, glede na številne obveznosti odškodninske družbe tudi iz
               naslova denacionalizacije in podobnega ter tudi drugih. Sedaj smo ji seveda, jaz sem pazljivo sledil ministru,
               ki je povedal, da so pač opremili slovensko odškodninsko družbo z dodatnim
               premoženjem. Vprašanje pa je, kako kvalitetno je to premoženje, kako je mogoče to
               premoženje čim prej spraviti tudi v obliko denarja, kajti upravičencem je potrebno
               izplačati denar.</p>
               <p>Skratka, sam osebno ocenjujem, da je prenos obveznosti na slovensko odškodninsko
               družbo korak k manj zanesljivem viru za poplačilo teh zakonsko opredeljenih pravic.
               Sicer bi pa tu predlagal tudi nekaj. In sicer, da bi predlagal, da se doda k 1. členu
               nov odstavek, ki se glasi: <q>"Da v primeru, da sredstva iz prvega odstavka tega člena
               ne zadoščajo za poplačilo obveznosti po zakonu o poplačilu odškodnine žrtvam vojnega
               in povojnega nasilja, subsidiarno jamči država oziroma subsidiarno jamči Republika
               Slovenija"</q>. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo komentirati pravkar slišano? Ne. Ja, gospa Kamnar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp49">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Podatkov o tem, kako tečejo izplačila gotovinska, nimam s seboj. Po
               mojih informacijah ni nobenih zapletov, vsaj ne na tej ravni, da ne bi bila sredstva
               zagotovljena za že izdane odločbe. Mi mesečno nakazujemo sredstva SDO-u v tistem
               delu, ki se nanaša na gotovinska izplačila in tu mislim, da ni nobenih problemov.</p>
               <p>Dali smo pa pred kratkim odgovor na poslansko vprašanje gospodu Drobniču in mislim,
               da vam gospod Vizjak, z natančnimi podatki koliko česa je bilo izplačanega. Če želite
               novelirane, vam lahko tudi posredujemo. Ker to je bilo pred kakšnim mesecem.</p>
               <p>Kar se tiče k temu, da je to kar k manj zanesljivim virom financiranja. Jaz sem
               prepričana, da temu ni tako. Preprosto zaradi obstoječe določbe 14. člena zakona,
               veljavnega zakona o odškodninah žrtvam vojnega in povojnega nasilja, kjer je natančno
               zapisana, da za izplačilo glavnic in obresti po tem zakonu, jamči Republika
               Slovenija. Torej tudi to dopolnitev, ki jo predlagate, po moji sodbi, domnevam, da
               tudi po mnenju sekretariata, absolutno ni potrebno, ker je to že v veljavnem zakonu
               zapisano.</p>
               <p>Kar se tiče premoženja SOD-a. SOD je bil v letošnjem letu dokapitaliziran sredi
               aprila meseca z 12 milijardami dodatnega premoženja. Kakšno je to premoženje? Nekaj
               dobrega, nekaj srednje dobrega. Kakšno bo čez nekaj let, verjetno nihče ne ve. Če se
               bo izkazalo, da je bilo slabo premoženje, potem bo pač država s tem jamstvom vstopila
               prej v poplačevanje kot bi sicer, če je to premoženje dobro. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp51">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi pripomnil ob tem samo nekaj. Amandma, ki sem ga predlagal je
               seveda delno usmerjen na to, kar pokriva 14. člen oziroma člen, ki govori, da za to
               jamči, to se pravi za obveznosti po tem zakonu, jamči država. Vendar poglejte, pri
               upravičencih do teh odškodnin, gre za starejšo populacijo.</p>
               <p>Zakon je definiral dinamiko izdajanj odločb in seveda tudi izplačil odškodnin tem
               upravičencem. Zelo, zelo pomembno je, ali država spoštuje to dinamiko  ali ne. Kajti poudarjam, gre za
               starejšo populacijo, ki težko pričakujejo to, kar jim je nekako zakon obljubil.</p>
               <p>Zdaj določbe 14. člena si človek lahko razlaga zelo plastično in seveda tudi to
               jamstvo v nekem čisto drugačnem terminskem oziroma čisto v neki drugačni časovni
               dimenziji kot pa je cilj tega amandmaja.</p>
               <p>S tem amandmajem želim samo to, da bi se za tisto, kar SOD ni sposoben izplačevati v
               skladu z zakonom in govorim tule, ne samo v višini, ampak tudi v dinamiki v skladu
               zakonom, da bi to nadomestila oziroma, da bi subsidiarno za to jamčila država, kar
               tudi že sicer po zakonu jamči za to država.</p>
               <p>Skratka amandma nadgrajuje to varovalko 14. člena še z dinamično komponento. To se
               pravi, s komponento, da se zadeva izvršuje tudi v skladu z roki, ki so določeni v
               zakonu. Samo to je namen. Kajti če bi bili upravičenci ljudje, ki bi lahko čakali na
               to odškodnino, bi bil popolnoma zadovoljen z interpretacijo 14. člena.</p>
               <p>Ker pa vem in name pač tudi v poslanski pisarni nenehno sprašujejo kdaj bo in zakaj
               še ni, pa mislim, da je le potrebno to obljubo, ki je bila z zakonom dana,
               spoštovati. Bi pa vas res prosil za novelirane podatke. To se pravi, vsaj zdaj, da
               dobimo to pred počitnicami, ne vem, saj po moje to ni večji problem, glede števila
               izdanih odločb, predvsem pa glede števila upravičencev, ki so prejeli prvo gotovinsko
               izplačilo odškodnine v višini 150 tisoč slovenskih tolarjev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Če ne, zaključujem razpravo. Najprej dajem na
               glasovanje amandma, ki ga bomo zdajle prebral in bo, če bo dobil podporo, vložen kot
               amandma odbora. Besedilo 1. člena se spremeni tako, da se glasi: "V zakonu o plačilu
               odškodnine žrtvam vojnega in povojnega nasilja, <stage>(uradni list Republike Slovenije
               štev. 18/01 in 111/01)</stage>, se v 2. točki drugega odstavka spremeni besedilo, v 4. točki
               tako, da se glasi, v 3. točki". Obrazložitev. Amandma sledi pripombam sekretariata za
               zakonodajo in pravne zadeve in na ta način se jasno in nedvoumno dokaže prvotni namen
               predlagatelja. Hkrati sledi določbi osmega odstavka 14. člena veljavnega zakona o
               plačilu odškodnine. Določba zakona o izvrševanju proračuna je s takšno rešitvijo
               usklajena, glede na to, da obveznost za zagotavljanje sredstev za odškodnine po tem
               zakonu ostaja na strani države. Želi kdo razpravljati o tem amandmaju? Ne. Dajem
               predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je dobil podporo in bo vložen kot amandma odbora.</p>
               <p>In zdaj sprašujem gospoda Vizjaka, da da oziroma dajem vaš amandma na glasovanje.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp53">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Jaz sem ga povedal, jaz pa predlagam, da ga sprejme odbor kot svoj amandma, ga pa še
               enkrat preberem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ja, povejte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp55">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>In sicer, da se k 1. členu doda nov drugi odstavek, ki se glasi: "V primeru, da
               sredstva iz prvega odstavka tega člena ne zadoščajo za poplačilo obveznosti po zakonu
               o poplačilu odškodnine žrtvam vojnega in povojnega nasilja,  subsidiarno jamči Republika Slovenija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Trofenik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp57">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Nisem želel razprave zavlačevati, ampak tu bom povedal, da bom glasoval proti temu
               amandmaju.</p>
               <p>Zakaj? Ker po sami dikciji zakona jamči država generalno, na drugi strani tega, kar
               je pa predlagatelj želel, neko specifično jamstvo za dinamiko izplačil obveznosti,
               nastalih iz izdanih odločb, pa ta amandma ne zagotavlja. Zato bom glasoval proti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti svoj glas? Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp59">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Zdaj, če je že obrazložitev glasu, sem mislil še nekaj vprašanj v zvezi s tem
               amandmajem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ja, kar povejte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp61">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Namreč, mene zdajle zanima, glede na spremembo 3. člena, ali to pomeni v bistvu zdaj
               s tem amandmajem, ki smo ga že sprejeli, da potem iz državnega proračuna naj se ne bi
               zagotavljalo nobenih sredstev za plačilo, ali kako je mišljeno zdaj po tem novem
               predlogu - da se vse samo zagotavlja iz drugih virov, nič pa iz državnega proračuna,
               kot je bilo predvideno v prvotnem zakonu? Če je tako mišljeno, potem mislim, da je to
               slaba rešitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ni tako mišljeno. Želi še kdo kaj dodati? Gospa Kamnarjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp63">

               <speaker>HELENA KAMNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, še vedno se zagotavljajo sredstva za gotovinska plačila, tako kot
               je bilo prvotno predvideno, iz državnega proračuna. Kot sem že rekla, sredstva tekoče
               nakazujemo skladu glede na izdane odločbe in na izplačila in jih bomo izplačevali
               toliko časa, da bodo te obveznosti v celoti pokrite. V kolikor bodo sredstva, ki so
               se natekla iz kupnin za ta namen, presegala obveznosti po izdanih odločbah, bodo ta
               sredstva nakazana odškodninskemu skladu in bodo uporabljena tudi za poplačilo
               obveznic. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Redna-026-2002-07-03.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predlog amandmaja, ki ga je predlagal gospod Vizjak, na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Ali želi kdo vložiti amandma na 2. člen? Ne. Zaključujem razpravo o členih.</p>
               <p>Predlagam, da sprejmemo še naslednji sklep, in sicer:</p>
               <p><q>"Odbor podpira predlog za obravnavo predloženega zakona po hitrem postopku."</q></p>
               <p>Želi kdo besedo? Nihče. Hvala.</p>
               <p>Kdo podpira tak predlog sklepa? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je dobil podporo.</p>
               <p>V razpravo in na glasovanje dajem še naslednji predlog sklepa:</p>
               <p><q>"Odbor predlaga državnemu zboru, da predlog zakona obravnava in sprejme po hitrem
               postopku, skupaj s prej sprejetim amandmajem odbora."</q></p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Nihče. Hvala.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta predlog sklepa dobil podporo.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo in današnjo sejo. Vsem se lepo zahvaljujem!</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 3. julija ob 13.41 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>