<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">644832B65B168B0DC1256D0B00308335</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F980E39C0D6605CCC1256D1200332503</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=F980E39C0D6605CCC1256D1200332503</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.OZFIMP" n="042">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2003-04-24"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">42. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(24. april 2003)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ciril Pucko, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.34 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Dober dan, spoštovani kolegi, spoštovane kolegice! Predstavniki ministrstva za
               finance in ostali prisotni! Pričenjam 42. nujno sejo odbora. Obveščam vas, da so za
               začetek seje zadržani kolega Diaci, kolega Božič in da sta se opravičila kolega
               Gračner in Horvat. Zaenkrat nimam pooblastil, da bi kot nadomestni član ali članica
               sodeloval kdo drug namesto prej omenjenih kolegov, ki so bili opravičeni.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda današnje seje. S sklicem ste prejeli naslednji
               predlog dnevnega reda seje odbora: 1. priprava na vsebinsko razpravo odbora za
               finance in monetarno politiko o poslovanju in o učinkovitosti dela Davčne uprave
               Republike Slovenije. Ker do 12. ure včerajšnjega dne v skladu s poslovnikom nismo
               prejeli nobenih predlogov za spremembo dnevnega reda je določen tak dnevni red kot je
               bil predložen s sklicem.</p>
               <p>In torej prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> K tej točki so bili
               vabljeni: Vlada Republike Slovenije in ministrstvo za finance in Davčna uprava
               Republike Slovenije. S sklicem ste prejeli dodatno gradivo in sicer dopis dveh članov
               odbora, kolega Ferija Horvata in kolega Leopolda Grošlja, z dne 16. aprila letošnjega
               leta. V vednost pa ste prejeli tudi revizijsko poročilo računskega sodišča Republike
               Slovenije o pravilnosti poslovanja davčne uprave Republike Slovenije v letu 2001 in
               smotrnosti poslovanja v letih od 99 do 2001 z dne 14. aprila letošnjega leta.</p>
               <p>Za uvod bi povedal nekaj v zvezi z namenom seje oziroma obravnave predlagane točke
               dnevnega reda, to je priprave na vsebinsko razpravo odbora za finance in monetarno
               politiko o poslovanju in učinkovitosti dela davčne uprave Republike Slovenije. V
               okviru te obravnave oziroma obravnave točke bi glede na ugotovitve računskega sodišča
               kot izhajajo iz revizijskega poročila odbor posebno pozornost namenja zlasti
               vprašanju katerepodatke oziroma posamezne dokumente potrebujemo kot osnovo za
               učinkovito in poglobljeno vsebinsko obravnavo tega vprašanja. Iz tega razloga
               predlagam, da odbor v okviru te točke razpravlja in odloča o naslednjih predlogih
               oziroma predlogu sklepa, in sicer da pred obravnavo problematike poslovanja in
               učinkovitosti dela davčne uprave Republike Slovenije Odbor državnega zbora Republike
               Slovenije za finance in monetarno politiko na podlagi prvega in tretjega odstavka 45.
               člena Poslovnika državnega zbora od vlade Republike Slovenije zahteve predložitev
               naslednjih dokumentov: poročilo notranje revizije o poslovanju oziroma delu davčne
               uprave Republike Slovenije, ki naj bi ga opravilo ministrstvo za finance za leto
               2002. Sedaj dopuščam možnost, da seveda ta sklepni najbolje oblikovan in ga bomo
               poskušali v razpravi ustrezno dopolniti, če je karkoli slovnično ali kako drugače ne
               drži. Potem poročilo ministrstva za finance o opravljenem upravnem nadzoru v davčnem
               uradu Murska Sobota in Maribor ter v davčnih izpostavah v Tolminu in Hrastniku. To so
               pač podatki o tem kje naj bi bil opravljen ta upravni nadzor. Možno je, da je bilo to
               storjeno še v kakšnem drugem davčnem uradu, bodisi izpostavi. Potem nujno je, da pridobimo primerjalno analizo
               učinkovitosti obsega davčnega dolga v smislu tistega kar je bilo v tem tednu s strani
               predsednika vlade tudi povedano, da je ta primerjalna analiza učinkovitosti v
               pripravi oziroma v zaključni fazi. Prav tako menim oziroma ocenjujem, da je nujno da
               odbor pri svoji vsebinski razpravi ima na vpogled odzivno poročilo s strani davčne
               uprave na prej omenjeno revizijsko poročilo računskega sodišča in še verjetno tudi
               kakšne druge dokumente, kar bo pokazala sama obravnava te točke.</p>
               <p>Spoštovani kolegi in kolegica, glede na to, da danes ne bi zahajali v vsebinsko
               razpravo o prej omenjenih vprašanjih, ker preprosto po moji oceni nimamo zadostnih
               materialov oziroma vseh tistih dokumentov, ki bi nam lahko dali pravo sliko tako v
               zapisanem revizijskem poročilu računskega sodišča, kot o argumentih bodisi
               ministrstva za finance, bodisi davčne uprave na zapisano v revizijskem poročilu vas
               prosim, da ne razpravljamo o vsebini, ki je še v celoti nimamo pred seboj. Še posebej
               vas opozarjam glede na zakon o računskem sodišču tudi na naslednje, da je dokument
               osnutek revizijskega poročila o pravilnosti poslovanja v letu 2001 in smotrnosti
               poslovanja v letih 1999 do 2001 davčne uprave Republike Slovenije v skladu z zakonom
               zaupne narave in o tem dokumentu, čeprav je bil objavljen na internetnih straneh ne
               bom dovolil razprave v tem delu seje, ker preprosto to ni možno in ne želim, da odbor
               krši zakonodajo. Če se je davčna uprava odločila za takšno kršitev zakonodaje oziroma
               zakona se v to ne spuščam. Predvidevam pa, da se v tej državi, če velja pravni red,
               tudi ustrezno postopki, ki lahko take postopke sankcionirajo. Torej izvolite po tem
               uvodu o namenu oziroma sploh cilju te naše priprave na vsebinsko pripravo odpiram
               razpravo oziroma dajem besedo. Gospod Grošelj se je prijavil prvi. Izvolite. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp2">

               <speaker>LEOPOLD GROŠELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Gospod predsednik, gospe in gospodje lepo
               pozdravljeni. Zahvaljujem se predsedniku, da je sprejel najino pobudo, z gospodom
               Ferijem sva naslovila, da je le odbor državnega zbora za finance in monetarno
               politiko kot matično delovno telo predvsem za davčni sistem, da se poskuša nekoliko
               poglobiti, zlasti glede na to revizijsko poročilo in pa informacije, ki so bile do
               sedaj že dane v javnost.</p>
               <p>Z gospodom Ferijem sprejemava način, ki ga predsednik tudi ... v skladu s prvim in
               tretjim odstavkom 43. člena poslovnika. Mislim, da je tudi prav, tako kot se glasi
               točka dnevnega reda, da je to priprava na vsebinsko razpravo odbora za finance in
               monetarno politiko, tako kot oni kot učinkovitost dela davčne uprave Republike
               Slovenije. Kolikor sem uspel, mislim, da sem lahko v celoti tudi povzel predlagane
               manjše sklepe. Mislim, da jih tudi v celoto sprejemamo in je tudi prava pot za neko
               poglobljeno razpravo, ko bo ustrezen material tudi pripravljen.</p>
               <p>Če dovolite, mogoče samo neka ugotovitev, bile so tudi neke pripombe, da bi moral o
               tem reagirati komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ. Moram povedati,
               da sem tudi jaz član te komisije, vendar komisija vedno obravnava potem, ko je že
               izdelano tudi odzivno poročilo.</p>
               <p>Glavni namen naju, kot predlagatelja je bilo predvsem, bi rekel, ta visoka številka
               neizterjanih davčnih prihodkov in seveda tudi o nekaterih zadevah, seveda, o katerih
               pa je razumljivo se mora še tako ... odzvati na to odzivno poročilo in tudi v samem
               poročilu je opredeljen rok 60 dni. Sklepe, ki ste jih predlagali, jih v celoti
               sprejemam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vizjak, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp4">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav. Spoštovani predsednik in vsi navzoči. Seveda, jaz razumem
               namen te seje. V bistvu ta seja je ene vrste uvod v to temo. Predsednik je pač
               povedal, da ne bi želel tu imeti vsebinske razprave, čeprav težko govorimo o uvodu in
               se hkrati ne dotikamo ključnih vsebin.</p>
               <p>Moram povedati, da sem zgrožen nad vsebinami dokumentov, ki so tudi meni dostopni in
               izgleda očitno vsem so dostopni, pa so zaupne narave. To je zlasti osnutek poročila,
               ki kaže v bistvu, bi rekel eno precejšnjo delo po domače, bi milo povedal na davčni
               upravi Republike Slovenije. Predvsem zaradi tega, kajti vsi vemo, da velja en red, to
               so dobri oziroma čisti računi dobri prijatelji. In, če je država zahtevna do svojih
               državljanov glede čistih računov in če jim pošilja davčno inšpekcijo in jih nadzira
               in jih muči in jim v bistvu ne odgovarja na številne pritožbe tudi po nekaj let.
               Poznam konkretne primere iz svojega volilnega okraja, ko so se seveda pritožili zoper
               odločbo davčne uprave in tri leta še ne vedo, kaj je s to odločitvijo. Ko na eni
               strani pikolovsko ta davčna uprava seveda muči davčne zavezance in seveda te svoje
               naloge bolj ali manj morajo korektno in tudi kdaj preko meje roba izpolnjevati. Po
               drugi strani, ko se pa postavljamo v vlogo proračuna in glede na zagotavljanje  izdatnih virov za seveda potem vse
               odhodke, ki izhajajo iz davkov, pa vidimo, da davčna uprava sploh nima, bi rekel,
               nekih izpostavljenih, nekih evidenc v skladu z računovodskimi standardi, da ne
               spoštuje temeljnih načel, kar ugotavlja računsko sodišče. In, nenazadnje se zelo
               čudim danes, da je že ta seja namenjena pripravi, da v bistvu tu ni predstavnikov in
               niso bili vabljeni predstavniki računskega sodišča, ki se mi zdi, da so tisti, ki bi
               po moji oceni tudi znali povedati, kaj morebiti nam lažje osvetli nadaljnje odločanje
               o tej zadevi in seveda tudi verjetno sprejem nekaterih sklepov in ukrepov iz
               pristojnosti državnega zbora.</p>
               <p>Tudi v Socialdemokratski stranki smo pripravili nekaj predlogov sklepov, ki se mi
               zdi, da bi bilo jih potrebno v teh pripravah upoštevati. Tu imam tudi izvod,
               morebiti, če se tudi razmnoži ostalim. Prav gotovo se nam zdi zelo pomembno, da bi
               minister za finance v osmih dneh seznanil odbor državnega zbora za finance in
               monetarno politiko z internim navodilom davčne uprave Republike Slovenije oziroma z
               dopisom, v katerem je glavni urad sam oblikoval kriterije za odločanje o odpisu, o
               delnem odpisu, odlogu ali obročem odplačilu dolga ter na podlagi preveritev
               proračunske inšpekcije v roku 30-ih dneh poročal ovišini neizterjanih davčnih
               terjatev na podlagi tega interventnega oziroma tega internega pardon predpisa v letih
               2001 in letih 2002 za posamezni davčni urad in na ravni države.</p>
               <p>To se pravi, gre za to, tako imenovano navodilo, ki ni objavljeno v Uradnem listu,
               ki ni dostopno, ne nam, ne davčnim zavezancem in na podlagi katerega se, ne vem, po
               kakšnih kriterijih in kdo arbitrira, kdo si jemlje to diskrecijo, da seveda nekomu
               nekaj podpiše, drugemu pa morebiti. Zato me tudi seveda zanima, prvič to
               navodilo,drugič pa vsi podatki o višini neizterjanih davčnih terjatev na podlagi tega
               navodila. To je prvi sklep. Mislim, da bi nam ta sklep veliko pomagal lahko pri
               nadaljnjem vsebinskem obravnavanju te točke.</p>
               <p>Druga točka je, da minister za finance v dveh mesecih zagotovi preveritev
               vzpostavitve in delovanja notranjega kontroliranja v Dursu skladno s prvim in drugim
               odstavkom 100. in 101. člena zakona o javnih financah ter seveda o tem poroča
               državnemu zboru, odboru za, našemu odboru.</p>
               <p>Gre za pomemben institut notranjega kontroliranja in mislim, da je zadeva pomembna.
               Nadaljnji sklepi se nanašajo na investicijsko vlaganje in vzpostavitev informacijske
               infrastrukture, ki je po moje temelj in osnova za vzpostavitev ustreznih evidenc v
               okviru Dursa. Zato predlagamo, da minister za finance na podlagi preveritve
               proračunske inšpekcije pripravi poročilo o dejanski proračunski porabi sredstev Dursa
               za investicijsko vlaganje, investicijsko vzdrževanje strojne in programske opreme
               informacijskega sistema Dursa v proračunskih letih od leta 1997 do 2002. Poročilo naj
               vsebuje tudi prikaz tovrstne porabe plačane posameznim zunanjim izvajalcem.  Minister za finance v mesecu dni
               predstavi odboru projekt iz gradnje integriranega davčnega informacijskega sistema za
               vse vrste davkov in drugih javnih dajatev ter davčnih zavezancev, ki bo izpolnjeval
               zahteve sodobnih davčnih informacijskih sistemov in standarde upravne usposobljenosti
               evropske skupnosti na tem področju. V tem okviru poroča tudi o, ne oziroma o
               realizaciji dokumenta DURS iz leta 2000, to je integriran davčni informacijski sistem
               program razvoja iz septembra leta 2000.</p>
               <p>Zanima nas tudi seveda, in to je peti sklep, da ministrstvo za finance na podlagi
               preveritve proračunske inšpekcije v mesecu dni poroča odboru za finance o višini vseh
               davčnih terjatev, ki jih je DURS prijavil v postopkih likvidacije, stečaja in
               prisilne poravnave v letih 2000, 2001, 2002. Zelo pomembno za marsikaterega izmed nas
               verjetno še posebej, ko se srečujemo z obiski v naših poslanskih pisarnah je, da
               ministrstvo za finance poroča odboru o stanju reševanja davčnih pritožb na prvi in
               drugi stopnji za leta 2000, 2001 in 2002 skladno s podatki, ki jih zahtevajo predpisi
               oziroma pravila upravnega poročanja. Seveda v tem okviru želimo tudi poročilo o
               stanju davčnih pritožb na Upravnem sodišču in Vrhovnem sodišču Republike Slovenije.
               Zlasti zanimivo je omenjanje v tem osnutku poročila in tudi sicer obračunavanje
               davkov od iger na srečo, zato mislim, da bi ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>.., recimo vzorčnih ali
               pa pomembnih področjih ..... predlagamo, da minister za finance ugotovi in poroča v
               osmih dneh odboru o vzrokih, da DURS ni pravilno izkazoval v svojih davčnih evidencah
               obračunanih davkov od iger na srečo sklicujoč se na to, da zakonodajalec ni predpisal
               obveznosti predlaganja obračunov davkov DURSU.</p>
               <p>Nadalje. Predlagamo, da odbor predlaga računskemu sodišču, da v letu 2003 kot
               prednostno nalogo uvrsti v svoj program, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... pravilnosti poslovanja
               in pravilnosti izvajanja nalog, predvsem smotrnosti poslovanja posebnega davčnega
               urada DURS, ki je zadolžen za upravljanje materialno zelo pomembnih davčnih nalog na
               celotno območje Republike Slovenije za banke in hranilnice, zavarovalnice, družbe, ki
               prirejajo posebne igre na srečo in trajne klasične igre na srečo, borze, borzne
               posrednike, družbe in investicijske družbe, družbe za upravljanje in ... depotne
               družbe ter vse gospodarske družbe, kateri skupni prihodki so v preteklem davčnem letu
               presegli pet milijard slovenskih tolarjev. Skratka, ocenjujemo, da bi ti podatki ne
               samo pripomogli, ampak da bi bili lahko neobhodno pomembni za seveda vse nadaljnje
               ukrepe in tudi zasedanja tega odbora, in mislim da sodijo v pripravo na vsebinsko
               razpravo v skladu z namerami tega odbora in njeno ambicijo, da pride le tej zadevi
               malo dlje.</p>
               <p>Skratka, akceptiram ta predlog, da ne bi tudi sam zašel v komentar vsebine osnutka
               poročila ali poročila, ki je nekako "speglana", posplošena verzija osnutka, opozarja
               pa v bistvu, če ga beremo tako ali drugače na iste vsebinske probleme poslovanja in
               evidentiranja vseh zadev na DURSU. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Vizjak. Naprej. Kdo želi besedo? Gospod Bernik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp6">

               <speaker>DR. JOŽE BERNIK:</speaker>

               <p>Poslanke in poslanci. Vesel sem, da je prišlo do te iniciative ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               inšpekcije ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... dela računskega sodišča pri DURSU mislim, da je že zadnji čas, da se začnemo
               pogovarjati o stvareh, ki so v javnosti že dolgo časa in konec koncev se ta zgodba o
               nepravilnosti oziroma o domnevnih nepravilnosti pri DURSU že vleče nekaj let. Seveda,
               ko človek bere odgovor DURS na revizijsko poročilo, ki je ... in čudno se mi zdi, da
               ga nismo dobili na mizo. Seveda, človek premišljuje kako more priti pri dveh državnih
               organih do ostrega spopada in če bi imeli, prihodnjič upam, da bomo imeli to poročilo
               oziroma ta odgovor na razpolago, tako da bi mogli videti obe strani. Čudi me tudi to,
               da ni bil povabljen oziroma da ni tukaj nobenega zastopnika računskega sodišča. Ali
               je to bilo pozabljeno ali je to .... ali kar koli, ne morem presojati, vendar tukaj
               sta dve stranki v sporu in mislim, da imata pravico obe dve slišati o čem se
               pogovarjajo .... pogovarjamo.</p>
               <p>Kar se sklepov tiče mislim, da so dobro zastavljeni, razen tega bi pa želel, da se
               nekateri sklepi oziroma večina sklepov, ki jih je podal gospod Vizjak, vključeni
               oziroma morda integrirani v sklepe, ki jih je predsednik prebral. Osebno bi rekel to,
               da pri pripravi teh sklepov, ki jih je gospod Vizjak prebral, je tudi naša stranka
               Nova Slovenija imela svoj delež. Na kakšen način se bo ta kontrola oziroma diskusija
               razvijala ne morem vedeti, vendar pri nekaterih o teh sklepov bi bilo potrebno dati,
               določiti tudi termin v katerem naj se poročilo ali karkoli pač predlagamo predložilo,
               tako da bi imeli neke vrste red v katerem bomo stvari zastavljali.</p>
               <p>Torej, osebno sem zadovoljen, da je do tega prišlo. Danes ne mečemo kamne na nikogar,
               vendar prišlo pa bo do tega, če bomo vestno opravili to delo, da bomo tudi morali
               priti do tega, da bomo s prstom pokazali kaj je bilo vse narobe. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kelemina, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp8">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, spoštovani. Moja ocena je, da imamo danes sejo odbora za finance,
               ki pa očitno ni pripravljena tako kot bi bilo potrebno, in se bomo zaradi tega morali
               sestajati še enkrat ali dvakrat, ne vem kolikokrat. S tem, da je pač bilo zahtevano
               izredne sklice, kakorkoli že, ampak vseeno mislim, da bi po moji oceni vseeno, da bi lahko danes vsak
               koliko toliko kompetentno razpravljali celo prepovedujete tukaj razpravo. Ne vem,
               zakaj tajni dokumenti itd., v kakšni državi mi tu živimo, če so dokumenti enkrat
               objavljani na neki javni strani interneta na spletni strani, kjer je dostop vsemogoč,
               ne vem, koga boste kaznovali ind., tukaj so vse skupaj neke izmišljene stvari, gre za
               nekaj drugega, po moji oceni.</p>
               <p>Gre za to, da smo mi, vsaj naše pozicijska stranka, Socialdemokratska stranka, že v
               prejšnjem mandatu, ko sem bil tudi poslanec, ne vem kolikokrat opozarjali na to, da
               na DURSU ni vse v redu. Vemo, dobivali smo posamezne podatke, posamične podatke iz
               različnih virov ali pa tudi mediji so kdaj kakšno stvar objavili za kakšne velike
               nepravilnosti je vse šlo in neenakost pred zakonom itd., da ne naštevam vseh teh
               zadev za nazaj, vendar je bilo vse preslišano, večina stvari je bilo preslišano in
               vse je bilo spravljeno pod mizo, pod preprogo, zakaj.Popolnoma jasno je zakaj, zato,
               ker so se centri kapitalske in politične moči so se nekako sporazumele. Danes je
               očitno to, da se ti centri več ne morejo sporazumeti in vemo, da obstajata dva
               centra, politične in kapitalske moči v državi, ki si enostavno jemljeta drug drugemu
               določena področja in zato pride do medsebojnih obračunavanj in zato so sedaj te
               obravnave tudi na sejah odbora, se pravi, da so.</p>
               <p>Jaz se strinjam, da se te stvari razčistijo, da se poiščejo nepravilnosti, da se
               odpravijo, ampak pomembno je to, da mi vemo, da gre za spopad dveh centrov in vemo,
               da je LDS ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>....sedaj večinoma Združeni listi zavarovalnico Triglav,
               zamenjal bo tam, vrh je že v Ljubljani zamenjal. Sedaj, kolikor vem poteka zamenjava
               oziroma bo potekala v letošnjem letu pa v drugem letu zamenjava po vseh enotah po
               celi Sloveniji, tako da, še to bodo spravili v svoje roke. Drugi center politične
               moči pa se še z druge strani bori za svoje pozicije, da bi vas poskušal
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...</p>
               <p>Sedaj, mi bomo s tem, ko bomo čakali na naslednjo sejo se boste vi lepo
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... in spet ne bomo prišli do tistih rezultatov, ki bi prišli
               mogoče danes, če bi imeli papirje na mizi in bi lahko kompetentno razmišljali, to je
               moja ocena. ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...v zakulisju in spet boste stvari spravili pod
               preprogo in ji jih ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., tako, kot vedno. To je moja ocena.</p>
               <p>Jaz protestiram proti temu, da danes seje ne more biti taka, kot je in trdim, da je
               nepripravljena in tudi o taki ne mislim razpravljati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospodu Kelemini, bi povedal samo naslednje.</p>
               <p>Dopuščam možnost, da niste točno prebrali, kako glasi točka dnevnega reda. Prva
               beseda je "priprava", ta točka se glasi tako, samo zato, da bi vsi člani odbora imeli
               možnost, da se dogovorimo in zahtevamo od vlade tisto, kar mislimo, da potrebujemo.</p>
               <p>Tisto, kar je malo prej povedal vaš kolega Vizjak, mislim, da skupaj že v uvodu
               predlaganimi sklepi lahko predstavlja in tudi s tistim, kar je povedal eden izmed
               podpisnikov, zahteve po sklicu seje, daje pravo možnost o tem, da razpravljamo čisto
               o vsem, še posebej zato, ker v določeni zadevi rok še teče.</p>
               <p>Menim da, odbor  ne more in tudi
               ne bo sodeloval pri pisanju oziroma pri sooblikovanju odzivnega poročila. Tega
               pooblastila mi nimamo niti ga nočemo imeti in iz tega razloga je bila ta seja
               sklicana v najkrajšem možnem času, prav zato, da bi vse tisto, o čemer ste vi
               govorili lahko dobili v najkrajšem možnem času, sedaj, ali je to 30 dni ali kaj več,
               kot je v večini predlaganih sklepov navedeno, prepuščam odločitvi tega odbora. Menim,
               da je rok sorazmerno optimalen in ga sam niti ne bi nameraval spreminjati.</p>
               <p>Samo toliko sem vam želel in strmim točno k tistemu, k čemur strmite vi, verjemite.
               Izvolite, gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp10">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik, saj jaz tudi ne pričakujem nekaj drugega, kot to, da
               ste pripravili tako vsebino te točke, da dejansko o njej danes ne moreš razpravljati.
               Priprava na vsebinsko razpravo odbora, mislim da, se je zgodila v taki obliki točka
               dnevnega reda prvič, od kadar sem jaz na odboru za finance pa tudi drugje še nisem
               opazil, da bi take točke sprejemali priprava na vsebinsko razpravo. Gre seveda za
               pripravo, za zamegljevanje po moji oceni.</p>
               <p>Vi, se boste med tem časom ...<stage>/nerazumljivo./</stage>... in boste stvari minimizirali tako,
               kot sem povedal, verjetno iz te tresene gore se ne bo rodilo čisto nič. To je moje
               mišljenje, vi pa pač vsako svoje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kelemina, sam se nimam ne s kom, ne z ničemer, ne o ničemer, kot
               pravite vi "zdilati"<stage>(?)</stage>, pač tega očitka absolutno ne sprejemam.</p>
               <p>Kajti, ne dolgo tega so bili očitki, zakaj je v določenih zadevah odbor ni
               razpravljal. Sledeč tistemu, kar je kaj precej članov odbora bodisi zahtevalo bodisi
               tako razmišljalo sem pač sledil samo temu, ničemer drugemu. Da, pridobimo tiste
               dokumente, ki lahko dajejo ali pripomorejo k razjasnitvi zadev, ki so v tem trenutku,
               zaradi različnih pogledov, dveh, kot je bilo povedano pomembnih ali zelo, zelo
               pomembnih državnih institucij tako različni. Samo to,ničesar drugega. Verjemite mi,
               da bom sam, kolikor bom sposoben seveda razsojati med zrnjem in ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               Gospod Pohorec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp12">

               <speaker>VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz mislim, da razumem namen današnje seje.</p>
               <p>Da je posvečeno k temu, da zahtevamo od pristojnih organov potrebne informacije, da
               bi lahko, potem v vsebini boljše razpravljali in da gre za nabor še dodatnih
               vprašanj, ki bi jih kazalo izpostaviti in dobiti na njih eventualne odgovore. Jaz bi
               se usmeril na tri taka podobna vprašanja, ki sodim, da v tej državi niso ustrezno
               urejena in so posledično te neurejenosti tudi približno stanje, ki jih imamo v državi
               okoli davkov in te problematike.
               Rad bi, da bi pristojno ministrstvo odgovorilo, kako in kdaj bo zakonsko urejeno
               vprašanje oziroma področje davčnega svetovanja. Zdaj seveda ustrezno licenco od teh
               svetovalcev, kot jih imajo v drugih državah. Vem, da so neki osnutki tega zakona, ali
               pa takega zakona pripravljeni, ali pa ne najdejo belega dne.</p>
               <p>Drugič, kako in kdaj bo zakonsko ustrezno rešeno področje izvajanja knjigovodskih in
               računovodskih storitev za tretje osebe. Tudi z potrebno licenco. Na tem področju
               imamo, po mojem mnenju, ker poznam malo to problematiko iz preteklosti, nered in da
               ima velim procent poslovnih subjektov, to enostavno rešeno na črno in pretežno z
               bivšimi delavci davčnih uprav, pa izpostavk in so odlični svetovalci, kako državi
               dati čim manj in kot tretje, bi postavil vprašanje, naj odgovorijo, ali razmišljajo o
               uvedbi obvezne, sajobčasne obdobne revizije, tudi srednjih in malih podjetij, kajti
               tu je poslovanje po mojem poznavanju vsaj nekega dela na ravni branjevk na tržnici. Z
               denarjem po blago in z blagom mimo vseh davčnih in drugih poti evidenc, potrebnih
               spet nazaj v gostilno,ali svojo trgovino, ali pa kam drugam, če je možno, da se ta
               tri vprašanja uvedejo tudi v nabor, bi bil zadovoljen. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp14">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Najprej se strinjam, da je današnja seja tako, kot je bila
               zamišljena, ker brez temeljite priprave tudi kvalitetne razprave ne more biti. Sam pa
               osebno ne vidim, seveda, kar mogoče nekateri potencirano vidijo v tem, da je z eno v
               zatožni klopi neki Durs in ampak, torej gre, mora iti za osvetlitev situacije, da bi
               lahko zadevo ocenili, ali se zakoni izvajajo v tem smislu, kot treba, ali je
               zakonodaja narobe, je pri izvajanju obstoječe zakonodaje, kaj ni v redu, od opreme
               kadrov in marsičesa,vendar vidim tu priliko, bi prosil predsednik, torej v kontekstu,
               pripravljeno to sejo in te odgovore, ki jih pričakujemo od Dursa, od ministrstva,
               dobili še nekaj. Durs med drugim, je tudi neke vrste poslovni partner lokalnim
               skupnostim za katere pobira nadomestilo za porabo stavbene zemljišča, ki je v
               temeljih virov lokalnih proračunov.  virov lokalnih proračunov.</p>
               <p>Glede na izkušnje, ki jih imam mi je prvič uspelo za leto 2001 izsiliti od DURS-a
               seznam dolžnikov nadomestila. Do takrat, nekateri pa še naprej, govorim o občinah,
               nimajo verodostojnih zaključnih računov, kaj šele zapisnikov ali inventurnih komisij,
               ki se ukvarjajo s terjatvami in obveznostmi lokalne skupnosti. Zato bi rad čisto
               načelno, ne tako, vprašanje je dobronamerno, ni zlobno, ali je to posledica kakšnih
               sistemskih nedorečenosti ali neustreznosti programske in kake druge opreme, da se to
               ne da dobiti ali se ni dalo dobiti in podobno. K temu me navajajo pač
               problematiziranja evidenc, ker mislim, da je to povezano z evidencami. Upam, da ni
               povezano s kako samovoljo kakšnega lokalnega matadora v izpostavi.</p>
               <p>Druga zadeva, ker mi je pač zadeva postranski najpomembnejša zadeva ukvarjanje tudi
               s športom in mislim prilika, da bi dobili podatek koliko je neizterjanih obveznosti
               športnih društev in klubov v zadnjih letih in koliko jih je šlo, po domače povedano v
               oklepaju, v stečaj, ker po neuradnih podatkih je slovenski šport zelo zelo bolan iz
               tega vidika. In zaradi zdravljenja slovenskega športa kot pomembne dejavnosti in
               korekcije zakonodaje, ker tu so različni razlogi: nepoznavanje zakonodaje, neustrezna
               zakonodaja, nepravočasno sprejeti podzakonski akti in tudi zlorabe zavestno nekaterih
               sredina, bi bilo dobro, če bi dobili sumarni pregled. Meni ne gre za noben seznam,
               ampak sumarni pregled koliko je tega in kaj bo potrebno ukreniti, da bi se to stanje
               saniralo, ker če kdo pričakuje, da bo to izterjal enostavno ni od koga izterjati, je
               pa lahko katastrofa. Za nekatere je že bila katastrofa sredine cele panoge, nekatere
               pa še bo.</p>
               <p>In malo bom sedaj kršil ta časovni okvir, ki je tu predviden, ker gre za 2002 nazaj,
               ampak ker minister ni prisoten in ker mi ni odgovoril niti na pismo 10. marca, niti
               na pisno poslansko vprašanje na marčevski seji bi rad, da nam končno se da, ne danes
               tu, odgovor zakaj so bile s takim zamikov izdane odmerne odločbe za nadomestilo za
               stavbno zemljišče v letošnjem letu v celi Sloveniji. Prišle so na enem koncu komaj v
               zadnji dekadi meseca marca. Kdo bo poravnal to škodo lokalni skupnosti zaradi
               nelikvidnosti, ki je nastala, ker je prvi rok zapadlosti plačil 15. februar, za
               nekatere zavezance zapadel. Seveda jaz razumem, da zakon, ki smo ga mi rodili v tem
               parlamentu zakon o gradnji objektov, ki je naložil lokalnim skupnostim, da dopolnijo
               ali spremenijo ali sprejmejo nove odloke do 30. junija in da je verjetno iz tega
               nastala zadrega med različnimi vejami izvršilne oblasti. Jaz sem opozoril tisti krat
               to v tej hiši, čeprav mislim, da to ne more biti razlog, vendar je velika zadrega.
               Lokalne skupnosti ne samo da so oškodovane nimajo nobenih odgovorov, odločbe zgleda
               da so letne, vendar nekateri zavezanci po novem zakonu v drugem polletju niso več
               zavezanci plačila. In kakšne so bile izdane tistim zavezancem odločbe. Lokalne
               skupnosti o tem nimajo obvestila, zaradi tega so vprašljivi proračunskih prihodki in
               vse posledice, ki bodo nastale eventualno, če bo prišlo do sporov, to so pa
               nadomestilo od, predsednik oprosti, če minister en mesec ne odgovori ne vidim druge
               prilike, da tu to postavim. Kakšne posledice bodo, ker gre za več sto milijonske
               obveznosti nekaterih zavezancev do nekaterih lokalnih skupnosti in če bo pol leta to
               izpadlo, kdo bo nosil te posledice. Zlasti pa, če bo ravnanje tako, da bo pritožba
               odločitev o pritožbi čez dve leti breme zamudnih obresti kot je praksa pa bo padla na
               lokalno skupnost. Marsikatera vas bo zaradi tega bankrotira, tisti ko ne veste kakšna
               je praksa v takih odločanjih. DURS odloči dokončno po dveh letih ali več, prizna
               upravičencu, ki je imel opravičene razloge za spor zamudne obresti in te zamudne
               obresti gredo v škodo lokalne skupnosti, ne pa državnega proračuna. Hvala. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz predlagam, da počasi probamo odločati. Preden bi prešli k posameznim
               sklepom oziroma če bo konsenz lahko tudi o vseh sklepih v celoti bi zaprosil samo
               državno sekretarko gospo Milojko Kolar, če mi lahko pomagate glede na te sklepe, ki
               so jih predložili kolegi iz socialdemokratske stranke. Če je kateri izmed teh
               eventualno že vsebovan v poročilu notranje revizije oziroma upravnega nadzora, da se
               ne bi duplirali, samo to. Vse ostalo mislim, da bi potem dal kar na glasovanje.
               Izvolite, samo na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp16">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mimogrede samo gospodu Trofeniku je bil včeraj poslan odgovor v
               skladu z roki in poslovnikom. In v odgovoru je zelo jasno kolikšen del za zamude nosi
               DURS glede na to kakšne podatke dobi iz osnovnih evidenc. Ker DURS izdaja odločbe in
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> na osnovi podatkov, ki jih dobi. Toliko mogoče pojasnilo, da ne bo
               ostal nek priokus, da je tudi na vse evidence in odloke, kar sami veste dobro kako
               funkcionira. To je v bistvu kriza na DURS-u. Take podatke se dobi, tako odločbo lahko
               izda.</p>
               <p>No, ampak da bi bili konstruktivni skušajmo nekako kolikor je integrirano že v
               predlogih, ki jih je podal gospod predsednik odbora na začetku, v sklep je vključen
               tudi to kar je gospod Vizjak dal oziroma nam predložil tukaj na odboru. Jaz ocenjujem
               glede na to, da je eden izmed predlogov sklepov že, da je potrebno do naslednje seje
               dostaviti razna poročila, to so poročila predvsem o notranji reviziji o delu DURS za
               leto 2000. Tukaj moram sedaj povedati, da dejansko za 2000 notranje revizije v DURS-u
               še ni bilo opravljeno s tem, da bi verjetno bilo potrebno mogoče za to malo daljši
               rok dati. Bil pa je opravljen in to lahko dostavimo takoj, in sicer s strani MNZ-ja
               je bilo opravljeno poročilo o tako imenovanem upravnem nadzorstvu. To je poročilo, ki
               ga seveda MNZ v skladu s svojimi pristojnostmi opravi in ugotavlja prav spoštovanje
               predpisov, davčnega postopka in drugih odlokov pri evidentiranju izterjavi in davčnih
               evidencah. To se pravi to poročilo je na razpolago. Prav tako je na razpolago
               poročilo, ki ga je opravila proračunska inšpekcija v zelenem trikotniku in o ostalih
               drugih pogodbah, o nabavi. 
               Prav tako razpolagamo s poročili IMF-a, ki je bilo opravljeno prav na temo davka na
               dodano vrednost. Slabosti, možne izboljšave, stanje. Prav tako razpolaga davčna
               uprava, ker je naročila vlada tudi tole, kar je predlagal gospod Vizjak, nekako
               sovpada pod točko 4, kjer so eksperti ameriške zakladnice pregledali in pripravili
               poročilo o stanju davčnega-informacijskega sistema in noter tudi seveda predlagali
               možne rešitve oziroma, kaj je treba dograditiin narediti srednjeročno, oziroma
               dolgoročno in kakšni pogoji so za to potrebni. Potem je torej poleg vseh teh poročil,
               je, kot veste, notranja revizija, to je poseben oddelek v sklopu davčne uprave, ki
               nadzira delo posameznih davčnih uradov, tako da bi vbistvu lahko tudi povzetek
               ugotovitev te notranje revizije DURS-a bilo lahko pripravljeno. To kar je recimo pod
               točko 2, predloga gospoda Vizjaka. Sedaj pod točko 1, mislim da je zadeva jasna. Mi
               imamo pooblastila v zakonu o davčnem postopku, kjer gre za različne vrste odlogov.
               Eno so vrste odlogov po 20. členu davčnega postopka, kjer ima davčni organ pravico
               odložiti izvršitev plačila davka v primerih do dokončne odločbe druge stopnje,
               takrat, kadar je, bi rekla, zadeva mejna. Ali je, bodisi kolizija zakonov, ker je
               davčni organ ocenil, da bo pritožbi možno ugoditi. Tukaj je pri tem odlogu pomembno
               povedati, da ne zaustavi se zamudne obresti obračunavanja. Kar pomeni, da v bistvu
               DURS naredi to samo takrat, kjer lahko oceni, da bi mogla potem država vračati z
               vsemi zamudnimi obrestmi, ko bi bilo pritožbi ugodeno. In v bistvu ta odlok tega
               rizika in vseh zamudnih obresti v takem primeru seveda potem nosi tudi zavezanec. To
               mislim, da je zelo pomembno povedati, da je to daleč od tega, da bi se to odlagalo,
               nevem, na pamet, ali kakorkoli, temveč je zelo trezen razmislek v primerih, da potem
               ne bi mogla država vračati glavnice in vse zamudne obresti, ko oceni, da je recimo,
               ne vem, odločba na prvi stopnji, glede same vsebine lahko v tem delu sporna. Potem
               odlaga se lahko tudi na osnovi 45. člena zakona o davčnem postopku, to je pa odlok
               sklepa izvršilnega naslova, se pravi poseganja, na terjatve na žiro, na transakcijski
               račun in podobno tudi v tem primeru je zakonska podlaga. Potem imamo pa še 91., pa
               93. člen,kjer pa gre za primere odpisa, kadar gre za fizične osebe, odloga ali
               obročnega plačevanja, kadar gre za ogrožanje preživljanja davčnega zavezanca in
               njegovih družinskih članov. In so v tem notri tudi napisani, na katerih primerih gre
               in pa dano pooblastilo, da pa potem davčna uprava, ker vemo, da so tudi neki kriteriji, po
               zakonodaji ministrstva za delo in družine, kdaj se šteje, da je ogroženo
               preživljanje. In takrat pa lahko se dodeli obročno odplačevanje, ali v skrajnih
               primerih odpis, kjer se ugotovi, da ni preživljanje in možnosti izterjave. In potem
               za pravne osebe, mislim pa da je 91. člen zakona o davčnem postopku, se pa odlaga,
               kadar pravna oseba dokaže, da ima začasno težave z nelikvidnostjo in se jim lahko
               odloži a vendar največ za 6 mesecev, ali v enem obroku, ali v šestih enakih. Tako da
               je treba to dokazovati in to o katerih je gospod Vizjak govoril, ta interna navodila,
               kriteriji, so samo dopolnitev tistega, kar je v zakonu dograjeno in je podrobneje
               opredeljeno. Enake kriterije uporabljata tudi obe blagajni. Za invalidsko-pokojninsko
               in penzijsko zavarovanje, kjer veste da imata pa ti dve blagajni po svojih področnih
               zakonih pravico po teh kriterijih tudi, bi rekla odlagati, ali obročno odplačevati,
               oziroma vskrajnih primerih tudi odpisati. In ni, torej problem te podatke pripraviti,
               ta navodila zakonske podlage sem vam povedala, in tega je v bistvu zelo, zelo malo.
               Večji del je tistega, kjer se govori, trenutno je bil ta podatek 15 milijard, to so
               pa odlogi po tistem 20. pa 45. členu, v primeru, ko je davčni organ ocenil, da bo
               pritožbi možno ugoditi. Ampak breme zamudnih obresti pri tem nosi seveda stranka, se
               pravi davčni zavezanec. Ker pa, če bi v obratnem primeru, bi pa mogla država vračati
               vse z zamudnimi obrestmi. No saj, to se spremlja, se da dobiti podatke odlogov,
               31.12., boste videli tudi v poročilih DURS-a 2001, v primerjavi z 2002 in tako
               naprej. Če grem, kaj še, poleg seveda teh poročil o delu davčne uprave. No naj
               omenim, da recimo je bila tudi narejena že en krajši pregled te učinkovitosti
               pobiranja davkov, da vam sedaj ne bi številke dajala, ampak ravno zaradi tega, ker je
               pač bilo omenjeno, ker da je to pač pripravljal gospod Velko Bole, pa tudi
               ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>..., ki je v tem delu naredil eno primerjavo. Še pred tem je sedaj
               minister Mramor dodatno naročil še neodvisnemu ekspertu, oziroma instituciji, da v
               bistvu pogleda, in pripravi še enkrat primerjavo po kriterijih, ki jih v svetu
               poznajo, učinkovitosti pobiranja davkov. To pa je v bistvustanje dolga, glede na GDP,
               na neke druge kriterije. Tako da boste imeli na razpolago vsaj dve, tri primerjave
               videti od neodvisnih, ker seveda očitno se DURS-u, pa tudi financam že ni nič več ne
               verjame. Tako da, jaz mislim, da je dejansko zelo veliko vključeno, če bi mogoče samo
               še tista dva predloga dopolnili s temi poročili, ki sem jih sedaj omenila, to kar je,
               ta pregled no, še tole mogoče, če sem pozabila. Dejanska proračunska poraba za
               investicijska vlaganja, ta pregled je narejen. Sedaj ne vem, če je že ravno od leta
               1997, mislim pa da je narejen za zadnji dve leti. Sedaj ne vem, jaz mislim, da bi, od
               1999, da bi bilo mogoče smotrno to pregled imeti zraven skupaj s poročili 2001/2002 o tej investicijski porabi,
               ki pa moram reči relativno je bila zelo skromna zaradi tega je tudi, bom rekla, to
               trojno knjigovodstvo.</p>
               <p>Potem pa še recimo predlog sklepa pod številko 5, naj povem, da je bilo v zdaj
               zadnjem obdobju nekoliko daljše prijavljenih v stečaje prisilne poravnave likvidacije
               2100 primerov, aktualnih trenutno je 800, to se da pripraviti, bi pa pač rabil nekaj
               časa, da bi to zbrali po, ker je to treba vsak posamezen primer zbrati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp18">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če sem poskušal rezimirati, v bistvu ta odgovor gospe Kolarjeve gre v
               tem, da v bistvu ne vidi problem v odgovoru na te sklepe, ki smo jih postavili.
               Pravzaprav komentira in tudi jaz sem vesel tega. V bistvi nenazadnje, ko govorimo o
               prvem sklepu, mi vemo da obstajajo nekatere zakonske podlage za odpis, odlok in tako
               naprej. Vendar sem pa tudi dobro razumel in poslušal, da pač davčni urad oceni, da
               davčni urad in verjetno oceni na podlagi nekih kriterijev, ne tako recimo, ker če ne
               je pa preveč zadeva subjektivna. In, ima vsak pač neko svojo oceno. Zato verjamem, da
               so ta navodila in so kriteriji in to je nenazadnje v osnutku poročila napisano in
               tudi v odgovoru Dursa je to omenjeno. Tako da jaz verjamem, da ni problem dobiti teh
               navodil oziroma teh internih, to se pravi navodil in kriterijev na podlagi katerega
               se izvajajo te zakonske podlage.</p>
               <p>Kar se tiče, to se pravi smatram, torej da nima Durs nekih pomislekov zoper te
               predlagane sklepe in da bomo te dokumente v teh rokih tudi glede na odzivno poročilo
               tudi dobili. Mislim, da, bi pa tudi v celoti se strinjal z razpravo gospoda Vilija
               Trofenika, kajti isti problem je on tudi sam, jaz sem mimogrede dobil informacijo
               direktorja davčnega urada, da nam pač podatkov, kdo nam je dolžen ne more dati in
               koliko nam je dolžen kar se tiče nadomestila. On ima očitno druge informacije in to
               me zopet navdaja z neko negotovostjo, da v nekem davčnem uradu tako, v nekem drugače,
               kako si pač nekdo neko zadevo razlaga. Zato bi tudi tu morebiti le pričakoval
               nekoliko jasnejši odgovor glede nadomestil za uporabo stavbnih zemljišč, ki so
               nenazadnje, kar znaten vir, tako državnega proračuna, kajti veste, da se zdaj
               akutativno že obračunavajo tudi in se s tem zmanjša izravnava občinam, kar pomeni, da
               ostaja več denarja v državni blagajni in seveda tudi znatni vir financiranja lokalnih
               potreb, ki jih ni malo. Hvala, toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Žal, se opravičujem, niste bili vabljeni na
                  sejo žal ni tema, o kateri,
               to je priprava na vsebinsko razpravo h kateri boste vabljeni in boste dobili besedo.
               Ker bomo takrat, ko bomo ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... Točke, razno, pa nimamo, ne.
               Tako da boste vabljeni takrat, ko bomo razpravljali o problematiki in boste tudi
               dobili besedo. Tako da nobene zadrege. Hvala lepa.</p>
               <p>Torej predlagam, da začnemo počasi, mislim, da ne bi smelo biti večjih težav, da bi
               to sorazmerno hitro sprejeli in zaključili. Že ta razprava oziroma nekateri nakazani
               odgovori so pokazali, da je bil sklic današnje seje več kot upravičen. Ker tudi o
               tem, kar predložili oziroma zahtevali od vlade oziroma ministrstva za finance, gotovo
               vseh odgovorov najbrž tudi takrat ne bomo dobili. Ker bodo določene stvari
               predpostavljam ostale odprte, ampak o tem potem.</p>
               <p>Torej, predlagam, da bi odločili o naslednjih predlogih sklepov in sicer, da odbor
               za finance in monetarno politiko državnega zbora Republike Slovenije na podlagi
               prvega in tretjega odstavka 45. člena poslovnika državnega zbora od vlade Republike
               Slovenijezahteva predložitev naslednjih dokumentov: Primerjava analize učinkovitosti
               obsega davčnega dolga, poročilo notranje revizije ministrstva za finance, ki je bilo
               opravljeno pri Dursu, poročilo ministrstva za notranje zadeve o opravljenem upravnem
               nadzoru. Potem seznanitev z internim navodilo davčne uprave Republike Slovenije
               oziroma v katerem je glavni urad sam oblikoval kriterije za odločanje o odpisu,
               delnem odpisu, odlogu oziroma obročnem odplačevanju dolga ter na podlagi preveritev
               proračunske inšpekcije, poročilo o višini neizterjanih davčnih terjatev na podlagi
               tega internega predpisa v letih 2001 in 2002 po posameznih davčnih uradih in na ravni
               države.</p>
               <p>Poročilo proračunske inšpekcije o dejanski proračunski porabi sredstev Durs za
               investicijska vlaganja, investicijsko vzdrževanje strojne in programske opreme
               informacijskega sistema Durs v proračunskih letih 1997 do 2002.</p>
               <p>Dovolite, zdaj jaz prebiram sklepe, dal jih bom potem še v razpravo, mislim, pa da so
               lahko takšni kot so tudi sprejemljivi in potrjeni.</p>
               <p>Potem, poročilo oziroma poročilo proračunske inšpekcije o višini vseh davčnih
               terjatev, ki jih je Durs prijavil v postopkih likvidacije, stečaja in prisilne
               poravnave v letih 2000, 2001 in 2002. Poročilo o stanju reševanja davčnih pritožb na
               prvi in drugi stopnji za leto 2000, 2001 in 2002 skladno s podatki, ki jih zahtevajo
               predpisi oziroma pravilo 
               pravnega poročanja. V tem tudi, v tem smislu tudi poročilo o stanju davčnih pritožb v
               pravnih sporih, če je tako v redu, še posebej in še posebej o tem, kdo bo prevzel
               odgovornost v primerih, ko bo prišlo do zastaranja in potem še eden ločeni sklep, če
               mi dovoli predlagatelj, kolega Vizja, da odbor v skladu s svojimi pooblastili
               predlaga računskemu sodišču, da kot prednostno nalogo oziroma, če mi to zahtevamo,
               potem mora to narediti. Obravnava tudi, mislim pač opravi revizijo pravilnosti
               poslovanja in pravilnosti izvajanja nalog, smotrnosti poslovanja posebnega davčnega
               urada Durs. Vemo za kaj je zadolžen. Mislim, da je to čisto dovolj. To bi bilo tisto,
               kar glede na povedano oziroma ocenjujem, da so nekateri 2., 4. in mogoče 5. sklep
               vsebovani v teh poročilih, ki sem jih samo v uvodu povedal. Želi kdo besedo o tako
               oblikovanih sklepih? Gospod Vizjak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp20">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne vem, ali vam je ušlo, ali ne, 7., ki govori o davčnih evidencah,
               obračunanih davkov od iger na srečo. Mislim, da je to ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp22">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>... eden izmed, bi rekel zelo, tako zanimivih primerov, recimo v katerem je tudi v
               tem parlamentu teklo že, kar nekaj debat in razprav in mislim, da bi le veljalo
               uvrstiti med sklepe tudi 7., da ministrstvo za finance le ugotovi v skladu se tem 7.
               sklepom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>V redu je, to sem spregledal, se opravičujem. Sklad dodatno s tem in pa s tistim, kar
               je predlagal kolega Trofenik. Se pravi, poročilo o neizterjanih davčnih obveznostih
               športnih in drugih društev in pa poročilo o zamudi pri izdaji odmevnih odločb za
               nadomestilo o uporabi stavbnih zemljišč. To bi bilo tisto, kar mislim, da je na
               osnovi te razprave vse, kar bi moral odbor zahtevati. Gospod Kelemina izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp24">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz se opravičujem, če sem kaj preslišal, ampak, ko sem poslušal se mi zdi,
               da vsi ti sklepi niso definirani na časovno obdobje. Zdaj pa ne vem, ali 1., 2., se
               mi zdi 3., kako bo to. Recimo to lahko zdajle pravite za stavbno zemljišče in tako
               naprej, kot terminološko. Kako je to predloženo, da bo jasno, da ne bodo zdaj v
               dvomih, tudi pri pripravi teh gradiv. Jaz mislim, da je bilo treba natančno povedati
               za katera obdobja gre. Ne vem, to je samo ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>V redu, v redu. Tudi to sem nameraval potem, ko bi o teh sklepih glasovali, še
               dodatno predlagati. V skladu s poslovnikom nameravam, predlagati, da to vlada
               predloži nemudoma oziroma v 30 dneh. Nemudoma je verjetno, glede na povedano, s
               strani državen sekretarke, da tiste stvari,  ki jih že imajo predložijo takoj, ostale pa v 30 dneh in potem bi
               lahko odbor opravil vsebinsko razpravo o vseh vprašanjih, ki smo jih danes načeli.
               Želi še kdo besedo? Ne vidim roke. Ja, gospod Božič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp26">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Ne veliko spremembo, ampak to kar je gospod Pohorec predlagal, ali tega ne bomo
               dali, ali bomo dali posebej?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Sam razumem tisto o čemer je govoril kolega Pohorec predvsem v smisli spremembe
               zakonodaje in predlagam, da gospod Pohorec odprta vprašanja naslovi na vlado oziroma
               na ministrstvo za finance, da v okviru spremembe zakonodaje, bodisi zakonov, ki so že
               v proceduri, bodisi tistih, ki se bodo odprli, ta vprašanja uredi. Zato tudi tega
               nisem posebej navedel, ker tako to ocenjujem in mislim, da tako tudi je. In se gospod
               Pohorec s prikimavanjem s tem strinja. Želi še kdo besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp28">

               <speaker>VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Ja, strinjam se ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-042-2003-04-24.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dajem predlagane sklepe na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira tako predlagane sklepe? ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Popravki mislim ...
               dovolite, sejo vodim jaz. Ocenil sem, da je to nek optimum glede na tisto kar ste
               povedali. Če katere izmed stvari, ki je bila navedena ni možno ali ne ustreza tistemu
               kar odbor ocenjuje boste to tudi navedli in mislim, da ni nobene zadrege, da bi sedaj
               se vračali v ponovno razpravo. Želi še kdo besedo? Nihče. Hvala lepa. Dajem tako
               oblikovane sklepe v celoti na glasovanje.</p>
               <p>Kdo jih podpira? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>S tem tudi ocenjujem, da smo sprejeli sklep, zato se zahtevam v skladu s poslovnikom
               nemudoma oziroma v 30 dneh. Vsem, ki ste sodelovali se iskreno zahvaljujem za
               konstruktivno sodelovanje. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 24. aprila 2003 ob 9.40 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>