<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">9F80FCE3E2DA0D55C1256D320030CED7</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F0FA126B261EBFF2C1256D35002998E0</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=F0FA126B261EBFF2C1256D35002998E0</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.OZFIMP" n="045">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2003-05-28"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">45. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(28. maj 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Ciril Pucko, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.12 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Dober dan. Pričenjam 45. nujno sejo odbora. Pozdravljam vse prisotne članice in
               člane, predstavnike vlade, družbe za avtoceste Republike Slovenije.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti naslednji člani odbora:
               kolega Feri Horvat, kolega Blaž Kavčič in kolega Ivan Božič. Na seji kot nadomestni
               član s pooblastilom namesto kolega Ljuba Germiča, sodeluje gospod Mario Gasparini.
               Prehajam na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli naslednji
               predlog dnevnega reda seje odbora, prvič: predlog zakona o poroštvuRepublike
               Slovenije za obveznosti najetih kreditov in izdanih dolžniško vrednostnih papirjev
               družbe za avtoceste Republike Slovenije d.d. za realizacijo gradnje avtocestnih
               odsekov iz Nacionalnega programa izgradnje avtocest v Republiki Sloveniji v
               višini246,72 mio evrov - nujni postopek. Odbor bo to točko obravnaval kot matično
               delovno telo. V poslovniškem roku ni bilo nobenih predlogov za umik ali razširitev,
               zato ugotavljam, da je določen dnevni red kot je bil predložen s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na edino točko dnevnega reda. Ta zakon smo nameravali obravnavati že na
               prejšnji nujni seji, dne 23. maja tega leta. In smo takrat pričeli tudi z drugo
               obravnavo predloženega zakona, vendar oziroma je bila vsebina pripomb
               zakonodajno-pravne službe takšna, da na takratni sami seji ni bilo možno pripraviti
               ustreznih amandmajev, ki bi sledili pripombam zakonodajne-pravne službe, zato smo jo
               preložili na današnjo sejo. K zakonu ste kot dodatno gradivo prejeli mnenje
               zakonodajno-pravne službe na že navedeni 44. nujni seji. Predlogi za amandmaje
               odbora, ki upoštevajo te pripombe, pa predvidevam že imate pred seboj. Torej k tej
               točki so bili vabljeni predstavniki predlagatelja, ga še enkrat pozdravljam,
               zakonodajno-pravne službe, nikogar ne vidim tukaj. Predpostavljam, da amandmaji
               sledijo njihovim pripombam in zato ni potrebe, da bi se posebej oglašali. Rok za
               vložitev amandmajev je do začetka razprave o posameznih členih na tej seji odbora.
               Nadaljujemo torej z drugo obravnavo predloga zakona, kjer bomo opravili razpravo in
               glasovanje o členih predloga zakona.</p>
               <p>Prehajamo torej na razpravo o posameznih členih predloženega zakona oziroma o
               predlogih za amandmaje odbora. V razpravo dajem predlog za amandma odbora k 1. členu,
               ki ga imate v razdeljenem gradivu na današnji seji. S tem se v bistvu 1. člen
               spremeni. Izvolite. Kdo želi besedo? Kaj meni predlagatelj o tem amandmaju, gospod
               državni sekretar na ministrstvu za finance, Anton Žunič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp2">

               <speaker>ANTON ŽUNIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, spoštovani člani odbora. Mi smo skupaj z
               zakonodajno-pravno službo ta člen še enkrat pogledali in smo se v bistvu, že takrat,
               to je bilo včeraj, ko smo predlagali sam zakon na odbor, v bistvu strinjali z vsebino
               tega amandmaja.</p>
               <p>In sicer smo usklajevali tisti del, ki se nanaša na izdajo obveznic. Namreč, prvič,
               odkar, po letu 1994, mislim, da je to, Dars izdaja tudi vrednostne papirje
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> ki pomenijo dodatni instrument k financiranju Dars-a. Mi smo na
               ministrstvu za finance to podprli, seveda pa  v osnovi instrument, ki so obveznice, izgleda nekoliko drugače kot
               kredit, predvsem iz dveh vidikov, eden vidik je trajanje, ki pomeni, da je kompletna
               glavnica odplačana ob koncu zapadlosti sedaj na koncu obdobja. Kar pomeni, da pri
               enaki obrestni meri, tak instrument postane cenejši in drugi vidik, ki smo ga
               razpravljali so bili pa pogoji. Namreč, uskladili smo se z zakonodajno-pravno službo
               v tistih pogojih, ki so nekje zakonsko nujni, medtem ko ostali pogoji na primer,
               kakšna naj bo obrestna mera, smo pa opredelili samo z nekim vsebinskim stavkom, to je
               v tretji alinei. Tista dva odstavka, ki piše oziroma razlaga obveznice. Ta alinea
               pravi, da obrestna mera biti primerljiva z obrestno mero za podobne obveznosti
               zavarovanje z državnim poroštvom.</p>
               <p>Druge stvari ostanejo nespremenjen. Poroštvo sledi vsem pogojem, ki so zapisani že v
               osnovnem zakonu o kreditu. Seveda, pa so notri dodatno tudi vsi tisti členi, ki se
               nanašajo specialno na poroštvo. To pomeni, kaj se zgodi, če Republika Slovenija to
               poroštvo izpolni, in seveda nedvomno je, da Republika Slovenija postaja porok za vse
               obveznosti, ki nastanejo iz naslova kredita ali izdanih obveznic, vključno z obresti.
               Se pravi v primeru, da pride do izpolnitve, so v potencialne obveznosti vključeni
               tudi ti dodatni zneski. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kelemina izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp4">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani. Jaz čisto odkrito povem, da sam osebno, pa tudi verjetno naša
               poslanska skupina, tako nejasnih dokumentov kot je eden od teh, ki smo obravnavali
               včeraj na odboru za infrastrukturo in pa tudi danes tukaj, bomo podprli.</p>
               <p>Skratka, iz različnih vidikov seveda, iz različnih razlogov, večih razlogov. Eden je
               tudi to, da s temi obveznicami, kar se prvič dogaja na tem področju, da bo neka
                   institucija, ki ni država
               izdala obveznice za javno zadolževanje, tako rekoč, vprašanje sploh kje se, prvič po
               kakšni obrestni meri, bodo te obveznice, če kotirajo na 30 let, ali koliko, po kakšni
               obrestni meri, kakšni donosi bodo tukaj, potem pa, kam se bo sploh udeležil ta dolga,
               ali je to financiranje paradržavnega proračuna na neki drug način, ali bo to zajeto v
               državnem proračunu, kot zunanji dolg, na kaki način, ne vem, do zdaj smo financirali
               v glavnem izgradnjo avtocest, vemo iz znanih virov, finančnih, bi rekel državnega
               proračuna, kreditov, poroštev, cestnine in tako naprej. Zdaj pa naenkrat obveznice,
               ki jih ne bo izdala država kot taka, ampak pačinstitucija, ki gradi avtoceste
               Slovenije. Kako se bo to zajemalo, skratka očitno gre za to, da se prikazuje manjši
               javni dolga, obveznosti iz tega področja je še veliko, bistvu daje državni zbor neko
               bianco menico DARS-u, da v bistvu, bo lahko najemal oziroma teh obveznic izdajal,
               verjetno v neomejeni, dobro, čeprav piše tukaj v skupni višini 246 milijonov evrov,
               ampak ne glede na to. Okrog tega sem že večkrat opozoril, ampak nihče se noče
               zganiti, seveda, zato, ker gre za težke milijarde, po mojem več sto milijard razlik,
               tečajnih razlik, ki jih je naša odgovorna oblast naredila s tem, ko je pred časi že
               spremenila dolarske kredite, potem v evre, v evro kredite in s tem, zaradi tečajne
               razlike povzročila Sloveniji več sto milijardno škodo, vendar o tem noče nihče
               razpravljati in nihče nič slišati. Banki sem te stvari omenil, noče slišati čisto
               nič. Enostavno bi bilo potrebno pogledati, jaz ne rečem, za nazaj je težko, mislim,
               lahko je biti pameten, ampak ne glede na to, mislim, da imamo toliko strokovnjakov,
               ekonomskih, finančnih in drugih, ki bi lahko te stvari pravilno ocenili, kako se bodo
               ti tečaji gibali in v kakšni valuti bi bilo pametno recimo delati določene
               zadolžitev, ali pa pretvarjati kredite v določene valute in s tem, tudi mogoče kaj
               zaslužiti, ampak očitno je ta oblast toliko nefleksibilna, da je katastrofa in v
               bistvu dela državljanom in sebi katastrofalne primanjkljaje, povečane, v bistvu, ki
               jih ne bi bilo potrebno, namesto, da bi nekaj na ta račun zaslužili. Skratka, mislim,
               da gre za celo vrsto, saj smo včeraj tudi na odboru za infrastrukturo odgovarjali
               nejasnosti, ki so sicer bili delno razloženi, ampak kljub temu zelo težko razumljive,
               zato takih nejasnih dokumentov ne bom podprl, niti tega člena, niti drugih. Hvala.
            </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naprej. Gospod Bernik, imate besedo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp6">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Gospod državni sekretar in spremstvo. Dober dan
               vsem.</p>
               <p>Imam občutek, da je ta predlog naš star znanec, samo se nekoliko spreminja, s časom
               tako kot se tudi mi in nenadoma vidimo, da bo tukaj DARS izdal neke obveznice, za
               katere bo garantirala država, če se ne motim, popravite me, če se motim. V prejšnjem predlogu je bilo
               predlagano, da bi to posojilo bilo vzeto v tujini. Zdaj, če se ne motim, je to
               financiranje DARS-u oziroma celotno financiranje DARS-a je bilo doslej obravnavano na
               različne načine oziroma viri so bili različni in pa tudi način. Morda se motim, če
               mislim, da je to v obveznice, ki so predlagane v tem predlogu, ker, saj v moje
               spominu, je tako, ne glede na kakšen način financiranja in vira financiranja, pa je
               seveda Republika Slovenija porok za vsa ta posojila. Refinanciranje daljša, je že
               itak sama po sebi precej komplicirana se mi zdi, da bi bilo in o tem smo že govorili
               zadnjič, da bi bilo potrebno dati nekatere druge podatke, tudi tako, da imamo en
               celoten pregled, kaj se s financiranjem DARS-a godi. Recimo, tukaj v tem predlogu s
               ponovno govori o tem, da bo DARS vračal ta sredstva iz nabrane cestnine in nikoder pa
               ni omenjeno kakšna je cestnina danes, kaj se predvideva za prihodnost, ker konec
               koncev tukaj govorimo za zelo dolgo dobo in zdi se mi, da vsako poslovno podjetje in
               DARS je seveda velik posel, mora predvidevati na dolgo dobo in tudi, če ni mogoče
               predvidevanja povsem oziroma točnega, bi bilo potrebno še neko mnenje o tej stvari in
               mislim, gospod državni sekretar, o tem smo že enkrat govorili, z ozirom na to, da je
               tokrat financirana na domačem trgu, je preko obveznic, odpade neka varovalka, ki je
               bila prej vgrajena v predlogu zakona, ko je bil posojilo dajalec, tuja banka.  Tega danes nimamo več, torej
               nimamo nobene prave varovalke. Edina varovalka je država nekako, ki pač mora
               nadzirati pravilno porabo tega denarja. Vendar ima država druge potrebe in človeku se
               postavlja vprašanje, ali bo resnično, ko bo potreba pokriti proračunska sredstva, ta
               denar ostal Darsu ali bo šel kam drugam. To je sicer malo, kako bi rekel, malo
               sumničenja, ampak pri državi se nikoli ne ve, v katero smer se bo obrnila, kadar je
               potrebno, da dobi denar, zlasti takrat, ko ona sama garantira za stvari na domačem
               trgu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod državni sekretar bo pojasnil nekatere
               pomisleke in dal odgovore na vprašanja. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp8">

               <speaker>MAG. ANTON ŽUNIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Kelemina, gospod Bernik, zdaj smo že v bistvu drugič tukaj, kar se
               mene tiče, s podobnimi predlogi. Moram reči, da z načinom diskusije oziroma z vsemi
               temi vprašanji, ki so danes izpostavljena, se tudi v ministrstvu za finance s čisto
               profesionalnega vidika dnevno srečujemo in na njih odgovarjamo.</p>
               <p>Tako da, recimo, ko smo se odločali za to, ali bi uvedli tudi obveznice kot dodaten
               instrument ali ne, so nas k temu navajale neke okoliščine, ki so na trgu v Sloveniji
               in tudi v svetu z vidika virov financiranja drugačne, kot so bile še lansko leto.
               Spomnimo se verjetno tega, da smo lansko leto uspeli povprečno oceno javnega dolga
               oziroma stroške financiranja javnega dolga znižati za več kot 2% samo recimo na
               kratkoročnem delu, to pomeni, za eno odstotno točko več, kot se je znižala inflacija,
               kar je posledica razno raznih aktivnosti, od tega, da smo posegali proaktivno na trg,
               tako da smo v bistvu ves obstoječi dolg poskušali v čim večji meri, in to tudi
               uspešno, prestrukturirati. Tako smo tako iz kratkoročnega kot iz dolgoročnega
               naredili oziroma dokazali, da je novih prihrankov čez 135 milijard, pri enakem
               obstoječem dolgu. To je merjeno z vidika zapadlosti do konca tistihinstrumentov, ki
               smo jih zamenjali, kar pomeni v povprečju nekaj več kot 10 let.</p>
               <p>Zakaj smo pravzaprav uvedli še dodatne obveznice? Pri obveznicah smo uspeli
               definirati v tem predlogu zakona zadevo zadosti fleksibilno, po našem mnenju. Prvič,
               povsem upravičeno je vprašanje gospoda Kelemine, po kakšni obrestni meri se bo to
               izdajalo, in ni vseeno, po kakšni obrestni meri se bo izdajalo. Mi smo napisali, da
               se bo to izdajalo po obrestni meri, ki je primerljiva z instrumenti, že izdanimi
               instrumenti, ki so bodisi direktno instrumenti javnega dolga ali pa instrumenti, ki
               so izdani na osnovi poroštva države do sedaj.</p>
               <p>Druga referenca, ki je tu zelo pomembna, je pa ta, da bo  verjetno Dars oziroma bo pač moral, če bo hotel to
               donosnost dosegati, bo moral slediti nekim izkušnjam, ki jih imamo do zdaj. To
               pomeni, da ko bo izdajal vrednostni papir, to kvoto, ki jo bo skozi vrednostni papir
               dejansko potem realiziral, bo to kvoto oblikoval oziroma sklenil na osnovi tiste
               donosnosti, tiste obrestne mere, ki je primerljiva. Kar pomeni, da vsaka dodatna
               ponudba na trgu, ki bo zahtevala donosnost nižjo od 100%, bo enostavno izključena.
               Zaradi tega nismo definirali dejanske višine teh papirjev in bo struktura odvisna od
               tega, kakšna bo v tistem trenutku na trgu dosežena donosnost skozi aukcije; lahko da
               bo to 10% tega zneska, lahko da bo 20, 30, 40. Na ta način je zdaj predlog
               pripravljen in je odvisen izključno od te donosnosti.</p>
               <p>Druga stvar, na osnovi katere smo se odločali za obveznice, je pa, kot sem že prej
               omenil, trajanje. Avtocestni program je tipična oblika financiranja, ki zahteva
               dolgoročne <q>"cash flowe"</q>, se pravi, nek dolgoročen investicijski pogled. To ni samo
               nek obratni kapital, ampak je to skoraj v celoti tipično dolgoročni investicijski
               projekt, ki je v vmesnih obdobjih večje ali manjše intenzitete, v bistvu potrebuje
               tudi refinanciranje, potrebuje tudi dodatna finančna sredstva za poplačilo glavnic,
               če gre samo za kredite. Zaradi tega je nesporno to, da je treba kombinirati, tako
               kredit kot tudi obveznice, ker obveznice imajo trajanje bistveno daljše od kredita
               pri enaki obrestni meri. In obveznice se izplačujejo na koncu obdobja, zato dejansko
               razbremenjujejo te vmesne <q>"cash flowe"</q> in stroške financiranja znižajo - če uspemo,
               če uspemo v bistvu obveznico izdati po enaki obrestni meri. Seveda, če bo obveznica
               zahtevala višje stroške financiranja, potem po tem dokumentu v njo ne bi smeli niti
               iti. Tako da s tega vidika mislim, da ni bianco menica nevarna, je pa bianco menica
               na nek način.</p>
               <p>Druga stvar, bi odgovoril še na vprašanje gospoda Bernika. Torej, ta predlog je res
               naš star znanec, tudi mi se soočamo s tem celotnim pregledom. In mislim, da Dars tudi
               intenzivno dela na spreminjanju oziroma na razvoju informacijskega sistema in razvoju
               MIS, iz katerega se čedalje bolj transparentno vidi tudi ta celoten pregled in ta
               celotna zgodba. Kar pomeni predvsem to, da vidimo jasno, kje so glavni odlivi oziroma
               kje so pri tem <q>"cash flowu"</q>, kje so glavni odlivi, ja, to je osnova glavnic, in
               operativnih odhodkov Darsa in pa od kod se to financira, kje so viri, iz kje se
                   financirajo glavnice, s čim
               se financirajo obresti se pravi finančni deli in operativni del, tako da, ta
               preglednost je če dalje boljša in se izboljšuje, mislim da, lahko to za enkrat povem,
               kot odgovor.</p>
               <p>Glede države, kot varovalke, bi pa povedal, da bi tudi že prej moral biti ta
               varovalka, ker tujci so pod takimi pogoji dajali kredite v <gap n=".."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>, da
               je v ozadju tudi državna garancija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo besedo? Gospod Bernik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp10">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod državni sekretar za pojasnilo. Samo par stvari bi komentiral.</p>
               <p>Zadnje, kar se varovalke tiče, če se ne motim je bilo tam notri v prejšnjem predlogu
               to, da bo banka, ki je dala posojilo imela neke vrste nadzor, kako se ta denar
               uporablja. Tega danes ni, država je pač oziroma DARS je del države itd., tako da, se
               lahko zdi, da ta denar gre kamorkoli po odločbi vlade.</p>
               <p>Drugo vprašanje je pa to in na to smo že večkrat opozorili. Človek bi mislim, da ko
               dobi taki predlog, da bo eno od informacij v tem predlogu tudi prikaz celotnega
               stanja zadolžitve DARS, kdaj, kako, zakaj. Tega nikoli nismo videli, če se prav
               spominjam vsaj v zadnjihpredlogih ne. Ne vem sicer, kdo to mora delati, verjetno DARS
               bi moral te podatke, ne vem, ali DARS pripravi te stvari pa potem finančno
               ministrstvo pregleda in doda kar je potrebno, ampak mi bi, če hočemo resnično vedeti,
               kako ta postopek gradnje <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/>morali vedeti, kje so zadolženi itd.,
               in bi predlagal, da se to v prihodnje upošteva. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ti podatki so bili že večkrat tudi na tem odboru navedeni, ampak da jih
               ne bi pozabili jih bomo ponovili. Gospod Debelak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp12">

               <speaker>GOSPOD DEBELAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lep pozdrav vsem. Jaz bi zelo na kratko odgovoril glede virov
               sredstev in načinov zadolževanje DARSA.</p>
               <p>Res je tako, kot je državni sekretar gospod Žunič povedal, da je to prvič, ko DARS
               prijema dodatne vire z obveznicami, do sedaj smo to v skladu s 5. členom zakona o
               družbi za avtoceste financirali iz namenskih sredstev, iz cestnin in iz posojil. V 5.
               členu zakona so pa poleg teh virov tudi predvidena sredstva izbrana z izdajanjem
               vrednostnih papirjev to pomeni z obveznicami, tako da, je ta oblika predvidena bila,
               vendar glede pogojev zlasti ročnosti pa tudi cene do sedaj se nismo posluževali.
               Glede na to, da pa po ocenah, tako kot ste slišali, tudi ministrstva za finance
               obstajajo ta sredstva, obstajajo celo dolgoročna sredstva z daljšim rokom vračanja,
               kot je bilo do sedaj in zato smo se za leto 2003 odločili, da gremo tudi z takim
               načinom zadolževanja.</p>
               <p>Kar se tiče odnosov glede vračila tečajnih razlik, jamstev in tega je to popolnoma enaki odnos, kot gre
               pri posojilih. Drugo. Ta sredstva so nadomestna sredstva za gradnjo avtocest, ki so
               javno dobro, ki so v bistvu v lasti države, mi z njimi v skladu z zakonom samo
               upravljamo.</p>
               <p>Kar se tiče poročanja. V skladu z zakonom o DARSU tudi tekoče po teh dokumentih
               pripravljamo poročila in poročamo o letnih o rezultatih poslovanja. V pripravi je v
               skladu tudi z zaključki odborov in državnega zbora novi rebalans, ki bo narejen, ki
               ga pripravlja ministrstvo za finance in o tem bo lahko gospod Vidic povedal v kakšni
               faz, pardon, promet, ministrstvo za promet in o tem bo lahko gospod Vidic povedal
               tako, da bo tudi dana analiza izvajanja programa do vključno konec leta 2002 in potem
               seveda novi rebalans tako, kot je bil napovedan in tudi zahteva s strani državnega
               zbora.</p>
               <p>Še enkrat bom povedal glede relacij: Ali posojilo ali obveznica? V bistvu gre za enak
               odnos, gre samo za drugačno obliko zadolževanja in seveda tudi za to obliko je
               potrebno imeti poroštvo države, ker javno dobro ne more biti osnova za zavarovanje
               vračila teh obveznosti ne za kredite, ne za obveznice, ker je vsaka hipoteka na tem
               nična. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp14">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo eno vprašanje imel, ker nimam pregleda.</p>
               <p>Običajno je, da je izdajatelj obvezen, če je investitor sam. V razpisnih pogojih
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> s plačilom dela investicije z obveznico, s tem se običajno
               dosežejo še dodatni ugodni učinki ali je to predvideno ali pa pred tem? Če bi lahko
               dobil odgovor na to. Ali se te obveznice, kot vir za financiranje že začetih, že
               oddanih ali še nekatere, ki bodo v bližnji prihodnosti oddane ali kako je ta tem
               stanju? To sta dve ločeni vprašanji. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp16">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj, če bi mi še lahko povedali, ali so te vse obveznosti DARS-a dejansko
               zajete v tem skupnem javnem dolgu katerih podatke dobivamo tudi s poročilom Banke
               Slovenije vsake toliko časa in drugih poročilih. Je to čisto posebej kje zajeto? Jaz
               se točno ne spomni, glede na tabele, ki jo dobimo. Potem pa me tudi zanima, kar je že
               gospod Trofenik vprašal, ali bodo te obveznice večinoma pokupile banke in potem v
               bistvu z gotovino in bo posloval potem v nadaljevanju z gotovino, ali na kakšen način
               dejansko misli te obveznosti spraviti v promet kot neko plačilno sredstvo? Mogoče še,
               če odgovorite ali bo sedaj glede na to, da bi lahko prišlo pri menicah do višjih
               stroškov financiranja kot so, recimo krediti, ampak zdaj, če kreditov ne boste dobili
               boste potem vseeno šli v menice, ki so pa mogoče zaradi drugih stvari ugodnejše. Ker
               tukaj boste zdaj imeli na razpolago te možnosti in mi vas bomo težko kontrolirali kaj
               boste vi v bistvu naredili. Zdaj kako boste gospodarili logično, da se razume, da bi
               pač mogli gospodariti čim boljše ne v interesu dobrega gospodarja ampak, vprašanje je
               zdaj nikjer nismo zapisali, da boste tudi, recimo tako kot ste prej povedal, da ste
               že delali to restrukturiranje različnih obveznosti, ki so zdaj bili in s tem
               prihranili ogromno sredstev, to je popolnoma razumljivo, ampak mi nismo tukaj nikjer
               zapisali, recimo v kakšnem roku in kdaj se morate vi poslužiti teh ukrepov, da bi
               dejansko v državni ekonomiji nekaj prispevali zraven, ker mislim, da je to vse skupaj
               neko državno gospodarstvo, ki ga je treba zelo tehtno in pa tudi gospodarno z njim
               ravnati. Skratka, če lahko še to pojasnite. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Bernik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp18">

               <speaker>DR. JOŽEF BERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Opravičujem se, da se vračam na vprašanje, ki sem ga prej zastavil pa
               mislim, da ni bilo odgovora. In to gre za to, omene so cestnine kot vir sredstev za
               povračilo tega dolga. Zdaj ali mi smotrno pri vsakem podjetju, ki nas posojilo najema
               predvidevati kakšni bodo morda stroški na 30 let, kar je težko, vem. Ampak, zakaj ni
               nobenega komentarja glede tega, kakšni so recimo danes, koliko poberete cestnin danes
               in kaj se predvideva za naslednjih toliko let? Človek bi mislil, da potem morda, ker
               to ni nikoder razloženo, da konec koncev je čisto vseeno, ali so cestnine ali pa
               država plača to posojilo.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vidic, državni sekretar na ministrstvu za promet, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp20">

               <speaker>GOSPOD VIDIC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Lep pozdrav tudi v mojem imenu <gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Samo, dovolite. Malo pozornosti. Besedo ima državni sekretar gospod Vidic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp22">

               <speaker>GOSPOD VIDIC:</speaker>

               <p>Odgovoril bi na zadnje vprašanje gospoda Bernika, ki ga je dejansko postavil že prej
               v svojem prvem vprašanju. Torej, kot je bilo že rečeno s strani predstavnikov DARS-a
               na ministrstvu za promet intenzivno pripravljamo novo resolucijo v Nacionalnem
               programu avtocest, nov rebalans, ki se bo glede na nov poslovnik Državnega zbora
               imenoval resolucija, ki se sprejema na način resolucije. Če ne bi bilo znanih
               proračunskih <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> rebalansa državnega proračuna, lahko rečem, da bi
               verjetno ta resolucija že bila v poslanskih klopeh. Smo pa dejansko že v zadnji fazi
               in potrebujemo samo še nekatere, seveda pa ključne podatke glede obsega namenskih
               sredstev, predvsem v naslednjih letih do vključno leta 2006. Namreč, želimo
               pripraviti čim bolj realno resolucijo in skupaj z resolucijo natančen razvojni
               program do let 2000 za kar pa seveda potrebujemo realne zneske, ki bodo držali da
               tako rečem do vključno leta 2006. No, in v okviru priprave resolucije pa so seveda
               ključni izračuni sposobnosti vračanja kreditov oziroma izplačevanja celotnega
               Nacionalnega programa na torej do zaključka odplačila. Cestnine so seveda <gap n="..."/>
               cestninje ključen parameter v tem izračunu in torej pri teh izračunih sodeluje
               institut pravne fakultete, ki je tudi formalno pogodbeni izvajalec tega osnutka
               oziroma predloga resolucije in po njihovem in tudi našem mnenju so naložbe v cestno
               infrastrukturo v avtoceste zelo varne naložbe na dolgi rok, seveda pod pogojem, da
               avtoceste ostanejo cestninske ceste, to pa mislim, da tukaj ne bi smelo biti več
               vprašanje. Namreč, tudi <gap n="..."/> Evropske unije je, da se avtoceste kot ceste višjega
               standarda, da se zanje plačujecestnina in usmeritev je plačilo po prevoženem
               kilometru.</p>
               <p>Da se vrnem, torej rast prometa in ustrezen cestninski sistem, za to slednjo moramo
               seveda poskrbeti sami, sta tista garanta, da bo priliv  iz naslova cestnin zadosten za odplačilo vseh
               obveznosti, tako kreditov kot tudi obveznic do dokončanja pač celotnega poplačila teh
               obveznosti. Toliko glede cestnin. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Nihče. Zaključujem razpravo. Gospod državni sekretar
               Žunič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp24">

               <speaker>MAG. ALOJZ ŽUNIČ:</speaker>

               <p>Na to vprašanje v zvezi s širšim in ožjem javnim dolgom. V poročilu za leto 2001 in
               tudi imamo že pripravljene podatke za 2002 je javni dolg ožje države po novih
               statistikah, kjer smo spremenili tudi način izračuna bruto domačega proizvoda 26.9%.
               To je dolg ožjega dela države, med tem ko širšega pa 38.6% bruto domačega proizvoda.
               In ta številka je primerljiva s tistimi 60% po mcastrichtchim kriteriju. Tako da mi
               smo na ravni 38.6. In v to številko notri so vključeni tudi te potencialne obveznosti
               za Dars.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Gospod Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp26">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Jaz ugotavljam samo, da odgovora nisem dobil oziroma dveh odgovorov. Upam, da jih
               drugič dobim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp28">

               <speaker>MAG. ALOJZ ŽUNIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem razumel razpravo gospoda Trofenika oziroma vprašanje tako ali bo obstajal za
               te vrednostne papirje tudi sekundarni trg, se pravi primarni trg. Bomo testirali na
               enak način verjetno na enak način kot se pač to že izvaja skozi primarne emisije za
               potrebe financiranja proračuna za javni dolg. To pomeni skozi javne aukcije. Samo
               omenim, da imamo tudi izkušnje s tem kar je gospod Trofenik razlagal, jaz razumem pa
               da gre za sekundarni trg v tem vprašanju. Na začetku leta 2002 je bil sekundarni trg
               zakladnih menic je izgledal takole kot je na tej sliki. Na sredini 2002 je ta odnos
               med primarnimi in sekundarnimi kupci teh menic takšen. In na koncu leta oziroma v
               začetku letošnjega leta je pa tak, kar pomeni, da se ta sekundarni trg izjemno
               razvija in mi bi želeli, da se razvija še hitreje tudi na dolgoročni vrednostnih
               papirjih, ker bi s tem spodbujali tudi tisti del finančnega trga v Sloveniji, ki je
               sedaj izrazito nerazvit. To so pa oblike financiranja tudi sicer pri podjetjih, ki
               presegajo to, bi rekel, to klasično obliko financiranja samo skozi kredit in kapital.
               Tega v Sloveniji pravzaprav manjka. Zato mislim, da bo tudi to, da bomo tudi znali
               verjetno spodbujati ta sekundarni trg.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp30">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> <stage>/Ni vključen./</stage> še eno je bilo. <gap n="..."/> ta vir predviden samo z že oddanim <gap n="..."/><stage>/Ni
               vključen./</stage> ali tudi za bodoče <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp31">

               <speaker>MAG. ALOJZ ŽUNIČ:</speaker>

               <p>Celoten kredit je predviden za sedem odsekov, ki so natančno navedeni v gradivu in v
               samem besedilu zakona. Pri tem pa so seveda ključni štirje novi odseki, ki gredo v
               gradnjo v skladu z nekim planom razvoja in združevanja v letošnjem letu. To so odseki
               Šentvid-Koseze, Smlednik-Krška vas, <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage> na Dolenjskem kraku in
               Hrastje-Lešnica blizu Novega Mesta. Ostali trije odseki pa so že dalj časa v gradnji
               in se s tem zakonom samo na nek zaključuje finančna konstrukcija. Torej, odgovor na
               vprašanje za odseke, ki gredo v letošnjem letu v gradnjo.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp33">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Potem je pravilen zaključek, da je za že oddane odseke zmanjkalo virov na katere se
               je računalo in da za sprejete odseke ni možno začeti, ker ni potrebnih virov, če ni
               izdaje obveznic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Gospod Vidic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp35">

               <speaker>GOSPOD VIDIC:</speaker>

               <p>Ta zadnji del zaključka, prvi del vašega zaključka ni pravilen, zadnji del pa je. V
               letnem planu razvoja vzdrževanja jasno piše, da na koncu poglavja 6 jasno piše, da za
               odseke, ki gredo letos v gradnjo morajo biti najprej sprejeti poroštveni torej zakoni
               o soglasju in poroštvu. Konkretno ta dva zakona, ki sta sedaj v obravnavi, ker je to
               osnoven pogoj, da Dars lahko razpiše glavna gradbena dela. To je tudi v skladu z
               zakonom o javnih naročilih, pač, v razpis se ne sme iti dokler časa sredstva niso
               zagotovljena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Gospod Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp37">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Se opravičujem, da se ne bi napačno razumeli in se zdelo kot neko zaslišanje, ni moj
               namen to. Jaz bi rad samo realno ugotovil, da smo zopet sprejemali nerealen glede na
               vire, tako jaz tolmačim, ni <q>"mus"</q>, da imam jaz prav, in nekaj gradimo kar ni pokrito.
               Ne bom spraševal zakaj ni pokrito. Očitno smo pocenili neke vire. Ker ravno to kar
               ste povedati ko so se ti, ki so v gradnji, mene moti, da se kakršna kolioblika
               zadolževanja poteka za že za investicije, ki so že v teku. Ker to kaže, ko sem se
               odločal o investicijah, da ni bil zagotovljen vir. Ni treba komentirati tega. Ker je
               treba pa dobro vedeti, imam pa eno vprašanje. Normalno je, da je to verjetno
               prvaodločitev o obveznicah. Da pa to ne pomeni, da jih ne bo še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se pravi, viri so bili precenjeni. Zato ta predlog zakona precenjen.
               Premalo jih je bilo. Želi še kdo besedo? Gospa Ogrinc. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp39">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Glede na naše pismeno mnenje, bi rada izpostavila samo
               še eno vprašanje, katerega, odraz katerega ne najdem seveda v teh pogojih, za izdajo
               obveznic in moram reči, da glede na zelo kratek čas, ki je bil na voljo, ni vilo
               razprave pri tem vprašanju. Gre pa za vprašanje vrste obveznic. V mnenju smo
               izpostavili vprašanje ali bodo te obveznice prenosljive ali bodo izdane na ime.
               Mislim, da je to pomembno za samo izdajo obveznic, pa bi morebiti kazalo to pojasniti
               in morda tudi dopolniti te pogoje, kot so sicer zapisani, predlagani za izdajo
               obveznic. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Posredno je na to vprašanje državni sekretar že odgovoril, ampak ne glede na to. Ali
               je potrebno to izrecno napisati? Lahko se <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp41">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, v nekaj primerih izdaje obveznic; mi imamo v zakonu to zapisano,
               torej ali so prenosljive oziroma ali so ves čas prenosljive ali pa v enem določenem
               času niso prenosljive. Tak primer imamo recimo pri železarnah oziroma smo imeli,
               dokler ni tega dolga prevzela država.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ja, izvolite. Gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp43">

               <speaker>MAG. ANTON ŽUNIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za razpravo. Mi smo včeraj temeljito šli skozi. Jaz mislim oziroma sem
               prepričan, da s tem tekstom je zelo jasno razumljeno, da so te obveznice prenosljive
               in mi tudi, tudi bi bilo nesmiselno tudi to k predlogu oziroma vprašanju gospoda
               Trofenika, je bila popolnoma nesmiselna tudi tista moja razprava prej, o tem
               sekundarnem trgu teh obveznic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali je potrebno sedaj, gospa Ogrinc, da to dodamo tukaj notri, prvi
               odstavek. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp45">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja, tako je. Običajno so prenosljive. Če pa niso prenosljive ali pa v
               enem delu niso, je pa treba jasno zapisati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ja, gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp47">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Poglejte, če je dejansko, so te menice sedajle plačilno sredstvo, ali to pomeni tudi,
               da lahko nekdo 100% poplačan z menicami recimo, za neke zadeve ali bi bilo pametno
               tukaj določiti, da recimo je lahko samo določen procent izplačila tako rekoč neke
               obvezne storitve z menicami. Tudi to me zanima, ker jaz mislim, da če nekoga
               prisilimo tako rekoč, da 100% sprejme menice, potem če jih hoče prodati, jih mora
               prodati pod ceno. Če jih hoče na prisilo prodati, recimo oziroma je prisiljen, da jih
               mora prodati, zato ker potrebuje gotovino. Čeprav jih lahko; če jih ne bi hotel nihče
               kupiti. Za to gre. Samo v tem primeru. Sedaj, če vi pravite, da se ta sekundarni trg
               tako širi, in da je to zanimiv inštrument plačil itn., potem, pa če je ugodna
               obrestna mera, ampak slučajno, če ne bi mogoče bilo prodati v nekem trenutku te
               menice, bi pa mogoče bil kdo oškodovan, več kot bi bilo potrebno. Samo to me zanima.
               Ali je to potrebno zapisati ali ne</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Gospod Žunič! Jaz vas prosim lepo, da če je možno na kratko, s preprostimi besedami
               poveste, kaj je obveznica, ne menica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp49">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŽUNIČ:</speaker>

               <p>Torej, kaj je obveznica. Obveznica je dolgoročni in istoment financiranja projekta Darsa, medtem ko
               menico pa, pri izrazu menica pa običajno mislimo na kratkoročne zakladne menice,
               državne, v primeru javnega, financiranja javnih virov. Sedaj tukaj bom samo toliko
               povedal, čisto na kratko. Namen obveznic ni, da bi kakorkoli prisilno delovale. Jaz
               samo ocenjujem, na osnovi teh dejstev, ki sem jih povedal, da je v Sloveniji dovolj
               trga, ki bo absorbiral tudi na sekundarnem trgu zelo intenzivno te obveznice, kar pa
               seveda preprosto to ni plačilni instrument. To je samo alternativna oblika naložbe,
               pri vseh tistih subjektih na trgu, ki želijo prosta zunanja sredstva nekam
               investirati v povsem varno naložbo s prezirljivim donosom. To je v bistvu namen
               sekundarnega trga, osnovni namen sekundarnega trga in njegovega razvoja in s tem
               seveda v povprečju poglobi denarni trg in ga tudi poceni v smislu finančnega
               posredovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pojasnilo ja, gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp51">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Ja, hvala. Da je bil nesporazum; seveda jaz sem govoril o menici, v bistvu pa sem
               imel skozi obveznico<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ne, ne. Saj smo razumeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp53">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Tako, da se opravičujem glede tega, ampak ne vem. Nekje sem si tukaj napisal menice
               in sem potem o tem govoril. Se opravičujem, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZFIMP-Nujna-045-2003-05-28.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Ni nobene potrebe. Vse je razumljeno. Še kdo želi besedo? Hvala lepa.</p>
               <p>Če ni več razprave, zaključujem in dajem na glasovanje amandma za, k 1. členu, s
               katerim v bistvu vsebino 1. člena spremenimo, sledeč pripombam zakonodajno pravne
               službe.</p>
               <p>Kdo podpira tak predlog amandmaja? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>S tem smo spremenili 1. člen in o členu ni potrebno glasovati.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o 2. členu oziroma o amandmaju, ki je v pregledu na strani 2, s
               katerim se spreminja vsebina 1. člena, pardon, se opravičujem, 2. člena. Kdo želi
               besedo? <stage>(Nihče.)</stage> Zaključujem razpravo. Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Spremenili smo 2. člen.</p>
               <p>Zaključujem razpravo. Prehajamo na razpravo o amandmaju k 3. členu. Želi kdo besedo?
               <stage>(Nihče.)</stage> Dajem predlog amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sedaj glasujemo še o tako spremenjenem 3. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage> Hvala lepa.</p>
               <p>Člen smo sprejeli.  Želi kdo
               besedo o 4., ali 5. členu? Nihče.</p>
               <p>Glasujemo o teh dveh členih.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9. članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa. Smo pri amandmaju k 6. členu. Želi kdo besedo? Nihče. Zaključujem
               razpravo, dajem predlog amandmaja za amandma odbora k 6. členu na glasovanje. Kdo ga
               podpira? <stage>(9. članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage> Amandma smo sprejeli. Odločujem,
               glasujemo o 6. členu. Želi kdo besedo? Hvala. Dajem 6. člen na glasovanje. Kdo je za?
               <stage>(9. članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage> Hvala lepa. Sprejeli smo 6. člen. Smo pri
               amandmaju k 7. členu, s katerim ta člen spreminjamo. Želi kdo besedo? Nihče.
               Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Dajem predloga amandmaja za novi 7. člen na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8. članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Spremenili smo 7. člen.</p>
               <p>Želi kdo besedo o 8. ali 9. členu? Nihče.</p>
               <p>Glasujemo o teh dveh členih.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9. članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Zdaj glasujemo še o amandmaju oziroma razpravljamo amandma k naslovu zakona. Želi kdo
               besedo? Nihče.</p>
               <p>Dajem predlog za amandma k naslovu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9. članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Zdaj glasujemo o tako spremenjenem naslovu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9. članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona na odboru za financ in monetarno
               politiko. Vsi sprejeti amandmaji se vključijo v besedilo oziroma dopolnjen predlog
               zakona, ki bo sestavni del našega poročila. Nasprotuje kdo temu, da bo poročevalec na
               seji državnega zbora, predsednikodbora? Nihče. Hvala lepa. Zaključujem sejo. Točko
               današnje seje in se vsem, ki ste sodelovali zahvaljujem. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 28. maja 2003 ob 9.06 juri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>