<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">F502FD0591BB874DC1256C23003E5322</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">00B0F7F74BA2E237C1256C32003D728E</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=00B0F7F74BA2E237C1256C32003D728E</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.OZG" n="028">
               <name>Redna</name>
               <date when="2002-09-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">28. seja</stage>
            <stage type="date">(11. september 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc (Feri) Horvat, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.07 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Spoštovane gospe in gospodje, kolegice in kolegi! Lep pozdrav vsem prisotnim,
               vključno s predstavnicami in predstavniki medijev, na tej prvi popočitniški seji in
               prvi seji, ki jo moramo peljati po novem poslovniku; zato že vnaprej prosim za
               razumevanje ter pomoč in sodelovanje, če kje ne bom dovoljstriktno upošteval novega
               poslovnika, ampak Jerneja bo pomagala in sodelavke ter sodelavci pri tem, da bomo čim
               bolj korektno delali, v skladu z novim poslovnikom.</p>
               <p>Obveščen sem, da so zadržani in se seje ne morejo udeležiti kolega Igor Štemberger
               in kolega Franc Sušnik. Na seji so prisotni nadomestni člani odbora, s pooblastili,
               in sicer kolega Drobnič namesto člana odbora dr. Bajuka in kolega Avšič namesto
               kolega Džubana.</p>
               <p>Na sejo smo vabili predlagatelje oziroma predstavnike predlagatelja predloga zakona
               o ukrepih za ekonomsko, tehnološko in ekološko sanacijo Nafte Lendava, predstavnike
               vlade, predstavnika zakonodajno-pravne službe oziroma predstavnico in pa predstavnika
               slovenske izvozne družbe.</p>
               <p>Najprej o dnevnem redu. Vi ste bili pismeno včeraj obveščeni s pismom, ki mi ga je
               poslal kolega Ciril Pucko kot prvopodpisani med predlagatelji zakona o Nafti, s
               predlogom za umik te točke z dnevnega reda današnje seje. Jaz se temu predlogu
               pridružujem in sem vam ga tudi včeraj pismeno posredoval, in glede na poslovnik
               moramo najprej odločati o tem predlogu. Zdaj po poslovniku o predlogu ni razprave
               poslank in poslancev, je pa možnost, da predstavniki poslanskih skupin predstavijo
               svoje stališče oziroma stališče poslanske skupine, če to želijo. In vprašam, ali želi
               kdo izraziti mnenje poslanske skupine v zvezi s predlogom za umik? Ja, kolega
               Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp2">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Izkoristil bom poslansko skupino slovenske nacionalne stranke, pa vprašal gospoda
               Pucka, ali je namen vašega dopisa samo v različnih oziroma v letni zamudi vložitve
               zakona do obravnave, za neke vrste obrazložitev, malo močnejše, samo zato bi vprašal.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo postaviti vprašanje ali izraziti mnenje? Če ne, dajem besedo
               prvopodpisanemu predlagatelju, kolegu Pucku. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp4">

               <speaker>CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi ter ostali prisotni!
               Spoštovani gospod Peče, zahvaljujem se kot prvopodpisani izmed predlagateljev za to
               vaše vprašanje.</p>
               <p>Ne, ne gre za to. Gre za to, da se je v času, ko je bil sicer zakon vložen, zgodilo
               precej stvari, tudi statusnih, ki so v nekem smislu onemogočale oziroma bile kot nek
               pogoj za to, da se eventualno zakon v okviru takrat hitrega postopka, zdaj nujnega
               postopka, opravi druga in tretja obravnava. <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) In predlagam pač v imenu predlagateljev, da bi odbor to točko
               današnje seje preložil na eno izmed prihodnjih sej, ker bi v tem času imeli vse tiste
               pogoje, ki jih zahtevajo sklepi državnega zbora, ki so bili sprejeti v okviru hitrega
               postopka v prvi obravnavi pred 5 leti.</p>
               <p>Gre za to in pričakujemo predlagatelji, da boste člani odbora takšen predlog tudi
               potrdili in se vam vnaprej zahvaljujem za razumevanje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Pucko. Dajem predlog za umik te točke na odločanje. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za predlog? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Predlog je sprejet.</p>
               <p>In ob tem moram ugotoviti, da odbor za gospodarstvo obravnave predloga zakona o
               ukrepih za ekonomsko, tehnološko in ekološko sanacijo Nafte Lendava v septembru ne bo
               opravil. Zato bomo predlagali kolegiju predsednika državnega zbora, da te točke ne
               uvrsti na dnevni red septembrske seje kot je bilo predvideno s programom, ker ne bodo
               ustvarjeni preprosto pogoji za obravnavo te točke.</p>
               <p>Tako, da bi potem po tej odločitvi bil dnevni red današnje seje naslednji. 1. točka
               potrditev osnutka zapisnika 8. izredne seje odbora. 2. točka, letno poročilo
               slovenske izvozne družbe d.d. za leto 2001. 3. točka, sprejem sklepov poročilo o delu
               agencije Republike Slovenije za revidiranje lastninskega preoblikovanja podjetij za
               leto 2001 in 4. točka, točka razno.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE POTRDITEV OSNUTKA ZAPISNIKA 8.
                  IZREDNE SEJE ODBORA.</title> Kot običajno je zapisnik objavljen v programskemu
               okolju Lotus Notes. In sprašujem, če ima kdo kakšno pripombo na ta osnutek zapisnika.
               Če molk pomeni, da ni pripombe, predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za potrditev? (13 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Zapisnik je potrjen.</p>
               <p>In lahko preidemo na naslednjo, <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE LETNO POROČILO
                  SLOVENSKE IZVOZNE DRUŽBE ZA LETO 2001 </title>. Poročilo je objavljeno v poročevalcu
               štev. 60/2002. K tej točki smo povabili predstavnika slovenske izvozne družbe. In
               tukaj je član uprave, gospod Plahuta. In prisotna je tudi predstavnica vlade, gospa
               državna podsekretarka Jerka Fajter iz ministrstva za gospodarstvo. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Najprej dajem besedo članu uprave, gospodu
               Plahuti, če želi na kratko predstaviti poročilo, ki smo ga sicer dobili in upam tudi
               prebrali, ali pa vsaj na hitro preleteli. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp6">

               <speaker>GOSPOD PLAHUTA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo., da smem v parih stavkih poudariti posamezne pomembne točke iz
               našega poslovnega poročila za leto 2001. Še prej bi pa rad povedal, da v letu 2002
               slovenska izvozna družba praznuje 10.letnico obstoja in verjetno, ko bomo poročali v
               naslednjem letu, kaj smo naredili v prvih desetih letih, upam, da bodo rezultati, če
               ne še boljši, vsaj takšni, kot so bili v letu 2001. Kajti v 2001 beležimo ponovno
               velike rasti našega poslovanja v vseh področjih, ki jih pokriva slovenska izvozna
               družba.</p>
               <p>Če samo po par podatkov povem - pri zavarovanju, kot veste, slovenska izvozna družba
               zavaruje na lasten račun in za račun države izvozne kredite, to pomeni izvozne
               rizike, tako komercialne, kot nekomercialne rizike in v lanskem letu beležimo promet,
               da s o zavarovali preko 1.600.000 evrov slovenskega izvoza, kar pomeni ca. 13%
               celotnega slovenskega izvoza blaga in storitev. Zdaj, ali je to veliko ali malo, če
               povem v primerjavi z evropskim povprečjem, je to nadpovprečno, kot je v Evropi. V
               primerjavi npr. z Japonsko, ki 25% svojega izvoza zavaruje, to ni še plafon, ki se ga
               da doseči, če pa primerjamo npr. z Združenimi državami Amerike, tam pa zavarujejo
               celo 2 - 3%, pa je naš odstotek zelo visok.</p>
               <p>No, kljub temu že visokem doseženem penetraciji v izvoznem gospodarstvu, računamo še
               nadaljnje velike rasti pri zavarovanju. Če razdelim, koliko je od tega obsega poslov
               zavarovanih na strani tistih poslov, ki smo jih zavarovali na lasten račun, ugotovimo
               lahko, da smo na lasten račun zavarovali preko 1.200.000 evrov, različne države,
               seveda predvsem zahodnoevropske razvite države in ostale države OECD. Na državni
               račun pa smo zavarovali skoraj 940.000.000 evrov. Tudi tukaj je zelo zanimivo, kljub
               temu, da se večkrat v medijih pojavlja, da so to predvsem zelo rizični trgi naši. Teh
               rizičnih trgov, kot se tudi vidi iz priloge, je ca. 25% od vseh rizikov. 75% je pa
               rizikov, ki so klasificirani v rizične razrede od 1 - 7, v razrede od 1 -5. In teh
               razredov od 6 - 7, to pomeni najbolj rizičnih, je samo 25%. In seveda ta obseg
               poslovanja, vsakdo se vpraša, kaj, koliko smo zaslužili. Zaslužili smo v premi-? za
               6,7 milijonov evrov in 37% tega zaslužka smo plačali kot škode. To pomeni, da je ta
               rezultat pozitiven. Seveda, pri zavarovalnicah se običajno računa uspešnost
               zavarovalnice v nekem obdobju do dvajsetih let, zdaj smo mi približno na polovici in
               lahko rečemo, da za celo obdobje je to zavarovanje škode, ne presegajo pobrane
               premije. Seveda če bo pa ta razlika med škodami in premijami zelo velika, to lahko
               tudi pomeni, da smo preveč izbirčni, da zavračamo visoke rizike, ali pa, da so naše
               premije previsoke napram škodam<stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               ki jih plačujemo. Vendar ocenjujemo, da so, in premije primerne, škode so pa
               relativno majhne, kajti v teh desetih letih se še niso pojavile tiste škode, ki
               prežijo iz predvsem dolgoročnih poslov. Ti posli pa vemo, da so pet, najdaljši tudi
               deset let. In to se bo v nekem obdobju v naslednjem desetletju tudi pokazalo, kako
               rizične posle je SID zavaroval.</p>
               <p>Te posle delamo na osnovi tudi zbranih rezerv, ki jih imamo v naši družbi. Teh
               rezerv je bilo v lanskem letu za skoraj 68 milijonov evrov. Te rezerve so
               pripravljene za primere, ko je potrebno plačati večje škode. Na srečo teh rezerv še
               nismo načeli.</p>
               <p>Druga dejavnost v SId-u je nadziranje. Tudi pri financiranju beležimo visoke stopnje
               rasti v lanskem letu, tako da smo v lanskem letu imeli plasiranih sredstev za skoraj
               300 milijonov evrov, v našem bančnem sistemu ali pa direktnem financiranju slovenskih
               izvoznikov, in če upoštevamo, da povprečno banke morajo sodelovati pri takem
               financiranju s 60%, v letošnjem letu je to znižano na 50%, pomeni, da je bilo preko
               530 milijonov evrov izvoznega kreditiranja, s pomočjo kreditov slovenske izvozne
               družbe.</p>
               <p>Tukaj pri financiranju ločimo tolarske in devizne kredite. Pri tolarskih kreditih je
               velik spodbujevalec ali pa stimulator za najemanje teh kreditov tudi program
               izravnave obresti - to se mogoče malo bolj "kunštno" sliši, gre enostavno za
               regresiranje obrestnih mer, vendar pa ta beseda regres ni primerna, predvsem zaradi
               evropske zakonodaje, ker se bojimo, da bi se kdo pritožil, da nelegalno pomagamo
               izvoznikom, zaradi tega se ta program imenuje program izravnave obresti, vendar pa
               tudi z dokazovanjem, ki smo ga že imeli, tudi naši komisiji za državne pomoči. Ta
               program je v takšnem obsegu, da ne ogroža obrestnih mer, oziroma primerljivih
               obrestnih mer z drugimi OECD državami.</p>
               <p>Na žalost je v letošnjem letu, oziroma že v lanskem letu, v letu 2001, bilo
               namenjeno za ta namen 900 milijonov SIT,<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) kar pa pomeni s hitro rastjo obsega financiranja, vsako
               leto manjši delež. Tako so bili najnižji regresi, najnižje izravnave v lanskem letu
               samo 3% od temeljne obrestne mere in najvišje 50%. Te obrestne mere se regresirajo,
               izravnavajo glede na ročnih in prioritete. Daljše ročnosti, bolj komplicirani
               krediti, več regresa, oziroma večje izravnave lahko dobijo. V letošnjem letu je pa ta
               rast bila nekaj nižja od 12%, tako, da imamo na razpolago samo 913 milijonov SIT.</p>
               <p>V programu za leto 2003 je tudi, da bodo ta sredstva še ostajala in seveda naše
               priporočilo je, da naj ostajajo ta sredstva za ta namen toliko dolgo, kolikor bo le
               to vzdržno, kolikor bo možno glede na vstop Slovenije v Evropsko unijo.</p>
               <p>Pri financiranju v devizah v SID imamo samo izposojena sredstva v devizah, ker
               lasnih nimamo. Do sedaj smo se zadolžili za 125 milijonov evrov. Ravno v letošnjem
               letu vidimo veliko možnost, tudi naš prispevek pri sterilizaciji velikih prilivov
               deviz od prodaje slovenskih firm, kjer bi lahko se SID pod vsaj enakimi pogoji, če ne
               pod boljšimi pogoji, se lahko zadolževal doma, npr. pri SOD ali KAD in nam ne bi bilo
               potrebno najemati teh kreditov v tujini. Ti krediti so vsi dolgoročni, kajti tudi
               posli, ki jih financiramo, potrebujejo dolge ročnosti, najdaljšo ročnost do deset
               let.</p>
               <p>Tretje področje naše dejavnosti pa je izdajanje garancij, tako imenovanih
               storitvenih garancij ali bančnih garancij. Te smo v lanskem letu izdali za 18
               milijonov evrov, vse skupaj smo izpostavljeni za dobrih 27 milijonov evrov; tukaj pa
               močno konkuriramo z ostalimi poslovnimi bankami, vendar pa zaradi možnosti nudenja
               kompletne storitve naših izvoznikov, tudi ta del še vedno vzdržujemo. Delo je seveda
               težavno, kajti tisti izvozniki, ki nimajo najboljših bonitet, tudi pri poslovnih
               bankah težko dobivajo garancije in je večkrat v njih miselnost, da, če noben drugi
               jim ne bo pomagal, jim bo pa pomagal SID. Vendar tudi pri nas delamo pod enakimi
               kriteriji, kot ostale banke, že s tem, da so naše cene mogoče konkurenčne, bolj
               konkurenčne, bolj sprejemljive za izvoznike, kot je v bankah.</p>
               <p>Toliko bi za uvod povedal. Če bo pa kakšno vprašanje, bom pa odgovoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC FERI HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Plahuta. Najprej čestitka ob jubileju uspešnega dela slovenske izvozne
               družbe in pred razpravo še vprašam predstavnico vlade, gospo Kraigherjevo, če želi
               kaj dodati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp8">

               <speaker>GOSPA KRAIGHER:</speaker>

               <p>Mislim, da ni potrebno, da je gospod Plahuta že vse povedal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC FERI HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi smo itak obravnavali problematiko in delo SID-a v okviru točke, ki je
               bila posvečena pred počitnicami ekonomskim odnosom v tujini, s tujino.<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Razen tega bomo verjetno kmalu v
               sklopu memoranduma in proračuna za prihodnje leto spet obravnavali to dejavnost, pa
               kljub temu je poročilo vendarle pomemben trenutek. In glede na rezultate, ki jih je
               slovenska izvozna družba tudi v preteklem letu dosegla, kot smo slišali pravkarin kot
               vidimo iz gradiva, je vredno spregovoriti o dejavnosti pa o problemih, pa tudi
               kolikor je možno reči o načrtih že v tem trenutku, predvsem glede na dejstvo, da je
               vse bolj dejavnost slovenske izvozne družbe eden glavnih instrumentov države pri
               spodbujanju širitve našega izvoza in tudi drugih oblik gospodarskega sodelovanja s
               tujino. Dovolim si reči, da je zelo spodbudno to, da vidimo, da se je obseg podpore
               ali pa obseg deleža izvoza, ki ga suportira slovenska izvozna družba, ponovno
               povečal, ob istočasni zagotovitvi visoke varnosti, da pravzaprav ni nastalo presežka
               plačila škod v odnosu na premije in s tem ni padlo na proračun pravzaprav nič, če
               prav razumem to bilanco tudi.</p>
               <p>Bi pa samo ob tem postavil eno vprašanje v zvezi z malimi in srednjimi podjetji,
               predvsem v zvezi z malimi podjetji. Kajti prav to, kar ste na koncu rekli, slišimo že
               dalj časa in pa v zadnjem času še posebej pripombe malih podjetnikov in obrtnikov, da
               je eden od problemov v tej dejavnosti pri dostopu do kapitala na sploh; to
               ugotavljajo tudi predstavniki iz tujine, predvsem iz Evropske unije in tudi iz
               evropske banke za obnovo in razvoj ter drugih ustanov. Po drugi strani vidimo, da
               delež malega gospodarstva v izvozu ni adekvaten deležu po drugih kazalcih, recimo
               delež zaposlenosti ali pa delež te dejavnosti v bruto domačem proizvodu. Kako izgleda
               to pri vas, kako izgledajo te možnosti in kakšne eventualne ukrepe in politiko
               predvidevate za prihodnje na tem segmentu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp10">

               <speaker>GOSPOD PLAHUTA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vprašanje.</p>
               <p>Iz portfelja, če bi pogledal, kolikšen delež je pri obsegu ali pa številu tudi
               izvoznikov zastopano to malo gospodarstvo, lahko ugotovimo, da je v našem portfelju,
               kreditnem, do 60% malih in srednje velikih podjetij, po kriteriju do 250 zaposlenih
               po podjetju.</p>
               <p>Seveda je to politiko težko zagovarjati oziroma zagotavljati kakšne posebne
               ugodnosti, če te niso izražene potem finančno. Mi dajemo vsem tem malim podjetjem
               prednost pri obravnavi, večjo pomoč pri razlaganju, možnosti in tako naprej, vendar
                  <stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(Nadaljevanje) na koncu je rezultat majhen, če te firme ne morejo dobiti v bankah
               bolj ugodnih kreditov, kar pomeni cenejših kreditov.</p>
               <p>Mi že od leta 1999 imamo poseben program financiranja malih podjetij, in sicer iz
               vira, ki smo ga pridobili pri nemški ustanovi Creditanstalt Wiederauchbau /?/,
               imenovano KEW, to je nemška ustanova, ki jo lahko smatramo kot banko; ona je
               specializirana na malo gospodarstvo in pri njih smo dobili 20 milijonov evrov
               kredita, ki smo ga v teh letih izkoristili toliko, da je ostalo samo še 3 milijone na
               razpolago. Vendar pa nič posebnega, razen tega, da smo priporočali bankam najnižje
               oziroma najvišje obrestne mere, samo pa določili najnižje obrestne mere, po katerih
               bomo ta sredstva dajali bankam, drugega nismo mogli nuditi tem bankam.</p>
               <p>V lanskem letu z začetkom v letošnjem avgustu pa smo za isto banko pridobili nov
               vir, in sicer 15 milijonov evrov, z eno posebnostjo, da do 13% od glavnice je možno
               pridobiti posebne stimulacije, ki jih zagotavlja Evropska unija prek Phare programa.
               Te stimulacije, kot pravim, do 13%, kaj možnost koriščenja teh stimulacij je od
               plasmaja teh sredstev; čim prej bodo ta sredstva plasirana v gospodarstvo, tem prej
               bo prišlo do stimulacij. Stimulirane so pa poslovne banke za namen, da svojih
               stroškov obdelave, večje obdelave, kot je sicer normalno potrebna za podjetja, ne bi
               zaračunavale končnim koristnikom, ampak bi jih dobila prek te stimulacije. To je
               tudi, ker se relativno visoka sredstva lahko pridobi, tudi motivacija bankam, da ne
               bodo zaračunavale visoke obrestne mere.</p>
               <p>Še ena možnost je, kajti običajno mala podjetja so tako majhna, da sama ne uvažajo
               strojev in ne potrebujejo deviz, ampak večkrat kupujejo svoje stroje pri uvoznikih za
               tolarjev. Kot pa vemo, po naši zakonodaji deviznih kreditov ni možno konvertirati v
               tolarje. Vendar smo tu dosegli aranžma, da mi lahko že bankam in banke končnim
               koristnikom plasirajo ta sredstva v tolarjih z devizno klavzulo, kar se nam zdi zelo,
               zelo v redu. Je pa posamezen kredit za posamezno firmo, posamezno malo firmo, omejen
               na 250.000 evrov.</p>
               <p>Posebej pa obdelujemo tako imenovane mikro kredite. To so krediti, ki so manjši od
               50.000 evrov. Tu pa zagotavljamo bankam celotno pokrivanje vseh stroškov obdelave
               takšnega kredita; celo bi rekel, včasih, če so banke zelo sposobne, nadpovprečno
               produktivne, jim celo nekaj denarja ostane. To je čisto nova zadeva od avgusta
               letošnjega leta.</p>
               <p>Ta program se pelje prek osem slovenskih bank, manjših slovenskih bank, razporejene
               so po slovenskem teritoriju, tako da lahko zajamejo vse firme, od Probanke v Mariboru
               do Vita banke v Gorici, v Ljubljani SIT banke, Abanke, Kmečke banke, v glavnem <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) 8 bank je v tem programu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp12">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Če sem vas jaz narobe razumel pri vašem osnovnem izvajanju, prosim,
               če me popravite, bo pa izključno dobronamerno. Iz govora predsednika, gospoda Ferija
               Horvata je bilo pač zaslišati razliko po strukturi, s čem se ukvarjajo in pa po
               velikosti.</p>
               <p>Po drugi strani ste pa, tu pa me popravite, če sem se zmotil. Ste pa rekli, da bi v
               prihodnjih letih ravno v razmerju kreditojemalec, posojilojemalec, radi nastopali s
               SOD-om in pa KAD-om. Da se vam zdi to smiselno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp13">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Zdaj, v čem bi mi radi sodelovali. V primeru, ko se v državi išče različne
               instrumente za sterilizacijo velikega priliva tujih sredstev. S prodaje banke,
               podjetij in tako naprej, seveda je težko zdaj najti prave instrumente, kaj s tem
               denarjem narediti. Najenostavnejše, pa najdražje je pravzaprav, da gredo ta sredstva
               v depozite, ki jih vzdržujejo poslovne banke in centralna banka v tujini. Kajti za te
               depozite dobijo zelo majhna sredstva.</p>
               <p>Po drugi strani, pa ko se slovenske banke in gospodarstvo zadolžuje v tujini,
               praktično lahko rečemo, iz istih teh sredstev, pa še tujo maržo zraven je potrebno
               plačati in koristimo ta sredstva.</p>
               <p>Tudi mi smo eden od tistih, ki se v tujini zadolžujemo. In zdaj predlagamo, da na
               primer tiste deleže, ki jih bosta SOD in KAD dobila iz prodaje bank, rečmo
               ljubljanske banke, Leka, da iz teh sredstev namesto, da jih daje v depozite v tujino,
               jih plasirajo na primer slovenski izvozni družbi in jih bomo mi uporabili za
               financiranje slovenskega izvoza.</p>
               <p>To pomeni, tudi SOD in KAD bosta lahko za ta sredstva nekaj iztržila, več kot sicer,
               mi pa bomo lahko pravzaprav pod enakimi pogoji kot v tujini, dobili sredstva doma,
               prihranili bomo edino ali pa prihranili bomo velike stroške, ki jih delamo takrat, ko
               se zadolžujemo v tujini, ko moramo plačati tuje advokate in se tudi v tujem pravnem
               redu se zadolžujemo, tukaj bi bile pa slovenske pogodbe, naše, ki jih poznamo,
               slovensko pravo in slovenski advokati bi nastopali, ki manj, manjši stroški so pri
               takem zadolževanju. V tem sem mislil sodelovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp15">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>No, kot sem slišal, da če bi kupnine od dobljene s strani privatizacije povzročile
               precenjenost slovenskega tolarja, ampak to je zdaj stvar razlage. Jaz osebno v to ne
               verjamem. Verjamem pa v to, da vam odbor za gospodarstvo lahko v obliki predlaganega
               sklepa, ki bo sledil, pomaga vaši družbi, s tem pa posredno tudi seveda vsem vašim
               odjemalcem, torej v temu primeru, gospodarskim subjektom. Posebej, če bi sprejel ta
               odbor kot zakonodajna veja oblasti, torej veja oblasti, ki je nad SOD-om in pa
               KAD-om, da se vašo družbo vključi v strategijo razvoja SOD-a in pa KAD-a, v obdobju
               2003-2005.</p>
               <p>S tem bi državni zbor aktivno posegel v politiko SOD-a in pa KAD-a, kar je po mojem
               pojmovanju pristojnost tega odbora za gospodarstvo.</p>
               <p>Zato predlagam, da bi odbor sprejel ta sklep in s tem uresničil, to kar ste vi na
               začetku povedali oziroma ob temu, ko sem jaz vas vprašal<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) in pa da bi tudi navsezadnje kupnina od prodaje
               slovenskega premoženja, aktualno Nove ljubljanske banke, Leka in pa še kmalu koga
               drugega, bila brez različnih provizij plačanih v tujini, porabljena direktno v
               Sloveniji.</p>
               <p>Prosim, če boste dali na glasovanje ta sklep. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp16">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ja, jaz bi najprej predlagal ali pa prosil kolega Peče, če bi formuliral še enkrat
               predlog sklepa. Drugo, mi moramo seveda se zavedati svoje pristojnosti in
               odgovornosti. In pa seveda sistema odločanja v slovenski izvozni družbi.</p>
               <p>Mi po mojem mnenju lahko kvečjemu predlagamo vladi, ki ima medresorsko komisijo, ki
               odločilno vpliva na politiko slovenske izvozne družbe. Dobro, slovenska izvozna
               družba ima svoje organe, kjer je spet vlada zastopana in pa seveda tudi drugi
               družbeniki in da kvečjemu predlagamo vladi, da prouči ta predlog. Ja, kolega
               Plahuta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp17">

               <speaker>GOSPOD PLAHUTA:</speaker>

               <p>Če smem samo dodati, jaz nisem imel nobenih pritenzij kakršnegakoli zdaj vmešavanja
               ene politike v drugo. Firm, jaz sem mislil čisti kreditni odnos pri SOD-u in KAD-u in
               nobenih drugih zadev. Ker mi bi želeli seveda našo osnovno poslovno politiko naprej
               iti. To pomeni pospeševanje izvoza.</p>
               <p>Vendar pa čisti osnovni kreditni odnos med nami in med njimi ali pa kdorkoli drugi.
               Saj te devize bi mogoče kdo drugi tudi najel. Na primer železnice, Telekom in tako
               naprej. Mislim pa, da je veliko tukaj preprek, malenkosti, da se to tako enostavno da
               realizirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Kavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp19">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ta tema, tako imenovane sterilizacije deviz je zelo aktualna. Mislim, da sem dovolj
               natančno razumel intencijo. Vendar preden poglabljamo debato, bi jaz imel še
               vprašanje. Ali vi, gospod Plahuta, sodite, da je za realizacijo te namere, ki se nam,
               kot razumem, tudi kolegu Pečetu, meni tudi in verjetno ostalim, zdi zelo smotrna ali
               pa vi sodite, da je potrebno karkoli institucionalnega še oziroma zakonodajnega
               storiti, da bi bile te vaše poslovne namere lahko realizirane.</p>
               <p>Po tem kot sem vas jaz razumel, to pravzaprav ni potrebno, ampak je že v mejah,
               torej vašega poslovnega poslanstva ter predmeta poslovanja KAD-a in SOD-a, zadeva
               brez večjih problemov verjetno izvedljiva.</p>
               <p>Jasno pa je, da se s problematiko sterilizacije deviz, tako kot smo v Sloveniji
               organizirani, seveda poglobljeno ukvarjata v neki specifični obliki sodelovanja, tako
               banka Slovenije kot vlada. In mislim, da celotna strategija je tu v precej finesah že
               storjena.</p>
               <p>In prosil bi vas no, da še vi poveste svoje mnenje. Ali menite, da je za realizacijo
               tega potrebno vseeno še kaj zakonodajnega postoriti ali vam sedanja zakonodaja
               omogoča realizacijo obrazložene namere?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Plahuta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp21">

               <speaker>GOSPOD PLAHUTA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Mi smo samoiniciativno, ko vidimo, da se različni organi
               uspešno ali pa manj uspešno ubadajo s tem vprašanje, prevelike, velike poplave deviz,
               samoiniciativno že ponudili tudi naše, v okviru naše poslovne politike, možnosti, ki
               jih vidimo pri nas, na finančnem ministrstvo. In jaz mislim, da bodo v okviru tega,
               oni tudi ukrepali. Ena od točk je pa tudi to, kar sem zdajle predstavil. Tako, da jaz
               prav posebne, oprostite, pomoči od vas ne terjam, niti ne pričakujem, ker se mi zdi,
               da je to čisto operativna zadeva, pač od organov SOD-a in KAD-a, da se tam odločijo,
               da gredo tudi v devizno kreditiranje, ne pa samo plasiranje sredstev v <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) depozite, kot je pri njih
               običaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC FERI HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Najprej kolega Kelemina, potem pa kolega Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp23">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, spoštovani vsi skupaj. Moje mišljenje je, da ne vem, če je
               ravno preveč modro sprejemati neke take dodatne sklepe, pa ne zaradi tega, ker ne bi
               hotel, da bi se karkoli spremenilo na tem področju, oziroma na teh pobudah in
               predlogih, ki jih ima Slovenska izvozna družba, pa še marsikdo drug dobre pobude,
               ampak predvsem zaradi tega, ker mislim, da bodo veliki problemi nastali, če bodo na
               vladi ugotovili, da se dejansko odbor zdajle preko slovenske izvozne družbe, vmešaval
               v politiko vlade, ki jo ime na tem področju in sledijo lahko sankcije, seveda odbora
               ne more nihče odstaviti, lahko pa odstavijo tiste ljudi, ki jih je vlada postavila na
               slovenski izvozni družbi. Namreč, samo iz enega primera bom povedal, da sem enkrat
               dobil en takšen namig s strani enega direktorja, enkrat, ko je bil direktor, ne bom
               povedal, kdaj je to bilo, iz slovenske izvozne družbe in sem potem te stvari nekako
               čisto v drugi obliki v državnem zboru spregovoril o teh zadevah, o napakah vladne
               politike in potem, čez kakšen čas, ko sem spet srečal tega direktorja in mu povedal,
               veš, so tako dolgo raziskovali, da so ugotovili, da sem jaz ti dal te podatke in so
               mi povedali samo enkrat, če sodelovanje z opozicijo, pa te ni več. Tako, da zdaj ne
               vem, če je to pametno tako se vmešavati v politiko vlade, dejstvo pa je, da bi bilo
               marsikaj potrebno natem področju storiti. Namreč ta oblast si je te finance in to
               politiko totalno uzurpirala in bi bilo potrebno marsikaj zgoditi. Zdaj, če je pa to
               pametno za samo slovensko izvozno družbo, sprejeti tak sklep, če mislite, da je,
               potem bi vas podprl, drugače pa ne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC FERI HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega Kelemina. Jaz, preden bom dal besedo kolegu Pečetu, jaz sem
               razumel zadevo tako in po vprašanju, ki je na mestu, ki ga je postavil kolega Kavčič
               ter po odgovoru, je jasna, se mi zdi ena zadeva, da ovire ni, zato, da SID to počne.
               In da verjetno je tako, sem razumel tudi namero, ampak bo sam povedal, kolega Pečeta,
               .../Nerazumljivo./... tukaj za politiko KAD-a in SOD-a, da bi izvajala tako politiko,
               kar je narodno gospodarsko sigurno koristno.S tem seveda, da takoj treba pa pri tem
               reči, zdaj ti dve instituciji nista, v narekovaju rečeno, pod ingerenco odbora za
               gospodarstvo, ampak odbora za finance, kar pa ne pomeni, da ne bi mi lahko predlagali
               pa enega priporočila ali enega sklepa, ampak v tem smislu, da se dejansko to zadevo
               prouči.</p>
               <p>Kolega Peče bo finaliziral predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp25">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Še enkrat hvala za besedo. Predstavnik Slovenske izvozne družbe je rekel, da pomoči
               od nas ne potrebuje. Meni je v tem trenutku, kaj pravi predstavnik, tudi ne zanima.
               Zanimivo pa je bilo to, da je struktura podjetij zelo različna in da so majhna
               podjetja v slabšem položaju. In iz tega ven gre moja zaskrbljenost, in po drugi
               strani, če vemo, da se bo kupnina od Nove ljubljanske banke, ca. 100 milijard
               slovenskih tolarjev, hranilo in pa kopičila v Dresdenbank, sem prepričan, da bi s to
               količino denarja lahko <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) še kako
               spodbudili slovenski gospodarski razvoj. Je pa res, da je šel moj sklep poglavitno,
               to, kar ste pravilno povzeli, gospod predsednik, v področje delovanja SOD-a in pa
               KAD-a, da bi jim ta odbor, lahko v sodelovanju z odborom za finance, lahko pa
               samostojno, kar tudi odbor je, pristopil k izdelavi nove strategije, kako s kupninami
               iz naslova privatizacije. Kako ta finančna sredstva lažje plasirati na domači trg, da
               se bo v zameno za to izognil ogromnim provizijam, ki jih slovenska podjetja drugače
               plačujejo pri tujih bankah. Zelo enostavna zgodba je to. Če ste vi rekli, da ne
               rabite denarja, če vas ne skrbi struktura podjetij, če vas ne skrbi "manjek"
               podjetij, manjših podjetij, je to sicer zelo zanimivo, po drugi strani pa tudi čudno.
               Ampak jaz vseeno predlagam, da damo, da odbor za finance sprejme sklep - SOD in KAD
               naj v strategiji za poslovno leto 2002, 2003, zajeto je toobdobje predvsem zaradi
               vstopanja v Evropsko unijo, opravi strategijo kupnin in pa morebitno plasiranje teh
               finančnih sredstev v slovensko gospodarstvo. S tem smo razširili, ne samo Slovensko
               izvozno družbo, kot je bil prej predlog Slovenske železnice, smo jih razširili na
               slovensko gospodarstvo. Jaz ne verjamem, da s tem naredimo karkoli škode, oziroma
               nemodrega. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC FERI HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Ali je replika? Replika, kolega Kavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp27">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Mislim, da smo zdaj z diskusijo kolege Pečeta vendarle prišli malo stran od jedra te
               materije. Te njegove zadnje sugestije kažejo, da je nekako skombiniral likvidnostni,
               monetaristično likvidnostni in pa dohodkovni vidik kupnin. Jaz moram reči, da kupnine
               v dohodkovnem smislu od privatizacije, so njihova uporaba, je definirana tako v
               proračunskih dokumentih, kot v proračunskem memorandumu. In ko se pogovarjamo o tem,
               kako se je pametno ukvarjati s sterilizacijo deviznih presežkov seveda, upam, da
               nihče nima v mislih, da se imamo tukaj možnost in pravico pogovarjati o tem, kako bo
               neki denar, v dohodkovnem smislu, porabljen. Ta zadeva je seveda zelo
               nevolontaristična in je zelo resno obdelana v dokumentih, ki smo jih v tem državnem
               zboru obravnavali in sprejeli. Samo, da osvežim spomin - kupnine iz privatizacije, so
               v dohodkovnem smislu seveda namenjene za zmanjševanje proračunskega, torej za
               zmanjševanje zadolžitve državnega proračuna in so predistinirane v tem smislu. Tisti
               vidik, ki ga je tukaj zelo koristno odprl gospod Plahuta, kot predstavnik Slovenske
               izvozne družbe, se je nanašal zgolj na sodelovanje v tem projektu sterilizacije
               deviz, s katerim se zelo resno ukvarjata<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) z zakladništvom ministrstvo za finance in Banka
               Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Kremžar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp29">

               <speaker>LEOPOLD (LEO) KREMŽAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Že nekaj časa imam občutek, da je na teh naših odborih včasih bolje, če
               kdo pove kaj manj kot več. Ker, seveda, tudi če je dobrohotno rečeno, potem mi kar
               razpletemo neke zgodbe. Tako imamo - pa ne mislim, da je kaj slabega to, kar kolega
               Peče predlaga, ampak če gospod Plahuta ne bi omenil - jaz pa mislim, da je zelo
               dobro, da je omenil tega kot eno od idej, kako SID še bolje dela in kako še neko
               večjo korist izvaja, bi mi seveda bili o tej zgodbitiho, ker ne bi ničesar vedeli, pa
               ni kaj skrivati. To je, skratka, neka strategija SID-a in strategija potem tudi
               ostalih, ki se bodo v to vključevali, in je najbrž hvalevredna, tako kot smo vsi
               ugotovili. Ampak, za boga, ne delajmo iz tega zgodb, ki lahko v končni fazi nekako
               pripeljejo tudi do tega, da bo najbrž slabše, kot je. To sem samo hotel reči.</p>
               <p>SID očitno seveda razmišlja tudi o svoji poslovni politiki širše in lepo je, da
               razmišlja na ta način, in pustimo vsem trem, če se bodo dogovorili - očitno se bodo -
               da to peljejo tako, kot je dogovor, in opravimo samo to, kar mi moramo opraviti, da
               ugotovimo iz tega poročila, ali je SID posloval in kako je posloval, in da ugotovimo,
               ali je to dobro ali pa ni dobro. Moja ocena seveda je takšna, kot je zapisana in
               izrečena, da to je dobro. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Kelemina, replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp31">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, če je pač možno. Jaz bi se zahvalil gospodu Kremžarju, da je to povedal
               zdajle.</p>
               <p>Dejansko se vidi zdaj in smo tam spet, da bi radi, zato da se ne bi odpirale prave
               teme na odborih, ne v državnem zboru, ne nikjer v državi na javnih mestih, tako
               rekoč, da se ne bi odpirale prave teme, se želi marsikomu seveda na nek primeren
               način tudi s tako fino sugestijo zavezati usta; najbolje bi bilo, seveda, če bi tako
               vsi govorili, kot govori direktor Sove, ko pride pred novinarje, pa reče, vse je
               zakonito, hvala, na svidenje. Skratka, mi se lahko na ta način hitro pozdravimo, pa
               si želimo vse dobro, spijemo kavico in gremo naprej</p>
               <p>Skratka, jaz se s tem ne strinjam. Dajte si, lepo vas prosim, prebrati poslovnik pa
               ustavo in tiste pristojnosti, ki jih ima državni zbor, ki jih imajo odbori, pa dajmo
               že enkrat v skladu s tem delati, predvsem pa vi, ki ste na oblastni poziciji. Ne vem,
               zakaj skrivati pobude, pa jih ne na takih organih, kot je odbor, povedati, če se da
               mogoče s kakršnokoli iniciativo pomagati in vplivati, da bi neki tokovi mogoče
               nekoliko drugače stekli, kar bi bilo za Slovenijo bistveno bolje.</p>
               <p>Jaz sem si tu napisal pa bom zdajle povedal, saj ni važno, sem gospod Pečetu tudi
               povedal, da je slovenska mafija, s pomočjo seveda tudi tuje mafije, uzurpirala
               gospodarstvo, finance, javne finance. Mislim, dejansko je to tako in mi moramo te
               stvari, mi smo zato tukaj, da spremljamo posamezna področja gospodarstva, posamezne
               panoge, institucije, ki jih pač nadziramo kakorkoli in se z njimi seznanjamo, in tudi
               predlagati neko <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) politiko,
               boljšo, pobude, sklepe in tako naprej; vsi vemo to, kaj bi zdaj učil. Skratka, ne
               tega delati in govoriti, da naj bi tu čim manj govorili, lepo vas prosim. Potem pa
               pojdimo domov, nima smisla, da se jaz živciram, da se vi živcirate in da vsi skupaj
               zapravljamo.../nerazumljivo/. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, Branko. Replika, kolega Kremžar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp33">

               <speaker>LEOPOLD (LEO) KREMŽAR:</speaker>

               <p>Še enkrat bom ponovil začetek svoje razprave, velja tudi za mene, boljše bi bilo,
               seveda, da bi manj govoril.</p>
               <p>Kolega Kelemina, ker vam repliciram, moram to povedati. Jaz se zavzemam zgolj za to,
               da se pogovarjamo o tem, kar je na dnevnem redu, kot prvo - to je letno poročilo
               slovenske izvozne družbe. Vse druge zadeve, so možni predlogi, možne sugestije,
               dobrodošle, in nihče, tudi z eno besedo nisem rekel, da je narobe kaj predlagati,jaz
               samo pravim, dajmo se pogovarjati o tem. Če se pogovarjamo o letnem poročilu
               slovenske izvozne družbe in če nam je predstavnik slovenske izvozne družbe povedal
               tudi vnaprej, kako, zakaj so doslej uspešno delali - zaradi tega, ker razmišljajo
               tudi širše, in je razložil, kako, in je rekel, kako razmišljajo tudi širše v teh
               pogojih, zato da bi oni dobro delali in še v korist, konec koncev, te države - je za
               mene to seveda dovolj. Vse drugo, tudi ideja, ki jo je dal kolega Peče, ni slaba in
               ni slabo mišljena, in nihče tega ni rekel. Ideja gre natanko v to smer, da se ta
               zgodba pelje tako, ampak slišali smo tudi, da ni nikakršne potrebe, na vprašanje
               kolega Kavčiča in odgovor gospoda Plahute, da ni nikakršne potrebe, tudi če bi imeli
               te ingerence, da mi zdajukazujemo, ker itak te stvari, kot je slišati, tečejo in
               gredo v to smer. In bi vsi sklepi bili samo to, da se pač mi mogoče malce pobahamo,
               kako smo še mi nekaj pametnega doumeli, kar pa se že pametno izvaja. Zato se mi zdi,
               da je zgodba v tem trenutku izven okvira tega, o čemer se pogovarjamo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Naprej, kdo želi besedo? Če ne želi nihče več razpravljati, potem nam
               preostane, da glasujemo o sklepu, ki ga imamo v zvezi s samim poročilom SID
               pripravljenega kot predlog. In pa, seveda, v kolikor bo vztrajal kolega Peče na
               svojem predlogu, da glasujemo potem še o njegovem predlogu sklepa.</p>
               <p>Najprej predlagam, da bi sprejeli po tej obravnavi poročila naslednji sklep:</p>
               <p>"Odbor za gospodarstvo se je seznanil s poročilom slovenske izvozne družbe za leto
               2001 in ga ocenjuje kot ustreznega ter meni, da obravnava na seji državnega zbora ni
               potrebna."</p>
               <p>Želi kdo o tem predlogu sklepa razpravljati? Če ne, predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? (11 članov.) Je kdo proti? (3 člani.)</p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>No, in sedaj vprašam, kolega Peče, vi vztrajate na svojem sklepu, ki bi ga kot
               predlog dali, in sprašujem, ali vladi ali odboru za finance?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp35">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Delno bi se mogoče rad navezal na gospoda Kremžarja.</p>
               <p>Poglejte, jaz ne vem, kako vi kot poslanec gledate, ampak imam občutek, vsaj <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) iz moje perspektive, da se ta
               državni zbor, naj si bo preko rednih zasedanj, naj si bo preko delovnih teles ali pa
               preko različnih kontaktov, lobiranja v končni fazi, imamo zakon o lobiranju, srečuje
               s potrebami po finančnih sredstvih.</p>
               <p>In zdi se mi, žal, da če že odpremo enkrat debato in danes jo je predstavnik
               slovenske izvozne družbe odprl, SOD-a in pa KAD-a, da ob tem ne bi rekli nekaj tudi
               generalnega</p>
               <p>Jaz sem proti tej tematiki. Danes imamo pa napisano črko A in bomo govorili
               izključno o črki A. Mislim pa, da je moja strategija, torej tema, da spregovorimo
               tudi o sosednjih črkah, podprl državni zbor z novim poslovnikom. Ko je rekel, da se
               razprave vsebinske, pomisleki, odpravijo na, opravijo na delovnih telesih. Jaz ne vem
               zakaj bi omejevali razpravo, če gre vsaj približno v tej smeri, torej tega delovnega
               telesa ali pa točke, ki jo obravnavamo, s tem, da bi rekli, držimo se izključno kot
               pijanec plota, črke A. To je bil moj osnovni namen.</p>
               <p>Moj oziroma to je bil moj namen. Moj osnovni namen pa je to, da ta država še enkrat
               razmisli. In mi kot državni zbor imamo določeno pristojnost, kaj med drugim narediti
               tudi s kupnino, ki jo je v tej državi veliko.</p>
               <p>Jaz trdim in pa nočem sprožiti zdajle razprave in bi prosil, da ni replike, da
               država, ministrstvo za finance nima strategije za kupnine. Najlažje je ravno zaradi
               tega, ker ni dovolj znanja za strategijo, kupnino od, v tem primeru Nove ljubljanske
               banke, pustiti nekje v tujini in reči, gre za zmanjševanje javnega dolga.</p>
               <p>Ampak javni dolg, gospodje in gospe, se ne bo zmanjšal na ta način, da bojo sredstva
               nekje v tujini in se jih noben ne bo dotaknil dve leti. Po drugi strani smo pa tudi
               danes slišali, da so slovenska podjetja, ki bi rada pridobila finančna sredstva, ki
               so žal zaradi togega finančna trga pri nam v Sloveniji, morajo za ta sredstva
               obračati na tujino. In vsi vemo, da so tu provizijski posli, bi lahko s temi sredstvi
               razpolagala ta podjetja</p>
               <p>Nič drugega ni bil moj namen. In jaz še enkrat predlagam, če ne drugače, mislim
               predlagam v obliki sklepa, da ga ta odbor napoti SOD-u, KAD-u, vladi, finančnemu
               ministrstvu, samo to, da naj SOD in KAD v strategijo svojega razvoja za leto 2003 do
               leta 2005 vključita tudi način porabe sredstev iz naslova kupnine oziroma
               privatizacije.</p>
               <p>Seveda ne bomo mi danes to mogli reči, podjetje A naj dobi toliko. Saj nismo za to
               usposobljeni. Gremo samo za to, da smernice damo SOD-u in pa KAD-u. Vsi vemo kaj se
               je dogajalo pri pivovarni Laško, Union in pa Interbrew.</p>
               <p>Jaz pravim, ne škodi, če ta državni zbor da določene smernice. Koliko se jih bodo
               držali, je druga stvar. To je edini moj predlog. In če se vam zdi nesmiseln, to kot
               sem slišal od posameznih poslancev, v redu. Ne ga sprejet. Saj ste navajeni tega.
                  Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Kremžar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp37">

               <speaker>LEOPOLD (LEO) KREMŽAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi bil zelo zadovoljen, če bi se mi malce bolj razumeli kar govorimo.
               Zato moram pojasniti.</p>
               <p>In niti približno ne nasprotujem, tudi tej ideji, da ta odbor reče vladi, finančnemu
               ministrstvu posebej ali pa ne vem komu je še potrebno reči, da mi mislimo, da bi
               nekaj bilo dobro. Hvala bogu. In če so seveda dovolj modri, bodo, če je ta predlog
               ustrezen in dovolj moder, tudi sugestijo sprejeli.</p>
               <p>Jaz se zavzemam zgolj za to, ne obešajmo tega na in jaz bom za tovrsten predlog, ga
               bom tudi podprl, da se to sporoči tem organom. Zakaj pa ne. Ampak ne vežimo tega na
               SID, ko je ena čist druga zgodba. In SID je zgolj eden od akterjev cele te zgodbe, o
               kateri bi lahko govorili. Vi bi mirno, kolega Peče lahko predlagali ali pa jaz ali pa
               kdorkoli drug in bi bilo čisto legitimno, da se razširi dnevni red ali pa da se pod
               razno predlaga nekaj podobnega in bi naredili razpravo.</p>
               <p>Jaz samo pravim, zaradi tega, ker nam je predstavnik SID-a omenil eno od svojih
               poslovnih politik, ne more te zadeve povezovati s tem. Drugače se pa z osnovno idejo
               vašo, popolnoma strinjam, da mi kot odbor rečemo, okej, se strinjamo. Mislimo, da je
               to pametno in ne priporočamo, ampak mislimo, da bi tudi vlada modra ravnala, če bi
               ravnala na ta način. Popolnoma sprejemljivo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp39">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Vsi malo blefiramo, ampak jaz najmanj. Poglejte, že nekajkrat se je poskušalo
               opraviti to razpravo v državnem zboru. Če ne drugega, jaz sem vložil zakon o začasni
               prepovedi privatizacije Nove ljubljanske banke in Nove kreditne banke Maribor, zato
               da bi se medtem tudi pogovorili kaj je s kupnino. Ampak sami veste, nekaj drugega je,
               če človek predlaga oziroma poslanec predlaga zakon ali sklep, kdaj se bo potem srečal
               na delovnem telesu ali pa na seji državnega zbora.</p>
               <p>Danes ob uvodu smo imeli Puckov zakon, v narekovajih Puckov iz 1997. leta. S tem
               hočem povedati, da so tudi krajše poti za sprejem, naj si bo sklepa ali pa zakona. In
               to, ki sem jaz danes izbral, je najkrajša.</p>
               <p>In zato ne more škoditi. Če jaz predlagam sklep ob obravnavi, jaz v temu ne vidim
               nič slabega. To hočem povedati. Ko mi že očitate, da bi lahko ali pa tudi kdorkoli
               drug, dovolj pošteno ste rekli, tudi vi. Ampak če bi izbral drugačno pot, bi se s tem
               srečali čez leto, dve, tri, štiri.</p>
               <p>Jaz pa pravim, da čas v teh trenutkih ne dela za Slovenijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp41">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Jaz bi rad opozoril samo na poslovnik, ker
               tokrat opravljamo delo na tem odboru prvič po novem poslovniku. Da replika na repliko
               ni dovoljena, razen če predsednik oceni, da so bile v repliki izrečene netočnosti.</p>
               <p>Tako da bi to delo tako kot smo si ga s poslovnikom zastavili. Torej to dajmo
               upoštevati. Tako pa je. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za to opozorilo. Jaz predlagam, da zaključimo, da vendarle pokažemo dobro
               voljo in da sprejmemo en sklep kot predlog vladi. Da prouči predlog kako čim bolj
               racionalno upravljati s predvidenimi visokimi prilivi deviz do prodaje premoženja, in
               državnega pa tudi drugega. Ker recimo primer Leka ali pa če bodo drugi še taki
               primeri, bo dejansko v narekovaju rečeno, kakor je gospod Plahuta, bodo lahko večji
               prilivi devizni kot je bilo prvotno pričakovano.</p>
               <p>S tem, da seveda to, da bo strokovno korekten tudi predlog, moramo ločiti, vsaj po
               moje, tri stvari. Eno je to, kar je kolega Blaž Kavčič opozoril, da, ne moremo reči,
               da ni nobene strategije, da za prodajo, za prihodke od prodaje državnega premoženja
               je <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) določeno, v kakšne namene
               se uporabljajo ta sredstva. Drugi je ta vidik, likvidnostni, in pa sterilizacija je
               tretji vidik zraven, in ta je tak, na katerega je gospod Plahuta opozoril, in dobro,
               da je SID to počel. Zaželeno je, da bi se take stvari počelo v taki obliki, pa morda
               tudi v drugih oblikah, tudi v prihodnje. S tem se izognemo in pritisku na tečaj,
               domači, če bi prišle te devize čez mejo, in po drugi strani zmanjšujemo tudi stroške,
               če imamo nekje depozite po nizki obrestni meri, po drugi strani pa jemljemo kredite
               recimo v nekem drugem viru in po višji obrestni meri in stroški zraven dodatno.</p>
               <p>Tako da bi predlagal, da v tem smislu sprejmemo ta sklep in da ga posredujemo potem
               vladi, se pravi, predvsem ministrstvu za finance in pa lahko tudi odboru za finance.</p>
               <p>Kdo želi razpravljati o tem? Kolega Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp43">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Mogoče bo v pomoč, no, pri tem glasovanju.</p>
               <p>Če beremo poročilo, in tudi tu je zapisano, da je SID nadaljeval že v letu 1999
               začetim izvajanjem programa zadrževanja na mednarodnem finančnem trgu, bi mogoče
               poskušali oblikovati ali pa ugotoviti, da je usmeritev delovanja SID, s katerim smo
               se seznanjali pri obravnavi poročila za leto 2001, da se zmanjša zadolževanje na
               mednarodnem finančnem trgu, ustrezna, in da se prouči to zadolževanje na mednarodnem
               finančnem trgu, torej poskuša nadomestiti s temi sredstvi kupnin. Mogoče bi v to smer
               se približali, pa tudi čisto vsebini tega poročila in ne bi odstopali od točke, pa
               mislim, da bi nekje po mojem mnenju držali nit smisla teh poročil.</p>
               <p>Torej, poslovna politika SID, ki je bila nakazana, da se zmanjšuje zadolževanje na
               mednarodnem finančnem trgu, je za odbor ustrezna. Zdaj, kako pa bodo to izpeljali, pa
               je stvar pogajanj znotraj teh družb, s katerimi se najbrž že dogovarjajo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, Janko. Kolega Blaž Kavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp45">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Želel bi zelo na kratko povedati, da je namera sicer lahko dobronamerna, vendar če
               pod točko obravnave poročila SID obravnavamo zdaj neka priporočila vladi na področju
               uporabe kupnin iz prodaje podjetij v državni lasti, bi lahko zraven mirno pristavili
               še priporočilo vladi, da poskrbi <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) za boljši položaj kmetov ob vstopu v Evropsko skupnost;
               priporočilo vladi, da vendarle že enkrat reši situacijo s Hrvaško in, skratka, še
               praktično karkoli, kar si morda mi vsi želimo, eni bolj eni manj.</p>
               <p>Zato menim, da ta zadeva seveda ne more biti kot sklep podprta, vsaj jaz je ne bom
               mogel podpreti, in s tem tudi želim pojasniti svoj glas, zaradi tega, ker na tem
               konkretnem vprašanju uporabe kupnin in monetarnem vidiku tega vprašanja verjamem
               poročilu, ki sem ga pred kratkim slišal od finančnega ministra, da ministrstvo za
               finance in Banka Slovenije intenzivno delata na tem vprašanju. Zato takih načelnih,
               splošnih sklepov, ki imajo sicer nekaj koristnega v sebi, ampak ne spadajo v
               obravnavano problematiko in so tako splošnega značaja in tudi niso konsistentni taki
               sklepi s tistim, kar izvršna oblast in pa od nje neodvisna Banka Slovenije počne, jaz
               ne bom mogel podpreti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp47">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če se slovenska izvozna družba obnaša kot dober gospodar, je to razvidno
               v poročilu. In v poročilu stojijo stvari tako, da je lahko reči, da je dober
               gospodar. In neki sklepi, ki jih mučimo tukaj, so v tem primeru nepotrebni. Če bi pa
               ugotovili, da stvari niso take, kot bi morale biti, potem pa, jasno, odbor ob
               obravnavi poročila z določenim sklepom zaveže družbo kot tako, da popravi svoje
               gospodarjenje.</p>
               <p>Zato jaz resnično ne potrebujem zdajle nobenih sklepov in tudi ne bom glasoval o
               nobenem sklepu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Peče, vi vztrajate na svojem predlogu sklepa?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp49">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Poglejte, saj je bilo razvidno zdajle od glavnih akterjev na odboru, da sklep ne bi
               bil podprt, zato je potem brezpredmetno. Meni je le žal, da si zatiskamo oči in da
               vedno verjamemo samo v papirje; veste, še leta 1989 je o Tamu pisalo vse najboljše.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Peče, se pravi, odstopate od predloga sklepa. Imate še vedno možnost,
               da daste pobudo na zboru.</p>
               <p>S tem zaključujemo to točko in prehajamo na naslednjo točko. Zahvaljujem se gospodu
               Plahuti.</p>
               <p>Ob tem bi samo še povedal to, da mi je danes predsednik uprave, gospod Kramar,
               predlagal oziroma povabil, da bi tako kot praviloma vsako leto prišle članice in
               člani odbora na obisk v slovensko izvozno družbo. Mislim, da to vabilo sprejmemo, s
               tem da se pogovorimo o datumu, kdaj bi to izvedli. To bi gotovo bilo koristno še pred
               obravnavo proračuna za prihodnje leto in bi takrat lahko podrobneje potemše
               razpravljali o politiki in delu slovenske izvozne družbe. Hvala lepa za
               sodelovanje.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - SPREJEM SKLEPA K POROČILU O DELU AGECIJE
                  REPUBLIKE SLOVENIJE ZA REVIDIRANJE LASTNINSKEGA PREOBLIKOVANJA PODJETIJ ZA LETO
                  2001. </title>
               </p>
               <p>Poročilo kot <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) veste, je
               obravnaval pododbor, ki ga vodi kolega Blaž Kavčič, in to dosti temeljito, sprejel
               tudi sklepe, ki so v gradivu, v prilogi, tako, da ocenjujemo, da širše razprave in
               ponavljanja te razprave tukaj na tem odboru ni potrebno in da bi dejansko se mi
               omejili samo na obravnavo predlaganega sklepa, ker drugače bi "zavojirali" delo
               samega pododbora, ker zato je bil ustanovljen, da racionaliziramo delo in da bolj
               temeljito obravnava ta zelo pomemben segment delokroga dela tega odbora.</p>
               <p>Vprašam, kolega Blaž Kavčič, kot predsednik tega odbora, če želiš dati kratek uvod k
               temu predlogu sklepa? Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp51">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi verjetno moral na kratko informirati odbor za gospodarstvo, da smo se na
               pododboru za lastninsko preoblikovanje in privatizacijo, dne 13.6., dokaj podrobno
               ukvarjali s tem poročilom. Predlagali smo sklepe, ki v osnovi predlagajo to, da
               ocenimo poročilo za ustrezno. Želel bi posebej morda izpostaviti 2. točko naših,
               torej drugi sklep, s katerimsmo zadolžili, oziroma predlagali Agenciji Republike
               Slovenije, da do 1.9. posreduje pododboru podatke o razmerjih med stroški poslovanja
               agencije za posamezna leta, zneskov izvedenih odpravljanj oškodovanj, ter zneskov
               odpravljanja oškodovanj, ki so še vpostopku. Skratka, nekoliko bolj podrobno, kot je
               v poročilu podano, nas je zanimalo, kaj s širšega družbenega vidika pomeni poslovanje
               te agencije. Ali je to bil neki nadzor, katerega stroški so morda nesorazmerno visoki
               glede na učinke tega delovanja, ali so učinki optimalni, ali so celo zelo dobri.</p>
               <p>No, v zvezi s tem bi vas želel samo dodatno morda informirati, da sem prejel dopis
               Agencije za revidiranje, s katerim nas informira, da so v zvezi z realizacijo tega
               vprašanja poslali vprašalnike vrsti družb, na osnovi katerih, ki jim bodo pač morali
               dati podatke, da nam bodo lahko odgovorili na to vprašanje in prosijo za razumevanje
               zaradi podaljšanja roka za en mesec. Tako, da pričujemo, da bomo na pododboru dobili
               podrobnejše poročilo, ki nam bo dalo poglobljen pogled v teku enega meseca.</p>
               <p>Sicer pa predlagamo, da odbor za gospodarstvo potrdi sklepe tako, kot so predlagani.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC FERI HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala kolega Blaž. Odpiram razpravo. Želi kdo<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) razpravljati? Kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp53">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Zdaj, glede na to, da je pododbor za gospodarstvo, ki je
               pristojen za to tematiko, pač te zadeve obravnaval, ni bilo nekih posebnih pripomb in
               zdaj pač tukaj na tem odboru matičnem za gospodarstvo ni teh predstavnikov, ampak
               nekako, ko človek pregleduje to gradivo, se zmeraj pojavljajo določena vprašanja, ki
               bi jih mogoče tudi odbor še potem, kot matično delovno telo, moral ali pa bi bilo
               smiselno, recimo, da bi jih obravnaval ali pa dobil tudi določena pojasnila ali pa
               določene odgovore na posamezna vprašanja. Zdaj tu meni ni omogočeno. Zdaj, če je tako
               praksa, da mi tukaj ne bomo potem več o teh zadevah veliko razpravljali, ampak samo
               potrdili tisto, kaj je naredila, mislim pododbor naredil, potem bom, izgleda, očitno
               se moral vključiti v pododbor, vsaj kot poslanec prisoten, da bom lahko tam
               razpravljal, če me bo karkoli zanimalo. Zdaj ne vem. Če bo to zmeraj taka praksa, da
               potem teh predstavnikov ne bomo na matični odbor klicali ali ne, skratka, da bom
               vedel, rad bi odgovor na to vprašanje, da se bom znal prilagajati v prihodnje.</p>
               <p>Bi pa rad postavil nekaj vprašanj. Ampak zdaj očitno nimam komu. Skratka, bom pa
               direktno zdajle, ker drugo mi ne preostane, bom enostavno se kot poslanec,
               zainteresiran, najavil na to agencijo in bom šel .../Nerazumljivo./... pa kakorkoli
               in si bom določene podatke pač pridobil, ker me zanimajo. Drugo ne morem v tem
               trenutku narediti.</p>
               <p>Jaz teh stvari ne bi tako lahkotno jemal, kot so tukaj napisane, tako, kot jih je
               tudi odbor potrdil. Dobro, lahko rečem, da sem se seznanil z gradivom, da se pa z
               njim v celoti strinjam, pa da nimam nobenih pripomb, pa ne morem reči. Toliko samo,
               spoštovani predsednik. Prosil bi, če mi poveste, če bo potem zmeraj tako, da ti, da
               ne bomo več predlagatelja določenih gradiv, ki se bodo obravnavali na pododborih,
               vabili na same odbore. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC FERI HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Kelemina. Bom zelo rad povedal. Tako bo v prihodnje tudi, ker smo se
               odločili za tak način dela. Glejte, bilo bi neracionalno in nesmiselno, da bi
               oblikovali pododbor, pa da bi potem isto debato, ki jo imamo na pododboru, ponavljali
               tukaj na odboru, ker potem nismo nič dosegli, oziroma smo bolj, porabimo več časa. V
               takšni različni sestavi lahko potem obravnavamo zadeve in da tudi lahko pridemo do
               različnih ugotovitev, ker je pa potem še večja "zbrka". Mislim, da izhod je v tem in
               sem ti hvaležen, kolega Branko, ko si sam izrazil pripravljenost, da bi se vključil v
               ta pododbor in da bi sodeloval v tem pododboru. Mi smo itak, imamo ta problem in zato
               je tudi potem pod točko razno, še en predlog za razširitev tega pododbora in je
               predsednik tudi napisal pismo vsem poslanskim skupinam, jih povabil, ker nekatere
               sploh niso imenovale nobenega člana v ta pododbor,da bi vse poslanske skupine vsaj po
               enega imenovale, lahko pa tudi več. Nikjer ni omejeno število. In da lahko potem
               pododbor temeljito obravnava, ob prisotnosti predstavnikov in agencije, in če je
               potrebno še koga drugega<stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               zadeve in da potem predlaga samo sklepe, ki pač po svoji funkciji mora in
               odgovornosti odbor sprejeti. Tudi tako, da toliko v pojasnilo in da tudi predlagam,
               da se, ne vidim razlogov, ker sem sam sodeloval tudi na tej seji, tudi kolega
               Jerovšek je bil. Jebila dosti temeljita obravnava in ne vidim razloga, da bi način
               dela spreminjali, kvečjemu širitev tega pododbora. Kolega Kavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp55">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, natančno to. Morda bi samo to dodal ali pa še posebej poudaril, da delo odbora
               je odprto. Tako kot se nam je zadnjič pridružil predsednik odbora za gospodarstvo
               Feri Horvat, je pač dobrodošla prisotnost tudi kateregakoli drugega kolega iz
               katerekoli stranke.</p>
               <p>Predsednik je že omenil tudi poziv poslanskim skupinam, ker bi radi nekoliko še
               okrepili sestav tega pododbora za privatizacijo, ker smo številčno nekoliko šibki.
               Menim pa, da kljub povedanemu, da je bila ta konkretna točka dosti natančno obdelana.
               Moram reči, da je tudi kolega Jerovšek se zelo intenzivno pripravil in vključil v
               diskusijo. Tako da, mislim jaz sem te sklepe predlagal in jih predlagam odboru za
               gospodarstvu brez kakršnegakoli slabega občutka.</p>
               <p>Se pa strinjam s predsednikom v tem, da če želimo racionalizirati delo odbora za
               gospodarstvo, je potem seveda treba pododboroma, ki smo ju imenovali, se pravi
               pododboru za privatizacijo in lastninsko preoblikovanje in pa pododboru za turizem,
               pač dati neko delo in tisto delo potem tudi tam opraviti, ne pa potem ga poskušati še
               enkrat istega dela opravljati na tem odboru. Če bi nas vleklo v to smer, je potem
               bolje, da te pododbore ukinemo, pa da rečemo, da bomo na odboru za gospodarstvo pač
               toliko dali več časa in toliko bolj detajlno obravnavali to problematiko.</p>
               <p>Tako, da če se strinjate, no jaz bi ponovil povabilo na prihodnje seje tega
               pododbora in prosil, da poleg današnje obravnave tega poziva k dodatnim članom
               poslanskih skupin, morda v poslanskih skupinah razmislite še o kakšnem dodatnem članu
               tega pododbora. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Blaž. Želi še kdo razpravljati? Kolega Jerovšek, kolega Pohorec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp57">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kot je bilo omenjeno, sem jaz na tem pododboru s člani in sem tudi
               diskutiral. Zaradi tega bi pa vprašal, zdaj je, bile so počitnice. Mislim, da je bilo
               pod isto točko uvrščeno pismo sveta agencije za revidiranje na tej seji. In meni se
               zdi dosti bolj potrebno na naš odbor, ker tu pa ne vidim v teh sklepih, jaz ne vem,
               če smo predlagali kake sklepe na to temo. Mislim, da smo.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Da pa ta odbor v celoti ni seznanjen s tem sklepom in
               mislim, da s tem pismom. Namreč frapantne navedbe, ki jih predsednica sveta agencije
               za revidiranje, dr. Nevenka Hrovatin tu navedla. Da je sodba vrhovnega sodišča ...
               /nerazumljivo./ ... Magistrat International, tako rekoč legaliziralaoškodovanja, ki
               jih je revizijski organ ugotovil pri družbah z znanimi lastniki. S tem pa tudi
               oškodovanja pri pravnih osebah z družbenim kapitalom, pa tako naprej.</p>
               <p>Legalizacija oškodovanja, to se sicer v Sloveniji pravzaprav dogaja in je na
               politični ravni, so oškodovanja pri privatizaciji legalizirana. Politične volje v tej
               državi, da bi se to preprečevalo, ni.</p>
               <p>Vendar mislim, da smo mi državni zbor, poslanci, ki pa zastopamo malo več kot samo
               podjetniško elito ali pa olegarhijo, da zastopamo širšo paleto ljudi. In zaradi tega
               jaz mislim, predsednik pododbora, da bi bilo dobro ali pa nujno, ne vem, ali
               samostojno, mene je presenetilo, da te priloge danes tu nismo imeli zraven. S tem pa
               mislim, da se mora ta odbor in državni zbor sestati.</p>
               <p>Namreč ti postopki, podobne zadeve se kar naprej nadaljujejo. Podobno je pri
               zavarovalnici Triglav. Tam neki nelegalen nadzorni svet, ki predstavlja 15 procentov
               kapitala, ne spoštuje, absolutno ne spoštuje nič. In mi dajemo spodbudo takim
               postopkom, če zataškamo, zatajimo, nočemo videti. Tu, ko je v nekem obupnem kriku
               prišlo to pismo, jaz sem pozitivno presenečen, vendar očitno, zdaj ne vem, ste
               kontaktirali kaj z generalno direktorico, pa predsednico sveta, zaradi revidiranje.
               Jaz sem jih pričakoval danes na tej seji, v zvezi s tem predvsem.</p>
               <p>Če ne posežemo, mislim mi ne moremo spremeniti sodbe vrhovnega sodišča. Lahko pa
               komuniciramo z javnostjo. In lahko imamo mnenja o pravnomočnih sodbah. To pa lahko
               imamo. Kam to pelje. In zaradi tega jaz mislim, da kar tako preko tega ne moremo iti.
               Da ta zadeva nujno mora priti kot posebna točka na državni zbor. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Kavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp59">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ta točka, ki jo navajate, kolega Jerovšek, je vsebinsko še odprta in, bi rekel, naša
               obravnava poročila ni neposredno povezana s tem. In o tej problematiki, s to
               problematiko se bo pododbor še ukvarjal in je v stiku z agencijo, in bomo tudi na
               prihodnjih sejah pododbora o problematiki, ki jo navaja to pismo tega spora, se še
               pogovarjali. O tem danes ne sklepamo, torej ne predlagamo - ta sklep, ki ga
               predlagamo danes, ne zajema tega dela problematike, ki jo smatramo še za odprto in bo
               še obravnavana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp61">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Kolega Kavčič, meni je to jasno, toliko opravilno sposoben sem, da vidim, da tega
               danes ne obravnavamo, vendar pa smo na pododboru imeli to kot smiselni sklop.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>To bo nadaljevanje obravnave na pododboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp63">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ja, vem, ampak dajmo, zavedajmo se resnih posledic! Mislim, da to bi moralo imeti
               pravzaprav prednost, dobesedno. Tu tako ali tako vidimo, da kljub tej agenciji in
               vsem mečejo kolena pod noge, mi se pa moramo z družbeno prakso soočiti, kjer je klima
               takšna, da ne omogoča, da bi agencija opravila svojo nalogo, da pelje vse v tisto
               smer, da bo še v nekaterih drugih institucijah podobno vlogo, se pravi,
               zavarovalniški nadzor pa vse te agencije, da se dobesedno morajo umakniti in ne
               izvršiti svoje vloge, in da bo ta finančna oligarhija, ti monopoli, ta elita, lahko
               izvedla svoje postopke, da bo dobesedno potem nazadnje še predsednik države jim dal
               priznanje, tako kot Jelenič sodeluje na vseh teh podelitvah, samo to še fali. To se
               dogaja v tej državi, jaz sem pa proti temu,da bomo mi postopali tako. Mislim, da v
               našem državnem zboru pa je nekaj ljudi, ki do tega niso ravnodušni, pa pripadajo
               katerikoli stranki. In dajmo tu prednost - jaz se pa zdaj sprašujem - ne ukvarjajmo
               se z nekim lapurlatizmom, ukvarjajmo se s tistim, kar je pereča družbena praksa.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Ne vidim razloga, da ne bi zaupali predsedniku pododbora, ki je rekel, da bo
               nadaljevanje in bo obravnava te zadeve. Tako da ostajamo pri tem.</p>
               <p>Predlagam, da sprejmemo sklep, kot je predlagan:</p>
               <p>"Odbor za gospodarstvo se je seznanil s poročilom o delu agencije Republike
               Slovenije za revidiranje lastninskega preoblikovanja podjetij za leto 2001 in ga
               ocenjuje za ustreznega ter meni, da ni razlogov za njegovo obravnavo na seji
               državnega zbora Republike Slovenije."</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>S tem lahko zaključimo to točko dnevnega reda. .../Oglašanje iz klopi./... Oprosti,
               kolega <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Pohorec, javil si se,
               pa ti nisem dal besede, preden zaključim točko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp65">

               <speaker>VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>No, ni nujno, da... Hvala. Jaz sem mislil o predlaganih sklepih pododbora...
               /Oglašanje iz klopi./... /Smeh./ Mislil sem razpravljati o vsebini sklepa, da ga
               podpiram. Hotel sem pa vprašati samo, ali - ker je tu rok 1.9.2000 - ali je pododbor
               že te podatke dobil, da jih bo, kot je namenjeno pod točko 3, tudi podrobneje ocenil
               in razpravljal.</p>
               <p>Tudi sam se strinjam s tem, da če pododbor imamo, naj te podrobnosti razpravlja.
               Menim, da so na osnovi danega poročila tudi ti predlogi sklepov sprejeti. Jaz
               ocenjujem poročilo kot dobro.</p>
               <p>Veseli me to, da je pri velikem številu revidiranih pravnih oseb sorazmerno majhen
               znesek ugotovljenih teh nepravilnosti ali pa oškodovanj in da je tudi zoper to
               vloženih sorazmerno visoko število ovadb za kazniva dejanja ali prestopke oziroma
               prekrške.</p>
               <p>Tako da sodim, da je pododbor itak svoje delo dobro opravil in da bo to delo
               nadaljeval; jaz se strinjam s tem, da te sklepe sprejmemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Blaž, vprašanje, ki je bilo postavljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp67">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Morda samo pojasnilo. Tu imate v materialih kot prilogo v bistvu tri sklepe pododbora
               za lastninsko preoblikovanje, medtem ko skladno z našo nalogo predlagamo, smo
               predlagali odboru za gospodarstvo sprejem samo enega sklepa, ki smo ga maloprej
               sprejeli.</p>
               <p>Morda samo še razlaga, da 3. točka, torej tretji sklep našega pododbora se nanaša na
               predvideno, planirano obravnavo celovitejše analize agencije Republike Slovenije za
               revidiranje lastninskega preoblikovanja, ki je v delu in v tistem trenutku še ni bila
               končana in predložena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Prehajamo na 4. točko... Gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp69">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Lahko še dodatni sklep predlagam?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dodatni sklep?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp71">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ker je to povezano - ne vem, zadnjič smo v sklopu, mogoče je bila druga točka, ne
               vem, če zadnjič nismo predlagali - ali bi bilo možno, da v zvezi, kot je
               podpredsednik pododbora rekel, da mi zaprosimo tudi za mnenje vlade v zvezi s tem
               pismom predsednice sveta agencije za revidiranje in direktorice te agencije za
               revidiranje tudi, da bi imeli na tem pododboru oziroma potem tudi mnenje vlade
               oziroma kar je vlada hotela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ja, kolega Kavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp73">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, mislim, da je ta predlog dober, in bom kot predsednik tega pododbora se potrudil,
               da pridobimo še to mnenje; mislim, da lahko samo pomaga pri osvetlitvi problematike.
               In bomo to zadevo obravnavali na pododboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp74">
               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>
               <p>/Oglaša se brez mikrofona - nerazumljivo./</p> 
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dobro. Predlagamo pododboru, da pridobi mnenje vlade.</p>
               <p>Je še kaj? Kolega Janc. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Pod
               razno, pridemo še.</p>
               <p>Gremo zdaj na <title>TOČKO RAZNO.</title>
               </p>  
               <p>Jaz imam na kratko štiri zadeve. Prvo je predlog, ki ga je dala poslanska skupina
               združene liste, da se sam vključim tudi v ta pododbor in predlagam, da če ste za to,
               da glasujemo o tem, da me potrdite kot kandidata.</p>
               <p>Kdo je za? ...(Štetje glasov nedokončano.)...</p>
               <p>Jaz bi o tem, glede na razpravo, ki je prej bila in ko je kolega Kelemina izrazil
               interes za sodelovanje, bi ponovno predlagal, da kot odbor, tudi ponudimo predlog, ki
               ga je že predsednik naslovil pisno na vse poslanske skupine, da naj poslanske
               skupine, ki imajo interes, oziroma poslanci, ki imajo interes, da jih predlagajo, da
               se jih vključi v pododbor in da ga razširimo. Ta današnja razprava kaže na to, da je
               to smiselno. To je ta zadeva.</p>
               <p>Druga zadeva je obisk v petek na mednarodnem obrtnem sejmu v Celju. Vi ste dobili
               pisno obvestilo, s predlogom za obisk in sicer je predlog skupni Obrtne zbornice
               Slovenije in pa Območne obrtne zbornice iz Gorice je ta, da bi bil ta obisk, da bi
               bil program naslednji: ob 13. uri obisk stojnice Območne obrtne zbornice Nova Gorica,
               kjer je predvidena širša prireditev, ki bo trajala približno eno uro. Program imate
               in ne bi govoril podrobneje o njem. Potem ob 14. uri in nekaj minut čez, bi bil ogled
               sejma, skupaj z vodstvom ali pa podvodstvom predstavnikov Obrtne zbornice Slovenije
               in ob 15. uri bi bil razgovor s predstavniki Obrtne zbornice Slovenije. Ta razgovor
               bi trajal približno eno uro, po tistem bo verjetno še kratka zakuska in s tem bi bil
               obisk, ta delovni del ali pa ta uradni del, končan, in seveda po temin pa pred tem,
               je pa seveda prost program tako, kot si ga bo kdo želel organizirati.</p>
               <p>Ob tem bi rad opozoril še na vabilo, ki smo ga dobili od državne sekretarke Meškove,
               ko ministrstvo za gospodarstvo, oziroma resor, sektor za malo gospodarstvo,
               organizira dan podjetništva, z zelo širokim programom o predstavitvi ukrepov in
               politike ministrstva za gospodarstvo na tem področju in pa seveda predstavitvijo
               mnenj o izvajanju in učinkih te politike. Zdaj, mi smo prvotno razmišljali o tem, ali
               bi tudi organizirano na ta dopoldanski del, organizirali<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) obisk, pa smo ugotovili v individualnih kontaktih, da
               ni bilo dovolj interesa za ta organizirani del, za dopoldanski del, tako da bi
               predlagal, da pač, kdor bo lahko, gre tudi lahko na ta dopoldanski del, ob desetih se
               začne in se pač potem, če je pripravljen, se pridruži potem ostalim, ki bi prišli
               potem na ta del, ki se bo začel ob 13. uri.</p>
               <p>Jaz bi vas prosil samo, da nam do jutri, najpozneje, če ni možno danes, bi pa rajši
               videl, da že danes poveste, kdo bo šel na ta organizirani obisk zato, da bi lahko
               potem tudi organizirali, najavili, koliko nas pride in pa, da bi organizirali potem
               tudi lahko prevoz. Doslej imamo prijave od kolegice Stoparjeve, kolega Kavčič je
               najavil sodelovanje v obisku, kolega Kelemina, jaz bom in pa kolega Čebulj, če se bo
               odločil - ne boš. Zdaj, če lahko še kdo reče, da bo, bom vesel, če ne, če pa ne, pa
               vsaj do jutri, recimo, da prosim, da poveste, da tisti, ki lahko greste in ki ste
               zainteresirani, da nas bo vsaj nekaj. .../Medsebojni pogovor./... Dobro. Izvoli,
               Branko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp76">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Zdaj, jaz sicer bom seveda že v petek tam ob enih, ne 100%,
               ampak zdaj jaz nisem se prijavil ravno menda, jaz sem se samo prijavil, da bom tam,
               ne pa, da bom šel z organiziranim prevozom, ker jaz potem grem pač po bližnjici tam
               domov, tako da grem s svojim prevozom. Zdaj edino me zanima, če lahko dobimo kakšno
               kartico za parkiranje ali kaj, če imate kaj takšnega, da bi bolj, ker to je večji
               problem,kot karkoli drugega. Bom pa verjetno šel tudi tole ob 10. uri tam, če ne bom
               imel nič drugega nujnega, tako, da jaz bom že ob 10. uri šel tja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC FERI HORVAT:</speaker>

               <p>Vstopnice imamo, to dobite lahko pri Jerneji, ne vem pa, kako za parkiranje, pa
               nimamo, to si mora pa vsak potem poskušati s protokolom urediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp78">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Smo zmenjeni, kar se skličite na naš dogovor, na protokol poskusite, bodo že
               poskrbeli. .../Medsebojni pogovor./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC FERI HORVAT:</speaker>

               <p>Naslednja zadeva, samo malo pozornost, prosim in bomo končali. Naslednja zadeva je
               obisk delegacije odbora za ekonomske in monetarne zadeve evropskega parlamenta. Ta
               obisk je predviden za 10. in 11. oktober, desetega prihod, enajstega je pa celodnevni
               program, z začetkom tukaj v državnem zboru in potem razgovori v vladi, z ministrico
               za gospodarstvo, ministrom za finance, ministrom za evropske zadeve in pa z
               guvernerjem banke Slovenije ter direktorjem urada za varstvo konkurence. Delegacijo
               odbora za gospodarstvo in finance bo 11.ob 8.30 do 10. in prosim, da tisti, ki lahko
               in ste zainteresirani, da si planirate čas, boste pa še pisno dobili podrobnejše
               obvestilo s tem, da smo danes dobili tudi eno informacijo, da je možno, da pride do
               odpovedi tega obiska. Ampak zaenkrat, oziromapreložitev na kasnejši termin, vendar
               zaenkrat uradne<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) potrditve
               nimamo in velja kot da obisk bo .</p>
               <p>In četrta zadeva. Obisk delegacije kosovskega parlamenta, ki je precej številčna.
               Vodi jo predsednik tega parlamenta. In med drugim želijo tudi razgovor z delegacijo
               odbora za gospodarstvo. Ta razgovor pa bo v sredo 18., prihodnji teden ob 14.30 uri
               tukaj v tem prostoru.</p>
               <p>Tako da vas tudi prosim, da tisti, ki se boste lahko udeležili ali pa ki boste
               zainteresirani za sodelovanje na tem razgovoru, da nam to sporočite, danes oziroma
               jutri najpozneje do desetih, ker do dvanajstih moramo javiti službi, ki organizira ta
               obisk.</p>
               <p>Tako, jaz sem zadeve, ki sem jih imel predvidene izčrpal. Imam pa tukaj predlog
               oziroma zahtevo za obravnavo gradiva, ki ga je dal Branko Kelemina. Branko, si tako
               prijazen, pa sem prebereš, da ne bom jaz čital tvojega predloga.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp80">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, obrazložil bom zadevo. Predlagam pač, da bi na eni prihodnji seji
               poskušali odpreti še enkrat to problematiko teh delovno intenzivnih panog slovenskega
               prostora in pa seveda tudi ukrepe vlade, ki jih dolgoročno na tem področju je že
               izvedba in še bo izvedla, seveda sem tam napisal tudi, da bi prav bilo, če bi nam
               neke podatke posredovali.</p>
               <p>Namreč na naš, na mene osebno oziroma na našo poslansko skupino je prišlo nekaj
               pisem, kjer se pač firme pritožujejo tudi, da so te pomoči neučinkovite oziroma tudi
               včasih se ne delijo po nekih pravih kriterijih in tako naprej. Skratka, da bi mogoče
               odprli to problematiko, pa tudi da vidimo, če lahko slučajno odbor na podlagi
               pristojnosti ki jih ima, skupaj z državnim zborom nekako vpliva na vlado, da bi
               zagotovila neka trajnejša sredstva. Kaj jaz vem, iz sredstva kupnin, kar sicer se že
               dogaja in tako naprej, vendar so ta sredstva premajhna. Gre tukaj za, nekaj za
               sredstva kreditov, potem tudi ali je možno oblikovati nepovratna sredstva iz teh
               naslovov in tako naprej.</p>
               <p>Skratka, cela vrsta vprašanj. Zdaj če je potrebno še bolj natančno te stvari
               dodelati, jaz sem tam nekaj par vprašanj postavil. Če bi na tiste pač dobili te
               podatke. Gradiva imamo tudi kar precej. In te razne sklepe o odboru, ki smo jih že v
               prejšnjem mandatu in pa tudi v tem mandatu, sklica državnega zbora sprejemali in na
               tem odboru tako rekoč za gospodarstvo.</p>
               <p>Skratka menim, da ne glede na vse skupaj, da bi se bilo pametno enkrat pogovoriti še
               o teh stvareh in razčistiti določene stvari. Namreč po moji oceni je največje
               vprašanje, glede na to, kar se tukaj dogajal, da bi morala država najti neki dialog z
               lastniki.</p>
               <p>Mi smo tukaj zdajle dejansko nemočni. Uprave ali pa poslovodstva določenih podjetij,
               ki so dejansko olastninjena, se zdajle skupaj s sindikati, z delavci<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) obračajo na državni zbor in na državne
               organe, na vlado kot tako, po razne oblike pomoči in sugestij in tako naprej, zadaj
               se pa dogajajo neke čudne stvari. Podjetja prehajajo, taka podjetja prehajajo v čudne
               lastniške roke, kjer je glavni in seveda za zelo nizko ceno, kjer je glavni interes
               teh lastnikov, da si preračunajo dejansko, da ugotovijo, da je recimo osnovnih
               sredstev skoraj toliko v tej panogi oziroma v tej firmi, podjetju, da skoraj plačajo
               tisto kupnino, ki so jo dali. Poleg tega gre za zelo draga zemljišča včasih, pomembna
               zemljišča in cela vrsta drugih stvari. Interes teh lastnikov je dejansko, da čim prej
               svoj kapital povrnejo nazaj, s tem, da firme spravijo v stečaj.</p>
               <p>Jaz mislim, da moramo tukaj narediti nekaj več, da ni dovolj samo to, da bomo mi na
               državni politiki vodili neko aktivno politiko in prestrukturiranja in potem
               zaposlovanja, viškov delavcev ali vseh teh ukrepov, ki jih ministrstvo sprejema,
               ampak da je potrebno dejansko najti neki novi koncept, kako se država naj pogovarja z
               lastniki, da bojo imeli pravilen, korekten odnos do našega skupnega, tako rekoč
               rečem, javnega, državnega interesa, da ohranimo delovna mesta, da ohranimo
               proizvodnjo, da ohranimo vse to, kar smo že imeli. Ker dejansko firmo ni problem
               spraviti v stečaj, jo uničiti, težko je postaviti novo.</p>
               <p>Jaz bi prosil, da se v tej smeri naredi ena razprava in da poskušamo potem tudi
               vodstvenim strukturam podjetij teh in pa tudi sindikatom in vsem, mogoče povedati, da
               je njihova oblika sedanjega delovanja, včasih zgrešena in napačna. In pritisk
               napačen.</p>
               <p>To je moje mišljenje. Zdaj v kolikor smatrate, da se mi lahko spustimo na tako
               obsežno področje in tematiko, je to drugo vprašanje. Ampak jaz bi vseeno predlagal, v
               koliko to se ne bo zgodilo, bom pač neke druge ukrepe moral narediti, ali s kako
               tiskovno konferenco ali s čemerkoli drugim. Ampak jaz mislim, da je odbor za
               gospodarstvo prostor, kjer bi se lahko o teh stvareh malo pogovorili in poskušali
               organizirati eno tako skupino oziroma en tak posvet, sestanek, točko dnevnega reda,
               kjer bi poskušali ta vprašanja odpret, pa tudi iskati neke rešitve. Vlada na tem
               področju mora nekaj narediti. Jaz vsaj mislim, da smo mi dolžni, to pobudo dati, če
               jo ne da nobeden drug.</p>
               <p>To je moja predstavitev tega mnenja in bi pač prosil za podporo kot predloga sklepa,
               da se na naslednji seji to obravnava in da do takrat seveda skupaj z odborom
               pripravimo neke, še če je potrebno, dodatno neke zahteve, kaj naj vlada pripravi in
               kako bi naj potem tudi se ta razprava razvila in kako bi poskušali tudi najti neke
               ustrezne rešitve. Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz osebno sem za to, da pobudo sprejmemo. S tem, da ni realno pričakovati,
               da bi to lahko bilo na naslednji seji. Naslednja seja bo 19., ko bomo obravnavali
               samo eno točko, to so ekonomski vidiki vključevanja v Nato.</p>
               <p>Potem seja, prva seja v začetku oktobra, v okviru terminskega plana državnega zbora,
               bo posvečena zakonodajnim temam in jih bomo imeli zelo dosti. Tako, da jih niti na
               eni seji ne bomo mogli en dan obdelati. In do tega datuma<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) mi tudi, dvomim, da lahko dobimo te podatke, ki jih tu
               v tem drugem odstavku predlagaš, da bi jih pridobili. Mislim, da je to smiselno,
               najprej moramo dobiti podatke.</p>
               <p>Tako da predlagam, da mi sprejmemo to pobudo, da zaprosimo vlado oziroma ministrstvo
               za gospodarske dejavnosti, da dobimo podatke o gospodarskih pomočeh in da dobimo
               informacijo o tem, kaj je bilo storjenega po tistem, ko smo pred počitnicami imeli
               posebno točko na dveh sejah, obravnavo prav problematike delovno intenzivnih panog
               oziroma podjetij iz teh panog. Da dobimo to informacijo in potem bomo predlagali
               obravnavo na seji. Če ne nasprotujete temu, predlagam, da sprejmemo tak sklep.</p>
               <p>Zdaj pa ima besedo še Branko Janc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp82">

               <speaker>BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Pridružil bi se pobudi kolega Kelemine. Sicer nisem seznanjen s
               pismom, ampak sem zgolj z obrazložitvijo.</p>
               <p>Pa bi opozoril na ta dokument, ki ste ga nam posredovali in ki ga je vlada
               posredovala državnemu zboru 26.8., tega smo prejeli s sklicem za današnjo sejo, gre
               pa za dokument oziroma za sklepe vlade okrog obravnave problematike slovenske
               tekstilne industrije.</p>
               <p>Jaz bi kolege rad opozoril na to, da je obravnava te tematike po proceduri, kot jo
               vi predlagate, gospod predsednik, se mi zdi malo pozna. Namreč, od dne, ko je šel
               parlament na dopust, do današnjega dne, ko smo se vrnili nazaj, je bilo v Posavju iz
               tekstilne industrije odpuščenih tisoč ljudi. Če kdo misli, da je to igra, ki jo bomo
               mi prepustili zgolj temu, kdaj bo vlada poročala oziroma ministrstvo za gospodarstvo
               in za delo okrog tega, mislim okrog tega, da bomo seveda v nek kontekst programov
               državnega zbora, je moje mnenje seveda tu nekoliko drugačno. Meni se zdi, da gre za
               zelo resne in zelo urgentne stvari.</p>
               <p>Vlada je v tem dokumentu tudi zadolžila ministrstvo za gospodarstvo, da pripravi
               predlog zakona o pomoči za reševanje in prestrukturiranje gospodarskih družb v
               težavah, in jaz sem seveda pregledal ta dokument in moram reči, da sem nad tem
               dokumentom zelo, zelo razočaran. V tem smislu, da izgubljamo veliko časa, papirja in
               besed, učinkov pa praktično ni nobenih.</p>
               <p>Zaradi tega mislim, da bi se zavzeli za to, da to problematiko delovno intenzivnih
               dejavnosti obravnavo zelo, zelo hitro in da pozovemo tudi ministrstvo oziroma vlado,
               da predloži v zakonodajni postopek tudi ustrezen zakon, za katerega je seveda s
               sklepom vlade tudi sama sebe zadolžila.</p>
               <p>To je pod eno, kar se tega tiče in mislim, da je treba narediti.</p>
               <p>Pod številko dva pod točko razno, gospod predsednik, pismeno sem vas poprosil, da
                  <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) pozovete vlado, da v
               skladu s sprejetim sklepom državnega zbora lansko leto, ki ga je predlagal Samo Bevk,
               je državni zbor sprejel sklep, da vlada pripravi poročilo o zapiranju rudnikov
               rjavega premoga. Predlagal sem vam, da to točko uvrstite na marčevsko sejo državnega
               zbora. Danes ugotavljam, da niti na septembrskiseji tega poročila ni, in vas ponovno
               prosim, da od vlade ustrezen dokument v skladu s sklepom državnega zbora zahtevate in
               da to točko uvrstite tudi na eno izmed sej tega odbora. Mislim, da okrog tega
               poročila bo lahko naš odbor marsikaj rekel, pa tudi sam državni zbor, v kolikor bo
               poročilo prišlo na sejo državnega zbora.</p>
               <p>Tretje pa, se mi zdi, predsednik, jaz sem že dal pobudo tudi okrog tega, da se tudi
               glede mednarodne dejavnosti nekaj v okviru odbora za gospodarstvo reče. Zaradi mene
               lahko rečemo, da odbor za gospodarstvo ni odbor, ki bi imel kakršnokoli funkcijo in
               vlogo na področju mednarodne dejavnosti, vendar moram reči, da kot član tega odbora
               sem sodeloval na veliko, veliko sprejemih tujih delegacij, ki so prišle v Slovenijo,
               od Evropske unije do evropskega parlamenta, do evropske investicijske banke, banke za
               razvoj, delegacij drugih držav, in da je področje gospodarskega sodelovanja eno
               temeljnih področij, ki so ključna tudi za bilateralno delovanje drugih evropskih
               držav, ki so bistveno gospodarsko močnejše kot mi.</p>
               <p>Zato izražam svoje nestrinjanje s tem, da odbor za gospodarstvo ne polaga dovolj
               pozornosti tudi odpiranju vrat slovenskega gospodarstva navzven. In se mi zdi, da bi
               z malo več sodelovanja z gospodarsko zbornico in z vladnimi delegacijami lahko mi
               tudi svoj delež prispevali k temu.</p>
               <p>Samo toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Ali bi, Jože, na to isto temo? Ja, izvoli, potem pa kolega Pohorec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp84">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Podpiram pobudo kolega Kelemine in se strinjam praktično v celoti z
               razmišljanjem kolega Janca.</p>
               <p>Namreč, dejansko smo v izredno pereči problematiki, ki jo pa obravnavamo, ki je pa
               ne moremo obravnavati s primernim, ne vem, da bi zainteresirali parlament in javnost.
               Namreč, tu je strašna pomanjkljivost že prejšnjega našega poslovnika, še večja pa
               sedaj. Tem, ki so potrebne ažurne, takojšnje obravnave, mi ne moremo spraviti na
               državni zbor na hitro, spravljamo jih lahko počasi na ta naš odbor, ki ga pa, to
               moramo ugotoviti, praktično novinarji bojkotirajo; danes imamo tu, vidim, eno
               novinarko. In če mi ne komuniciramo z javnostjo, praktično izkušnje so take, ne
               dosežemo nič.</p>
               <p>Za razliko, recimo - in zdaj vam bom povedal, glejte, pomanjkljivost našega
               poslovnika, vezano na to temo. Ko smo bili, naša delegacija, v Angliji, Veliki
               Britaniji, smo bili v parlamentu en dan po tistem, ko je predsednik Bush te dodatne
               carine na jeklo uvedel. In v vseh teh parlamentih imajo izjavo vlade, ki jo lahko
               izsili kakršnakoli stranka ali kakorkoli. In tam je bila izjava vlade o dodatnih
               carinah, o vplivu; navajali so, da bo - tisti, ki so dali pobudo - par tisoč delovnih
               mest lahko posledično <stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               jeklarstvo v Angliji ukinjenih. In tisti dan, to je bilo naslednji dan po tistem, ko
               smo bili tam, je bila izjava - Blair je dal izjavo vlade in splošna razprava. In
               parlament je razpravljal o vroči ažurni temi in je imel neki prispevek, ki je predlog
               tudi, mednarodni odmev. Pri nas capljamo zadaj in tole temo, jaz se strinjam z
               Brankom, mi jo moramo ažurno spraviti na odbor in tudi na zbor, ker ob takem bojkotu,
               mislim, ne obsojamnovinarjev, pač je tako pri nas. .../Nerazumljivo./... v Velenju,
               tam pa so to one strani časopisa, tako da se tam najbolj pereče družbene teme
               prekladajo. In jaz, če ne najdemo poti, da te stvari rešujemo, ni samo tisoč ljudi v
               Posavju. Drugod, v Mariboru je problematika podobna, v Prekmurju in če bomo mi nekaj
               zakotno odlagali, mi moramo zaobiti, da se bo vsaj javnost zavedala, da parlament
               tudi nekaj razmišlja o nekih zadevah. Drugače pa zgubljamo tudi legitimiteto in
               ugled, ker razpravljamo o nekih stvareh, ki s stvarnostjo vsakdanjo nima praktično
               več stika. Tako da, strinjam se s tem, da je treba urgentno postaviti to točko na
               dnevni red.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC FERI HORVAT:</speaker>

               <p>Preden dam besedo kolegu Pohorcu in pa kolegu Brenčiču, bi tole zdaj, ko na hitro smo
               "gruntali", kdaj je možen najzgodnejši termin, je to dejansko drugi teden oktobra, ko
               bo čas za tematske obravnave in da kar tempiramo, da bi takrat eno in drugo točko,
               to, delovno intenzivne, kar je dejansko spremljanje tega, kar se naprej dogaja od
               spomladanske obravnave, ko smo imeli dve seji temu posvečene in pa drugo, da rudnike
               takrat obravnavamo s tem, da kot pojasnilo, ne kot izgovorom, ampak kot dejstvo -
               vlada je dejansko zelo dolgo rodila poročilo. Mi smo poročilo dobili prejšnji teden.
               Kolega Pohorec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp86">

               <speaker>VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>No, saj jaz sem hotel ravno o tem poročilu spregovoriti, kot vidim, da ga imamo pred
               sabo, eni tu, eni pa ga pač hranite v svojih pisarnah. Poročilo je izredno zajetno in
               s temi mnogimi prilogami in tudi s sklepi, ki jih je vlada že sprejemala 25.7. Ali
               nam zdaj to zadostuje kot izhodiščno gradivo za eno tako razpravo, ali bi zahtevali
               od vlade še kakšno dodatno dopolnitev, ker, da ne bi vsake toliko časa zahtevali neko
               analizo. Eno imamo. Mogoče bi pa kazalo resno čimprej naseji obravnavati predloge
               sklepov, obravnavati po oceni, ali so v redu in zahtevati še eventualno kaj dodatno,
               ukrepe vlade, ker se nam pa zadnje čase pri teh sredstvih obveščanja pojavljajo
               dramatične stvari v nekaterih panogah - Lisca odpušča, ne vem, kdo vse, Bača Podbrdo
               gre v stečaj in podobno in to nas mora zaskrbeti. Jaz predlagam, da bi se čimprej
                  odločili<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) o obravnavi tega
               poročila in o teh predlogih sklepov, ki so tu notri, da vidimo, kaj je z njimi, da ne
               bi spet čakali neki rok, pa zahtevali še določene podatke in to nam samo odlaga
               problematiko. To sem samo želel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC FERI HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kaj je torej s tem poročilom? Kolega Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp88">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz rešpektiram namene in želje kolegov poslancev, članov odbora, ampak
               se sprašujem, kaj bomo s tem napravili? Dobro. Če bodo strokovne službe odbora, pa
               predsednik, pripravili dobra izhodišča. Da pa bo situacija takšna, kot je bilo dobre
               tri mesece nazaj, ko smo isto temo obravnavali, Bačo in tako naprej, in smo nekako,
               tudi sam sem diskutiral z argumenti na tisti seji, pač poslušali tezo in argumente
               vlade, oziroma ministrstva za .../Nerazumljivo./... da so trendi v tekstilni
               industriji pozitivni in nekako z dolgimi nosovi smo zaključili tisto sejo in smo šli
               domov. Jaz, v kolikor bomo zdaj po treh mesecih zopet ugotovili to, da nam postrega
               ministrstvo za gospodarske dejavnosti s pokazatelji, ki navajajo, da je tekstilna
               industrija v vzponu, res ne mislim sedeti tukaj, pa zopet, da gremo domov, pa smo
               bili efektivni, odbor, ki nekaj pomeni. Kaj pomenimo? Po treh mesecih dobrih, ko smo
               obravnavali to isto tematiko, smo na čem? Da je tekstilna industrija v vzpenjanju, to
               smo akceptirali, situacija je pa takšna, kot je ugotavljal kolega Janc in tako
               naprej. Tako da, če do te razprave pride, mislim, da se moramo enostavno, s pomočjo
               strokovnih služb odbora in predsednik, mi sami pripraviti, da vendarle moramo potem
               dobiti eno cvetko tam, da je vse v najboljšem redu v tej intenzivni panogi, da so
               trendi takšni, po treh mesecih bomo pa zopet ugotovili, no, zdaj je pa tudi tamle
               nekje, ne vem, v Korsu totalno zaškripalo, sicer on je šel že v stečaj in tako
               naprej.</p>
               <p>Če bomo pripravili to sejo tako, da bomo mi imeli neke vrste bolj zavezujoče zadeve
               za, v tem konkretnem primeru ministrstvo za gospodarske dejavnosti, da, drugače je pa
               nesmisel, da zgubljamo čas in se vlečemo za nosove. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC FERI HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp90">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Bom čisto kratek, čeprav je tudi to, kar je prispeval gospod Brenčič, vredno
               pozornosti, ali pa opozarjam na to, da je treba sejo verjetno malo drugače
               pripraviti, da je treba zahtevati tisti zakon, ki je napovedan in videti, kaj je z
               njim, in morda, morda celo se dogovoriti za skupno sejo z odborom za delo, družino in
               socialne zadeve. Namreč, dogaja se nekaj. Resnično rezultati v tekstilni industriji
               verjetno ne padajo, kar se tiče bruto domačega proizvoda in kar se tiče dobička.
               Padajo delovna mesta. Zaradi tega, ker se proizvodnje selijo, ker se ukinjajo
               nerentabilne proizvodnje in ker se uvajajo nove tehnologije. In seveda, če te zadeve
               v celotni luči ne pogledamo, potem bomo rekli, tekstilna industrija krasno dela.
               Ampak, na drugi strani bomo imeli korpuse in korpuse brezposelnih in nezaposljivih
               ljudi, kajti gre za ukinjanje delovnih mest, kjer so <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) zaposleni delavci med 40 in 50 let, predvsem delavke
               in je o treba na nek način tudi vlado opozoriti, da je to problem skupne narave, tako
               gospodarskega kot tistega dela vlade, ki skrbi za delovno področje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz predlagam sledeče. Vse te razprave so bile zelo zanimive in zelo
               relevantne, zelo pomembne. In zdaj poskušam eno sintezo narediti.</p>
               <p>Strinjam se, da ne odlagamo in da čim zgodnejši rok poskušamo loviti, zato tudi, ker
               je to pravi trenutek za pripravo proračuna. In tu bi se oprijel predvsem tega, kar
               pravi kolega Brenčič. Da imamo samo sejo, kjer, ali kolektivno jokamo, pa
               kritiziramo, pa da ni učinka, zgubljamo sami na svoji kredibilnosti in tudi koristi
               kaj dosti ne naredimo.</p>
               <p>Jaz bi predlagal tako, dajte tudi člani odbora, ker poznate situacijo v posameznih
               okoljih, imamo tele analize, pač to kar smo dobili. Bi vas prosil tudi za predloge.
               Vaše predloge vnaprej. Tako, da se dejansko, in strokovne sodelavce oziroma sodelavke
               in jaz in vsi skupaj lahko na to sejo zelo dobro pripravimo.</p>
               <p>Mislim pa, da najmanj kar bi zahtevali, ne to, da ponavljajo tisto, kar je že
               napisano, pa kar so nam dali, da dobimo predvsem izhodišča, nekaj je napisano v
               memorandumu, ampak sorazmerno splošno. Da dobimo prav na to temo čim bolj konkretna
               izhodišča za proračun za prihodnje leto in se o tem pogovarjamo. Ker to je potem.
               Drugače ne vem kako, lepi sklepi, pa potem, tako kot se je zgodilo potem ob
               rebalansu, da se prej zmanjšuje sredstva kot pa povečuje. Sami smo na odboru
               predlagali, da za prestrukturiranje bi jih bilo treba, potrebno več, da je premalo
               sredstev.</p>
               <p>Tako, da poskušamo čim bolje pripraviti to sejo v sodelovanju z vlado in da potem bo
               dejansko tudi nek učinek. Kolega Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp92">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Predsednik, jaz mislim, da je treba v tem primeru močno angažirati, predvsem
               gospodarsko zbornico Slovenije. Ona ima posebna pooblastila, na katere smo nanjo
               prenesli z vlad. In ko smo imeli sejo, po kateri sem govoril, je bil argument
               gospodarske zbornice diametralno nasproten z ministrstvom. To je treba razčistiti. In
               da, nazadnje je gospodarska zbornica tisti subjekt in sogovornik, ki ima najbrž
               pristne podatke ali pa ali se pa majčkeno za lase vlečemo eden drugega.</p>
               <p>To je treba na tej seji razčistiti. Nekako argument gospodarske zbornice, ne more
               biti negiran s strani ministrstva ali obratno. Nekaj mora biti tukaj v navskrižju s
               pojmovanjem ali z analizo stanja na tem področju, kot ji pravimo delovno intenzivne
               panoge, predvsem pa tekstilna industrija in usnjarsko predelovalna in obutvena
               industrija.</p>
               <p>Tako, da bi prosil, da bi nek argumentiran ekspoze pripravila gospodarska zbornica,
               preden imamo sejo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Prav.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Branko Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp94">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Gospod predsednik, jaz bi predlagal mogoče, da bi
               glede na to, da tu gre za zelo kompleksno vprašanje, ki bi pa bilo potrebno res
               konkretizirati in narediti učinkovitega, da bi mogoče vi poskušali predhodno, če bo
               vam čas dopustil, nekako organizirati mogoče v okviru svojega dela, čisto neformalno
               neki delovni sestanek, na katerem bi seveda vse te akterje poskušali skupaj dobiti in
               najti že neke rešitve, da ne bi mi tukaj na odboru zgubljali časa. Dejansko bi,
               mogoče še povabite zraven, kaj jaz vem, nekoga iz, gospod Brenčiča ali pa katerega,
               ne vem, katerega želite, da bi vi te stvari res mogoče predhodno malo pripravil, da
               bi čim lažje mi potem tukaj na sami seji odbora te zadeve poskušali konkretizirati in
               razčistiti. Dejansko s krajšo razpravo in pa z oblikovanimi sklepi. Pa tudi nekimi
               najdenimi rešitvami.</p>
               <p>Če lahko vi to seveda v okviru svojih možnosti sprovedete. To je moj dodatni
               predlog. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-028-2002-09-11.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Sprejemam ta predlog, s tem, da kljub temu ostaja tisti moj predlog veljave,
               da prosim, da tudi posamezni člani, članica odbora, da daste svoje predloge. Sam pa
               sprejmem nalogo, da v pripravi tega sestanka, da skupaj, predvsem s kolegom
               Brenčičem, morda še s kom in pa z resorji, ki so najbolj odgovorni za ta področja. To
               je gospodarstvo in delo, ker tudi to medrsorsko sodelovanje je problem, morda še
               kakšen resor in da preko enega pripravljalnega sestanka poskušamo zadeve, pa ob
               sodelovanju z zbornico, čim bolj pripraviti potem ta, za to sejo, da bo nek konkreten
               rezultat.</p>
               <p>Na temo tega, kar je sprožil Branko Janc, mednarodno sodelovanje, na področju
               gospodarstva. Jaz bi vas tukaj kar zaprosil tudi za predloge, katere države mislite,
               da bi bile kot prioriteta za en program, ki bi ga pripravili za naše dvostransko
               sodelovanje, na ravni tudi odbora za gospodarstvo, ali v povezavi tudi z drugimi
               odbori, vključno z odborom za zunanjo politiko. Jaz sem sploh mnenja, da bi te
               delegacije, ki jih na dvostranski ravni izmenjujemo, da bi morale biti bolj
               funkcionalno sestavljene, dejansko po tematiki, ki je za posamezno državo zanimiva.
               Tam kjer so gospodarski odnosi, pa pomembni, da bi tam se morali vključevati zraven,
               ne pa samo po, kaj jaz vem, na področju politike ali pa zunanje politike. To je
               eno.</p>
               <p>Drugo pa tudi direktno sodelovanje našega odbora. In da daste predloge, s katerimi
               državami, seveda s tem, da upoštevamo realne, predvsem časovne možnosti in pa tudi
               omejitve. Bojim se, da glede na program dela, ki ga imamo, zakonodajni in drugi, da
               bodo do konca leta malo možnosti, da bi lahko izmenjavali kakšne delegacije.</p>
               <p>Brane ni bil čisto konkreten, dovolj po ... /nerazumljivo./ ... on je predlagal svoj
               čas, da bi direkten stik vzpostavili z Zvezno Republiko Jugoslavijo oziroma Srbijo.
               Vprašanje se postavlja Hrvaške. Zdaj je vprašanje, če v tej pregreti situaciji,
               trenutno če je to smotrno, kljub temu, da je to en največji partner. Jaz mislim, da v
               nekem trenutku, ko se morda malo vsaj stabilizira ta politična klima in medijska
               vojna, malo splahni, da bi bilo dobro, da bi en <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) direktni kontakt imeli, mi smo včasih, tudi ko
               politični odnosi niso bili najboljši, imeli in so bila kar dobra ta srečanja, zdaj
               drugo je, koliko so dala konkretnih rezultatov, ampak gospodarstvo jih je na obeh
               straneh, tudi parlamentov, v narekovajih, gospodarstveniki razmišljajo bolj
               pragmatično in se včasih lažje pogovorijo o kakšni zadevi kot tisti, ki se ukvarjajo
               z bolj delikatnimi vprašanji, političnimi.</p>
               <p>Tako da bi prosil tudi za predloge in se potem lahko na eni seji pogovorimo o nekem
               programu za eno obdobje. Saj pravim, težko bo verjetno kaj dosti narediti do konca
               leta, ampak vsaj, kaj vem, tudi za prihodnje leto, da rečemo, te in te države, dajmo
               poudarek pa navežimo direktne dvostranske stike, in pa večje vključevanje in se
               dogovarjamo s predsednikom zbora ter predsednikom zunanjepolitičnega odbora, da bi se
               bolj vključevali v delegacije, ki bodo, ali obiski tukaj ali pa obiski v tujini, tam,
               kjer so nam posebni največji gospodarski interesi.</p>
               <p>Ima kdo še konkreten predlog zdaj? Če ne, pa prosim za predloge.</p>
               <p>S tem zaključujem sejo in se vam prav lepo zahvaljujem za sodelovanje. Lep
               popoldan!</p>
               <p>(Seja je bila končana 11. septembra ob 16.10 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
