<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">5CBCD817891A4200C1256C75003361A7</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F8B97E52588C1AD4C1256C800033E98C</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=F8B97E52588C1AD4C1256C800033E98C</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.OZG" n="010">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2002-11-28"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">2. nadaljevanje 10. nujne seje</stage>
            <stage type="date">(28. november 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Blaž Kavčič, podpredsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.28 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Pričenjam 2. nadaljevanje 10. nujne seje odbora, ki se je začela v četrtek
               21.11.2002, se nadaljevanja včeraj ter je bila prekinjena zaradi zasedanja državnega
               zbora.</p>
               <p>Obveščam vas, da so se za današnje nadaljevanje seje opravičili naslednji člani
               odbora. In sicer Feri Horvat, Andrej Bajuk, na seji kot nadomestni člani oziroma
               članice odbora s pooblastili sodelujejo: gospod Ljubo Germič namesto Milana
               Kopušarja, Silva Črnugelj namesto Janka Vebra in Tone Partljič namesto Jožefa
               Špindlerja.</p>
               <p>Pozdravljam vse prisotne, tudi predstavnike sredstev obveščanja.</p>
               <p>In prehajamo na nadaljevanje <title xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.title1">prekinjene 1. točke dnevnega reda, predloga zakona
                  o pomoči za reševanje in prestrukturiranje gospodarskih družb v težavah.</title> Torej včeraj smo opravili razpravo in glasovanje o predlogih za amandmaje k 1.,
               2., 3. členu.</p>
               <p>Tako, da sedaj odpiram razpravo k 4. členu. Tu imamo že predlog za amandma odbora,
               da se v prvi alinei beseda "zaprtjem" nadomesti z besedo "stečaja". Je na podlagi
               zakonodajno pravne službe pripravila strokovna služba ministrstva za gospodarstvo.
               Navedeni člen in ta predlog dajem v razpravo. Če ni, dajem predlog za amandma odbora
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage6">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage7">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 5. členu. In sicer imam tu s strani zakonodajno pravne službe
               redakcijski, torej predlog redakcijskega amandmaja, namesto tega, ki ga imate v
               predlogu. Amandma, ki bi ga z vašim soglasjem kar prebral. In sicer v drugem odstavku
               se za besedilom "državno pomoč za reševanje in prestrukturiranje" doda besedilo "po
               tem zakonu". S takim besedilom amandmaja zadostimo vsebini predlaganega amandmaja
               poslanca Brenčiča. Torej povezano s sprejetjem amandmaja k 3. členu in ohranimo
               prvoten pomen 5. člena. Ne, je zadeva kljub temu zgolj redakcijske narave. Smo pri 5.
               členu. No, prosim ja. V drugem odstavku se za besedilom "državno pomoč za reševanje
               in prestrukturiranje" doda besedilo "po tem</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp2">

               <speaker>GOSPA _______:</speaker>

               <p>Kako ne? Državnih pomoči niso upravičeni. Kam to paše. Drugi odstavek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp3">

               <speaker>GOSPA ________:</speaker>

               <p>Ne, njegov proces. Drugi odstavek. Ja. Že pridobile državno pomoč za reševanje in
               prestrukturiranje. Po tem zakonu, bi pa dodali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp4">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Samo trenutek, da se uskladimo najprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp5">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Gospod predsedujoči, a lahko samo</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp6">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, prosim ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp7">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Nam ta peti, drugi odstavek 5. člena povsem ustreza. In po protokolaciji in po vsem,
               s tem da se ne moremo strinjati s predlogom amandmajem gospoda Brenčiča, ker to je
               poseben. Mislim samo, da bom obrazložil. Nisem hotel še prejudicirati vašega
               predloga, ja ali ne.</p>
               <p>Gre za to da ta sektor jeklarstva in premogovništva pod posebni režimom. Spomnite
               se, da smo lansko leto decembra sprejemali poseben zakon v zvezi z jeklarstvom. Ker
               takrat je potekel zadnji rok, ko se je lahko jeklarstvu dajala državna pomoč. In to
               je posebni sektor in more biti deležen po tem zakonu.</p>
               <p>Iz tega stališča mislim, da mora to noter ostati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp8">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Samo trenutek. Jaz bi predlagal, da pazljivo pogledamo, ne, ne. Predlog amandmaja je
               zgolj, da se za besedilom "državno pomoč za reševanje in prestrukturiranje", da se
               tu, to je v tretji vrstici, da se, vsaj v našem tekstu, doda <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage9">(Nadaljevanje)</stage> besedilo "po tem zakonu". Ostalo pa ostane tako
               kot je. Ali pa so takšno državno pomoč. Jaz bi si upal, razumeti ta tekst, da
               pravzaprav, a dovolite prosim. Jaz bi, jaz razumem ta tekst kot, da je konsistenten v
               primeru veljavnosti ali neveljavnosti sprejema Brenčičevega amandmaja. Bi pa prosil
               za dodatno pojasnilo, gospod Briški.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp9">

               <speaker>GOSPA BRIŠKI:</speaker>

               <p>Hvala. Včeraj je bil sprejet amandma gospoda Brenčiča, ki je vnesel tudi možnost, da
               se bo dala pač državno pomoč za, pač tiste odpravnine. In v tem kontekstu je, vsaj
               tako smo razumeli, je gospod Brenčič tudi predlagal spremembo oziroma črtanje
               določenega besedila 5. člena. Namen tega predlaganega besedila pa je po našem mnenju,
               da ne more dobiti nekdo državne pomoči oziroma tukaj navedeni, ki so jo že dobili.</p>
               <p>Tako kot je on včeraj obrazlagal je, državno pomoč so ta podjetja, ki so včeraj s
               tem amandmajem prišla v zakon, dobila že državno pomoč. In da bi v bistvu
               vkomponirali, hkrati pa ohranili pomen sedanjega predlaganega besedila, zato smo
               skušali odboru pač pomagati, da smo pripravili to besedilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp10">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala. Kolega Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp11">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Najprej je treba povedati to, da seveda drugi odstavek 5.
               člena praktično ne pušča tokratni državni pomoči ali državni pomoči po tem zakonu
               katerokoli družbo, ki je v preteklosti dobila, lahko minimalna sredstva. Ali direktno
               iz proračuna ali tudi državna sredstva, so sredstva razvojne družbe.</p>
               <p>Zato smatram, da je del drugega odstavka, ki govori, da nima, da do te državne
               pomoči niso upravičeni tisti, ki so že kdaj koli dobili državno pomoč, vzpostavlja
               določeno družbo, ki je lahko dobila minimalno pomoč, predvsem so to primeri družb, ki
               so prešle skoz projekt prisilne poravnave in ne more več po tem zakonu, nekako upati
               na to državno pomoč. To je velika škoda.</p>
               <p>Gospod državni sekretar ohranili smo pa, s popravkom amandmaja to, kar že
               opredeljujejo posebni zakoni, ki zadevajo jeklarstvo in premogovništvo.</p>
               <p>Jaz menim, da je ta del stavka v drugem odstavku povsem nepotreben. Arbiter bo tako
               ali tako vlada po vseh elementih dodeljevanja pomoči. In ona bo arbitrirala ali zdaj
               pomeni za neko družbo, ki je morda pred 5, ne vem, dvemi, tremi leti dobila neko
               manjšo vsoto, a je zdaj ta vsota tista zavora, da ne more vstopiti po interventni
               pomoči, ki ji bi prav gotovo omogočila, da podjetje preživi.<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage11">(Nadaljevanje)</stage> Zato mislim, da je tak trd pristop predlagatelja
               po mojem neumesten glede namena zakona. In vas, kolegice in kolege poslance, prosim,
               da se v to poglobimo. Prenekatero družbo bomo s tem odstavkom, s takim tekstom
               izločili, in še tako realno upravičene potrebe z nekim minimalnim vstopom državne
               pomoči stabilizira poslovanje. In s tem nič ne spreminjamo namena zakona, če to
               črtamo. Ostane tisti del družbe, ki govori, da do državnih pomoči niso upravičeni
               zaprositi novonastale družbe in družbe, ki so nastale z likvidacijo prejšnje družbe,
               in naprej, ter družbe iz sektorja jeklarstva in premogovništva, katere državno
               strukturno pomoč rešuje poseben zakon. Vmesnega dela, tega trdega pristopa, pa
               resničnone potrebujemo. Sploh zato, ker bo v vsakem primeru glede na vrsto pomoči
               pripravila kriterije in elemente vlada. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp12">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, verjetno je problem samo v omejenosti sredstev, sicer je idej, komu bi bilo
               smotrno še dati denar, veliko.</p>
               <p>Ja, gospa iz... <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage12">/Oglaša se brez mikrofona!/</stage> Ali se lahko prijavite, prosim? Ne, ne
               gre za to, zaradi magnetograma je po poslovniku obvezno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp13">

               <speaker>GOSPA_____:</speaker>

               <p>No, jaz bi morda najprej dopolnila te besede gospoda Brenčiča. Tu gre samo za
               izločanje tistih firm, ki so prejele državno pomoč po tem namenu, za reševanje in
               prestrukturiranje. Torej ne za katerokoli državno pomoč, ki so jih podjetja
               eventualno prejela. Tako da smo ekzaktni.</p>
               <p>Dejstvo je, da ta pravila vsebujejo pač ta element, omejitev, ki je dejansko
               striktna - enkrat in nikdar več. Zakaj? Namen tega je, da se pristopi k
               prestrukturiranju neke firme resno, ker tudi pogoj in vsebina programa mora na koncu
               pokazati možnost preživetja. In mislim, da se je prevečkrat dogajalo to, da se je z
               manjšimi zneski pomagalo podjetju, kar je pomenilo, za vsaki dve leti dobijo sredstva
               in podjetje ni nikoli sanirano.</p>
               <p>Mislim, da je zelo pametno - ne pametno, to mora ostati,
                  definitivno mora ostati - da podjetje lahko to dobi samo enkrat in je takrat treba
               pristopiti dejansko k resnemu prestrukturiranju.</p>
               <p>Tole morda, no. Morda pa še tole okrog dopolnitve tega drugega odstavka, po tem
               zakonu - mislim, da je celo nerazumljiva, ker pravi: "Državne pomoči niso upravičeni
               zaprositi za pomoč, ki so v preteklosti že pridobile po tem zakonu," po tem zakonu v
               preteklosti niso mogle dobiti, in je zadeva zelo, bom rekla, nerazumljiva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp14">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K besedi so se prijavili po vrstnem redu naslednji kolegi poslanci:
               gospod Pohorec, Džuban in Brenčič. Ne? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage13">/Oglašanje iz klopi./</stage> Aha, okej, hvala lepa.
               <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage14">/Smeh./</stage> Kolega Džuban ima besedo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp15">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta zadeva, na katero opozarja kolega Brenčič, mislim, da je pomembna in
               je potrebno, da se tudi vlada, ki ima verjetno v približnem pregledu problem
               podjetij, ki so v težavah, izjasni.</p>
               <p>Če je to res, pa to, kar gospa iz urada za nadzor državnih pomoči opozarja, potem je
               to zelo narobe. Ne vem, verjetno smo lahko konkretni: če je Mura dobila
               premostitvenega kredita ne vem koliko, zelo malo, in je proti komercialnemu kreditu,
               finančna razlika tukaj je par deset milijonov in da zaradi tega izpade iz vseh
               nadaljnjih programov, potem mislim, da je ta stavek zelo narobe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp16">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Moment, naj najprej konča vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp17">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Za vlado je vprašanje, če je to to, potem seveda glasujem za Brenčičev predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp18">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja. <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage15">/Oglašanje iz klopi./</stage> Ne, ne, počakajte trenutek. Gremo po vrsti, vsi boste lahko
               prišli do besede. Najprej bi še gospod Brenčič želel, potem bomo pa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp19">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod podpredsednik.</p>
               <p>Poglejte, k 3. členu smo sprejeli amandma, za katerega <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage17">(Nadaljevanje)</stage> osebno smatram, da je resnično dobrodošel in potreben
               za situacijo, v kateri so določena podjetja. In velik del teh podjetij je šlo skozi
               projekt prestrukturiranja, skozi postopek prisilne poravnave, s sorazmernim deležem
               ali, bi rekel, pod dežnikom tudi države, posebno razvojne družbe, slovenske razvojne
               družbe. In zelo napak bi bilo, da zdaj vsa ta podjetja, ki pa so se znašla s povsem
               post festum dogodkov, ki so vezani z izvršbo odpravnin, ne morejo vstopiti po
               minimalno intervencijo države, na osnovi katere bi lahko preživela.</p>
               <p>Mislim, da je to enostavno, vsaj zame, ki sem 23 let preživel v realnem sektorju, pa
               pobiral propadlo podjetje, ne razumem pristopa države v tem pomenu. Drugo je, če bi
               bil zakon povsem določno napisan in ne bi imela vlada, ki je pač odgovorna za to,
               možnosti arbitriranja in postavljanja meril, kriterijev in tudi ocene, glede na
               višino dodeljene pomoči.</p>
               <p>Tako da menim, da je ta del tega odstavka nepotreben. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp20">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Gospod Trček, vi ste želeli besedo za pojasnilo, predvsem mogoče na dileme, ki jih je
               izrazil kolega Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp21">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Glede tega, kdaj se lahko dobi državna pomoč ponovno.</p>
               <p>Že gospa Lekočevič je rekla, da so te državne pomoči, ki so mišljene s tem zakonom,
               strogo mišljene kot državne pomoči v fazi priprave in pa izvajanja programa
               prestrukturiranja. Torej se šteje, da je bila državna pomoč že dana, če je bila dana
               za te namene.</p>
               <p>In v obrazložitvi, se pravi v tretjem poglavju predloga zakona piše, da se rok za
               štetje, ali je bila državna pomoč že dana ali ne, šteje od leta 2000 oziroma od
               uveljavitve zakona o nadzoru nad državnimi pomočmi. Tak je bil dosežen, bom rekel,
               konsenz glede na našo veljavno zakonodajo.</p>
               <p>To pa ne pomeni, da če je katera družba, na primer Mura, dobila kakšno pomoč iz
               drugega naslova, iz regionalnega naslova ali, ne vem, iz kakšnega drugega naslova, ne
               iz naslova državne pomoči za prestrukturiranje, da te pomoči iz tega naslova po tem
               zakonu ne more dobiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp22">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Jasno? Hvala. Gospa Lekočevič, vi ste želeli še dodatno pojasniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp23">

               <speaker>GOSPA LEKOČEVIČ:</speaker>

               <p>Ja, pravzaprav sem hotela odgovoriti gospodu, ravno to, kar je zdaj gospod Trček
               pojasnil.</p>
               <p>Še enkrat bi rada poudarila, no, mi se pogovarjamo tukaj o enem zelo, bom rekla,
               definiranem in ozkem segmentu namena in dejansko ne moremo notri tlačiti drugih
               zadev.</p>
               <p>Rada bi povedala še eno zadevo okrog amandmaja, ki ste ga včeraj izglasovali. Jaz
               mislim, da se ta zadeva ne bo v praksi uveljavila, ker se ne bo mogla, ker gre za
               operativno pomoč. In smo v bistvu na nek način zmiksali dve stvari, ki ne gresta
               skupaj - kriterije za določitev in <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage19">(Nadaljevanje)</stage> pa vzroke ali pa naravo nekih obveznosti in mislim, da bo
               tak, amandma je sicer zelo problematičen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp24">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>No za nadaljevanje bi vas sicer prosil, da se omejujete na tiste člene, ki so v
               obravnavi. O tem, kar ste zdaj povedali nazadnje, bo pa seveda državni zbor dokončno
               še odločal. Hvala lepa. Je še kaj. gospod Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp25">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj bi rad skrajšal zadevo. Zelo dobro bi bilo definirati definicijo
               državna pomoč. Kaj je to državna pomoč? Vse, kar je povezano z državnim proračunom, z
               javnimi financami, do sedaj je bila to državna pomoč. Država vemo, kaj smo država in
               kaj so javne finance.</p>
               <p>To se pravi, v tem zakonu vse, kar se je zgodilo dva tisoč tega leta, kot državna
               pomoč družbam, šteje kot izključujoč pogoj, da te družbe, ja tako sem jaz razumel,
               vstopajo v ta zakon. In še to, veste, kar se tiče situacij v družbah, ki bi imele
               možnost nekako pomoči iz 3. člena za tretjo izglasovano alineo, jaz nisem povsem
               prepričan, da katerakoli direktiva ali karkoli onemogoča v tej državi, da bi pomagala
               svojim podjetjem, svojemu realnemu sektorju. Ne vem, če lahko neki državni uradniki
               govorimo ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp26">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Replika gospa Lekočevič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp27">

               <speaker>GOSPA LEKOČEVIČ:</speaker>

               <p>Na prvi del vaših besed moram še enkrat poudariti. Važen je namen dodelitve državne
               pomoči. Ker podjetja ne prejemajo državno pomoč samo za reševanje, za
               prestrukturiranje, dobivajo tudi za ohranjanje okolja, dobivajo tudi za zaposlovanje,
               dobivajo za izobraževanje, dobivajo po smernicah za srednjain mala podjetja, dobijo
               po regionalnih principih. Vse te pomoči, ki se dodeljujejo po teh principih, niso
               zajete kot izključujoče, po tem zakonu. Treba je točno vedeti, da se te pomoči na
               neki način segmentirajo po namenu. In zdaj mi obravnavamo namen reševanja in
               prestrukturiranja.</p>
               <p>Zdaj okrog druge zadeve, ali lahko bilo kdo prepreči v tej državi pomagati svojim
               podjetjem - nihče ne more. Samo znotraj veljavnih pravil je treba najti pravo pot,
               pravo rešitev, za pravi problem. In mislim, da tu mi nismo čisto natančni. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp28">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Trček, prosim</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp29">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Jaz bi samo rekel, da nasprotujemo predlaganemu amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp30">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Razumem. Zdaj tako. V obdelavi imamo, debata je izčrpana, glede na to, da je bil -
               ...<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage20">/Glas iz omizja./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp31">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Samo kratko repliko bi imel. Veste, prav je, da dobi tudi poslanec repliko na gosta
               na tem odboru. Prave rešitve za prave namene je potrebno najti, ampak v dveh letih.
               Saj v letu 2001 jih nismo našli. Z vso strukturno postavitvijo dveh proračunov,
               ministrstva za delo, družino in socialne zadeve in ministrstva za gospodarstvo. In ne
               mene imeti tukaj za norca, da je treba najti<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage22">(Nadaljevanje)</stage> pravo rešitev in se jo financira. Če ni volje, jo lahko do
               tega pripravi samo zakon zavezati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp32">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Prehajamo na odločanje o amandmajih in sicer imamo tukaj k 5. členu dva konkretna
               amandmaja in sicer prvi, predlagatelja Stanislava Brenčiča, da se v drugem odstavku
               besedila za besedama prejšnje družbe, do vključno besede predhodniki črta. Vlada temu
               amandmaju nasprotuje. Amandma dajem v odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage23">(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage24">(3 člani.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Potem imamo drugi amandma, da se za drugim odstavkom doda nov tretji odstavek, ki se
               glasi: novonastale družbe iz prejšnjega odstavka so družbe, ki poslujejo nepretrgoma
               najmanj tri leta, do vložitve vloge za dodelitev državne pomoči po tem zakonu. In v
               tretjem odstavku, ki postane četrti odstavek, se beseda v skupini, nadomesti z
               besedama - med njimi.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage25">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage26">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa. S tem smo zaključili obravnavo 5. člena.</p>
               <p>K 6. členu imamo amandma gospoda Pečeta in sicer, da se doda nova zadnja alinea in
               sicer - odpis davka in prispevkov. Odpiram razpravo o tem predlogu amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp33">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Vlada nasprotuje predlaganemu amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp34">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Zakonodajno-pravna služba, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp35">

               <speaker>GOSPA_______:</speaker>

               <p>Hvala. Mi smo že v pisnem mnenju opozorili in sicer k 21. členu, ki je imel podobno
               določbo, da se s predlaganim členom, sedaj pa s predlaganim amandmajem posega v
               sistemski zakon, to je zakon o javnih financah, ki izrecno prepoveduje, da bi se
               oprostilo oziroma omogočilo obročno odplačevanje, odpis in tako dalje, plačilo
               obveznih dajatev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp36">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Peče, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp37">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi predstavnika vlade vprašal, ker je bil zelo kratek, je samo
               odgovoril, da nasprotuje predlaganemu amandmaju. Zakaj? Bi dali malo boljšo
               obrazložitev? Mislim, da je to ena izmed teh oblik, ker če smo v sistem posegli že v
               tej meri, da gre za odmik plačila ali pa v sistem, pa odgovor na predstavnico
               sekretariata, da gre lahko v sistem tudi v tej obliki, da je seveda odpis glede na
               to, kakšen naslov ima zakon, da je to pomoč podjetjem, sem prepričan jaz še zmeraj,
               da gre za ustrezno materijo in pa za eno izmed tistih vsebinskih sprememb v samem
               zakonu, o kateri smo poslanci razpravljali že, ko smo prvič obravnavali zakon, da je
               pač ravno ta sprememba prinesla do te rešitve, da bi zakon ustrezno naslovili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp38">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Gospod Trček, imate besedo.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp39">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Predlagatelj je pri pripravi tega zakona ugotovil, da se maksimum, kar se na
               področju prispevkov in davkov lahko s tem zakonom stori odlog plačila davkov in
               prispevkov. Kajti odpis davkov in prispevkov bi pomenilo, da bi bilo potrebno v
               proračunu zagotoviti nov priliv, to pa bi imelo neugodne posledice, mislim, da je
               bilo na tem odboru v zvezi z obravnavo proračuna, mislim rebalansa proračuna za 2003
               s strani gospe državne sekretarke Kamnarjeve, prav o tem vprašanju podrobno
               obrazloženo, da bi vsak tak instrument povzročil izpad sredstev, ki bi ga bilo mogoče
               nadomestiti samo ali z novimi obremenitvami gospodarstva. Toliko jaz, nisem pa
               strokovnjak za proračun, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp40">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Po teh dodatnih pojasnilih prehajamo na odločanje o amandmaju poslanca Pečeta.</p>
               <p>Kdo se s tem predlogom strinja? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage28">(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage29">(5 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Prehajamo na 7. člen. In sicer imamo pri 7. členu predlog enega amandmaja. In sicer,
               da se v prvem odstavku za besedilo "in ali" nadomesti z besedo "in". Da se drugi
               odstavek črta. In tretji, četrti odstavek, postaneta drugi in tretji odstavek.
               Odpiram razpravo. Če ni, dajem amandma v odločanje. Prosim. Gospod Kelemina, želite
               razpravljati? Imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp41">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala. Spoštovani vsi skupaj. Ja, o stečaju smo se pogovarjali o teh stvareh. Jaz bi
               sicer ne o tem kaj zdajle, samo ta amandma govori, da se pač črta tudi ta drugi
               odstavek. Kar po mojem je prav, je tudi nejasen.</p>
               <p>Ampak tukaj, ko pač pravite, da ta, da maksimalni znesek državne pomoči ne sme
               presegati zneska 10 milijonov evrov. To, sicer temu ne nasprotujem, ampak to je dosti
               velik limit. Ampak tu potem naprej pa pravite tudi, da se ta pomoč lahko še, da tudi
               večkrat oziroma ne prej kot 10 let po dodeljeni tej državni pomoči. Ker prej ste
               govorili, da samo enkrat se lahko to da. Ampak to ni res, po 10 letih se lahko
               ponovno. Zdaj kako to razlagate, ko ste prej rekli samo enkrat, zdajle pa potem vse
               dopušča.</p>
               <p>Tukaj pa spet zdajle tisti, me zanima v tretjem oziroma zdajle v četrtem odstavku,
               ko pravite, da je državna pomoč omejena na minimum sredstev.</p>
               <p>Včeraj ko pa sem jaz hotel en amandma tam dati, pa ste rekli, da je to lahko tudi 80
               procentov ali pa ne vem koliko. Zdaj me pa zanima, kje smo zdajle potem. Ali je to
               res, zdaj mi, kaj ta minimum predstavlja. Kaj je ta minimum? A je to 1 procent ali je
               10 procentov ali je 1 procent ali 80 procentov? Zdaj to ne vem. In če je 80
               procentov, potem ni minimum. Vsaj tako jaz pojmujem te stvari. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage31">(Nadaljevanje)</stage> In po moji oceni je potrebno nekaj tukaj
               povedati. Kakšen je ta minimum? V okviru zneska iz četrtega<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage32">(?)</stage> odstavka tega člena,
               državna pomoč omejena na minimalna sredstva v višini 30 procentov od pogodbe recimo.
               Potem mora tako biti in bi jaz taki amandma predlagal. Jaz si drugače ne
               predstavljam, ker minimum je, mora biti, imeti neki limit. Če ga nima, potem je to
               lahko 1 procent ali pa zdaj, tako kot vi pravite 80 ali pa 90 procetnov. Jaz se s tem
               ne strinjam.</p>
               <p>Če se ostali strinjate, jaz ne. Jaz bi potem tukaj predlagal tisti amandma, ki sem
               ga včeraj. Da je ta državna pomoč omejena, vendar najmanj 30 procentov od sprejetega
               programa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp42">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, gospod Kelemina, o tej zadevi smo sicer včeraj odločali že. Če pa želite ponovno
               vložiti amandma na 7. člen, to seveda lahko storite. Pred tem bi pa prosil za kratko
               pojasnilo, mogoče državnega sekretarja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp43">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj samo toliko. Prav o tej zadevi smo se pogovarjali včeraj, ob
               obravnavi druge alinee prvega odstavka 3. člena, ko ste želel, da bi se vnesel limit,
               spodnji, zgornji, za dodeljevanje državnih pomoči za čas izvajanja programa
               prestrukturiranja. In smo ugotovili, da bi bilo nesmotrno omejevati se pri tem, v
               nobeno smer. Ne na dol, ne na gor. Da pa pomeni minimum, tisti minimum, ki je nujno
               potreben, da se ob sodelovanju gospodarske družbe v težavah, doseže namen, to je da
               se preko programa prestrukturiranja, reši gospodarsko družbo in da se ji zagotovi
               njeno nadaljnjo preživetje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp44">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>No, mogoče samo to velja dodati. Če poskušamo zastopati tukaj interese
               davkoplačevalcev na splošno, potem seveda moramo zahtevati tako določilo, ki meni
               recimo pomeni, da se neki gospodarski družbi dodeli samo toliko sredstev kot je nujno
               za realizacijo programa. Če bi dopustili, da se dodeli dvakrat toliko sredstev, bi
               pomenilo, da, ... <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage33">/nerazumljivo./</stage> ... teoretično seveda govorim, da neki družbi
               privatni omočimo, prvič, da se postavi na noge, drugič pa omogočimo njenim lastnikom
               nek ekstra profit na državne stroške. To verjetno, s tem se tudi vi ne bi strinjali.</p>
               <p>In da se to ne bi dogajalo, mislim, da je nujno, da stoji beseda minimum potrebnih
               sredstev. Toliko je še moje osebno razmišljanje o tej točki. Gospod Kelemina, želite
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp45">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Ja. Poglejte, če bi to bile družbe, ki ustvarjajo že danes dobiček, potem logično bi
               se nekaj takega lahko zgodilo, kar vi pravite. Če pa gre za družbe, ki so v težavah
               in ki bi imele na podlagi teh kriterijev, ki so tukaj napisani v bistvu izredne
               težave, da sploh lahko se poberejo na noge in začnejo spet normalno poslovati. Jaz ne
               vidim, taka firma rabi veliko sredstev.<stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage35">(nadaljevanje)</stage> Jaz trdim, da 10% taki firmi ne predstavlja nič, pa tudi 20% ne. Če
               jih dobi 80% jih bo dobila tudi 20%, s krediti ali pa ne vem s kom, ali pa z
               vlagatelji, sovlagatelji ali kakorkoli že. In je minimum od minimuma po moji oceni
               30%. Če vi to drugače gledate, enostavno se nočete opredeliti in vse hočete, da bo to
               odločal nekdo potem na nekem višjem nivoju ali kjerkoli že. V glavnem, nočete
               opredeliti nobenega kriterija, ki bi bil vsaj malo jasen, da bi vedel, ali se neki
               firmi sploh splača iti v ta projekt, ali ne. Ker, če vloži recimo 100 milijonov, pa
               10 milijonov dobi, je vsaj nekaj. Ampak, jaz pravim, če bo dobila 90, jih bo tudi še
               10 nekje dobila. Nočete se zavezati, ker enostavno hočete arbitrarno odločati ko
               boste te stvari imeli na mizi in boste videli, koliko teh zahtevkov je. Vi verjetno
               danes sploh nimate podatkov, koliko takih podjetij danes je, ali te analize imate,
               ali nimate, koliko sredstev potrebujete in tako naprej, ne vem, če te podatke imate.
               Če imate, bi bilo fajn tudi, da jih dobimo. Saj nekje smo jih enkrat dobili, ampak ne
               vem kje, sem že založil mogoče. Bi pa bilo prav, da nam to dostavite, če se da. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp46">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Gospod Ambrožič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp47">

               <speaker>GOSPOD AMBROŽIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi res želel samo mogoče, da se boljše in direktno in konkretno razume, še
               enkrat pojasniti, da finančno konstrukcijo sestaviti enega programa
               prestrukturiranja, je stvar treh, štirih udeležencev oziroma akterjev. In to je to.
               Zaradi tega je to težko predvideti, res težko predvideti. Iz prakse vam govorim. In
               se limitirati, ko ugotavljamo na neki znesek, na neki ...<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage36">(nerazumljivo)</stage>. Zaradi tega
               je to. Mislim, da je prav, da zadeva ostane v tej dikciji in kot sem rekel, skozi
               konkreten program potem ugotovimo, kakšna je konstrukcija, kakšna je višina, kakšne
               vrednosti so tu in koliko gre potem lahko država zraven, glede na možnosti in tako
               naprej. Težko je to predvideti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp48">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Prosim, na kratko, gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp49">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Če sem jaz pripravljavec programa in da imam štiri udeležence, ki pač sedimo skupaj
               in se pogajamo, jaz bom prav gotovo program naredil tako, da bom poskušal dobiti
               čimveč sredstev. To je dejstvo. Ali boste vi zdaj ko boste dobili to vlogo, jo rušili
               s tem da boste dokazovali, da on lahko naredi drugačno finančno konstrukcijo. Tega
               jaz ne razumem. Jaz bom pač poskušal narediti. Ampak, če vem jaz, da lahko najmanj
               30% sredstev pridobim, bom naredil, če recimo imam take možnosti, najmanj na 30% te
               pomoči. Ali pa bomo poskušali v bistvu še višje iti. Zdaj, kako boste pa vi določili,
               ali je nekdo sposoben dobiti še neke ugodnejše kredite sovlagateljstva, ne vem kaj še
               vse drugega, ne vem, na kakšen način boste lahko nekomu dokazali, da je spodoben
               dobiti več sredstev iz drugih virov, manj pa iz tega naslova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp50">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Gospod Kelemina, mislim, da ste dovolj jasno obrazložili svoje poglede. Če je vaš
               interes o podrobnejšem spoznavanju procesa, mislim, da je to lahko tudi izven te
               diskusije se opravi v poglobljeni debati z državnim podsekretarjem gospodom
               Ambrožičem. Jaz bi vas pa vprašal, ali imate kakšen konkreten predlog amandmaja?
               Ponavljamo se. Zato vas vprašam, ali imate predlog amandmaja k temu členu?
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp51">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, ni me treba nič popravljati in citirati. Jaz hočem samo vedeti,
               kako se konkretno neka stvar pripelje do cilja. Menda nismo tako nerodni, da ne bi
               vedeli, kako se to dela. Če analiziramo sam postopek, lahko vidimo, kako bodo te
               stvari potekale. Prosil bi, da me ne popravljate. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage38">(nadaljevanje)</stage> Jaz bom pa zdaj predlagal tukaj, če ni druge rešitve,
               da predlagam, da se pač doda za besedo "pomoč omejena", vendar najmanj v višini 30%
               od potrjenega programa prestrukturiranja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp52">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ali lahko daste pisno ta predlog amandmaja? Prosil bi za prijazno pripravljenost
               članov, da počakamo nekaj minut, da kolega Kelemina pripravi predlog amandmaja.</p>
               <p>Medtem, ko kolega Kelemina pripravlja amandma, ki se nanaša na četrti odstavek,
               lahko preidemo na odločanje o prvem odstavku. In sicer, v prvem odstavku se besedo
               "in ali" nadomesti z besedo "in". Drugi odstavek se črta. O tem lahko istočasno
               odločamo.</p>
               <p>Kdor se strinja, naj prosim dvigne roko. <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage39">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage40">(Nihče.)</stage></p>
               <p>V 7. členu se v četrtem odstavku za besedo "pomoč omejena" doda besedilo, ki se
               glasi "vendar v višini najmanj 30% od potrjenega programa prestrukturiranja".
               <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage41">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> Tako pripravljen amandma ni konsistenten. <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage42">(Medsebojno
               pogovarjanje.)</stage> Ne paše, ne gre v tekst. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp53">

               <speaker>GOSPA ________:</speaker>

               <p>Rečmo na najmanj. 30 procentov, brez tistega, vendar v višini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp54">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Se strinjate? Ki se glasi, na najmanj 30 procentov. Na najmanj. Dobro. Od potrjenega
               programa prestrukturiranja. Ne, jaz se, ta trenutek samo ugotavljamo kaj kolega
               Kelemina predlaga. Potrjenega programa prestrukturiranja in pa besede "na minimum
               sredstev" se črtajo. Se črta. Pripombe. Gospod Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp55">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Vlada nasprotuje predlaganemu amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp56">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Dajem predlagani amandma v odločanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage44">(1 član.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage45">(5 članov.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na 8. člen. Tu imamo en predlog amandmaja. In sicer, da se spremeni
               besedilo prvega odstavka tako kot je v pregledu amandmajev. Odpiram razpravo na ta
               člen in predlog amandmaja. Gospod Kelemina, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp57">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik. Zdajle, jaz sem, mogoče določenih stvari najbolj
               ne razumem. Jaz bi prosil obrazložitev. Sicer je zdajle ta prvi odstavek spremenjen,
               ampak ne glede, piše, da mora firma, da je potrebno neko predhodno priglasiti državno
               pomoč. Zdaj pa ne vem komu. Komu priglasiti to državno pomoč? Tu nič ne piše. In zdaj
               jaz bi prosil, da obrazložite, kaj to pomeni. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp58">
               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>
               <p>Ja, hvala za vprašanje. Izvolite, gospod Trček.</p> 
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp59">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Bom jaz poskušal na kratko, če bo potrebno, pa podrobnejše, imamo pa strokovnjake za
               to področje. Gre za priglasitev pristojni komisiji za nadzor nad državnimi pomočmi
               pri nas, v skladu z zakonom o nadzoru. Zakon to posebej ureja in je že vse urejeno z
               zakonom. Povsem jasno za kaj gre. Po prenehanju veljavnosti tega zakona, pa bo to
               pristojni organ komisija v Bruslju.</p>
               <p>To so predpisi, ki to postopkovno urejajo in ni potrebe, da se v tem zakonu
               tole.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp60">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, samo trenutek, mogoče velja še dodati, da se to besedilo v zvezi s katerim vi
               konkretno postavljate logično vprašanje, v predlogu amandmaja spreminja. Koliko
               spreminja, tako da vas opozarjam na besedilo, novo besedilo prvega odstavka, ki ga
               predlaga vlada. Ja, ampak vendarle bolj določno, vsaj jaz, ministrstvo pristojno za
               dejavnost, ki jo opravlja družba, mora predhodno priglasiti državno pomoč. Ja, zdaj
               komu ni eksplicitno v tem členu ne piše. To imate prav, vendar državni sekretar
               odgovarja, da je to sicer jasno in urejeno. Ja, kar izvolite, gospod Kelemina, ste še
               kaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp61">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Jaz to razumem, ampak dejansko bo zdajle ta postopek izvršilo pristojno
                  ministrstvo.<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage47">(Nadaljevanje)</stage> Priglasilo to
               državno pomoč. Ampak kako predhodno priglasiti državno pomoč. Kaj to pomeni predhodno
               priglasiti ali takrat, ko je nekdo že dal predlog za oziroma pač predložil program,
               že takoj takrat priglasiti ali takrat ko je program sprejet. Zdaj kateri del, kateri
               del priglasiti. Priglasiti tisto višino, ki jo je odobrila, ko je bilo odobreno v
               samem postopku dodelitve, ali kateri podatek v bistvu morate vi dati gor. Ni mi to
               najbolj jasno. Če bi še to obrazložili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp62">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, gospa Lakočevič, bo poslušala odgovoriti na to vprašanje. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp63">

               <speaker>GOSPA LAKOČEVIČ:</speaker>

               <p>Ja. Pri tem 8. členu gre za obvezno priglasitev državne pomoči po tem zakonu, v
               primeru velikih družb in pa v primeru teh posebnih sektorjev. Iz tega razloga, ker so
               to pač ti sektorji, dosti bolj občutljivi in pač zahteva tovrstni tretma.</p>
               <p>Ko se ministrstvo za gospodarstvo, opravi izbor, ali se odloči oziroma prečekira ali
               preveri program prestrukturiranja in meni, da bi tej fabriki, tej gospodarski družbi
               pomagalo, potem mora priglasiti komisiji za nadzor državnih pomoči. Torej obrazec
               priglasitve, potem program prestrukturiranja in pa obrazložitev iz katere izhaja, da
               želi v bistvu tej družbi pomagati in da izpolnjuje vse pogoje, ki so pač po tem
               zakonu. Torej, da jev težavah, da to izkazujejo vsi podatki in tako naprej.</p>
               <p>To se pravi, v bistvu se program prestrukturiranja priglasi in potem se ugotavlja,
               ali je to skladno, dovoljene višine in se individualna priglasitev potrdi ali ne.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp64">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Lakočevič. Besedo ima kolega Pohorec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp65">

               <speaker>VALENTIN POHOEREC:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi samo vprašanje. Če je ta drugi odstavek 8. člena usklajen z ZGD-jem,
               kateri daje, se šteje, veliko družbo ali je to zdaj nekaj posebnega. In zakaj je
               razlika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp66">

               <speaker>GOSPA LAKOČEVIČ:</speaker>

               <p>To je izjema od ZGD-ja, zato ker za državne pomoči veljajo drugačna pravila. In
               Evropska unija ima pravila, ki določajo, kdaj se družba šteje za veliko. In zato smo
               tukaj ponovili razmerja, kdaj se šteje družba za veliko, ker je drugačen ZGD. Drugače
               bi pustili samo velike družbe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp67">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp68">

               <speaker>VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Samo, ne bo to v nasprotju potem s kakšno našo ustavo. Je to poseben zakon in je
               dovoljeno, da tudi ta ... <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage48">/nerazumljivo./</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp69">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Piše za potrebe tega zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp70">

               <speaker>VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp71">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp72">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Mislim, da nam je, da nas je kar nekaj, ko nam ni jasen ta stavek. A ne bi bilo
               možno, da bi tukaj potem vstavili kar to komisijo. Ministrstvo pristojno za
               dejavnost, ki jo opravlja družba, mora komisiji za državne pomoči, predhodno
               priglasiti državno pomoč. Zdaj pa je jasno, komu. Če pa res ni potrebe, da je moteče,
               potem jaz ne vztrajam pri tem, ampak zdaj je meni jasno, ko ste rekla. Prej pa mi ni
               bilo jasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp73">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, gospa Lakočevič bo poskušala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp74">

               <speaker>GOSPA LAKOČEVIČ:</speaker>

               <p>Zdaj majčken problem je v tem, ker v tem momentu je to komisija za nadzor državnih
               pomoči, ki je v Sloveniji. Ko pa vstopimo v Evropsko unijo, potem pa prenesemo v
               bistvu to na evropsko komisiji. In da ne bi potem spreminjali zakona, morda ne vem,
               ali se lahko najde kaka druga formulacija ali karkoli.</p>
               <p>Zdaj v tem momentu je to dejansko komisija po zakonu o nadzoru državnih pomoči. Čez
               eno leto pa pol, bo pa to evropska komisija. Zato se je očitno predlagatelj izogniti.
               Morda, čeprav, ne bomo nič več vedeli, če bomo rekli pristojna komisija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp75">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, mogoče bi bilo res prijazno. Mora prehodno, za more, pristojni komisiji,
               predhodno priglasiti državno pomoč. Se pravi, to bi bil amandma na amandma.
               Popravljen predlog amandmaja. Dobro. Je še kakšno vprašanje? Če ne, bi o tako
               popravljen predlogu <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage50">(Nadaljevanje)</stage>
               amandmaja, ki se v drugi vrstici zdaj glasi, mora pristojni komisiji predhodno
               priglasiti državno pomoč, ostalo ostane enako kot je v pregledu amandmajev. Torej
               tako besedilo amandmaja dajem v odločanje.</p>
               <p>Kdo se strinja? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage51">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage52">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na 9. člen. V prvem odstavku se beseda "procesa" nadomesti z besedo "v
               času". Odpiram razpravo. Je ni, dajem v odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage53">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage54">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na 10. člen. Predlog amandmaja. Besedilo člena se spremeni tako, da se
               glasi: "Kot pomoč za reševanje se dodeljujejo kratkoročni krediti pod tržnimi pogoji
               ali subsidiarna poroštva za kratkoročne kredite pridobljene pod tržnimi pogoji".
               Dodano je subsidiarno. Zadeva je redakcijskega značaja. Odpiram razpravo. Če ni,
               dajem v odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage55">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage56">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na 11. člen. V prvem odstavku se doda nova alinea, ki se glasi: "obrestna
               mera ne sme odstopati od tržnih pogojev". In drugi odstavek se črta. Odpiram razpravo
               na člen in amandma. Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp76">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Na člen bi jaz malo vprašal. Zdaj glede na to, da lahko ta proces prestrukturiranja
               traja nekoliko dlje, se tukaj zdajle sicer postavljeni ti roki, ki so zelo kratki po
               moji oceni. Ne vem, če ne bi bilo smiselno te roke nekoliko podaljšati in spremeniti.</p>
               <p>Ker se mi zdi, da se, da je tak proces prestrukturiranja ali pa izvajanja takega
               programa lahko dolgoročen proces in da ti roki nekoliko kratki. A mogoče mislite, da
               ni to tako oziroma na kak način to razlagate. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp77">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja. Hvala lepa. Lahko v zvezi s to dilemo daste pojasnilo. Gospod Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp78">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Hvala. Če pozorno preberemo, tu ne gre za izvajanje prestrukturiranja, ampak za
               pripravo. To se pravi, gre za državno pomoč, za premostitvena sredstva v času
               priprave programa na izvajanja.</p>
               <p>Naslednje poglavje, tisto, pomoč za prestrukturiranje, to je pa daljše obdobje, ker
               je to, prestrukturiranje se ne izvaja v tako kratkem času kot je to napisano v 11.
               členu. Gre za fazo priprave programa prestruktutiranja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp79">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Gospod Kelemina, če želite postaviti vprašanje. Prosim, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp80">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>No, zdaj recimo, če se pač nekdo odloči, da bo naredil takšen program in predhodno
               zaprosi za sredstva in če gre za eno dosti kompleksno firmo, zdaj ne vem, če so oni
               sposobni v 6 mesecih napraviti takšen program kompletno. Kredit pa potem dejansko
               morajo vrniti, najkasneje v 12 mesecih po izplačilu zadnjega obroka tega kredita. Ne
               vem, mogoče bi te roke lahko nekoliko podaljšali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp81">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, gospod Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp82">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Poleg tega, da gre za čas priprave programa, so ti roki določeni in jih ne moremo
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage58">(Nadaljevanje)</stage> podaljšati, glede na
               predpise evropske skupnosti. Samo temu sem se hotel v prvi fazi izgovora izogniti.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp83">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja. Še kolega Ambrožič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp84">

               <speaker>GOSPOD AMBROŽIČ:</speaker>

               <p>Samo toliko. Ker je že gospod Trček poudaril. Do enega leta so ti roki za
               kratkoročne kredite. Kot sem rekel, vsebinsko pa pomeni ta kratkoročni kredit,
               predvsem ta likvidnostna pomoč, ... <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage59">/nerazumljivo./</stage> ... dodeli tako kot likvidnostna
               pomoč. Program se lahko pa tudi dlje časa pripravlja. Ampak to je potem že zgodba, ki
               je lahko tudi drugače, finančno ali pa kakorkoli in glede na pomoč, tudi v drugi
               obliki.</p>
               <p>Ampak gre celo v prvi fazi za konkretno pomoč, likvidnostno pomoč, ki gre tako rekoč
               takoj. Tako, da ni to ravno limitirana na pol leta, da mora program pripravljen ...
               <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage60">/nerazumljivo./</stage> ... financiran. To je pomoč podjetju v tem času.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp85">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja. Hvala. Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp86">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>No, poglejte, jaz bi samo dodal to, dobro, lahko pustimo mogoče to, da ostane vse
               tako. Ampak poglejte, zdaj če v 6 mesecih oni pripravijo program, ga tudi vložijo,
               preden bo odobren in preden bo vse te stvari, ciklus dejansko zagnan, je vprašanje,
               če ne bojo spet v veliki stiski, da en ta kredit vrnejo.</p>
               <p>Tako, da bi mogoče, če je to možno napisati, da bi vsaj dodali amandma, da je takšen
               kredit možno dodeliti dvakrat. Najmanj dvakrat. Zdaj ali pa podaljšati ta rok, kaj
               jaz vem, da naj vrnejo v 24 mesecih.</p>
               <p>Ker jaz mislim, da oni niso sposobni. Lahko se zgodi, da ne bo se ta ciklus obrnil
               tako hitro kot vi mislite. In bojo potem prišli v težave, zaradi izplačila oziroma
               poravnave najetega kredita. Vsaj tako se meni zdi. Prosim, če lahko to obrazložite.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp87">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, mislim, da je bilo že obrazloženo nekajkrat, da sta tu dve fazi. Ena je faza
               priprave in reševanja. Druga pa faza izvajanja. In zdaj, ne vem, gospod Ambrožič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp88">

               <speaker>GOSPOD AMBROŽIČ:</speaker>

               <p>Mogoče samo to, da je može v takem primeru ta kredit tudi konvertirat. In da ...
               <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage61">/nerazumljivo./</stage> ... ni vračila. Tako da na ta način. Kako?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp89">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Kapitalski vložek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp90">

               <speaker>GOSPOD AMBROŽIČ:</speaker>

               <p>Tako. To je možnost. In potem lahko tudi na ta način zadevo rešuješ.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp91">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Pa že v drugi fazi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp92">

               <speaker>GOSPOD AMBROŽIČ:</speaker>

               <p>Kasneje, kasneje, seveda v nadaljevanju. Torej je neka možnost vendarle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp93">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, samo vendarle ta možnost se pojavi potem v drugi fazi, kjer se to vključi potem
               pod instrumentarij poslovnega usposabljanja. Dobro. Lahko preidemo na odločanje o
               amandmaju k 11. členu. In sicer, da v prvem odstavku se doda nova alinea, ki se
               glasi: "obrestna mera ne sme odstopati od tržnih pogojev". In drugi odstavek se
               črta.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage62">(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage63">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na 12. člen. Prvi odstavek se spremeni tako, da se glasi: "Družbi se lahko
               dodeli subsidiarno poroštvo za kredit najeti za namen priprave programa
               prestrukturiranja, če najeti kredit izpolnjuje pogoje iz prejšnjega člena". In črta
               se drugi odstavek. Odpiram razpravo o členu in predlogu amandmaja. Ja, gospa
               Briški.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp94">

               <speaker>GOSPA BRIŠKI:</speaker>

               <p>Hvala. Že pri razpravi k amandmaju in besedilu 3. člena je bilo pojasnjeno, da se
               državni pomoči ne daje za namen priprave programa prestrukturiranja, temveč kot pomoč
               v času priprave programa prestrukturiranja.</p>
               <p>Zato bi bilo temu v skladu s tem potrebno tudi spremeniti oziroma popraviti
               predlagani amandma. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp95">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ali se strinjate? Se pravi, bi se glasilo, da se družbi lahko dodeli subsidiarno
               poroštvo za kredit najet za čas priprave prestrukturiranja. Ali je to sprejemljivo?
               Dobro. Ali je še kakšno vprašanje? Gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp96">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Povsod se ta drugi odstavek, vemo zakaj, ker to pač po teh pravnih indicih... Zanima
               me, če je pa brez vsega dovolj natančno že določeno, kakšni so pogoji za to poroštvo.
               Ker, jaz se strinjam, tega drugega ne sme biti, ampak tisto je, pravniki so hoteli,
               da se to malo definira.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp97">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp98">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Gre za to, da poroštvo je pač poroštvo. Gre za subsidiarno, to je napisano, važno pa
               je poroštvo, za kakšne kredite se daje. Krediti so pa opredeljeni v 11. členu z vsemi
               kreditnimi pogoji. Se pravi, za kakšen čas, kakšen čas vračanja in kakšna obrestna
               mera. To se pravi, da kakšnih drugih bistvenih sestavin ne manjka. Vse ostale, tiste
               akcesorji pa se uredijo v pogodbi. Ocenjujemo, da ni potrebnih dodatnih razdelav
               pogojev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp99">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Ali je še kakšno vprašanje? Bil sem samo opozorjen na to, da moramo
               izpopolniti tole besedilo prej. Zanima me, če je v redu. In sicer, drugim se lahko
               dodeli subsidiarno poroštvo za kredit, najet kot pomoč v času priprave. Ne najet v
               času priprave, ampak najet kot pomoč...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp100">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>Lahko nastane vsebinska sprememba. Tako, da to je treba pretehtati, ali bo kredit
               najet v času priprave, ali pa je kredit lahko že prej najet, za namen, da prebrodijo
               to krizo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp101">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Mnenje vlade? Se strinjate. Dajem tako popravljen amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdor je za, naj prosim dvigne roko. <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage65">(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage66">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo k 13. členu. Pri 13. členu imamo predlog zakonodajno pravne službe. In
               sicer, da bi se besedilo 13. člena spremenilo tako, da se glasi: Ne glede na določbo
               drugega odstavka 7. člena se pomoč za reševanje družbi lahko dodeli samo enkrat. In
               sicer gre za uskladitev in večjo jasnost določbe 13. člena v zvezi z določbo drugega
               odstavka 7. člena. <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage67">(Medsebojno pogovarjanje.)</stage> <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage69">(nadaljevanje)</stage> Ali je to mogoče v povezavi z amandmajem gospoda
               Brenčiča, ki ni bil sprejet? Gospa Briški, ali vas lahko prosim, da obrazložite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp102">

               <speaker>GOSPA BRIŠKI:</speaker>

               <p>Če dovolite. Po pogovoru s predlagateljem so mi pojasnili, da želijo, da se ta del
               pomoči dobi izključno samo enkrat. In če je temu tako, potem ne more veljati izjema
               iz drugega odstavka 7. člena. Če pa temu ni tako, da dopušča, da se večkrat, potem je
               pa potrebno zaradi jasnosti malo preoblikovati in to pomeni, da bo možna potem tudi
               izjema po drugem odstavku 7. člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp103">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Pogovarjamo se o dosedanjem, prejšnjem 3. členu. Gospod Kelemina, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp104">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Jaz sem že pri novem drugem odstavku 7. člena opozarjal, da piše tam "vendar ne prej
               kot deset let od dodeljene državne pomoči". To se pravi, mi smo naredili neko izjemo.
               Na začetku piše, da ponovna državna pomoč po tem zakonu ni možna. Zdaj pa ne vem,
               zakaj moramo še enkrat pisati "pomoč za reševanje", saj je lahko samo enkrat. Jaz
               mislim, da je celo 13. člen odveč in bi ga bilo treba črtanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp105">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Črtanje 13. člena. Potem smo usklajeni. Predlagan je amandma: 13. člen se črta.</p>
               <p>Kdor se strinja, naj prosim dvigne roko. <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage70">(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage71">(Nihče.)</stage></p>
               <p>V pregledu imate predlog amandmaja k 14. členu, ki je popravljen in se bomo o njem
               pogovarjali za novo poglavje, novi 21.a člen.</p>
               <p>Tako, da prehajamo na 15. člen. Prvi in tretji odstavek se črtata. V drugem odstavku
               se doda nova alinea, ki se glasi: Obrestna mera ne sme odstopati od tržnih pogojev.
               Druga alinea postane tretja alinea, redakcijsko. Odpiram razpravo o členu in
               amandmaju. Gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp106">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Če gre res za reševanje nekih podjetij, ki so v težavah in to hudih težavah, potem
               bi bilo potrebno maksimalno pomagati tudi s tem, da ti krediti, ki bi jih potem v
               neki višini, ne vem v kakšnem procentu, pač na podlagi programa poskušali najeti
               oziroma, bi bili vključeni v sam program, obrestne mere v bistvu znižati na minimum
               in bi bilo prav, da, če je to možno, če zakonodajato dopušča, da bi bili ti krediti
               brezobrestni, ali pa z minimalno obrestno mero, mogoče samo 2%. Ker, vse kar je več,
               po moji oceni potem ni več nekako velika pomoč, ampak je <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage73">(Nadaljevanje)</stage> v bistvu spet, kot smo vedno govorili, obremenjevanje
               takega podjetja z obrestmi. Če je to možno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp107">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, če je možno. Hvala. Gospod Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp108">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gre za podjetja oziroma za gospodarske družbe, ki so v taki situaciji, da
               na trgu niso sposobne pridobiti kreditov, niti po tržnih pogojih, kaj šele po nižjih.
               To se pravi, da država pomaga tej gospodarski družbi s tem, da ji odobri normalen
               kredit, ker ga ta družba drugje ni sposobna pridobiti.</p>
               <p>Nižja obrestna mera pa ne bi bila v skladu z načeli dodeljevanja državnih pomoči,
               ker bi preferirala to organizacijo in ne vem kaj vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp109">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp110">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Ja, prosim, če lahko pove zdajle predstavnica tam, komisije ali kaj je že, ali je
               lahko ta obrestna mera nižja ali ne. Če je to kje posebej zapisano, to mora biti
               ravno taka, kot je zdajle tu predlagana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp111">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Gospa Lekočevič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp112">

               <speaker>GOSPA LEKOČEVIČ:</speaker>

               <p>Pri področju prestrukturiranja je obrestna mera lahko nižja od tržne, pri reševanju
               pa ne more biti. Ampak to je zdaj pač odločitev predlagatelja zakona, da se je
               odločil in pač predlagal takšen kriterij.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp113">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala za pojasnilo. Sicer je tako, obrestne mere, kot veste, trend obrestnih mer tudi
               v našem finančnem prostoru ima trend izrazitega padanja. Tako da tiste obresti, ki
               jih nekdanji gospodarstveniki poznamo, ki so dejansko uničevale marsikatera podjetja,
               to je pravzaprav stvar preteklosti.</p>
               <p>Gospa Črnugljeva, prosim, ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp114">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Imam samo vprašanje, zakaj delate tako razliko med tema dvema kategorijama, ker v
               končni fazi cilj oziroma rezultat naj bi bil podoben ali vsaj približno isti. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp115">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala za vaše vprašanje. Gospod Jerovšek še želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp116">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Glejte, jaz podpiram predlog kolega Kelemine, in tudi mislim, da bi država absolutno
               morala iti v strategijo, da bi dajala kredite, ki bi jih servisirala. Se pravi, da bi
               obresti servisirala in dajala manj nepovratnih sredstev, ker pri nepovratnih
               sredstvih prihaja stalno do afer pa malverzacij, čisto vedno. Če bi pa država se
               usmerila v to, da bi dala kredite in jih servisirala, bi bilo to bistveno bolj
               pravično, širši krog upravičencev bi zajela in večji učinki bi bili.</p>
               <p>Jaz bi tudi tu določil, da država servisira znaten del obresti, potem je nekaj, in
               naj ta sredstva jemlje iz kategorij, kjer daje nepovratna sredstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp117">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Še kdo? Gospod Brenčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp118">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, tisti, ki se je kadarkoli soočal s tem, kako je z razreševanjem
               nekega trenutnega akutnega stanja, dobro ve, da tisto podjetje lahko samo najame
               kredite na trgu, to ni problem. Ampak s tem se ono samo še poglobi.</p>
               <p>Zato jaz ne bi tako odpisal, kolega Jerovšek, enkratnih sredstev, nepovratnih.
               Vprašanje je nadzora in vseh kriterijev. Drugače pa taki družbi dejansko lahko samo z
               oprijemljivo injekcijo pomagaš. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage75">(Nadaljevanje)</stage> Samo to, vse drugo je nekako mučenje menedžmenta in vse
               situacije, kako se z novim bremenom, ki mu pa sledi potem čez eno leto, ko začne to
               vračati, prebiti na pozitivno poslovanje.</p>
               <p>Tako da jaz ne bi, glede na smisel državne pomoči, preveč dajal na kredite. Dobro,
               ja, tu so poroštva. Veste, krediti pa taki družbi morda največkrat ne morejo nič
               pomagati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp119">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p><stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage76">/Oglaša se brez mikrofona./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp120">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Jerovšek, če želite besedo, vam jo lahko dam. Bi pa prosil, da ne
               debatiramo kar prosto. Želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp121">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Samo dva stavka.</p>
               <p>Saj jaz se strinjam s kolegom Brenčičem, če bi v tej državi potekalo vse
               transparentno in pregledno. Vemo pa, da na področju nepovratnih sredstev prihaja do
               največjih malverzacij - vi ste v vladi in še drugi so v vladi - žal je praksa taka.
               Zaradi tega mislim, da je kredit, ki je servisiran, obresti, je že spodbudna stvar, z
               njim se da nekaj narediti. Tisti, ki pa že vnaprej vedo, da tudi s krediti pa vsem
               tem ne bodo rešili, tisto je pa tako ali tako izguba. To pa mora biti nekdo, ki pač
               oceni investicijska tveganja. Če jemlje kredit v banki, imajo ocenjevalce investicij.
               Tu pač mora biti država, kdo je predložil tak program, kdo ga pa ni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp122">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Dobro, hvala. Gospod Kelemina, potem pa gospod Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp123">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Poglejte, pojdimo čisto analizirati to, kar je zdajle predlagano s tem
               amandmajem.</p>
               <p>Prej je bilo le napisano, če pogledamo osnovno verzijo, da sta bili dve alinei v
               drugem odstavku, in sicer, da je bil možen moratorij na odplačilo kredita največ dve
               leti. Zdaj, če se ne motim, prvi in tretji - aja, tretji odstavek se črta - eden,
               dva, aha, potem še to ostane. A, to še ostane. No, če pa to ostane, poglejte, potem
               je pa tisto, kar je gospod Brenčič govoril pa gospod Jerovšek, precej nasprotujoče.</p>
               <p>Moje mišljenje je tudi tako, da recimo če ti nekomu daš moratorij na odplačilo
               kredita, recimo tudi dve leti, če se v dveh letih niso oni sposobni pobrati na noge,
               potem je vprašanje, če se bodo pobrali. Tako da sem jaz tudi za to, da se teh
               subvencij daje čim manj in da bi raje s temi subvencijamipotem, ki jih je itak
               bistveno manj, to smo ugotovili, subvencij bo malo, delež subvencij v nekem programu
               bo majhen, ne vem, koliko procentov pač bo, ampak bo razmeroma majhen - da se
               dejansko te subvencije potem porabijo za servisiranje teh kreditov, kiimajo pač nek
               moratorij. In če je ta dve leti, in če bi to bil recimo skoraj neobrestni kredit, če
               niso sposobni potem sanirati se, potem je vprašanje, če se bodo sanirali tudi z neko
               subvencijo.</p>
               <p>To je moje mišljenje. In bi predlagal, da se pač v tej smeri mogoče poskuša ta
               amandma, ki smo ga dali... <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage77">/prekinja mikrofon/</stage>. Hvala. Jaz se opravičujem, da - rad
               bi, da bi čim prej šli naprej, ampak da bi neko ustrezno rešitev našli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp124">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Kelemina. Gospod Trček, lahko daste pojasnila. Aja, se opravičujem, ja,
               izvoli. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp125">

               <speaker>DŽUBAN GEZA:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz razumem obrazložitev gospoda Trčka, da pač vsaj kredit dobi, ker drugače
               ga ne more dobiti. Drugo, kar bi želel replicirati kolegom, prej smo govorili, vsaj
               30%, da bi dobili, zdaj pa govori čim manj. Kaj je zdaj? Meni pa ni treba
               replicirati, ker sem malo prej rekel, da zavlačujem, da gremo naprej. Moramo se
               odločiti in jaz mislim, da zdaj izključujemo subvencije, pa rečemo, čim manj, to ni
               nič. Imamo kriterije smo že prišli do njih, kakršnikoli so in zdaj se ne izmišljevati
               novih kriterijev.</p>
               <p>Sprašujem, samo zaradi tega sem se javil, da podpiram ta amandma, ampak da se
               slučajno ne izključuje s 17. členom. Ker tam pa govorimo o subvencioniranju. torej
               pri finančni instituciji izjemoma, s pomočjo države firma najame kredit, ki ne sme
               biti, obrestna mera ne sme odstopati od tržnih pogojev, v redu? Jasno, potem pa
               govorimo o subvencioniranju. Ali se potem prijavi pri državi za pomoč, da se pa ta
               kredit, kjer obrestna mera ne sme biti nižja od tržne, subvencionira iz nekega vira s
               strani. Če se to ne izključuje oziroma, da tukaj ne pridemo do kakršnekoli
               kontradiktornosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp126">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za tvoje vprašanje. Gospod Trček, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp127">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem. Če ste zdajle mene kaj vprašali, sem ravno amandma popravljal.
               Ali ste mene kaj - nisem slišal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp128">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, vprašanje dilema je bila, ali so morda ta tržnost obrestne mere pri kreditih ne
               izključuje s kategorijo subvencioniranja oziroma, kako ...<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage79">/Medsebojni
               pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp129">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Saj pravim, hvala, glede vprašanja in na to, kar sem pripravljal, saj mislim, da se
               kar ujema. Mi smo, predlagamo, da bi odbor sprejel amandma, ki bi bil malo drugačen
               od tega, ki je predlagan, to pa je, da se bi v 15. členu črtal samo prvi odstavek,
               zadnji odstavek se bi pa spremenil tako, da bi glasil: višina obrestne mere za kredit
               določi vlada in bi se z uredbo določilo, kakšna bi bila ta obrestna mera, glede na
               razpravo, nižja od tržne obrestne mere. In potem je -</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp130">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>To bi reševalo en del problemov, ki so odprti. Mogoče na dilemo gospoda Džubana
               vendarle še gospa - prosim? ...<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage80">/Medsebojni pogovor./</stage>... Želite vi odgovoriti ali bi
               gospa Lekočevič? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp131">

               <speaker>GOSPA LAKOČEVIČ:</speaker>

               <p>Morda je tu treba vedeti, da gre v bistvu za dva različna instrumenta. Da enkrat
               imamo kredit, imamo subvencijo. Na to, kar ste vi omenili, gre pa za subvencioniranje
               obrestnih mer. Torej če podjetje najame kredit pri banki, mu lahko po tem zakonu
               subvencioniramo obrestno mero. To je drug instrument. Ne gre za eno in isto zadevo.
               To je cel nabor instrumentov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp132">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Predlog za amandma odbora bi se torej glasil: prvi odstavek se črta, tretji odstavek
               pa se spremeni tako, da se glasi: višino obrestne mere za kredit določi vlada.
               ...<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage81">/Medsebojni pogovor./</stage>... Ne, s tem je dana tudi možnost<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage83">(Nadaljevanje)</stage> če jaz pravilno razumem zadevo, da se diferencira
               višina obrestne mere glede na namen. Ali gre za pripravo ali gre potem za izvajanje
               programa. ...<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage84">/Medsebojni pogovor./</stage>... Saj zato pravim. No, zato se odpre možnost, da
               se tukaj zniža, sicer te možnosti ne bi bilo. Tako.</p>
               <p>Tako popravljen amandma dajem na glasovanjem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage85">(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage86">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na 16. člen - predlog, da se drugi odstavek črta. Odpiram razpravo.
               Govorimo o subvencijah. Če ni razprave, dajem amandma v odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage87">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage88">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala. Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na 18. člen - predlog, da se - se opravičujem, 17. člen, drugi odstavek se
               spremeni tako, da se glasi: višina subvencioniranja obrestne mere se določi vsako
               leto s posebnim sklepom vlade. Odpiram razpravo. Če ni, dajem v odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage89">(7 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage90">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Prehajamo na 18. člen - predlog amandmaja, da tretji odstavek se spremeni tako, da
               se glasi: stroške odobritve kredita in provizije ne smejo odstopati od normalnih
               tržnih pogojev in pa črta se peti odstavek. Odpiram razpravo na člen in amandma. Če
               ni, dajem v odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage91">(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage92">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala.</p>
               <p>Prehajamo na 21. člen. Tu imamo v besedilu - prvi predlog je, da se v besedilu
               člena, se besedilo s 77. členom spremeni tako, da se glasi: prvim in drugim odstavkom
               77. člena in drugi je pa predlog, aha, tisti je potem, v redu. To je edino? Odpiram
               razpravo. Če ni, je? Gospa Briški, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp133">

               <speaker>GOSPA BRIŠKI:</speaker>

               <p>V tem primeru bi rada povedala, da pripomba o posegu v sistemski zakon, to je zakon o
               javnih financah, ki sem jo podala že k predlaganemu amandmaju gospoda Pečeta k 6.
               členu, ostane tudi pri tem vlaganem amandmaju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp134">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, gospod Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp135">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Namen tega, te določbe predlaganega zakona je, da se doseže izjema od zakona o javnih
                  financah.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp136">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja. Dobro. Se pravi, vlada vztraja pri svojem predlogu amandmaja in člena. Še kakšno
               drugo vprašanje? Dobro. Potem s tem opozorilom dajem člen v odločanje oziroma amandma
               v odločanje.</p>
               <p>Kdo se strinja? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage94">(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage95">(Nihče.)</stage></p>
               <p>No, zdaj imamo pa pred nami amandma za novo IV. poglavje in nov 21.a člen s strani
               kolege Brenčiča. Ta je povezan z amandmajem k 3. členu. Gospod Brenčič, imate besedo.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp137">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod podpredsednik. No, glede na konceptualno zasnovo
               zakona, je prav gotovo smiselno, da se nekako namen, ki smo ga s predloženim
               amandmajem k 3. členu udejani tudi v svojem poglavju in se vključi v kontekst zakona.</p>
               <p>Samo umestitev tega poglavja in novega 21.a člena pa je smiselna tako kot je po
               spremenjenem predlogu, da to poglavje vstopa za končanim III. poglavjem.</p>
               <p>Namen je samo ta, da preciziramo, da se ta pomoč, ki bi bila namenjena po novi
               alinei, tretji alinei 3. člena, namen je kot kapitalski vložek ali kapitalska
               naložba. S tem praktično država nič ne izgublja, ker bo pomagala, da se to podjetje
               ali da se poslovanje tega podjetja stabilizira in prek ko slej bo ta vložek lahko
               prodala tudi na trgu.</p>
               <p>S tem je tudi mogoče, da se bo glede na morda ne povsem konceptualne rešitve, ki so
               vnešene v ta zakon, s temi amandmaji, ta zakon tudi popravil takrat ko bo pač morda,
               ga bo treba vpeti v evropski pravni red. Takrat, ko ne bo mogla več država vstopati s
               tako intervencijo. Zdajle pa lahko še vstopa. V skladu z 61. smernico evropskih
               direktiv.</p>
               <p>Tako da predlagam, da glede na vsebinsko in smiselno povezanost, že sprejetih
               amandmajev, tako k 3. kot k 5. členu, sprejmemo ta amandma. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp138">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja. Hvala, kolega Brenčič. Gospod Trček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp139">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Hvala. Vlada tako kot pri 3. in 5. členu, ko je nasprotovala predlaganemu amandmaju,
               nasprotuje tudi temu amandmaju. Verjetno bi bilo pa mogoče dobro, da nasprotovanje
               vlade obrazloži gospa Lakočevič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp140">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Ja, saj verjetno je to nasprotovanje bolj povezano s 3. členom kot ta sam
               instrument verjetno je sporen lahko predvsem v toliko, kolikor je povezan s 3.
               členom. Drugače, izvolite, gospa Lakočevič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp141">

               <speaker>GOSPA LAKOČEVIČ:</speaker>

               <p>Ja, v bistvu nasprotujemo temu amandmaju, v bistvu kot ste že sami povedali, gre v
               povezavi s 3. členom in v bistvu je zadeva nekonsistentna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp142">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala lepa, za vaša pojasnila. Jaz sicer ne bi poglabljal tele dileme in
               diskusije. Odbor je pač sprejel sklep včeraj kot ga je sprejel. Zato dajem ta predlog
               amandmaja kolege Brenčiča v odločanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage96">(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage97">(4 člani.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil potrebne podpore.</p>
               <p>Nastalo neskladje pa bo očitno potrebno urejati na samem državnem zboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp143">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Samo obrazložitev, gospod</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp144">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Česa? Proceduralno.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp145">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>- ne sprejetje tega amandmaja, ni potrebno kakšnih posebnih usklajevanj, zato ker so
               poprej navedene vrste pomoči in se bodo pač izbralo tisto, ki je najbolj ustrezno.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp146">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se strinjam z vašo razlago. Prehajamo naprej na 22. člen. V prve, drugem,
               tretjem in četrtem odstavku se besedilo ministrstvo, pristojno za področje nadomesti
               z besedilom - pristojno ministrstvo - redakcijskega značaja. Dajem v odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage99">(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage100">(Nihče.)</stage></p>
               <p>...<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage101">/Medsebojni pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp147">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>O tem členu bi vi želeli še? Prosim, gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp148">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala. Poglejte, zdaj v drugem odstavku piše, da ministrstvo pristojno za področje
               imenuje strokovno komisijo, ki vlogo pregleda. Jaz sem ugotavljal velikokrat, da ta
               komisija dejansko je birokrat nad birokrati in da marsikakšen podatek ga ne pridobi
               oziroma ne zanima, oni gledajo samo podatke, ki so na razpolago in tako naprej. Jaz
               mislim, da je nujno, da pričnemo enkrat tudi se z zadevami seznanjati na licu mesta
               in da bi ta komisija po moji oceni morala stvari pogledati tudi na licu mesta, da
               vidi, kako te stvari stojijo.</p>
               <p>Zato bi jaz predlagal, da se tukaj napiše - ministrstvo, pristojno za področje,
               imenuje strokovno komisijo, ki vlogo pregleda, vejica, opravi ogled na licu mesta in
               pripravi mnenja ...<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage102">/Nerazumljivo./</stage>...pogojev. Ker jaz mislim, da je treba enkrat iti
               na teren in te stvari tudi videti. Resnično vam povem, brez tega in pogovora še
               mogoče v samem podjetju s posamezniki in tako naprej, ne moreš imeti celovite slike
               in tudi nekega drugega občutka še, kaj to pomeni, da nisi čisti navadni birokrat. To
               je moje mišljenje, vi pa pač odločite, kakor hočete, vendar jaz bi predlagal takšen
               amandma, če je to možno, da bi ga odbor povzel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp149">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja hvala. Kolega Kremžar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp150">

               <speaker>LEOPOLD (LEO) KREMŽAR:</speaker>

               <p>Jaz seveda nasprotujem temu predlogu. Poslušajte, to ni resno. Tu gre, kaj bi si ta
               komisija naj ogledala tam, kako izgleda tovarna ali kaj? Ne, to nima smisla po moje.
               Poslušajte, tu gre za resne stvari, ker komisija mora pregledati ravno to, papirje.
               Zakaj nekdo to potrebuje in se odloča na osnovi papirjev, ne na osnovi tega, kako je
               videti tovarna ali ljudje v njej. Jaz mislim, da ne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp151">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja hvala. No, mislim, da so to popolnoma praktična vprašanja, dobronamerna, vezana na
               potek tega postopka, mogoče lahko pojasnite gospod Trček, kako poteka zadeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp152">

               <speaker>GOSPOD TRČEK:</speaker>

               <p>Potek dela, mislim postopek, bom podrobneje, podrobneje ne bom rekel, da bom napisal,
               ko vemo, da je dolžna opraviti ogled, ampak potek, postopek dela te komisije bo
               podrobneje opredeljen v uredbi, ki je predvidena po tem zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp153">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, še dodatno pojasnilo, gospod Ambrožič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp154">

               <speaker>GOSPOD AMBROŽIČ:</speaker>

               <p>Bi pa dodali ne glede na, bom rekel dikcijo zakona, kakršna naj bi bila, da te zadeve
               v praksi na ta način tudi delamo, glede na potrebo. Ker včasih se pa vendarle pokaže
               potreba, da je treba to ugotoviti. smo imeli pač primere, moram reči, in to bom rekel
               dosti bližje preteklosti, ko se je podjetje prijavilo, ki sploh ni več delovalo in
               tako naprej in tako naprej. Tako da je treba to preverjati, tudi to. Samo ni pa
               verjetno za zakon to. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp155">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Verjetno ne sodi v zakon, je pa realna ta zadeva, da se izvede ob posameznih primerih
               verjetno. Dobro. Še kakšno vprašanje? Gospod Kelemina, ostaja stališče vlade, če ga
               jaz pravilno interpretiram je, da se vsebinsko strinja, smatra pa, da bi bilo
               potrebno to zadevo zapisati v zakon oziroma, da bi bilo primerno to. Se strinjate?
               O.k. Potem bi prešli na ...<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage103">/Medsebojni pogovor./</stage>... Preidemo na odločanje o
               amandmaju: na koncu<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage105">(Nadaljevanje)</stage> stavka se
               doda besedilo - na predlog pristojnega, aja, smo zdaj pri 23. členu, na predlog
               pristojnega ministrstva. Je kakšno vprašanje? Če ne, dajem torej amandma v
               odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage106">(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage107">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Gremo naprej na 24. člen. V 24. členu se besedilo minister, pristojen za področje,
               nadomesti z besedilo - pristojni minister. Odpiram razpravo na amandma in člen. Dajem
               v odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage108">(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage109">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na 25. člen. Tu imamo kar štiri amandmaje, pet amandmajev in sicer v
               pregledu imamo tri amandmaje, potem pa se amandma gospoda Pečeta in amandma Socialno,
               poslanske skupine SDS. Gospod Brenčič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp156">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Situacija je sicer zoprna, ker enostavno za tako zahteven zakon
               in zakona, v katerem bi posamezni upravičeni predlagatelj amandmaja ali kakorkoli to
               vzamemo, želel neko vsebino spremeniti, jo pač spreminja z neko hitrostjo, kar je
               seveda za vse, in predlagatelje in tudi nas, ki o tem odločamo in razpravljamo,
               težko. Zato bi povedal sledeče: v kolikor ostane peto poglavje in 25. člen tak, kot
               ga predlagatelj oziroma predlog zakona prinaša, potem je ta zakon povsem mrtva črka
               na papirju. Vse to, kar bi lahko že do sedaj naredila finančna oziroma ovrednoteni
               finančni programi obeh resorjev, bi lahko postorili.</p>
               <p>Če samo pomislimo na situacije, s katerimi smo soočeni v realnem sektorju samo na
               področju tekstilne, obutveno predelovalne industrije, potem te branže od tako
               konzultiranega zakona s takimi viri, nima kaj pričakovati.</p>
               <p>Zato predlagam najprej, da predlog amandmaja, ki sem ga jaz predlagal v prvem delu,
               ko spreminja prvi odstavek, spremenim v tem smislu, da bi glasil: sredstva za pomoč
               družbam se za namene tega zakona zagotavljajo v proračunu Republike Slovenije v
               okviru finančnih načrtov pristojnih ministrstev. Za namene tega zakona. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage111">(Nadaljevanje)</stage> Ne, ne, osnovni predlog ne
               govori nič o namenih tega zakona. Je pač splošno, splošno se ta sredstva
               rezervirajo.</p>
               <p>Mi imamo že praktično končno obliko predloga rebalansa proračuna za 2003 in predloga
               za 2004. Glede na zapopadenost v strukturni razdelitvi namenov iz tega zakona v obeh
               ministrstvih jaz ne vidim elementov, virov za izvajanje tega zakona. Drugače kot se
               že izvaja do zdaj.</p>
               <p>In če se samo vrnem na nujno smiselnost, ... <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage112">/nerazumljivo./</stage> ... tudi v smislu,
               sprejete tretje alinee prvega odstavka 3. člena, potem vem, da v dosedanjih
               proračunih za to ni bilo sredstev in jih tudi zdaj ne bo.</p>
               <p>Poleg tega pa menim, da je treba najti dodaten vir. Jaz sem razmišljal kje. Trdim pa
               eno. Da se mora del sredstev iz kupnin, tako morda iz naslova lastninskega
               preoblikovanja, ker pa tam že urejujemo zadevo tako kot je zapopadena z zakonom o
               uporabi sredstev iz tega zakona o lastninskem preoblikovanju. Mislim, da bi bilo
               dobro neka, nek minimalni obseg sredstev v ta namen, za potrebe realnega sektorja,
               nameniti tudi od prodaje, delček sredstev od prodaje državnega premoženja.</p>
               <p>Zato sem jaz predlagal nov tretji odstavek, ki bi 0,1 procent bruto družbenega
               proizvoda v letih 2003 in 2004 bil namenjen za ta zakon, tudi iz naslova kupnin iz
               prodaje državnega premoženja. To je približno 2 milijarde pa pol na leto.</p>
               <p>V vsakem primeru pa mislim, da bi bilo zelo dobro, da se prvi odstavek spremeni.
               Treba je navesti, da se sredstva za namena tega zakona. Predlagatelj oziroma tvorec
               proračuna oziroma resorna ministrstva bodo znala oceniti kakšen pa je potreben obseg
               sredstev, kot sredstev za subvencije in za kredite, za kapitalske naložbe in tako
               naprej v letu 2003 in 2004. Proračuna še nista sprejeta.</p>
               <p>V kolikor s tem zakonom mislimo resno, bo vlada poskrbela, da v dopolnjene proračune
               najde ustrezna sredstva. Gospod predsedujoči, zato prvi odstavek predlagam, da naj bi
               tako glasil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp157">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp158">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Ostaja pa predlog, da se doda nov tretji odstavek, tako kot sem povedal, da se v
               višini sredstev 0,1 procenta bruto družbenega proizvoda v letih 2003, 2004 namenja iz
               naslova kupnin od prodaje državnega premoženja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp159">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, hvala. Zdaj imamo, kot rečeno zdaj pet amandmajev. Nekateri se med seboj
               izključujejo. Zdaj, če gremo kar po vrsti. Če jih želite še obrazložiti, pa bo potem
               na koncu vlada podala svoje mnenje. Drugi po vrsti amandma SDS, ki se vsebinsko
               izključuje z amandmajem, ki ga je zdajle obrazložil kolega Brenčič. Gospod Jerovšek,
               imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp160">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Glejte, mi predlagamo, da se doda pač besedilo, ki se tu končal v prvem odstavku, v
               okviru finančnih načrtov pristojnih ministrstev v višini najmanj enega odstotka bruto
               domačega proizvoda.</p>
               <p>Ta se ne izključuje, je pa malo bolj, bolj razmišlja na kak način reševati podjetja
               v krizi z nekimi realnimi sredstvi. Ker drugače smo na tistem, kar smo govorili, da
               je ta zakon <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage114">(Nadaljevanje)</stage> brez sredstev,
               mrtva črka na papirju oziroma kot je gospod Horvat obširno v intervjuju prejšnji
               teden za Večer rekel, blažev žegenj. In zgolj predvolilna propaganda.</p>
               <p>Jaz sem prepričan, da je tu nek realni ... <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage115">/nerazumljivo./</stage> ... kar mi predlagamo in
               da če bi pa imeli zakon s tako klavzulo že prej, bi pa verjetno bili bolj uspešni v
               tem, da bi reševali podjetja že sedaj. Recimo, če bi to že imeli, recimo dve leti tak
               zakon, jaz sem prepričan, da bi to preprečilo napuh in razkošje vlade. Da bi že na
               začetku študirali, da bi zase kupila eno normalno letalo, ne pa najbolj razkošnega.</p>
               <p>Zdaj mi moramo v zakonu vgraditi instrumente, ki bodo vlado prisilili k temu, da bo
               reševala dejanske probleme v tej državi. To se pravi, gospodarske probleme, ne pa da
               bo reševala zgolj svoje probleme.</p>
               <p>In ta amandma pač napeljuje vlado k temu, da je dolžna reševati tiste probleme, ki
               so pa dejansko nakopičeni, ki jih je v vseh teh letih zanemarjala, predvsem jih tu
               zanemarjal predsedniški kandidat, predsednik vlade in mi pač želimo, da bo v bodoče
               boljše. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp161">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja. No, če se strinjate, vaš amandma, v bistvu bi ga lahko definirali in obravnavali
               kot amandma na amandma, prej gospoda Brenčiča. Ne, ja, ne, dogovoriti se moramo
               procesno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp162">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Bo pa brezpredmeten.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp163">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ta dva amandmaja se izključujeta, razen, če vaš amandma tretiramo kot amandma na
               amandma gospoda Brenčiča. To bi bilo konsistentno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp164">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Ne glejte, jaz mislim, po dosedanji praksi, kako smo delali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp165">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Lahko pa vztrajate na tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp166">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Vidimo, kar je vrednostno najvišje, o tistem prvo glasujemo. Ne, če je tisti
               izglasovan, so ostali brezpredmetni. Tako je</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp167">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Gospod Jerovšek, da ne bi šli predaleč. Samo da se razumemo. Čisto procesna je
               zadeva. Amanmda kolege Brenčiča se glasi, da se spremeni prvi odstavek. In čim je ta
               amandma kot tak sprejet, je seveda zadeva z vašim amandmajem končana in se
               izključuje. Če pa se strinjate, bi lahko najprej se odločali o vašem amandmaju na
               amandma in potem seveda še o osnovnem amandmaju, v tem primeru se ne izključujeta. To
               lahko napravimo, če se strinjate. Dobro.Ja, najprej, če se strinjate, zdaj ne vem
               sicer, če bomo lahko zaključili, ampak najprej bi bilo treba obrazložiti predlagane
               amandmaje. Ne, verjetno se vsem mudi, če bi radi podjetjem omogočili črpanje teh
               sredstev, potem bi bilo dobro, da se tukaj omejimo na tisto diskusijo, ki je pač
               potrebna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp168">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Parlamenta tako ni več po novem poslovniku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp169">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja. Majčkeno prosim. Prav bi bilo, da o svojih predlogih amandmajev vsakdo še
               eventualno pove kakšno besedo. Kolega Peče.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp170">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Prej tokom cele razprave smo ugotavljali, da zakon bo lahko izpolnjeval svojo vsebino
               samo, če bo imel dovolj pokritosti v finančnih sredstvih in mislim, da se je skozi
               vse razpravljavce pojavljala teza, teorija ali pa domneva, da obstoječi finančni
               načrt iz točke tri obrazložitve ne bo zadoščal za potrebe izvajanja tega zakona. Tudi
               moj namen je bil približno tak, kot namen ostalih predlagateljev, ki povečujejo
               finančna sredstva na tem področju. Prepričan sem, da bo samo skozivečja denarna
               sredstva lahko bil izoblikovan oziroma uresničen šesti člen našega predloga zakona.
               Zdaj, če gledamo čisto vsebinsko, so trije amandmaji, ki se povezujejo v amandmaje,
               če ga imenujem moj, zagotavljamo sredstva brez po mojem osebnem prepričanju
               prevelikega kompliciranja, v višini ca. 38 milijard 950 milijonov. Prav tako bi po
               moji oceni zadoščalo na državni ravni za izvedbo tega zakona. Manjša finančna
               sredstva opredeljuje amandma gospoda Jerovška, še manjša finančna sredstva pa amandma
               gospoda Brenčiča.</p>
               <p>Jaz sicer svetujem, da glede na to, da je preko, krepko preko 90% državnega
               proračuna sestavljeno iz davčnih prihodkov, iz teh davčnih prihodkov, to potem
               dejansko pomeni povrnitev teh finančnih sredstev tistim, ki v pretežni meri, poleg
               dohodnine, napajajo ta vir državnega proračuna, ki je skoraj v, poudarjam skoraj v
               stotih procentih. torej prepričan sem, da bomo s sprejemom kateregakoli, seveda
               posebej pa upam da mojega, ker nosi največ finančnih sredstev, ne bomo bistveno
               posegli v fiskalnopolitiko naše države, torej na eni strani jemlje in naša država
               jemlje izključno iz naslova davkov, da pomagamo skozi ta način predvsem tistim, ki so
               napajalci tega vira.</p>
               <p>Zato predlagam, da amandma sprejmemo v taki obliki, kot je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp171">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Hvala gospod Peče. Ja, prav imate, prisotno je kar nekaj licitacij, kdo bo ponudil
               več, ampak o tem se bomo odločali kasneje. Najprej bi šli skozi amandmaje, če lahko.
               Potem je amandma, ki ga je pripravila vlada, torej ministrstvo. Mogoče kratek
               komentar? Čisto redakcijske narave. Hvala lepa. No in potem je naslednji amandma še
               kolega Brenčiča. Prosim, želite, lahko pojasnite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp172">

               <speaker>STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem v bistvu obrazložil oba. Najprej spremembo prvega odstavka, potem
               pa uvedbo novega tretjega odstavka. Ker pa sem pri besedi, bi rekel samo to, da sem
               se pač želel nasloniti na neko realno zmožnostjo države. Vem pa to, da če smatramo
               amandma tako, kot ga je zastavil kolega Jerovšek, se potem zgodi povsem isto, kot se
               je zgodilo z določitvijo procenta bruto družbenega proizvoda v zakonu o skladnem
               regionalnem razvoju. In ko smo potem ...<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage117">/Medsebojni razgovor./</stage>... povsem verjetno je,
               da v končni fazi, če seštejemo vse strukturne postavke, ki so namenjene za to vrsto
               pomoči, poseg ministrstva, smo kaj hitro na nekem obstoječem bruto družbenem procentu
               oziroma procentu BDP. Tako da je zadeva vprašljiva potem, če bo za namene tega zakona
               še kaj ostalo. Hvala lepa. Jaz sem pa hotel poleg namena za ta zakon, dati neko
                  minimalno<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage119">(Nadaljevanje)</stage> injekcijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp173">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>gospod Džuban ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp174">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da je ta del zakona najbolj resen in bi tukaj z enim treznim
               premislekom kazalo zadevo pretehtati ali pa prekiniti sejo, pa potem po posvetu
               glasovati o teh rešitvah. Res je, da je v tretjem poglavju en del obrazložitve, kjer
               je vir finančnih sredstev, ki je takšen kot je. Recimo, da po oceni vlade v okviru
               finančnih možnosti te države.</p>
               <p>Potem je resna zadeva ta, ki jo je predlagal kolega Brenčič, ki lahko dobi podporo v
               državnem zboru. In drugi amandma jemljem veliko, kot resnega, kot kolega Brenčiča, ki
               lahko dobi podporo ali pa ne. Je tisti, ki zagotavlja nekaj več. Seveda ostalo ne
               jemljem resno zaradi tega, ker so prej kolegi ravno razlagali kako bomo sredstva kar
               tako delili in ...določenih špekulacij in zlorab, seveda potem variante, ki so morda
               za "deco" v pesku, da bomo pa kar z lopato denar sem pa tja premetavali in se mi zdi
               zadeva neresna in nepoštena.</p>
               <p>In mnenje vlade, predvsem glede predloga kolega Brenčiča, vse drugo se mi zdi
               neresno in o tej zadevi bi morali pretehtati pametno in presoditi, kaj posledično
               pomeni ene in druge in kako vladni predlog rešuje poglavje oziroma ponudbe, ki so v
               tem zakonu in seveda, kar pomeni posledično predlog kolega Brenčiča. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp175">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, počasi bomo morali zaključiti. Se strinjam tudi z opozorilom kolege Džubana. Jaz
               bi tako predlagal, da vlada pripravi svoja stališča na te predloge amandmajev. Sejo
               bi nadaljevali jutri ob 8. uri zjutraj ...<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage120">/Glas iz ozadja./</stage>... Prosim? Samo trenutek,
               samo da ta del končam. Sejo bomo nadaljevali jutri ob osmih zjutraj z upanjem, da bi
               vendarle, ker ostale strokovne službe so pripravile vse potrebno. Če bomo poslanci
               zmogli toliko moči, da zadevo jutri zjutraj končamo pred zasedanjem državnega zbora,
               je potem še teoretična možnost, da bi bil zakon obravnavan. Jaz bi bil bolj za osmo
               uro, pa vas prosim, da ste točni, ker, se pravi, res prosim ob osmih. Zdaj danes vsi
               veste, ki ste tukaj. Zdaj, če imate kdo, kolega Peče pa kolega Kelemina sta se še
               prijavila k besedi, če lahko jutri zjutraj ali pa, če želite na kratko. Peče, prosim.
               ...<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage121">/Medsebojni pogovor./</stage>... Prej mi je Peče rekel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp176">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>No, jaz bik le prosil glede na to ...<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage122">/Medsebojni pogovor./</stage>... ampak le tri replike in
               bo jutri izvedeno<stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage123">(?)</stage> Seveda vsak med nami ima pravico, da tematiko gospodarskih družb
               v naši državi jemlje neresno. Gospod Džuban, to je čisto vaša pravica, da te stvari
               jemljete kot neresno. Verjetno pač ne poznate te zadeve. Jaz jo jemljem še kako resno
               in zdi se mi smiselno, da če že zakon sprejemamo, ga zdaj sprejemamo ob taki finančni
               podpori, da bo zakon tudi zaživel, da se ne bo zgodilo enako, kot pri skladnem
               regionalnem razvoju. Jaz sem v osnovi povedal - ni namen zakona, torej zakonom
               predvsem zaradi tega, da za sabo nosi eno pozitivno vsebino. In meni se to niti malo
               ne zdi resno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp177">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Resno postane, ko je treba zagotoviti, drugače pa verjetno smo vsi za to. Kolega
                  Kelemina.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp178">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Prosil bi, če malo potrpite. Čisto na kratko, da bo bolj resno izpadlo vse skupaj, bi
               vprašal oziroma če pripravite do jutri zjutraj podatke, če jih imate, kakšne so sploh
               potrebe na tem področju in koliko bi tega mi dejansko potrebovali, teh sredstev, če
               se že pogovarjamo o finančnih sredstvih.</p>
               <p>Zanima me pa tudi, če do jutri pripravite, ali je tista komisija, o kateri smo prej
               govorili, univerzalna ali bo vsako ministrstvo ustanavljalo svojo komisijo - vsako
               ministrstvo svojo komisijo. Ja, no, vidiš, to je že spet ena velika zmešnjava in bo
               spet birokracija rasla. Te stvari bi morali združiti in tudi dobiti neko poročilo o
               tem, kako se to izvaja, da bi te stvari bile združene. Dajte tudi o tem razmisliti.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.sp179">

               <speaker>PODPREDSEDNIK BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Dobro, hvala.</p>
               <p>Prekinjam sejo. Nadaljujemo jutri ob 8.00 uri. <stage xml:id="SDT3-OZG-Nujna-010-2002-11-28.stage125">(SEJA JE BILA PREKINJENA
                  28.11.2002 OB 10.15 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>