<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">1892DA7D41FD9795C12569DD00455A62</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">44706B58732581AEC12569EE0036FAA9</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=44706B58732581AEC12569EE0036FAA9</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.OZG" n="001">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-02-06"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">1. seja</stage>
            <stage type="date">(7. februar 2001)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc (Feri) Horvat, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.12 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Odbor je sklepčen in lahko začnemo današnjo sejo. Vsem prav lep, prisrčen pozdrav.
               Pozdravljam vas vse tako, da ne boste zamerili, da vas ne bom posebej našteval, ker
               nas je veliko število, in itak se v glavnem že medsebojno večina pozna, tisti, ki pa
               ne, se bomo pa še spoznali.</p>
               <p>Najprej sem dolžan enega opravičila za včeraj popoldne. Mi smo že pred dnevi sejo,
               ki je bila sklicana za včeraj, preklicali. Vendar se je žal, izgleda, zataknilo pri
               obveščanju v glavni pisarni in so menda nekateri gostje prišli, tudi predstavniki
               vlade, prišli na sejo. Za to se še enkrat opravičujem. Napaka ni bila pri službi v
               odboru.</p>
               <p>Dalje. Preden preidemo na dnevni red, sem dolžan povedati, da posebej opravičil
               nimamo, s strani članov odbora, da pa imamo nadomestno članico in nadomestnega člana,
               in sicer gospa Irma Pavlinič-Krebs nadomešča člana odbora, kolega Kremžarja in pa
               kolega Rokavec nadomešča kolega Brenčiča.</p>
               <p>Najprej je potrebno, da se dogovorimo v zvezi z dnevnim redom. Vi ste že bili pisno
               obveščeni, da točko Telekomunikacije prelagamo na prihodnji teden, prihodnjo sredo.
               Kot ste bili že obveščeni člani odbora, bomo imeli sejo tudi prihodnji četrtek v
               zvezi s pobudo oziroma predlogom, ki so ga dale poslanske skupine socialdemokratov in
               pa nove Slovenije. Na to seveda pričakujemo tudi mnenje vlade. Potem bi preostale,
               ostale točke za današnjo obravnavo. Ker pa, kot je bilo napovedano, pričakujemo tudi
               tukaj določene spremembe, bi najprej dal besedo predstavniku vlade, državnemu
               sekretarju, dr. Pirkmajerju. Izvolite, dr. Pirkmajer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp2">

               <speaker>DR. EDO PIRKMAJER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Sporočim lahko, da je vlada včeraj obravnavala predlog
               zakona o privatizaciji državnega premoženja, in to ob proračunu. Podano je bilo
               mnenje, da zakon ni potreben in dana je bila pobuda, da vlada predlaga državnemu
               zboru umik te točke dnevnega reda. To je bilo po mojem vedenju tudi sprejeto, vendar
               zapisnika še nimamo. Bo pa generalni sekretar, pooblaščen, da to mnenje vlade, potem,
               ko bo zapisnik oziroma sklep verificiran, sporoči državnemu zboru. Z ozirom na te
               okoliščine sodim, da nima smisla predlog zakona o privatizaciji državnega premoženja
               danes obravnavati. Predlagam, da se obravnava tega zakona preloži oziroma kasneje
               mogoče, da se celo umakne iz dnevnega reda, če bo tako sporočilo vlade, stališče
               vlade tudi prišlo v državni zbor. Ker v tem primeru bi se moral odbor izreči o umiku
               zakona in dati predlog, da se glasuje za ali proti umiku tega zakona. Toliko je meni
               znano po poslovniku. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospod državni sekretar, za to informacijo. Jaz predlagam, da mi sprejmemo na
               znanje, da točko danes umaknemo, s tem, da bi si dovolil pozvati vlado <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) da to, kar je na koncu rekel dr.
               Pirkmajer, da čimprej dobimo dejansko dokončno stališče vlade glede nadaljnje usode
               tega zakona, da vemo, ali bo sploh aktualen in ga bomo obravnavali, ali pa se
               dejansko definitivno predlaga tudi državnemu zboru njegov umik. To še toliko bolj,
               ker je ta zakon vendarle povezan s privatizacijo posameznih področij in da se nam
               potem ne bi odpirale te teme o posameznih področjih, ki jih bomo obravnavali. Mi
               recimo, ko bomo že obravnavali predlog zakona o telekomunikacijah, ki sicer obravnava
               drugo vsebino, ne privatizacijo, ampak gotovo se bo potem tudi to vprašanje odpiralo
               in mogoče še kdo.Tako, da je bilo zaželeno, da že morda do naslednje seje, da to
               stališče vlade dobimo.</p>
               <p>Želi še kdo kaj razpravljati o dnevnem redu? Jaz moram potem ugotoviti še eno zadevo
               v zvezi s 3. točko - predlog zakona o skladu za poplačilo odškodnine žrtvam vojnega
               in povojnega nasilja. Mi smo za to točko pričakovali tudi mnenje vlade, tudi
               eventualne amandmaje ali pa vsaj stališče vlade do vloženih amandmajev. Ta točka je
               po svoji vsebini oziroma posledicah povezana seveda tudi s proračunom, ker še tudi ni
               dokončnega stališča oziroma dokončne besede od vlade. Zato ocenjujem, da nimamo
               pogojev za kakovostno obravnavo tega predloga zakona, tako da bi ga lahko predlagali
               tudi državnemu zboru v sprejem. Kajti bistveno je, da je tudi jasno potem, kakšno bo
               in kdaj bo uresničevanje tega zakona, sicer bo spet precej upravičeno nejasnosti,
               nezadovoljstva in podobno. Mi smo ponovno pozvali vlado, da nam čimprej da stališče k
               temu predlogu zakona. Zato predlagam, da mi danes to točko odložimo in da jo
               obravnavamo čim odgovor vlade uradno tudi dobimo. Nekatere napovedi so, da bi se to
               lahko zgodilo zelo hitro, morda še tekom današnjega dne, ali petka, ker je jutri
               praznik. V kolikor bodo v tem pogoji izpolnjeni za obravnavo, napovedujem, da bi
               obravnavali zakon v torek popoldne. S tem bi ujeli še zadnji rok, da je lahko zakon
               na dnevnem redu potem še na februarski seji. Kakšno vprašanje v tej zvezi, kakšna
               pripomba? Če ne, potem predlagam, da to točko danes odložimo. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Se opravičujem tistim, ki ste zaradi te točke
               prišli, da boste pač sedaj enkrat še morali priti in mislim, da je bolje tako kot pa
               da imamo dolgo obravnavo in pa nejasen izid. Hvala lepa za razumevanje.</p>
               <p>Prehajamo na naslednjo točko, to je <title>1. TOČKA DNEVNEGA REDA - POTRDITEV
                  ZAPISNIKO V 1. IN 2. IZREDNE SEJE ODBORA.</title> Osnutki zapisnikov so kot običajno v
               računalniški mreži. Sprašujem, če ima kdo kakšno pripombo na predloge zapisnikov. Če
               ne, smatram to,da soglašate z zapisniki in predlagam, da to potrdimo z
               glasovanjem.</p>
               <p>Kdo je za? (5 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Zapisniki so potrjeni in s tem lahko zaključimo 1. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O GOSPODARSKIH DRUŽBAH - DRUGA OBRAVNAVA. </title>Preden dam
               besedo predstavnici vlade, mi dovolite nekaj uvodnih informacij in pojasnil. Glede na
               to, da je zakon že nekaj časa v obravnavi in da imamo tudi zelo dosti raznih gradiv,
               pripomb, predlogov amandmajev in podobno. Naj samo spomnim na gradiva, ki so na
               razpolago, nekatera ste dobili s sklicem, nekatera pozneje, nekatera pa danes na
               klop. Se pravi, predlog zakona z amandmaji vlade, kar je objavljeno v Poročevalcu
               št.1, potem mnenja sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve z dne 5.2.2001.<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Sklepi in stališča državnega zbora,
               sprejeti v prvi obravnavi predloga zakona, ki ste jih dobili s sklicem seje. Pripombe
               Zavoda za varstvo pri delu d.d. - dobili ste jih tudi s sklicem seje. Pobuda agencije
               za plačilni promet, ki ste jo dobili s dopisom z dne 1.2.2001. Predloge amandmajev
               Obrtne zbornice, ste dobili sicer besedilo Obrtne zbornice Nove Gorice, vendar so
               identični z amandmaji Obrtne zbornice Slovenije, ki je po "e-mailu" poslala vsem
               območnim zbornicam, in je celo ena območna zbornica tako pridna bila,da je prehitela
               Obrtno zbornico Slovenije, kar pa vsebinsko nič ne spreminja. Predloge amandmajev
               Gospodarske zbornice Slovenije, z dne 5.2.2001. Mnenje komisije državnega sveta za
               gospodarstvo in predloge amandmajev z dne 5.2.2001. Pripombe in predloge amandmajev
               društva Delničar, z dopisom 5.2.2001. Amandmaje poslanca Blaža Kavčiča, našega
               podpredsednika, dobili ste jih na klop, ki povzemajo predloge agencije za plačilni
               promet. Pregled amandmaje, ki jih bo kot pripomoček za naše delo, pregled
               amandmajevnepooblaščenih predlagateljev, se pravi predloge amandmajev, ki bi jih
               moral odbor obravnavati, in v kolikor bi se z njimi strinjal, jih povzeti kot svoje
               amandmaje, s strani društva Delničar. In pa stališča predlagatelja do pripomb in
               pobud na predlog zakona, ki jih je pripravila dr. Nina Plavšakova, tudi to ste dobili
               na klop in to boste tudi v bistvu slišali tudi iz njene uvodne obrazložitve oziroma
               iz njene razprave ob obravnavi zakona.</p>
               <p>Uvodoma je potrebno tudi ugotoviti, da je predlagatelj v besedilo predloga zakona za
               drugo obravnavo vključil sprejeta stališča iz prve obravnave ter jih tudi ustrezno
               obrazložil.</p>
               <p>Jaz imam še en predlog v zvezi s pripombami oziroma predlogi amandmajev društva
               Delničar. Glede na to, da so ti predlogi, da smo jih dobili sorazmerno pozno, so pa
               zelo zahtevni po svoji vsebini in zahtevajo tudi dosti temeljit poseg v zakon o
               gospodarskih družbah, in pa tudi presegajo sklop rešitev sedanjih sprememb zakona o
               gospodarskih družbah. Mislimo, da tako na hitro ne bi bilo možno kvalitetno
               obravnavati teh predlogov, tudi iz razloga, da bi s tem lahko zavlekli obravnavo
               zakona. Ta obravnava je pa nujna, ker je iz evropskega paketa in predvidena tudi, da
               je na februarski seji. Zato predlagam, da teh predlogov in pripomb danes ne bi
               obravnavali, ampak da celo predlagam sklep, da pokažemo benevolenco, da ne ignoriramo
               teh pripomb, da bi jih potem obravnavali enkrat pozneje oziroma da jih je potrebno
               priučiti in eventualno potem iti, v kolikor se oceni, da je to primerno in vmesno, v
               posebno novelo zakona ali pa celo, da se pripravi poseben zakonski predlog na to
               tematiko. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Sedaj, ker je tukaj
               predlog sklepa, glede tega dela pripomb, vprašam, če je tu kakšna pripomba, da
               ravnamo tako in da se osredotočimo na tisto, kar je pravzaprav osnovni predlog novele
               zakona? Če ni pripombe, potem bi predlagal, da ta sklep, ki sem ga na koncu
               predlagal, v zvezi s pripombami društva Delničar, da o tem predlogu sklepa glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče</p>
               <p>Potem lahko preidemo na samo obravnavo predloga zakona in najprej dajem besedo dr.
               Plavšakovi, kot predstavnici predlagatelja, to je vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp4">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Hvala. To uvodno besedo bom izkoristila za to, da v bistvu predstavim osnovna
               stališča o pomembnejših ključnih vprašanjih, na katere so opozorile pripombe in
               pobude, ki jih je omenil gospod Feri Horvat.</p>
               <p>Prvi sklop pripomb so pripombe APP-ja povezane s potem amandmaji gospoda poslanca
               Blaža Kavčiča, ki je v bistvu pobudo APP-ja preoblikoval v svoje amandmaje. APP
               namreč v svojih pripombah - in to je bila podlaga potem za vse amandmaje gospoda
               Blaža Kavčiča - namreč trdi, da način, kakor je predlagatelj v zlasti 55. členu
               uredil, pravila o publiciteti, torej javni objavi letnih poročil, da je takšen način
               neracionalen in da je način, ki ga predlaga APP, to pa pomeni, da se podatki, ki jih
               APP na podlagi pooblastila, določenega v 60. členu zakona o agenciji za plačilni
               promet itn., hkrati štejejo za podatke v skladu s publicitetno direktivo, ki se na ta
               način javno objavljajo.</p>
               <p>V zvezi s tem bi želela opozoriti na dve ključni vprašanji ali pa na dve ključni
               področji, zaradi katerih predlagatelj takšnemu načinu reševanja tega problema
               nasprotuje. Prvič bi, če bi državni zbor oziroma odbor sledil pobudi APP-ja in na
               podlagi te pobude pripravljenim amandmajem poslanca, gospoda Blaža Kavčiča,
               povzročili dve direktni posledici in še eno stransko posledico. Prva posledica bi
               bila, da bi bila takšna ureditev v izrecnem nasprotju ne samo s prvo publicitetno
               direktivo, ki v resnici sploh ne ureja pravil o objavi letnih poročil, temveč tudi s
               četrto najpomembnejšo bilančno direktivo, kot bom razložila, in pa ureditev, ki se
               predlaga s temi amandmaji, bo povzročala zapleteno logistično poslovanje namesto, da
               bi ga poenostavila.</p>
               <p>V zvezi s problemom, na katerega opozarja APP, je namreč treba razlikovati dvoje.
               Treba je razlikovati podatke, ki se iz letnih poročil gospodarskih družb zajemajo kot
               podlaga za različne statistične raziskave, in pa treba je razlikovati polno vsebino
               letnih poročil, ki niso sestavljena zgolj iz računovodskih izkazov, kot to v bistvu
               zmotno trdi APP, ampak tudi iz drugih sestavin, zlasti prilog k izkazom, ki <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) pojasnjujejo posamezne
               pomembnejše postavke, poleg tega so polna letna poročila kot morajo biti po predlogu
               zakona sestavljena za različne subjekte, odvisno od njihove velikosti in obsega
               poslovanja, različno natančno razčlenjena. In šele takšna natančna členitev podatkov,
               ki se razkrivajo v letnih poročilih skupaj s pojasnili, omogoča tistim, zaradi
               katerih se takšen način javne objave, tudi drugod po svetu in v skladu z direktivami
               zagotavlja poln pregled nad resničnim finančnim položajem takšnega subjekta. Podatki,
               ki se pa zbirajo za statistične namene, so v bistvu uskupinjeni, poenostavljeni
               podatki. Takšno uskupinjevanje podatkov na individualnem nivoju, torej na nivoju
               posameznega gospodarskega subjekta, zlasti pri velikih in srednjih družbah, ne daje
               pravilnega prikaza, zaradi uskupinjevanja je namreč ta prikaz lahko celo
               izkrivljen.</p>
               <p>In zato predlagatelj pa seveda ve, da ima APP v določenem delu prav, ko opozarja, da
               je potrebno racionalizirati poslovanje, povezano z zbiranjem teh podatkov, ki se
               uporabljajo potem za različne statistične in makroekonomske raziskave. V večini držav
               se ti podatki praviloma zajemajo iz davčnih bilanc. Iz dveh ključnih razlogov. Prvič
               zato, ker se davčne bilance oddajajo na enak presečni dan, torej po stanju ob koncu
               koledarskega leta, zaradi statističnih namenov je treba seveda podatke o poslovanju
               družb zbirati na isti presečni dan, medtem ko se letna poročila, pač odvisno od tega
               kako družba v svojih aktih določi svoje poslovno leto, ne zaključujejo nujno s
               koledarskim letom. Poslovno leto gospodarskega subjekta je namreč lahko različno, od
               koledarskega leta.</p>
               <p>V zvezi s tem, racionalizacijo poslovanja v tem delu, res je, da so zdaj subjekti
               prisiljeni v bistvu trikrat oddajat polno letno poročilo, pa še dvakrat različno
               podatke iz letnega poročila za različne namene, pa bi bilo mogoče racionalizirati, ne
               da bi bil potreben kakšen zakonodajni poseg, samo vlada kot pač pristojen organ, bi
               morala skoordinirati delo organov v njeni sestavi tako, da bi hkrati ko bi subjekti
               oddajali davčno napoved, v istem obrazcu sporočili še dodatne podatke, ki se sicer ne
               zajemajo v davčni napovedi, govorim o davčni napovedi za davek od dobička pravnih
               oseb in bi se ti podatki lahko hkrati zajeli in obdelali, kar bi bilo dvojno
               racionalno.</p>
               <p>In je zato predlagatelj oblikoval predlog odboru, na kakšen način bi se to vprašanje
               dalo rešit, da bi se dosegel namen racionalizacije, ki je bil ključna podlaga za
               pripombe agencije za plačilni promet. Nedvomno namreč je, da je agencija za plačilni
               promet dobro tehnološko opremljena, da tudi v lučibodoče zakonodaje, torej novega
               zakona o plačilnem prometu, bo<stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               večino informacijskih funkcij, ki jih do sedaj opravlja agencija za plačilni promet,
               prevzela nova IPES (?), torej agencija za javne podatke in bi na takšen način, da bi
               se pristojni državni organi v okviru vlade zorganizirali tako, da bi omogočili
               subjektom, da hkrati z oddajo davčne napovedi na podlagi ustreznega obrazca, poročajo
               tudi še o dodatnih podatkih iz letnih poročil, ki niso zajeti v davčni napovedi
               oziroma davčni bilanci. In sicer, da se to oboje hkrati oddaja agenciji za plačilni
               promet, ki potem poskrbi za informatizacijo teh podatkov in posredovanje potem
               podatkov iz davčne napovedi tudi DURS-u. In je zato predlagatelj oblikoval to prvo
               stališče. Prvo pobudo za stališče državnega zbora do tega vprašanja.</p>
               <p>Kar se pa tiče dostopnosti, čim lažje dostopnosti do podatkov, polnih podatkov iz
               letnih poročil, pa želi predlagatelj samo opozoriti, da se že po zakonu o sodnem
               registru, ki ureja poslovanje sodnega registra in javno objavo vseh podatkov
               pomembnih za pravni promet, da je sodni register sestavljen v bistvu iz dveh delov.
               En del je glavna knjiga. V glavno knjigo se vpisujejo podatki pomembni za pravni
               promet, to pomeni firma družbe, sedež družbe, organi, člani organov družbe, dejavnost
               in pa pri kapitalskih družbah tudi osnovni kapital in pa vsi pomembnejši skupščinski
               sklepi, ta del glavne knjige je informatiziran že od leta 1994 dalje in s tem
               dostopen iz kateregakoli mesta v Sloveniji, ne glede na sedež firme. Po drugi strani
               pa že sedanji zakon o sodnem registru v prvem odstavku 44. člena pooblašča ministra
               pristojnega za finance, da ko bodo izpolnjeni ustrezni tehnološki in kadrovski
               pogoji, da s podzakonskim aktom uredi in omogoči tudi informatizacijo tako imenovane
               zbirke listin. Zbirka listin je zaenkrat arhiv, v katerega se v zvezi s posamezno
               gospodarsko družbo vlagajo od najpomembnejših, prečiščena besedila statutov oziroma
               družbenih pogodb in pa sedaj polno besedilo letnega poročila z vsemi sestavinami
               vključno z revizorjevim poročilom, če je družba zavezana k revidiranju. Ob sedanjem
               stanju tehnologije, je informatizacija tega dela relativno enostavna, skenerska
               tehnologija je namreč postala precej ceneje kot je bilo to pred 5 leti, ko se je
               informatizirala glavna knjiga. In zato predlagatelj v bistvu predlaga matičnemu
               odboru, da v zvezi s tem sprejme stališče, s katerim pozove vlado, da v bistvu
               zagotovi tehnične pogoje, tudi za informatizacijo tega dela zbirke listin. Vsi ti
               podatki se potem namreč, ki so že informatizirani, iz sodnega registra se namreč v
               skladu z zakonom o poslovnem registru integrirajo v poslovni register in s tem
               zagotavlja njihova <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) javna
               dostopnost, prav tako pa je po spremembi zakona o poslovnem registru povezano z
               zakonom o plačilnem prometu, predvideno, da bo tudi poslovni register kot pooblaščeni
               izvajalec statističnega urada, vodila agencija za plačilni promet oziroma njena
               pravna naslednica IPES(?).</p>
               <p>In iz vseh teh razlogov predlagatelj nasprotuje tudi amandmajem poslanca Blaža
               Kavčiča, ki jih je ta predlagal k novemu 50. in 55. členu zakona kot se ta spreminja
               z 11. členom novele in pa k 122., 123. in 125. členu. Od pomembnejših, vsebinsko
               pomembnejših pripomb ostalih pobudnikov,o katerih se je v celoti predlagatelj
               izjasnil v pisnem gradivu, bi želela izpostaviti zlasti pripombo, ki se v bistvu
               prekriva tako pri gospodarski zbornici Slovenije kakor tudi pri obeh obrtnih
               zbornicah. Vsi pobudniki utemeljeno opozarjajo, da je od splošnega pravila o
               računovodenju, ki je določeno v 50. členu, po katerem morajo biti računovodski izkazi
               in računovodske knjige vodene po sistemu dvostavnega knjigovodstva, potrebno za tiste
               majhne podjetnike, ki niso hkrati seveda zavezanci za plačilo davka na dodano
               vrednost, ker zavezanci za plačilo DDV, zaradi predpisov o DDV-ju morajo voditi
               dvostavno knjigovodstvo, dopustiti izjemo in poenostavitev in se seveda s tem
               predlagatelj strinja in je temu ustrezno oblikoval predlog odboru za oblikovanje
               amandmaja. Toliko, kar se tiče pomembnejših. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, dr. Plavšakova. Zdaj glede na to, da imamo drugo obravnavo, ni možna splošna
               razprava, ampak bi šli kar po členih in potem vsebinsko razčiščevali zadeve in glede
               na pripombe in odgovore, ki jih je dala tudi dr. Plavšakova v svojem uvodu potem pri
               posameznih členih.</p>
               <p>Predlagam, da iz praktičnih razlogov, da bomo lažje delali, da vzamemo v roke
               oziroma, da damo pred sebe oba pregleda, to je ta pregled amandmajev, ki jih daje
               vlada in tukaj je vključen, so tudi amandmaji, ki jih je dal, vložil kolega Blaž
               Kavčič, o katerih je dr. Plavšakova tudi govorila. In pa seveda opredelitve vlade do
               vloženih amandmajev. In pa tudi ta drugi pregled predlogov amandmajev, ki naj bi jih
               odbor sprejel ali ne, kot svoje, ki so pripravljeni na, pregled je pripravljen na
               osnovi predlogov gospodarske zbornice, obrtne zbornice in pa komisije državnega sveta
               za gospodarstvo. Nekaj komentarjev na to smo že tudi slišali in pa tudi predlog
               rešitev s strani Plavšakove. In to bi seveda potem ko pridemo do posameznih členov,
               tudi obravnavali.</p>
               <p>Zaradi sistematike bomo pač morali preskakovati iz enega papirja na drugega, tako da
               predlagam, da po vrsti obravnavamo člene, po členih tako kot so tudi v predlogu
               zakona.</p>
               <p>Najprej k 1. členu. Se pravi v tem ta drugem pregledu možnih amandmajev odbora.
               Predlog amandmaja<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ki je
               redakcijske narave. Glede na pripombo sekretariata, in sicer se predlaga, da se v
               napovednem stavku 1. člena doda besedilo, doda novi osmi odstavek, ki se glasi,
               nadomesti z besedilom, dodata nova osmi in deveti odstavek, ki se glasita. To je
               predlagano na osnovi pripombe sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve ter
               pojasnila predstavnika predlagatelja, ki vztraja na določilo novega devetega odstavka
               in je potrebno potem redakcijsko popraviti napovedni stavek 1. člena. Je tu kakšna
               pripomba? Ni. Predlagam, da glasujemo o tem amandmaju, kot amandma odbora.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Potem amandma pod številko 2. V 1. členu se v novem osmem odstavku za 5. točko doda
               nova 6. točka, ki se glasi. 6. gospodarske in obrtna zbornica Slovenije, ki zastopata
               interese svojih članov in sta ustanovljeni v skladu z zakonom. Predlagatelj, obrtna
               zbornica in pa gospodarska zbornica Slovenije. Stališče ministrstva oziroma vlade</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp6">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Samo na nekaj je predlagatelj opozoril. Osmi odstavek 1. člena podaja zgolj
               definicijo pojmov, ki se potem v nadaljevanju uporabljajo v besedilu zakona. In tole
               pa sploh ni definicija pojmov, ampak opredeljuje položaj gospodarske in obrtne
               zbornice, ki je opredeljen v njunih matičnih zakonih. Tako da ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Vprašanje potrebe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp8">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Ni nobene potrebe, zlasti pa to ni definicija pojma. Ker to določa osmi odstavek 1.
               člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Gostiša iz obrtne zbornice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp10">

               <speaker>GOSPA GOSTIŠA:</speaker>

               <p>Ja, glejte, dejansko gre za definicijo pojma, zdaj če se pač vam vsebina sama, kaj
               mi opravljamo, gospodarska zbornica, obrtna zbornica, ne zdi v redu, želeli pa smo s
               tem, da se navedemo v 1. členu doseči predvsem to, da bi kot instituciji, strokovni
               instituciji, tudi na področju računovodenja, sodelovali pri tem ko se bodo izdajali
               podzakonskiakti in nenazadnje predvsem na to smo imeli pripombo, slovenski
               računovodski standardi. V tem zakonu, spremembah je za to pooblaščen inštitut za
               revizijo. Mi menimo, da smo prav tako strokovni na tem področju, predvsem na segmentu
               malih gospodarskih subjektov, po statusu samostojnih podjetnikih posameznikov in
               želeli smo samo to doseči, da se ne bi zakonodaja, tako kot mnogokrat doslej
               sprejemela za ta <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) status
               malega podjetnika, predvsem na področju računovodenja, brez da bi mi imeli
               kakršnokoli možnost vpliva na to zakonodajo. Ne nazadnje moram povedati, kar se bo
               tudi kasneje izkazalo pri naših amandmajih, imamo tolikšno število članov -
               konkretno, obrtna zbornica Slovenije 53.000 - in jih izobražujemo veliko, upam trditi
               največ na področju računovodenja na naši zbornici - je ni institucije v Sloveniji, da
               ne govorimo, da država doslej ni skoraj nič storila, naj spomnim samo na uvedbo DDV,
               izobrazili smo okoli 20.000 naših članov, zato da se DDV zdaj pravilno izvaja. In
               samo zaradi tega smo želeli, da imamo možnost vpliva na sprejemanje te zakonodaje na
               področju samostojnih podjetnikov posameznikov, ker še enkrat trdim, da smo na tem
               področju strokovni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Gostiša. Zdaj bi kar, ne da bi prejudiciral nadaljnjo razpravo in
               odločitev, ampak pomagal olajšati - ali ni to povezano z 11. členom, kjer pravite v
               predlogu, torej v drugem amandmaju, da se v drugem stavku osmega odstavka novega
               besedila 51. člena za besedama "pridobiti mnenje" doda besedilo "gospodarske zbornice
               Slovenije, obrtne zbornice Slovenije ter", in vlada temu ne nasprotuje. Tako da bomo
               predlagali, da odbor ta amandma dejansko sprejme kot svoj amandma. In s tem, se mi
               zdi, da je zadeva pokrita, če se ne motim.</p>
               <p>Tako da je potem vprašanje, ali dejansko - ali vztrajate vi na tem drugem amandmaju
               ali pa da dejansko se to pokrije vsebinsko. Ker dejansko je vprašanje lahko, če spada
               to v ta člen oziroma sploh v ta zakon. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp12">

               <speaker>GOSPA GOSTIŠA:</speaker>

               <p>V glavnem, tako kot je opredeljeno v tej 1. točki, inštitut za revizijo, agencijo za
               trg vrednostnih papirjev, ker se kasneje pojavlja v vsebini posameznih členov zakona,
               smo želeli, da bi bili uvodoma tudi mi, kot obe instituciji, predstavljeni, ker se,
               kot ste zdaj rekli, gospod predsednik, dejansko pojavljamo potem v 11. členu, kjer je
               dalo ministrstvo za finance pozitivno mnenje. Samo to smo želeli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Kolega Gaspari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp14">

               <speaker>MAG. MITJA GASPARI:</speaker>

               <p>Da ne bi bilo nesporazuma s predstavniki obrtne zbornice oziroma gospo Gostišo, potem
               pa še ena krajša replika.</p>
               <p>Mislim, da gre tu za nesporazum. Institucije civilne družbe, kot so obrtna,
               gospodarska in druge zbornice, imajo svoja pooblastila, ki ne izhajajo iz oblastnih
               aktov, aktov države, ker jih ni pooblastila za ničesar, kar bi morali izvajati v
               imenu in za račun države. Inštitut za revizijo, ki je sicer tudi podobne vrste
               institucija, je pa dobil to pooblastilo z zakonom in je edina institucija v državi po
               zakonu, ki je pooblaščena, da določeno področje ureja, kot je recimo pooblaščena
               agencija za vrednostne papirje ali pa za zavarovalništvo ali pa še kakšna druga
               institucija, ki je od države dobila takšno pooblastilo. Ne more biti več institucij,
               ki lahko urejajo <stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(Nadaljevanje) isto vprašanje hkrati, to je nemogoče. To se pravi, da standarde na
               področju računovodstva in še kje po zakonu o revidiranju lahko piše in jih tudi
               izvaja in sankcionira samo inštitut za revizijo. Takšna je bila odločitev države, in
               mislim, da je seveda zelo primerljiva z državami Evropske unije in še kom drugim.</p>
               <p>To, da ima pa neka institucija, ki je interesne narave, in to je obrtna zbornica
               vsekakor, tako kot druge zbornice, svoj interes izraziti neko svojo prioriteto, je pa
               možno. Vedno se lahko to stori s tem, da se dobi obvezno ali neobvezno mnenje na
               nekaj. In praviloma, kot vidite tudi v parlamentu, so te institucije civilne družbe
               prisotne in dajejo svoja mnenja in celo dajejo amandmaje.</p>
               <p>Tako da moram reči, da ne vidim tistih strahov in razlogov, ki jih je razložila
               gospa Gostiša.</p>
               <p>Glede DDV-ja bi pa samo to rekel, ker sem bil slučajno zraven pri teh zadevah, da je
               bila zelo vredna pomoč obrtne zbornice, ampak brez kvalitetne priprave tega zakona,
               seveda tudi dobre izobrazbe tistih, ki ga naj uporabljajo, ne bi bilo. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Mislim, da lahko izhajamo iz tega, da dejansko ta
               problem oziroma to intenco, ta predlog obeh zbornic, pokrijemo z drugim amandmajem k
               11. členu, ki ga bomo predlagali potem, da ga odbor sprejme, in da lahko gremo
               naprej.</p>
               <p>Potem je 2. člen. K 2. členu je dan predlog pod prvim amandmajem, da se člen
               spremeni tako, da se glasi: Šesti odstavek 4. člena se nadomesti z novim šestim in
               sedmim odstavkom, ki se glasita - ker je besedilo dolgo, ga ne bi bral. In bi kar
               prosil mogoče, da bi dr. Plavšakova rekla svoje mnenje oziroma mnenje vlade, glede na
               to, da vlada nasprotuje. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp16">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Najprej bi želela opozoriti, da v bistvu 4. člen, ki se amandmira z 2. členom, ureja
               začetek poslovanja gospodarskih družb, medtem ko 75. člen, ki se amandmira s 15.
               členom tega zakona, pa ureja začetek poslovanja podjetnikov posameznikov.</p>
               <p>Namen te novele je bil odpraviti številne administrativne ovire, ki jih je
               povzročalo administrativno birokratsko tolmačenje zakonodaje, povezane s tem, kdaj
               sme nek subjekt začeti opravljati dejavnost. Ta predlog obrtne zbornice, za katerega
               je treba opozoriti, da mu nasprotuje tudi gospodarska zbornica, ki razume, se
               razlikuje od predloga amandmaja vlade samo po tem, da amandma vlade, ki spreminja
               šesti in sedmi odstavek, zelo jasno pove: družba lahko začne opravljati svojo
               dejavnost, ko je vpisana v sodni register. S tem pove, po zakonu o gospodarskih
               družbah so izpolnjenipogoji, z vpisom v sodni register je pridobila pravno
               subjektiviteto in kot pravni subjekt lahko začne nastopati.</p>
               <p>Potem pa v sedmem odstavku zakon oziroma predlog novele pove, razčleni dva položaja,
               ki ju je nujno razlikovati. Če družba opravlja dejavnost, za katere posebni zakoni,
               ki urejajo pogoje za opravljanje neke dejavnosti, določajo še posebne pogoje, torej
               poleg splošnega, da postane pravni subjekt, tudi še določene posebne pogoje, potem
               družba ne sme začeti z opravljanjem te dejavnosti, dokler ne izpolni tudi teh
               pogojev. Najstrožji nivo nadzora - gre verjetno za dejavnosti, povezane <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) z javnim interesom kot so na
               primer živilska in druga industrija in živilske dejavnosti pa je, če poseben zakon,
               ki ureja neko področje dejavnosti, šteje da je izpolnitev teh pogojev tako zelo
               pomembna, da mora biti izpolnitev pogojev preverjena z ustrezno odločbo pristojnega
               organa, v takih primerih pa ta odločba je pogoj za začetek opravljanja dejavnosti.</p>
               <p>Namen te novele je bil samo jasno povedati, zakon o gospodarskih družbah se ne
               ukvarja s pogoji za opravljanje dejavnosti, razen enega samega, da mora gospodarska
               družba postati pravna oseba, to pa postane z vpisom v sodni register. To, kar pa
               predlaga obrtna zbornica, je pa v bistvu korak nazaj, ali pa dva koraka nazaj, v
               ureditev, ki smo jo poznali v času zakona o združenem delu. Takrat je pa bilo treba
               vse postopke in vse pridobiti preden si lahko in vse, potem ne glede na to, kako
               dolgo so posamezni organi poslovali, preden soizdali odločbo o izpolnjevanju pogojev,
               ta subjekt ni mogel poslovati. Treba je še opozoriti, da ravno na tem področju smo
               bili deležni velikih kritik Evropske skupnosti, da v bistvu z birokratskimi,
               birokratiziranimi postopki omejujemo prost pretok blaga in storitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Sedovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp18">

               <speaker>GOSPOD SEDOVNIK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala za besedo. Pa bom končal tukaj, kjer je dr. Plavšakova
               končala, da gremo nazaj k združenem delu. Žal moram reči, da novela zakona o družbah
               gre v dve smeri. Eno je smer, se pravi da naj bi z vpisom v katerikoli register
               družba ali podjetnik lahko pričel s svojim poslovanjem, razen če, kot je navedla.
               Druga sprememba je pa sprememba v 75. členu, po katerem je do sedaj veljavni zakon
               urejal, da podjetnik mora izpolnjevati vse z zakoni določene pogoje pred vpisom v
               vpisnik samostojnih podjetnikov. Gre torej za novelo tudi za izenačitev postopka
               registracije tako družb kot samostojnega podjetnika. Praksa, ki se nam je kazala do
               sedaj, je pa sledeča, da jeveliko število družb, ko je bilo vpisanih v sodni
               register, pričelo s poslovanjem brez da bi karkoli drugega izpolnjevali. Kljub temu,
               da so opravljali dejavnosti, ki jih urejajo posebni zakoni in za katere postavljajo
               ti zakoni posebne pogoje. Zaradi tega so se na trgu pojavljali dvojni subjekti. Tisti
               ki so imeli vse urejeno in tisti ki niso imeli urejeno ničesar.</p>
               <p>S tega vidika se nam postavljata dve vprašanji. Prvo, gre seveda za vprašanje pravne
               varnosti uporabnikov storitev in ki poslujejo s takšnimi <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) podjetji. In kot drugo, se seveda postavlja vprašanje
               varnosti in pa seveda pogojev poslovanja delavcev v takšnih podjetjih. Glede na to,
               da je pravzaprav nadzor na tem področju, ki ga lahko izvaja praviloma tržna
               inšpekcija nezadosten zaradi premajhnega števila subjektov in da se bo sedaj ta
               postopek identično pojavil tudi na področju samostojnih podjetnikov, menimo, da je
               potrebno zagotoviti, da se vsak subjekt preveri ali ima izpolnjene pogoje in šele
               potem lahko prične z opravljanjem svoje dejavnosti. To gre tako za 2. kot za 15.
               člen, tako da se jaz pri 15. ne bi oglašal. Mi soglašamo s tem, da se postopek
               registracije izenači tako za družbe kot za podjetnike, ki je bilo sedaj različno
               urejeno, vendar iz teh vidikov je potrebno videti ali je ta ureditev, ki nam pa v
               praksi nakazuje na to, da se izigrava, nadzor pa nezadosten, ta prava.</p>
               <p>Menimo, da v tem trenutku bi morali te stvari zagotoviti, predvsem še zaradi
               majhnosti gospodarskih subjektov in pridružitvi Evropski uniji, se nam bodo pojavila
               tudi tuja podjetja, ki bodo te zadeve zaradi nadzora in kulture, ki je pri nas, ki jo
               pa drugi mnogo bolj poznajo kot pa mi sami, tudi to izigravala in bodo naša majhna
               podjetja podvržena še večjemu pritisku, da ne rečem, da lahko se s tem ustvari tudi
               nelojalna konkurenca skoz to obliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala. Ja, kolegica Krebsova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp20">

               <speaker>IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Če dovolite, ravnokar sem končala z delom v upravni enoti in pravzaprav z delom v
               neposredni proizvodnji, lahko dam oceno. Da nedorečenost do zdajšnje ureditve v tem
               delu je povzročala birokratizacijo začetka dela poslovanja gospodarskih družb, ki ni
               imela zakonske podlage. Od leta 1996 smo upravne enote nekje ugotavljanje splošnih
               pogojev, začele opravljati ravno zaradi zahtev inšpekcijskih organov, ki so želeli od
               vsake družbe, da ima odločbo o izpolnjevanju pogojev. Stvar je bila z vidika
               gospodarskih družb nevzdržna in tudi z vidika upravnih enot na drugi strani, je
               povzročala stanje, da smo splošne pogoje, za katerih ugotavljanje pravzaprav v
               nobenem materialnem zakonu, ne v zakonu o varstvu pri delu, ne v ostalih zakonih, ki
               naj bi določali splošne pogoje, nismo bili opredeljeni kot organ za ugotavljanje teh
               pogojev. Niti ni bilo določeno kdo jih naj ugotavlja. Tu so se potem pojavili
               subjekti na trgu, ki so tudi sami oblikovali svoje tarife kot izvedeniške
               organizacije, da so ugotavljale, to se pravi izpolnjevanje pogojev po zakonu o
               varstvu pri delu in tako dalje.<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Nedorečenost je povzročala tudi različno tolmačenje iz strani
               upravnih enot in ureditev, ki se predlaga zdaj vendarle pelje v smer bistveno večje
               jasnosti in to, da bi mešali neustrezen inšpekcijski nadzor v smislu zakona o
               graditvi objektov v delu, ko podjetniki začnejo opravljati svoje dejavnosti, je
               nedopustno iz vidika vzpodbujanja podjetništva. Zahteva, da ima nekdo uporabno
               dovoljenje preden začne opravljati dejavnosti, je določena po zakonu o graditvi
               objektov in ti tudi, nadzor je tam urejen. To, da sodržavni organi v smislu izvajanja
               upravnega postopka ugotavljanja izpolnjevanja pogojev opravljali inšpekcijski nadzor
               v nekem delu, da nekdo uporabno dovoljenje ima, ne da bi za to imeli pooblastilo o
               materialnem zakonu, da to počnejo, je bilo nedopustnoin to je povzročalo dejansko
               tudi obravnavanje družb, ki so začele poslovati, dejansko je moja ocena in ocena tudi
               večine upravnih enot bila, da je to nujno s spremembo zakona o gospodarskih družbah
               treba doreči in taka ureditev, zdaj vendarle ne dopušča prekomernega ugotavljanja
               pogojev na podlagi nekih materialnih predpisov, ki so prepuščeni izvajanju drugim
               upravnim organom, se pravi inšpekciji itd., da pa posamezni materialni predpisi, to
               je predvsem zakon o gostinstvu, zakon o trgovini, vendarle določajo splošne pogoje in
               je tudi določen organ, ki te pogoje ugotavlja, mislim da bo zdaj stvar za pravne
               osebe na trgu bolj korektno urejena. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Naprej, kdo želi besedo? Kolega Gaspari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp22">

               <speaker>MAG. MITJA GASPARI:</speaker>

               <p>Mene samo zanima, ker mislim da je bilo v študijah, ki so bile narejene s strani
               tujih ekspertov za slovenski prostor in to ni odvisno ali pa se ne nanaša samo na
               zakon o gospodarskih družbah ampak pretežno na ta zakon ampak na zakonodajo, ki z
               drugimi posegi določa pogoje poslovanja, da je bilo ugotovljeno, da so tukaj
               administrativne ovire zelo izrazite v Sloveniji in bi samo prosil predstavnike vlade,
               če mi lahko odgovorijo na vprašanje, ki seveda ni neposredno vezan na ta zakon, kako
               stališče tega zakona vidijo nujno poenostavitve in skrajševanje postopkov in
               pocenitev postopkov, to so tri glavne pripombe, ki so bile izrečene in tudi napisane,
               da bi seveda ta problem birokratizacije začetka<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) samega poslovanja in konca poslovanja v mnogih firmah oziroma
               na sploh v firmah v Sloveniji zmanjšali. Njihovo stališče tudi je, da je v principu
               to glavni razlog, poleg vprašanja opravljanja z zemljo oziroma z zemljišči, ki
               omogoča kakršnekoli resnejše, bom rekel, tuje in domače investicije na mnogih
               lokacijah v Sloveniji, ker tako rekoč nimamo jasne definicije pojma industrijske
               lokacije, predvsem pa ne pripravljenih pravnih in drugih aktov, ki bi omogočale, da
               se na teh lokacijah začne kaj resnega delati.</p>
               <p>Govoriti potem o ... investicijah, tujih neposrednih investicijah je seveda zelo
               "handicap" in nobena davčna olajšava ne bo pomagala, če ne bodo urejene te, kot bi
               rekel, administrativno fizične predpostavke. Torej zanima me ali je že v tem zakonu
               kakšna stvar, se da urediti v to smer in če ne, v katerih drugih zakonih ima vlada
               pripravljene ideje, ki bodo to želel implementirati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Preden dam besedo dr. Plavšakovi, da odgovori, predstavnik gospodarske
               zbornice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp24">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Zelo na kratko, samo naše stališče do tega vprašanja, ki smo ga obravnavali v okviru
               antibirokratskega programa vlade Republike Slovenije, za katerega je bilo nekje od
               začetka tudi zamišljeno, da bo vse pripombe v zvezi s temi zadevami obravnaval in jih
               vložil potem v obravnavo, drugo ali tretjo obravnavo zakona o gospodarski družbi,
               tako da bi tudi jaz potem imel vprašanje ali se bo s tem programom nadaljevalo.</p>
               <p>V zvezi s tem členom, ki ga gospodarska zbornica, tako kot je zdaj v predlogu za
               drugo branje, podpira, bi pa samo pravzaprav potrdil vse tisto, kar smo že slišali v
               zvezi s kompliciranostjo in nedorečenostjo sedanjih postopkov. Po pregledu v bistvu
               te ureditve smo ugotovili, da niti v letu 1993, ko je bil zakon o gospodarskih
               družbah sprejet, ni bilo zamišljeno, da bi se v vsakem primeru izdajalo obratovalno
               dovoljenje in je ta praksa potem prišla z leti, nekako tako kot je bilo rečeno, na
               zahtevo inšpekcijskih služb in kasneje postavila tudi upravne enote v nemogoč
               položaj. Tudi na gospodarski zbornici dobivamo ogromno pripomb iz strani
               investitorjev ravno okoli tega vprašanja in smatramo, da ga je potrebno razrešiti.
               Potrebno je s strani države za vsako dejavnost, ki terja neko posebno dovoljevanje,
               vnaprej predpisovati natančne pogoje, tako da investitor, ko se loti ustanavaljanja
               podjetja, tako se loti nove dejavnosti, ve kaj ga čaka, sedaj pač ne ve. To se lomi
               na hrbtih investitorjev in podjetnikov. V kolikor je potrebno za posamezno dejavnost
               predpisati posebne pogoje, jih država mora predpisati, vnaprej objaviti in morajo
               biti jasni in znani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To ... razen podjetnikov, tudi na državljanih, na občanih. Jaz sem samo,
               mimo grede, če smem reči, letos poleti, ko sem dal priključevati plin in ko se poznam
               z ljudmi na upravni enoti, na občini ampak sem ogromno časa izgubil prav zaradi tega,
               ker v začetku nisem dobil jasnega spiska, kaj je treba narediti in da ne govorim o
               občanih, kakšne tegobe doživljajo pri tem. Dr. Plavšakova. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp26">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Saj jaz bi samo na kratko, pač v mejah pooblastil, ki jih imam na današnjem odboru,
               odgovorila mag. Mitji Gaspariju. Prav namen te novele je bil v delu, v katerem je to
               seveda mogoče urediti z zakonom o gospodarskih družbah, zelo jasno potegniti res in
               povedati. Samo še poseben zakon za določeno dejavnost izrecno določa posebne dodatne
               pogoje, ki jih je treba izpolniti in izrecno določa, da moraš prej dobiti odločbo, da
               jih izpolnjuješ, preden začnem opravljati dejavnost, samo v takem primeru si dolžan,
               poenostavljeno rečeno, čakati na to odločbo. Gre zlasti za področje gostinstva in
               podobnih dejavnosti, kjer mora biti nadzor zaradi javnega interesa in higienskih
               interesov v stroki. V vseh drugih primerih, če pa takšnega zakona ni, ti lahko
               začnešopravljati dejavnost, ko se vpišeš v sodni register. Če pa pri opravljanju
               dejavnosti kršiš različne predpise, ki urejajo, si pač ustrezno kaznovan. Treba je
               opozoriti, da so kazni za prekrške v vseh teh zakonih, zlasti na primer v zakonu o
               varstvu pri delu, zadosti visoke, da so generalno preventivne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala, dr. Plavšakova. Želi še kdo besedo? Kolega Pohorec in potem kolega, gospod
               Banovec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp28">

               <speaker>TOMAŽ BANOVEC:</speaker>

               <p>Jaz bi hotel samo povedati tudi ... dejavnosti ... ustanov. Obrtniki, pa ne samo
               gospodarske družbe, ampak zelo velik. In tako da je ta problem, se razteguje s
               soglasji praktično na populacijo v celoti. Društva imajo tudi svoje lokale in ne vem
               kaj še vse in tako dalje. In je to vprašanje relativno, bolj da je rešeno na ta način
               kot je. Ampak razumem pa tudi to zadevo takole. Do zdaj bojo tile gospodje, ki so
               morali imeti potrdilo, da imajo dve sobi, tri fazni števec pa ne vem kaj še vse,
               tile, ki so dražji zaradi tega, prišli v konkurenco s temi, ki bojo brez tega začeli
               delati. In lepo prosim, v takem primeru, jaz nisem za to pooblaščen, je treba
               razmisliti o prehodnih določbah. To je pa, razmisliti na tale "gep". Jaz razumem
               pripombo gospodov in gospoda sedovnika na ta način. Vem, da ni iz te zgodbe, saj jaz
               ne govorim o zakonu, jaz govorim zmeraj o posledicah, ker zakoni so krasna stvar.
               Razumite to. Do zdaj je bilo treba zbrati soglasje od stanovalcev za podjetja in ne
               vem kaj še vse. Recimo če se to uredi in če je ta stvar, lahko da je razumljivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp29">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>To je bila samo napačna pravna praksa upravnih organov. To ni bilo nikoli z zakonom
               določeno, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp30">

               <speaker>TOMAŽ BANOVEC:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp31">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>In vsak uradnik je imel 5 minut časa, se je izmišljal nove pogoje, da je bil bolj
               pomemben.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp32">

               <speaker>TOMAŽ BANOVEC:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam gospa Nina, jaz sem hotel samo opozoriti na problem iz tako
               obremenjene povprečne vrednosti, ko se moraš registrirat, bomo šli na ... ali pa bo
               šel zakon ... Red bo narejen. Nekdo bo pač rekel kaj. Ampak jaz sem hotel samo
               opozoriti, da ta razlika bo. Se pa strinjam s to rešitvijo, ker je nemogoča. Druga
               stvar je pa, kako je z modelom podatkov tam od zadaj. Mislim pa da je preprosto.
               Inšpektorji hočejo imeti urejene zadeve in so obremenili upravne organe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima kolegica Krebsova, replika. Ona ima praktične izkušnje s tega
               področja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp34">

               <speaker>IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Samo za pojasnilo. Seveda temeljni problem, ki ga vi vidite in o posledici tega
               problema se znajo seveda v prihodnosti pojavljati vprašanje uporabnega dovoljenja. In
               sicer uporabnega dovoljenja za objekt z določeno namembnostjo. Ampak pristojnost za
               nadzor, ali neki objekti ki opravlja dejavnost na trgu<stage type="mag"/> (Nadaljevanje)ima uporabno dovoljenje, zato je pristojen gradbeni
               inšpektor. In to, da smo preložili pravzaprav v smislu prakse, mislim uporabna
               dovoljenja na upravne organe, da se torej v postopku izdaje dovoljenja, odločb, da
               nekdo izpolnjuje pogoje, to so pač torej tisti splošni pogoji, ki so se v parih letih
               ustvarili kottisti, ki naj bi jih nek podjetnik imel. Ampak zakon o graditvi objektov
               ni nikoli rekel, da mora upravna enota ali katerikoli upravni organ nekomu pregledati
               prostore in mu izdati uporabno dovoljenje, za to, da lahko začne opravljati
               dejavnost. Je pa nesporno, na primer v zakonu o gostinstvu, pa napisano, da je dolžan
               tisti, ki hoče začeti opravljati dejavnost, predložiti uporabno dovoljenje.</p>
               <p>Seveda bojo zdaj na trgu pravne osebe, ki bojo začele, mogoče tudi brez vsega, ampak
               sem prepričana, da bojo zelo hitro prenehale. Zaradi tega, ker bo inšpekcijski
               nadzor, ki pa je za to pristojen, onemogočil tovrstne zlorabe. To, da pa smo na
               začetku, se pravi vse te naše splošne pogoje, uporabno dovoljenje, varstvo pri delu
               in tako naprej, tudi pri družbah, za katere posamezni predpisi, to niso predpisovali,
               to je bilo pravno nedopustno. To je bila moja ocena ves čas. In mislim, a bo zdaj
               stvar bistveno bolj jasna za podjetnike tudi in da je to stvar inšpekcijskih organov
               na posameznih področjih, gradbene inšpekcije, inšpekcije dela in tako naprej.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Pohorec in potem kolega Gaspari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp36">

               <speaker>VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz sem o tem vprašanju res veliko tudi razmišljal, pa če sem v
               praksi veliko doživel teh zadev in sem se celo malo nagibal k rešitvi, ki je obrtna
               zbornica jo predlagala, pa ste me zdaj prepričala in se zelo pridružujem temu, kar
               ste vi gospa Plavšakova rekli, da družba vpisan v sodni register lahko začne delati.
               In s temu se strinjam in ostanimo pri temu,po mojem predlogu. Ker imamo resnično
               kopico drugih zakonov, predpisov, izvedbenih aktov, inšpekcijski nadzor, samo treba
               spoštovati, pa temu slediti.</p>
               <p>In da ne bi se tu predolgo zgubljali s časom, ostanimo res pri temu. In je to tudi
               ena od poenostavitev postopkov ustanavljanja družb. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Gaspari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp38">

               <speaker>MAG. MITJA GASPARI:</speaker>

               <p>Predsednik, jaz predlagam, da vse poslanske skupine v državnem zboru dobijo študijo
               FIAS-a o administrativnih ovirah za poslovanje v Republiki Sloveniji, sicer v
               angleškem jeziku. Bila je pripravljena koncem leta 1999. Vlada jo pozna. Mislim pa,
               da bi tudi diskusija danes za tole okroglo mizo bistveno lažja, če bi se, če bi bilo
               recimo to gradivo že ... Jaz lahko svoj izvod dam na razpolago, da se ga razmnoži.</p>
               <p>V tem gradivu, bom samo povedal zakaj sem to omenil. V tem gradivu je zelo jasno
               povedano, zelo jasno in to niso ljudje, ki bi prišli in odšli kot neki
               internacionalni eksperti, ampak so ljudje, ki hodijo po državah srednje in vzhodne
               Evrope, pa tudi drugod Azije in Amerike in Evrope. In kaj so ugotovili. Ena bistvenih
               ugotovitev je, da ne razumejo našega sistema, ki zahteva uporabno dovoljenje. Da ne
               vejo čemu še ta vmesna faza med ostalimi dovoljenji, ki že obstajajo. Registracija,
               gradbeno dovoljenje, ono lokacijsko in ne vem kakšno še vse. To je prva stvar. Druga,
               nobene resne posledice za upravni organ, če ne odloči, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) v roku, ki je z zakonom predpisan. In povprečna ocena
               njihova je bila, ko so šli recimo narediti za neko majhno firmo, za neko malo večjo
               firmo test po celi časovni premici, da v najboljšem primeru se stvar zgodi v šestih
               mesecih, v najboljšem primeru - praviloma med šestimi meseci in dvema letoma.
               Povprečje Evropske unije je dva meseca za polno delovanje firme. In kaj oni na koncu
               iz tega ven pravijo? Pravijo, tisto, kar morate - pravilo je, ne vsega predpisovati,
               ampak predpišite posebne pogoje tam, kjer je nek določen javni interes ali pa
               nevarnost za, bom rekel, širšo populacijo; toso pa, kaj vem, recimo farmacija ali pa
               kemija ali pa kaj podobnega, kjer je jasno, živila in tako naprej, da lahko zaradi
               nerazumnega delovanja... Drugače pa, v nasprotnem, pa v svetu vi ne bi imeli tako
               imenovane "garage" industrije oziroma industrije, te tako imenovane nove ekonomije,
               ki je nastajala iz, slikovito rečem, iz garaž, če bi uporabljali kriterije, ki jih
               želimo v Sloveniji ali pa ki smo jih v Sloveniji dejansko uporabljali. Zatiraš
               poslovno iniciativnost.</p>
               <p>In absolutno podpiram to, kar je s strani vlade predlagano, in ne podpiram tega, kar
               je predlagano s strani zbornice. Moj oseben problem, ki ga imam pa že dolgo časa, ko
               spremljam to področje, pa je razlikovanje tega podjetnika posameznika in drugih
               oblik, ker mislim, da je popolnoma umetno bilo vzpostavljeno pred leti, leta 1993, in
               da še danes ni dalo nobenega resnega zagotovila, da to nujno potrebujemo. Konec
               koncev so vse druge pravne oblike, ki obstajajo, dovolj dobre, da bi jih lahko
               uporabljali tudi za takšno vrsto dejavnosti, ki jo zdaj kot posebno obliko pri nas
               pokriva podjetnik posameznik, in samo komplicira, prvič, pravni okvir, drugič pa tudi
               njegovo izvedbo v praksi.</p>
               <p>Bom pa zagotovil to študijo, gospod predsednik, in bi te prosil, če bi lahko
               omogočil poslanskim skupinam, da se z njo seznanijo. Na osnovi te boste videli, da je
               glavni problem pri nas politika zemljišč, se pravi politika, ki jo ureja ali pa ki jo
               je in jo bo urejalo ministrstvo za okolje in prostor, v bodoče, upam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Gaspari. Z veseljem sprejemam to pobudo in tudi nalogo, da razdelimo to
               študijo, ne samo članom odbora, ampak mislim, da bi bilo koristno tudi poslanskim
               skupinam, da imajo to vsi poslanci, ker se bomo s tem še srečevali tudi v prihodnje,
               in je dejansko zelo zanimiva in zelo koristna za naše delo vnaprej.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Kolega dr. Bajuk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp40">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Popolnoma se strinjam s tem, poznam ta študij, ki ga omenja kolega
               Gaspari. Mislim, da je to res ključnega pomena, da se te stvari odpravijo.</p>
               <p>Ni mi pa jasno, v kakšnem smislu, s tem da zavrnemo ta amandma, pa resnično kaj
               takega dosežemo. Rad bi slišal še od predstavnika vlade, če mi lahko razloži, v
               kakšnem smislu je to res korak naprej. Ker, končno, ta predlagani amandma, sedmi, se
               pravi 7. člen, ne pove drugega, kot da je treba zakon spoštovati; v nekem smislu se
               mi zdi skoraj nepotreben. Ni mi jasno, kaj pa v resnici dosežemo. Tu lepo govorimo -
               jaz tisto stvar poznam, svoje čase, ko sem imel tudi nekatere druge odgovornosti, sem
               se za to zavzel, da bi se te stvari naredile, in verjemite mi, birokracija je tako
               zakoreninjena, da je silno <stage type="mag"/>(Nadaljevanje)
               težko vsak korak napraviti na tem področju. Ampak v kakšnem smislu, gospa, če lahko
               pojasnite, dejansko mi tu nekaj... v kakšnem smislu je to korak naprej?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Gospa Plavšakova, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp42">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Treba je seveda gledati besedilo zakona in ne tega amandmaja. In če si v besedilu
               predloga zakona pogledate 2. člen, ta zelo jasno pove: družba lahko začne opravljati
               svojo dejavnost, ko je vpisana v register, pika. Sedmi odstavek pa pove: izjeme od
               splošnega pravila - to pomeni, splošno pravilo je edini pogoj, da lahko začneš
               poslovati - je, da si vpisan v sodni register, kerz vpisom pridobiš pravno
               sposobnost. V sedmem odstavku pa kot izjemo - izjeme je treba pa ozko tolmačiti -
               pove: če poseben zakon določa še kakšne posebne pogoje, potem moraš izpolniti tudi te
               posebne pogoje. Potem pa pove še eno izjemo, še od tega pravila: če pa poseben zakon
               na najstrožjih področjih, kot je recimo živilska industrija, določa, da mora te
               pogoje, preden začneš poslovati, pristojni organ presoditi, pa moraš počakati na
               odločbo pristojnega organa - tako gre, po stopničkah.</p>
               <p>In s tem se jasno vsi ti problemi, ki so zaradi nejasnih besedil in razlag v praksi
               nastali in ki jih je gospa lepo ponazorila, odpravijo, ker postane povsem jasno, kaj
               je splošno pravilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim, dr. Bajuk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp44">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Oprostite, gospod predsednik, oprostite, gospa, ampak, jaz razumem težave, s katerimi
               se sooča upravna enota, ko mora o teh stvareh odločati. Ampak tudi ta 2. člen, s tem
               da postavi to splošno merilo, s tem še ne reši problema vseh zakonov, ki zahtevajo
               neumne stvari, o katerih je FIAS, ta študij, tako jasno govoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp45">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Ne, ni res, saj to vam skušam pojasniti. V nobenem drugem zakonu, razen teh, ki
               urejajo gostinstvo in področja, ki so pomembna zaradi zaščite zdravja odjemalcev
               storitev, ti posebni pogoji niso določeni izrecno ali pa določeni, kot da jih mora
               prej nek pristojni organ preveriti, ampak so skozi prakso začeli to tako tolmačiti.
               Zdaj, ko pa zakon jasno pove, v katerih primerih moraš čakati na to, da ti da
               pristojni upravni organ odločbo, pa pomeni, v vseh ostalih primerih ti začneš
               poslovati, če ne izpolnjuješ pogojev, pride inšpekcija in te kaznuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>S tem, da bi se tu pridružil mnenju dr. Bajuka, ostaja vprašanje teh posebnih zakonov
               še vedno aktualno in odprto. Saj to je bilo tudi v razpravi, tudi vprašanje
               postavljeno, kaj je z antibirokratskim programom. Predpostavljam, da glede na vse
               dosedanje dogovore, tudi koalicijski dogovor, da se na tem programu dela naprej, ker
               se bo tudi prevetrilo posamezne zakone, ali so razumne zahteve, ti zakoni, ali pa
               niso. Tudi povezano, recimo, s to študijo, kot smo rekli, da jo bo koristno
               pogledati, da vidimo tudi mnenje ekspertov. Ne bi a priori zdaj rekel, ampak ne
               moremo pa reči, da je pa vse v redu, tako kot je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp47">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Ne, treba je seveda iti po tem, samo tega ni mogoče rešiti s tem zakonom, ampak
               preveriti vse zakone, ki urejajo posamezne dejavnosti, ali to racionalno urejajo in
               ali je res smotrno postavljati toliko pogojev, kot jih postavljajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Tako, ja. Dr. Bajuk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp49">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Samo še to bi vprašal kolege, ki se na to razumete.</p>
               <p>Če bi danes vi po tem zakonu še vedno imeli te dolžnosti, ki ste jih imeli prej, ali
               vam to resnično kaj pomaga, ali boste lahko odpravili, pa rekli inšpektorju, zdaj
               moraš pa tiho biti, ta zakon ti ne daje več tega dovoljenja. Ali je to - jaz tega ne
               vidim še. Morda bi morali to izpolniti v tem smislu, kot dr. Plavšakova pravi, <stage type="mag"/> (nadaljevanje) ne vidim pa še, da dejansko
               napravimo korak v pravi smeri. Ali bo to ustavilo birokrate ali ne? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolegica Krebsova spet iz prve roke, kot bivša šefica upravne enote.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp51">

               <speaker>IRMA PAVLINIČ-KREBS:</speaker>

               <p>Sedaj v prvem delu gremo prvi spor, ki je nastajal pri tem birokratiziranju je bilo
               vprašanje, ker staro določilo je določalo, da družba sme začeti opravljati dejavnost
               ko to ugotovi pristojni organ. Sedaj pa ugotavljati katere pogoje. To se je začelo v
               praksi uporabljati, pač, da tudi nekatere po stari praksi po zakonu o podjetjih, tudi
               neke splošne pogoje o varstvu pri delu, o zgrajenosti objektov in tako naprej. In to
               vprašanje nekih splošnih pogojev, ki jih določajo zakon o graditvi objektov, zakon o
               varstvu pri delu in tako naprej. Kjer pa ni zapisana upravna enota kot tisti organ,
               ki bi te pogoje ugotavljal, ta splošen problem, to določilo zakona o gospodarskih
               družbah sedaj reši. Se pravi, ni nekih splošnih pogojev in ni organa, ki bi neke
               splošne pogoje ugotavljal, seveda je organ za nadzor, to pa je tisti, ki je v teh
               zakonih določen. To bo sedaj jasno rešeno.</p>
               <p>Zelo se pa strinjam s tem drugih delom, gre pa za vprašanje posebnih materialnih
               predpisov, ki pa urejajo ali pa ne urejajo kjer bi morali posamezna področja na
               katerih delujejo družbe in podjetniki in tako naprej. Tu bi pa verjetno odbor lahko v
               nadaljevanju sprejel stališče, se pravi pobudo vladi, da vendarle v smislu
               antibirokratskega programa pregleda tudi posebne materialne predpise, ki določajo
               pogoje na posameznih področjih dela in tudi tam skuša resnično samo tisti minimalne
               določiti, ki pa so nujno potrebni, da se zagotovi nek obseg javne varnosti na
               določenem področju, kjer želi država zaščititi neke svoje interese. To je ta del. In
               v prvem delu, ampak glede na to, da teh posebnih materialnih predpisov pa resnično ni
               veliko. Predvsem za področje industrije teh predpisov ni. Tu bodo lahko družbe začele
               opravljati dejavnosti resnično z vpisom v register. Ta področja kjer bi posebni
               materialni predpisi urejali jih je zelo malo. Pa še tista resnično bi bilo dobro, da
               se pregledajo. Taka ureditev, ki je sedaj predlagana bo stvari postavila na svoje
               mesto. To zagotovo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz predlagam, da mi sedaj to razpravo zaključimo. Dosti je bilo rečenega,
               dosti enotno mnenje je med člani odbora, s tem, da bi, čeprav to ne tangira <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) direktno tega zakona ampak
               posredno bi kar tole ponudbo oziroma pobudo, ki sva jo tako iz razprave dr. Bajuka,
               kot še bolj konkretno iz razprave kolegice Krebsove, bi predlagal, da odbor sprejme
               na koncu en sklep, da predlaga dodatni sklep državnemu zboru, ko bo sprejemal ta
               zakon, da dejansko v okviru antibirokratskega programa pristojna ministrstva
               pregledajo posamezne področje zakone in ugotovijo eventualne neracionalnosti,
               nepotrebne komplicirane postopke, ki zavlačujejo potem postopke in povzročajo dodatne
               stroške itd. Bi vas prosil kolegica Krebsova, ker iz prakse najbolj stvari poznate,
               da o tem mogoče formulacijo pomagate pripraviti do konca obravnave te točke.</p>
               <p>Predlagam, da gremo na ta 2 amandma, ki ga predlaga vlada in sicer v 2. členu se v
               prvem stavku novega besedila sedmega odstavka 4. člena besedilo "splošnih pogojev
               določenih s tem zakonom" nadomesti z besedilom "pogoja iz šestega odstavka tega
               člena". To je vezano na, dr. Plavšakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp53">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Gre samo za redakcijo, ker je sekretariat za zakonodajo utemeljeno opozoril, da je
               zapis, kot je, še vedno nejasen in da naj se popravi tako, da je jasno, da je edini
               splošni pogoj samo vpis v sodni register in samo to se doseže v bistvu s tem
               redakcijskim amandmajem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>To se nanaša potem tudi na 2 amandma k 15. členu, kjer se v bistvu vnaša potem
               identično besedilo in predlagam, da če ste za to, da o obeh teh glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (11 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Predlog amandmajev, kot je amandma odbora sta sprejeta.</p>
               <p>In prehajamo k 5. členu in sicer predlaga gospodarska zbornica, da se 5. člen črta.
               In pa potem pod dva, imamo še en amandma, ki ga predlaga komisija državnega sveta za
               gospodarstvo in se glasi takole: "V 5. členu se v predlaganem drugem odstavku 10.
               člena črta zadnji stavek." Lahko zaprosim najprej dr. Plavšakovo za mnenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp55">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Samo da pojasnim zgodovino zaradi katerega je do tega amandmaja prišlo. Če si
               pogledamo sedanje besedilo drugega odstavka 10. člena zakona o gospodarskih družbah,
               ki je prišlo v zakon z novelo, je ta sedanji zakon ZGD določa, v drugem odstavku,
               "poslovodstvo mora zagotoviti, da medsebojno sporazumevanje znotraj družbe poteka v
               slovenščini", torej je zelo široko začrtal krog. Vse sporazumevanje znotraj družbe,
               to pomeni ne glede na to, s katerim organom družbe in kako, poteka v slovenščini.</p>
               <p>Ta določa je bila deležna precejšnjih kritik s strani Evropske unije, ker so jo
                  šteli<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) za diskriminitaorno
               pri smislu prostega pretoka blaga in storitev, kar je posredno pomembno, da morajo
               vsi člani poslovodstva torej uprave znati slovenski jezik, da lahko sploh
               izpolnjujejo ta pogoj. In zato je predlagatelj predlagal spremembo te določbe tako,
               da se omeji to pravilo, na katero sporazumevanje se nanaša, ta določba v slovenskem
               jeziku, na krog sporazumevanja z zaposlenimi v družbi, to pomeni med poslovodstvom in
               zaposlenimi v družbi pri uresničevanju vseh pravic zaposlenih, povezanih z delom, v
               tem obsegu nam namreč ne morejo očitati diskriminatorne obravnave in prav zaradi tega
               je bil pa potem dodan ta zadnji stavek, ki pa pravi, da ta določba ne velja za
               sporazumevanje zaposlenimi na podlagi pogodbe za katero ne velja tarifni del
               kolektivne pogodbe, gre torej za zaposlitve po individualnih pogodbah za ta
               "eksecutive manegemant sloj/?/", za katerega pa seveda, če je lastnik tujec, lahko
               utemeljeno pričakuje in pogojuje, da govori jezik lastnika in s tem omogoča v bistvu
               lastniku uresničevanje njegovih interesov, zaradi katerih je nenazadnje vložil tukaj
               svoj kapital. Zato je ta določba tako. Jasno pa, da je ta določba zdaj vzpodbudila
               veliko razburjenja, ker se pa pri nas te tako imenovane individualne pogodbe, to
               pomeni pogodbe, ki izključujejo tarifni del kolektivnih pogodb, uporabljajo precej
               bolj široko, kot se drugod po svetu uporabljajo takšne manedžerske pogodbe, zato da
               se pač določenemu sloju v posamezni družbi, ki sicer spada čisto normalno v splošno
               kolektivno pogodbo in razrede splošno kolektivne pogodbe omogoča v bistvu višja plača
               ampak to mislim da ne sme biti problem zakona o gospodarskih družbah in je zato
               predlagatelj pač to izjemo določil, za katero šteje, da je utemeljena in da bo s tem
               dosežen tisti minimalni prosti pretok blaga in storitev, ki je bil sicer zdaj predmet
               očitka evropske unije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Želi predstavnik gospodarske zbornice? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp57">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Zelo na kratko. Gospodarska zbornica je že za prvo branje predlagala črtanje tega
               člena, ker smo smatrali, da je ta pritisk evropski skupnosti neutemeljen in da po
               našem tako kot je sedanja ureditev v zakonu o gospodarskih družbah ne more pomeniti
               kakšnega bistvenega <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) oviranja
               prostega pretoka blaga in storitev. Namreč člen razumemo, da poslovodstvo mora
               zagotoviti rabo slovenskega jezika, ne piše, da mora govoriti slovenski jezik.</p>
               <p>Za drugo branje je predlagatelj spremenil in bistveno popravil vsebino tega člena.
               Zdaj mogoče ne bi govoril o pripombah v zvezi s še določeno nedorečenostjo teh
               rešitev, ki so bile izpostavljene tudi s strani državnega sveta, opozarjajo pa ravno
               na ta nedefiniran krog tistih, ki so na individualnih pogodbah, in da bi se s tako
               rešitvijo lahko tudi zlorabljalo potem to, kar je z zakonom določeno.</p>
               <p>Dolžni pa smo opozoriti še na en vidik, ki predvsem v zadnjem letu oziroma na
               katerega predvsem v zadnjem letu opozarjajo naši člani. Torej, da v družbah, kjer so
               večinski lastniki tujci, potekajo tudi že seje organov upravljanja, na katerih imajo
               pravico sodelovati delničarji oziroma družbeniki v tujem jeziku, brez prevoda. To
               stališče oziroma te pripombe so bile, recimo, izražene na upravnem odboru gospodarske
               zbornice v Ljubljani kot močnem odboru.</p>
               <p>Že pri prvem branju smo postavili tudi vprašanje, kako bi s črtanjem tega oziroma s
               to omejitvijo, kot je zdaj predlagana, ta sprememba obstoječega zakona zagotavljala
               informiranje družbenika oziroma delničarja o zadevah družbe. V 293. oziroma 446.
               členu zakona je ta dolžnost uprave, da to zagotovi, seveda predpisana, vendar se nam
               postavlja vprašanje, ali še v slovenskem jeziku ali lahko tudi v tujem jeziku.</p>
               <p>Da ne bi bil predolg, mislimo, da bi veljalo okrog tega določila oziroma omiljevanju
               tega določila nekako še posebej pretehtati in...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Dr. Plavšakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp59">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Glede tega drugega vprašanja, sporazumevanja uprave v zvezi z informiranjem
               družbenikov, daje odgovor tretji odstavek 10. člena, ki ostaja nedotaknjen, torej ni
               predmet novele, in pravi: "V slovenščini morajo biti izdelani in objavljeni akti
               družbe, če so z zakonom ali statutom družbe določeni kot obvezni ali če so namenjeni
               družbenikom, ali so pomembni za izvrševanje njihovih pravic in obveznosti, ali če so
               namenjeni osebam, ki so v družbi v delovnem razmerju ali če so naslovljeni..." in
               tako naprej. Skratka, to velja za vse akte, kakor tudi za vsa gradiva skupščin, kakor
               tudi za letna poročila in druge izkaze, ker vsi ti akti so namenjeni v bistvu tudi
               hkrati javni objavi, če smo natančni, ker se predlagajo sodnemu registru. Torej za
               vse te velja jasna zahteva, da morajo biti izdelani v slovenskem jeziku.</p>
               <p>Drug problem pa je bil, zakaj so se nekatere institucije dosti ignorantsko tudi že
               do sedanjega drugega odstavka 10. člena obnašale. Zato, ker takrat, ko je bil ta
               drugi odstavek sprejet z amandmajem zakona o gospodarskih družbah, so pozabili
               določiti kazensko sankcijo za kršitev. Zdajšnji amandmaji, tu na koncu, pa določa, in
               sicer najvišjo kazensko sankcijo za kršitev te določbe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Eno vprašanje... Ja, dr. Bajuk, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp61">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Vprašal bi dr.
               Plavšakovo. Omenili ste, v zadnjem odstavku, da določba prejšnjega odstavka ne velja
               za v Sloveniji zaposlene na podlagi pogodbe, za katero ne velja tarifni del
               kolektivne pogodbe. To je na tak način napisano, da morda le vključuje drugačne ljudi
               pa druge zaposlene, kot ste pa mislili. Ali je mogoče to napisati na tak način, da
               bomo jasno vedeli, za koga gre? Da bomo to odpravili?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp62">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Ne, ne, delovno pravno - delovno pravna zakonodaja, ki je v bistvu sedež materije
               tega, razlikuje med zaposlenimi, za katere velja tarifni del kolektivne pogodbe, to
               so tisti zaposleni, ki morajo biti deležni, ker se šteje, da so v podrejenem položaju
               do delodajalca, posebnega varstva, in pa tisto skupino zaposlenih, ki imajo z
               individualno pogodbo dogovorjeno drugače kot s kolektivno pogodbo. Za to skupino
               zaposlenih se delovno pravno šteje, da niso potrebni posebne delovno pravne zaščite,
               ki se jo daje zaposlenim po kolektivni pogodbi, in so zato ti tukaj izvzeti.</p>
               <p>Če pa pač odbor meni, da bi ta krog bil preširok, potem bo verjetno sledil predlogu
               komisije državnega sveta za gospodarstvo in predlagal, da se drugi stavek črta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Izvolite, dr. Bajuk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp64">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Oprostite, morda se nisva razumela. Nimam nič proti temu, da ta del, določba
               prejšnjega stavka ne velja za te ljudi. Vendar če pa to ni jasno danes, da v praksi
               dejansko podjetja, ki so v tuji lasti, delajo individualne pogodbe tudi z drugimi
               uslužbenci, ali ni mogoče drugače napisati. Zakaj pa se moramo pri tem zakonu samo
               držati delovnega prava?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp65">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Ne, ne, ker podjetja, ki so v pretežno tuji lasti, imajo zelo jasno razgrajena
               pravila, s katerim zelo ozkim krogom sklepajo individualne pogodbe. Problem je bolj
               drugih naših družb, kjer so v bistvu ta instrumentarij individualne pogodbe, v
               narekovajih, zlorabljali, da so večjemu krogu zaposlenih omogočali, poenostavljeno
               povedano, višje plače, kot bi šle po tarifnem delu kolektivne pogodbe. Samo zato.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Kolega Gaspari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp67">

               <speaker>MAG. MITJA GASPARI:</speaker>

               <p>Saj to ni stvar tega zakona, ampak mislim, da se pa to da dosti dobro rešiti v
               zakonu, v novem zakonu o davku od dohodka pravnih oseb.</p>
               <p>Namreč, prvič, mislim da je treba statistično ločiti objavljanje podatkov o plačah
               po kolektivnih pogodbah in po individualnih pogodbah - to smo že nekajkrat, sem sam
               prosil, pa se nikoli ni zgodilo - ker se sicer izkrivljajo potem vsa tista
               prilagajanja, ki so sistemske narave, žal še vedno prisotna in ki gredo na neko
               povprečje v Sloveniji in imamo potemtake zmešnjave, kakršne imamo, poleg tistih
               božičnic in podobnega ob koncu leta, kar tudi povzroča, seveda hvala bogu, enake
               probleme <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ali pa še hujše.</p>
               <p>Drugič pa. Individualna pogodba bi morala biti davčno penalizirana, če je izplačana
               v gotovini in v fiksnem znesku. Če je pa vezana na uspešnost podjetja, potem je pa to
               nekaj drugega in potem boste videli, da se bo izrecno znižal interes za širitev
               plačil po individualnih pogodbah, ki je, kot je rekla gospa Plavšakova samo, bom
               rekel, by pass za dvigovanje plač, ne glede na poslovni rezultat podjetja. Tako da
               mislim da se v zakonu o davku od dohodka pravnih oseb da to urediti z ustrezno, bom
               rekel, stimulacijo, za izplačila v obliki delnic oziroma opcij, medtem ko se obdavči
               dodatno in skozi zakon o izplačilu plač, pa tiste, ki dobivajo to v gotovini in na
               fiksne zneske, ne glede na končni rezultat podjetja in potem se bo nenadoma ta velika
               masa, pojdite zdaj pogledati pomembna slovenska podjetja, da jih zdaj jaz ne omenim
               Jaz poznam par teh in pojdite pogledati, koliko je vizualnih/?/ pogodb in koliko je
               ljudi na kolektivnem in se boste začudili, da je jih je nekam zelo veliko na
               vizualnih/?/. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Prijavil se je gospod Marič/?/ iz gospodarske zbornice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp69">

               <speaker>GOSPOD MARIČ/?/:</speaker>

               <p>V družbah razumejo pod akti statut, družbeno pogodbo, mogoče še kakšen pravilnik.
               Mislim da pod akte, ki jih predstavlja tretji odstavek 10. člena ne štejejo gradiv za
               skupščino. Ker se bi zdaj ta sprememba nanašala v bistvu na komunikacijo vodstva z
               zaposlenimi in bo torej zelo jasna, se bojim, da dejansko komuniciranje z delničarji
               in družbeniki, pravzaprav bo še bolj ogroženo kot do zdaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp71">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte. Jaz bi prosil, naj sekretariat razloži, kaj je mislil s temi
               svojimi pripombami k 5. členu, čeprav smo tole ves čas razpravljali ampak če se
               sekretariat strinja, da to pustimo tako kot je ali imajo še vedno pripombe na te
               zadeve, da bi bilo treba bolj jasno opredeliti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Predstavnica sekretariata je ravno ta trenutek prišla, bo lahko odgovorila na
               vprašanje. .../Medsebojni pogovor./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp73">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>.../Ni vključen./... torej pri 5. členu, ko ste dali pripombo pač, da je treba bolj
               jasno opredeliti v vseh drugih zadevah glede uporabe slovenščine pri nekaterih delih
               poslovanja pri posameznih podjetjih. In zdaj mene zanima, kakšno je vaše mnenje, ker
               zdaj tukaj nisem videl iz te razprave nekega interesa, da bi te zadeve bolj natančno
               opredelili. Mislite, da je treba to opredeliti bolj natančno ali ne? Potem tako
               pustimo? Samo na katere stvari se potem to naša?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala kolega Kelemina. Gospa Kurentova iz sekretariata za zakonodajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp75">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. To se pravi, sekretariat je pogledal odgovor vlade, je izgleda
               prišlo do enega nesporazuma. Sekretariat se tukaj ni opredeljeval do subjektov, ki
               morajo poslovati oziroma jih ni potrebno poslovati v slovenskem jeziku pač pa na
               zadeve, ker predlog zakona pravi, da se mora zagotoviti, da<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) sporazumevanje z zaposlenimi v zvezi z dajanjem
               navodil z delo zaposlenim in vodenjem postopkov o katerih se odloča o pravicah
               zaposlenih in v vseh drugih zadevah, poteka v slovenščini. Vam se zastavlja
               vprašanje, zakaj je potrebno sploh navajati dve izjemi oziroma tako opredeliti, če
               obstaja potem še dikcija v vseh drugih zadevah. To je bila naša pripomba.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Bi dr. Plavšakova rekla kaj na to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp77">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>To sintagmo je predlagatelj želel poudariti, zelo jasno tudi zato, ker bo ta norma
               zelo strog predmet pregleda Evropske unije, da gre za določbo, ki je namenjena
               zaščiti pravic zaposlenih in ne morda, kot nam je bilo že očitano, diskriminatorno
               določbo v razmerju do tujih lastnikov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp79">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Mislim, je res malo težko razumljivo, ker dejansko, če je napisano v vseh drugih
               zadevah poteka v slovenščini, potem če ni to nikjer drugje bolj natančno določeno,
               potem dejansko v vseh zadevah ima nekdo pravico zahtevati, da se pač komunicira v
               slovenskem jeziku. Zdaj, v vseh drugih zadevah, meni je težko razumljivo to. Nekje
               mora pisati katere so te druge zadeve. Jaz si ne predstavljam. Če bo pa tako ostalo,
               kot je, pa to pomeni v bistvu po moji oceni, da ima nekdo pravico vedno zahtevati v
               vseh zadevah tako rekoč, v vseh zadevah, komuniciranje v slovenskem jeziku. Tako si
               jaz predstavljam. V vseh zadevah, torej ne vem, razložite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Zdaj smo v majhni zagati. Namreč, eno vprašanje postavljam, in predlagateljem in
               sekretariatu in tudi seveda vsem kolegicam in kolegom članom odbora. Ali problem
               jezika obstaja še naprej, tako z vidika zahtev evropske zveze in pa seveda naše
               stališče interesov ali ne, ker namreč če ne bomo nobenega amandmaja sprejeli, potem
               za tretjo obravnavo ni možnosti amandmiranja potem tega člena in potem ostane rešitev
               taka kot je .../nerazumljivo./... ali je taka rešitev kot je zadovoljiva ali je treba
               karkoli še storiti, če ne vemo definitivno kaj, obstaja potem možnost, da en amandma
               sprejmemo, s tem da je člen odprt in da eventualno za tretjo obravnavo se še razmisli
               o kakšni natančnejši dikciji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp81">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Lahko pa tudi sprejmete, samo potem ne bo šlo, amandma, da se preprosto črta 5.
               člen. Ne. V bistvu, dosti <stage type="mag"/> (Nadaljevanje)
               pošteno povedano. Gre za normo, ki želi biti ne prav preveč izrazito deležna kritike,
               da gre v bistvu za prikrito diskriminatorno obravnavanje tujih lastnikov. In je zato,
               se začne s poudarjanjem zadev, za katere nedvomno šteje, da gre za zaščito pravic
               zaposlenih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp83">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Poglejte, jaz mislim, da je verjetno prav ta predlagani 5. člen
               oziroma osnovnega drugega odstavka 10. člena le ena od bistvenih področij, ki govori
               na nek način o zaščiti tudi slovenskega jezika, tudi na nek način, ko bo država
               Slovenija enkrat v evropskem prostoru. In mislim, da verjetno moramo biti do tega
               vprašanja zelo občutljivi. Zato bi bilo verjetno res prav, da bi na nek način
               amandmirali ta 5. člen in si do tretjega branja še pustili možnost na nek način prave
               rešitve in na nek načinbi bilo mogoče smiselno podpreti amandma, ki ga je predlagal
               državni svet in na ta način je tudi člen odprt.</p>
               <p>Dejansko pa sam osebno ocenjujem, da tukaj ne bi smeli bistveno na nek način tudi
               kritikam Evropske unije pač prisluhniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala. Mislim, da je ta predlog moder, jaz se tudi kar z njim strinjam. In
               predlagam, da drugi amandma sprejmemo in s tem odpremo člen in potem se išče
               ustreznejšo rešitev za tretjo obravnavo.</p>
               <p>Kdo je za tako rešitev? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče</p>
               <p>S tem lahko preidemo potem na naslednji, na drug seznam, na pregled amandmajev k 6.a
               členu. Torej predlog za novi 6.a člen. Za 6. členom se doda novi 6.a člen, ki se
               glasi: tretji odstavek 20. člena se spremeni tako, da se glasi: "Točka 3, ne glede na
               prvi odstavek tega člena se v firmi lahko uporabljajo besede v tujem jeziku, če
               ustrezajo firmam oziroma imenom družbenikov, ki so sestavni del firme ali če gre za
               mrtvi jezik ali fantazijska poimenovanja". Predlagatelj je vlada. Želi dr. Plavšakova
               karkoli reči k temu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp85">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Ne. Tudi namen tega amandmaja je v bistvu zaščita slovenskega jezika, zlasti pa
               odpraviti eno nedoslednost, ki verjetno sploh ni nastala naklepno. Če si pogledamo
               sedanji 20. člen tako kot je, pravi, v prvem odstavku postavi splošno načelo. Firma
               mora biti v slovenskem jeziku. Naj pojasnim, firma, družba je sestavljena iz
               fantazijskega imena, kratke označbe dejavnosti in pa kratice, ki označuje pravno
               organizacijsko obliko. Potem je pa tretji odstavek rekel, določba prvega odstavka
               tega člena se ne nanaša na dodatne sestavine iz 13. člena tega zakona. Kar je postala
               povsem nejasno, ker v 13. členu zakona, pa zakon pravi, poleg teh treh obveznih
               sestavin, ima lahko firma še neke druge sestavine, ki bi pa, če granitikalno beremo,
               prvi in tretji odstavek skupaj, lahko pomenilo, da vse druge sestavine, pa ni nujno,
               da so v slovenskem jeziku in zato predlagatelj s tem amandmajem želi samo vzpostaviti
               v bistvu to redakcijsko nedoslednost tako, da bo zelo jasno na kaj se ta izjema
               nanaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala. Želi kdo razpravljati? Ja, kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp87">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Poglejte, jaz se spomnim ene televizijske oddaje, mimogrede<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) ob obravnavi tega amandmaja in
               tega člena, kjer je bilo tako prikazano, kaj počnemo s slovenskim jezikom pri nas in
               kako pač celo vrsto firm ali pa podjetij označujemo z nekimi simboli, ki dejansko bi
               se dalo z nekimi boljšimi izrazi to bistveno lepše povedati in tudi primerno za
               spoštovanje do slovenskega jezika, bi bilo bistveno primerneje. Jaz sicer ne
               nasprotujem temu amandmaju k 6. členu, ampak kljub temu bi pa predlagal, da glede na
               dopolnitev zdajle, da bi pa le na koncu mogoče ali tista fantazijska poimenovanja
               črtali, ker s temi zadevami razumete, ko k neki besedi dodaš spredaj ali v sredini
               ali nekje noter neke posebne ne vem kake pač dodatke, prideš do takih anomalij in če
               bomo tu noter dajali, potem bomo imeli nazadnje samo to. In naš slovenski jezik je
               totalno popačen že oziroma z raznimi popačenimi tujkami, ni samo s čisto čistimi. Jaz
               bi enostavno to črtal. Zdajle saj vem, mogoče bi res, bo zdaj gospa Plavšakova
               zagovarjala to, češ, da lahko tudi kaj lepega izpade iz tega, ampak za zaščito
               slovenskega jezika bi jaz to enostavno črtal, če bi odbor sprejel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Ja, hvala kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp89">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Ampak bi prosil obrazložitev, zakaj gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Dr. Plavšakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp91">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Glejte, tako kot sem povedala uvodoma. Firma družbe, to je tisto ime, s katerim
               nastopa v poslovnem prometu je sestavljeno iz treh delov. Tako imenovanega
               fantazijskega imena, kot je na primer Mercator, kot je na primer Maximarket, kot je
               na primer Merkur. To je fantazijsko ime. Kratke označbe dejavnosti kot je naprimer
               Trgovina na drobno. In pa kratice, ki označuje pravno organizacijsko obliko kot je
               d.d., d.o.o. in podobno. In fantazijsko ime je ravno tisto, ki mora biti fantazijsko,
               po katerem se družbe, ki opravljajo isto dejavnost jasno ločijo na trgu. In če bi
               sprejeli vašo pobudo, bi moral Maximarket takoj spremeniti svoje fantazijsko ime, ki
               je Maximarket, ker je to tujka. Da ne govorimo o Mercatorju, pa še naprej, samo
               takole sem okrog gledala, katere zdajle vidim tule skoz okno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp93">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>A ni tole že nekje drugje bilo zdajle zapisano ali da moramo to še enkrat pisati.
               Ali je to zdajle iz 15. člena, ker nimam zdaj tega osnovnega zakona tukaj, bilo
               črtano ven, zaradi te spremembe, pa moramo zdajle spet dodati, ker ste pozabili. In
               zdaj z amandmajem to predlagate dodatno. Ali kako je to? Zakaj zdajle z amandmaje, a
               ni to bilo že do zdajle tako rešeno, da se lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp94">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Je. Prebrala sem vam kako sedanji tretji odstavek to določa. Pojasnila sem, da so,
                  <stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(Nadaljevanje) da je v bistvu nedosleden, in zato predlagatelj zdaj, ko je že pač
               novela ZGD-ja v proceduri, predlaga, da se hkrati tudi ta nedoslednost odpravi, tako
               da se tretji odstavek spremeni v besedilu, kot ga imate napisanega v amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Če ne, predlagam, da glasujemo o podpori temu
               amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>Sedaj moramo preiti zopet nazaj - pravzaprav imamo še drugi amandma k 11. členu,
               amandma kolega Kavčiča. Kolega Kavčič ima pri tem proceduralni predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp96">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, predlagam, da odredite krajši odmor zaradi smotrnejše nadaljnje
               obravnave tega amandmaja in drugih, ki sem jih podal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ali kdo temu oporeka, da bi naredili kratko pavzo, deset minut, zato da se lahko
               predlagatelj amandmaja, pobudniki amandmaja in pa zainteresirane ustanove APP, tudi
               predsednik sveta je tukaj in direktorica je tukaj, da se na kratko skupaj s
               predlagateljico posvetujejo in da po možnosti predlagajo rešitev, ki bi nam olajšala
               nadaljnje delo?</p>
               <p>Deset minut odmora, se pravi, nadaljujemo ob 11.10 uri.</p>
               <p>(Seja je bila prekinjena ob 11.00 uri in se je nadaljevala ob 11.14 uri.)<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp98">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Poslanci poslanske skupine LDS in nekateri drugi poslanci smo si imeli možnost zelo
               na hitro pogledati vrsto argumentov, ki so jih predložili predstavniki agencije za
               plačilni promet, in, iskreno rečeno, ni bilo od prejema teh materialov, glede na
               zrelo fazo obravnave tega zakona, dovolj časa, da bi do konca medsebojno uskladili,
               pretehtali vse argumente.</p>
               <p>Vendar pa smo videli, da je v teh argumentih za amandmaje veliko tehtnih stvari.
               Osebno si želim podpreti neko usmeritev, ki bo znala ceniti doseženo stopnjo razvoja
               posameznih institucij v Sloveniji, in sem se malo odločal tudi, skupaj s svojimi
               kolegi, na tej osnovi.</p>
               <p>Mi imamo v mednarodnem merilu zelo visok standard nekaterih institucij, med njimi
               tudi plačilnega prometa, med njimi tudi preglednosti poslovanja, skozi evidence,
               skozi razne bonitetne podatkovne baze, in seveda dopuščamo mnenje, da nekateri naši
               vtisi, ki so nastali na osnovi argumentov agencije za plačilni promet, morda ne bodo
               prestali nekega dokončnega preizkusa. Vendar pa se nam kljub temu zdi, da je tehtnih
               argumentov za to, da pustimo možnost, da se okrog vrste pomembnih vprašanj, ki
               zadevajo predvsem racionalnost in preglednost poslovanja gospodarskih družb in
               podjetnikov v slovenskem gospodarskem prostoru, se pravi, da tem vprašanjem posvetimo
               tisto mero pozornosti, ki si jo zaslužijo, in da ne zapiramo tu določenih vprašanj
               prehitro in morda celo nasilno.</p>
               <p>To pojasnilo vam dolgujem zato, ker sem se za to odločil tudi osebno, da vložim te
               amandmaje in tudi dopustim možnost, da se morda nekatere od vloženih sprememb v
               končni fazi ne bodo izkazale za bodisi kompatibilne ali pa dovolj tehtne. Prepričan
               pa sem, da glavnina teh argumentov in amandmajev je umestnih in zato predlagam, da se
               te amandmaje tudi obravnava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kdo želi naprej besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp100">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Želim samo opozoriti na amandma k 50. členu, ki povzroči še nekaj drugega, na kar
               verjetno niste mislili.</p>
               <p>In sicer, v 50. členu je določba, ki pove, za katere družbe in podjetnike se
               uporabljajo celotna pravila o letnih poročilih, vključno z zelo zahtevnimi pravili o
               natančni členitvi in sestavi letnih poročil velikih in srednjih družb. Prav zaradi
               tega v prvem odstavku 50. člena novela pove, da se uporablja za vse kapitalske družbe
               in pa za podjetnike, katerih podjetje ustreza merilom za srednje oziroma velike
               družbe, ne glede na to, ali zaposlujejo delavce ali ne. Logika letnih poročil in
               členitve letnih poročil ter členitve izkazov sledi namreč temu, večja kot je družba,
               merjeno po obsegu poslovanja, toliko bolj natančno morajo biti razčlenjeni izkazi, da
               se lahko vidi <stage type="mag"/>(nadaljevanje) njen pravi
               položaj.</p>
               <p>Vi pa predlagate, da se namesto tega podjetnika, katerega podjetje ustreza merilom
               za srednje oziroma velike družbe, to nadomesti s podjetnikom, ki zaposluje delavce. S
               tem boste povzročili, da bodo vsa pravila o letnih poročilih, ki veljajo za velike
               delniške družbe na primer, začele veljati tudi za podjetnika posameznika, ki
               zaposluje enega samega delavca. Ker je ta določba tista, ki definira, za katere osebe
               se uporablja celotno poglavje. Za ostale namreč, ker direktive to dopuščajo, se
               dopuščajo tudi poenostavitve, ne. In ta novela, tega 50. člena, pa nima nikakršne
               zveze z vprašanjem, ki ga sproža APP. Tako, da jazna vsak način vam odsvetujem, da
               prisilite, in to boste s tem storili, majhne podjetnike, ki zaposluje enega samega
               delavca, da delajo letna poročila po pravilih letnih poročili za velike družbe. To je
               absurd.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp102">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da bi v končni fazi, bilo dobro razčistiti nesporazum, ki zgleda da
               nastaja, lahko da je tudi vezan na poglavje v samem zakonu. Jaz mislim, da je
               bistveno nekaj.</p>
               <p>Uporabljajo se v praksi trije pojmi, ki ... povzročajo določene težave. Eno je že
               gospa ... omenila, letno poročilo. To je ta najširša oblika, ki ima poleg
               računovodskega izkaza še kakšne druge sestavine. Potem je davčni izkaz, ki ga je
               dolžna vsaka pravna ali fizična oseba, ki se s poslovno dejavnostjo ukvarja
               predložiti ustreznemu organu, zaradi odmere davčne osnove. In tretjič, bi rekel, iz
               naše stare ali pa iz zgodovine iz prakse, računovodska poročila, tista, bilance so
               včasih rekli, bilanca izkaza in izkaz uspeha. Tisto, kar je bistveno in kar je bilo
               dobrega v fazi, ko je služba družbenega računovodstva bila še to, kar je v svojem
               izrazu pomenila, je bilo, da je v bistvu za statistične analitske namene na enem
               mestu, nastajal osnova za kakršnokoli resno analizo gospodarskih gibanj, ne samo
               globalnih, ampak tudi strukturnih in pa sektorskih. Jasno je bilo že takrat, čeprav
               to ni bilo preveč interesantno uporabnikom, da je obstajal razlika med računovodskim
               poročilom, ali pa izkazi in pa davčno bilanco, v določenih segmentih, kjer pač davčna
               bilanca zahteva dodatne podatke oziroma izkaze in se je morala ta vendarle je bil
               osnovni vir za pridobitev podatka je bil SDK, preko SDK je ta podatek potem bil tudi
               dostopen z ustrezno tehnologijo davčni upravi.</p>
               <p>Jaz mislim, da je tisto, kar je bistveno, tukaj ima gospa ... prav tako kot ima prav
               tudi kolega Kavčič. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Letna
               poročila in logika letnega poročila, to se pravi njegova vsebina, struktura in
               zahtevnost, ne more biti za velikosti gospodarskih subjektov enaka, naj bi bili
               različni. In ta poenostavitev, mislim da je za majhne nujna in tudi seveda koristna.
               Če je poglavje o letnih poročilih vezano samo na to, potem seveda pripomba zdajšnje
               agencije ni korektna, moramo pa najti tisto mesto v zakonu, ki bo pa zagotavljajo
               prvič; da se bodo ti izkazi, ne pa letna poročila, tisto kar je empirični del letnega
               poročila, če hočete bom drugače rekel, če redno zagotavljali na enoten in
               sistematičen način, ne samo enkrat letno, ker ta standard slovenski je boljši kot
               evropski. In ne vem, zakaj bi standard zniževali zaradi EU, če smo nekaj boljši od
               njih. To je prva stvar.</p>
               <p>Druga stvar, ker zavod za statistiko v svojem nacionalnem programu različnih
               raziskovanj bo lahko opustil nekatera raziskovanja, če tega ne bo, oziroma prešel na
               nesigurno obdelavo vzorcev. Zaradi tega mislim, da tisto kar se sicer pošilja
               zdajšnji agenciji za plačilni promet in ni celotno letno poročilo, kolikor vem, ki so
               v bistvu, ali je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp103">

               <speaker>GOSPA _____________:</speaker>

               <p>Je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp104">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Dobro, potem to nisem vedel. Zanima me predvsem ta del, da se ta del predvsem
               zagotovi, direktna komunikacija med sodnim registrom, ki je osnovno temeljno mesti,
               na katerem se ta stvar mora zajeti, sicer ga ne bi bilo. In pa tisto državno
               agencijo, za določene javne registre, ki je povzeta podobri praksi skandinavskih
               držav, kjer se je izkazala zelo koristna in dobra. Da je ta kontakt, ta povezava med
               tema dvema institucijama, kakorkoli jih imenujemo, neposredna in, bom rekel,
               kvalitetna.</p>
               <p>To se pravi, da je prenos podatkov iz enega na drugega ali pa iz prvega na drugega,
               ali pa iz drugega na prvega avtomatičen in po zakonu zagotovljen, na ta način seveda
               tudi sekundarni uporabniki teh podatkov - to so pa predvsem razne institucije, ki
               imajo v Sloveniji določena pooblastila, to je pa statistični zavod oziroma to je
               Banka Slovenije, tu so še kakšne druge institucije, ki morajo na tem, to je konec
               koncev davčna uprava in drugi. Da te stvari, bom rekel, lahko pridobijo na enem
               mestu. V tem jaz vidim vso kvaliteto oziroma tam, ko je ta ... stoji in pade s tem
               AJTES-a(?) oziroma te agencije za registre. Sicer mislim, da je to popolnoma
               nepotrebno in zdaj se pogovarjam o enem izrednem segmentu teh registrov. Jaz upam, da
               tudi ta poslovni del, ki ga zdaj vodi statistika, bo prešel potem v to institucijo,
               da bo ta zadeva v bistvu integrirana in potem bomo preko davčne številke in še
               kakšne, bom rekel, še kakšnega sistema, ki že obstaja, lahko te zadeve uporabljali
               sistematični, pa vendarle nerazdrobljeno. To se pravi na enem mestu.</p>
               <p>Tako, da jaz moram reči, da imam dilemo. Predvsem o tem, kako te dve zadevi, v
               katerih imata obe strani prav, za tretjo obravnavo pripeljati do tega, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) da ji bomo našli ustrezno mesto v
               zakonu, v tistem obsegu in na tisti način, ki ga za rešitev tega potrebuje, ne pa da
               posiljujemo zakon tam, kjer ta rešitev ni potrebna, kjer je, bi rekel, po drugi
               strani jasna. To je moje mnenje, ko sem zdaj uspel to dvoje nekako oboje povedati,
               mislim pa, da tukaj ne gre za konflikte ampak gre za iskanje kvalitetnega
               dopolnjevanja tistega, kar zahteva na eni strani vlada in na tistem, kar predlaga na
               drugi strani kolega Kavčič. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Naprej. Kolega Kavičič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp106">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Jaz osebno .../Izključili so se./... da se zadeve dajo gospodarno, konsistentno,
               strokovno rešiti na kakšen drug način. Bi pa vseeno predlagal gospod predsednik, da
               besedo damo tudi predstavnikom agencije za plačilni promet v zvezi s temi argumenti.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp107">

               <speaker>TOMAŽ BANOVEC:</speaker>

               <p>O spremembah in dopolnitvah zakona o poslovnem registru gre na vlado. Bil je že na
               odborih in seveda je to, kar je gospod Gaspari rekel, deloma prisotno definiranje kot
               kooperativni register in centralni kooperativni pomen, da lahko taka baza podatkov,
               ki se tukaj predlaga, gostuje tudi za splošno javnost, ker razlika je ogromna. Res
               je, da je ekonomsko najbolj pomemben del v sodnem registru, res pa je, da seveda
               tisti ostali, razen 3 tisoč javno-pravnih oseb in taki čudežniki so pa še kje drugje,
               tako da v poslovnem registru je precej več objektov. Res je, da je tisto majhno in da
               je plankton in da je obrt ampak je tudi važno, zaradi nekaterih analiz bolj tako. In
               mi mislimo, da je v tem kontekstu, seveda če govorimo o tem, da je to kooperativna
               baza podatkov, da je možno ta problem na en način rešiti. Ali se zdaj storitvenik,
               agencija pojavlja kot skener ali tisto ki bo skeniral papirje in jih pomagal ali tako
               dalje, nalagati, to je relativno nebistveno, saj tudi že dolgo več nekateri kruha ne
               pečejo in imajo menzo. To vprašanje je delitve dela potem ampak bistveno je pa to,
               kar je minister rekel, če mi ne bomo imeli neke vrste centralnega registra za vse,
               ker namreč razne poslovne oblike prehajajo tudi iz ene oblike v drugo. To je tista
               zgodba. Obrtnik se odloči in nastane nekaj drugega in to je težko voditi, če nimaš
               teh zadev. Mislim da se okoli tega seveda sporazum da doseči, kar se pa jaz strinjam,
               torej ideje so približno enake in tudi tisto, ko ste prej uvodoma govoril o
               računalnosti, in mislim da je tudi zdaj vsaj v enem dokumentu, mislim da je v
               koalicijskem sporazumu napisano povezovanje, skupna uporaba za vse, tako da, pa še,
               mislim da je tudi evropska prizadevanost taka, namreč mi mislimo približno tako, da
               bi v ene štirih letih, take signale imamo, če ne prej, prišlo do evropskih poslovnih
               registrov, zato se pripravljajo že nove smernice, saj če Nemci ne bi bili proti bi to
               že bilo ampak to je zgodba, ki je posebne sorte in zato bi mogoče našli rešitev tudi
               v tej smeri.</p>
               <p>Skratka zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o poslovnem registru, ki tako ali
               tako določa, da se morajo vsi registrirati, ki ima matično številko kakor veste, ki
               ima nekatere stvari popolnoma iste, ki so tudi v smernicah, bo v rekonstrukciji in ga
               boste dobili in v tem času pa mislim da sta obe ekipi taki, da lahko izmenjata
               stališče. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala gospod Banovec.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp109">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Torej če smem, poskušala bi zelo preprosto, zaradi tega, ker mislim, da stvar ni
               tako komplicirana kakor na prvi pogled izgleda. Najprej je verjetno treba pogledati
               smernice, na katere se predlagatelj sklicuje, verjetno ste te smernice dobili, ker
               korektno bi to bilo.</p>
               <p>Prva smernica Evropske unije nikakor ni v izrecnem nasprotju z ureditvijo, ki velja
               danes in sicer s sekundarnim vidikom te smernice, ki določa dostopnost, ki
               opredeljuje dostopnost tretjih oseb do podatkov letnih poročil gospodarskih družb.
               Torej ta ureditev je danes v Sloveniji celo mnogo bolj urejena, kot v državah
               Evropske unije. Torej sklicevanje na to, daje ureditev današnja v nasprotju s
               publicitetno smernico ne vzdrži, saj s prvo publicitetno smernico ne in sicer z
               njenim sekundarnim vidikom.</p>
               <p>Drugič je treba vedeti, da danes agencija, pa če odmislimo, da je to agencija, neka
               inštitucija že zbira letna poročila gospodarskih družb. Letna poročila po zakonu o
               računovodstvu, torej vseh tistih pravnih oseb, ki so dolžne predložiti jih po zakonu
               o računovodstvu, letna poročila društev in da po drugi strani pa zagotavlja
               statistične podatke iz letnih poročil,torej ta inštitucija, ki je slučajno agencija
               pač zbira tako letna poročila, torej celotna letna poročila in zagotavlja, zbira
               statistične podatke in tudi zagotavlja statistične podatke.</p>
               <p>Pomembno pri tem je, pri tem, kar predlaga predlagatelj, zdaj večina majhnih
               gospodarskih družb, ki jih je v Sloveniji okoli 90%, lahko predloži eno, en obrazec
               oziroma eno izpolnjeno bilanco stanja in izkaz uspeha za oba namena agencij.
               Predlagatelj predlaga, da bi za statistične namene poseben obrazec predložil agenciji
               in posebno, torej letno poročilo, ki ga te gospodarske družbe, sicer majhne, nimajo
               drugega kot bilanco stanja, izkaz uspeha in še nekatere druge, torej na dva konca. Če
               je to gospodarno verjetno ni potrebno posebej obrazlagati.</p>
               <p>Torej mi smo poskušali, da ne bi bilo nesporazuma, smo poskušali priti v stik s
               predlagateljem ampak to ni bilo mogoče, zato je treba tukaj obrazložiti, da dejansko
               gre za, torej zavrgli bi sistem, ki danes deluje in morali na novo vzpostaviti
               sistem, torej predlaganja letnih poročil registrskim sodiščem. Še vedno pa je treba
               vedeti, kako registrska sodišča danes zagotavljajo podatke, sploh pa iz zbirke
               listin, ker dr. Plavšakova je dobro povedala, glavna knjiga je informatizirana,
               zbirka listin na registrskem sodišču pa niti ena kakor po naših informacijah, ni
               informatizirana. In tako kot govorimo mi o skeniranju, to je zelo lepo reči ampak to
               je treba vzpostaviti sistem ampak ne samo to, da se vloži v zbirko listin, evropska
               direktiva zahteva dostop tretjih oseb do teh podatkov pa boste rekli, saj je v redu,
               saj gre lahko na registrsko sodišče si tam prepiše in dobi te podatke ali pa zahteva
               pisno od registrskega sodišča in te podatke dobi v 14 dneh, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) od nekaterih, kot smo mi preverjali. Predvsem pa
               kakšnih povezav, kakšnih, torej, podatkov, ki bi omogočali gospodarskim subjektom
               manj tvegano poslovanje, v tem trenutku ali pa v nekaj letih registrska sodišča še
               niso sposobna zagotavljati. To so sami, torej delavci registrskih sodišč izjavili.</p>
               <p>Pomembno pri tem je še to, da zakon, v predlogu zakona piše, da vpeljava tega zakona
               ne zahteva dodatnih proračunskih sredstev. Ravno predlogi, ki so ob tem, vlade,
               zahtevajo dodatna proračunska sredstva, ker pravi: "Vlada naj poskrbi, da bo
               informatizirana tudi zbirka listin." Treba je izračunati, kaj to pomeni. Veste, kaj
               nakup enega računalnika pomeni; skeniranje pomeni zelo zahtevno tehnologijo. Ampak to
               je šele to, da bo to vloženo v zbirko listin. Kaj pa pomeni zagotavljanje - zahteva
               tudi dodatne zaposlitve in tako naprej.</p>
               <p>Tako da mi ne mislimo, da mora biti to agencija, daleč od tega. Mi se tudi ne bi
               borili za nekaj, kar pač ni gospodarno. Ampak ureditev v Sloveniji že obstaja. Ali
               gremo to ureditev zavreči in vzpostavljati neko novo, kar je seveda mogoče, ampak
               treba se je zavedati, da zahteva ogromna finančna sredstva, zahteva dodatne
               zaposlitve in zahteva čas. Dela pa to že danes agencija. Seveda zahteva tudi
               precejšnje stroške za pravne osebe, ker večina gospodarskih družb, torej majhne
               gospodarske družbe bodo zdaj predlagale na tri konce - torej na registrska sodišča bi
               po predlogu zakona, torej na tisto institucijo, ki bo dajala podatke za statistične
               namene, in pa še za davčne namene.</p>
               <p>Poleg tega je še nekaj. Predlog, ki je predlagan, da naj vlada pač zagotovi, da
               bosta davkarija in agencija povezovali te podatke, torej da se bo enkrat zbiralo, ni
               predlog tega zakona. Treba je vedeti, da je to zakon o davčnem postopku, ki to ureja.
               In zakon o davčnem postopku izrecno piše, zavezanec je dolžan priskrbeti te in te
               podatke. Tako da to zahteva spremembo nekega drugega zakona.</p>
               <p>Upam, no, saj pravim, če je treba kaj dodatno pojasniti, ampak ni tako zelo
               zapleteno. Torej, direktiva - nikakor nismo v nasprotju z direktivo Evropske
               skupnosti, vsaj ne njen sekundarni vidik, v primarnega se pa mi nikakor nismo
               spuščali.</p>
               <p>Zato smo predlagali, da se še naprej predlaga agenciji, torej na tak racionalen
               način, ali pa tisti instituciji, ki bo izšla iz agencije, na tak racionalen način kot
               danes, kjer lahko z neko izjavo gospodarska družba predloži - tista, ki ima
               koledarsko leto seveda enako poslovnemu in tako naprej - enoletno poročilo oziroma
               eno bilanco stanja in en izkaz uspeha za dva namena. Poskušali bomo tudi z davkarijo
               doseči - pogovori že tečejo - dabi tudi za ta namen lahko te majhne gospodarske
               družbe predlagale na eno mesto. To je gotovo zelo gospodaren način. Potem pa se letno
               poročilo lahko preda registrskemu sodišču oziroma se preda, ta ga vloži v zbirko
               listin, navsezadnje ga informatizira, tudi on zagotavlja podatke in tako naprej.
               Ampak to visoko stopnjo informatizacije pustiti, ne vidimo nobenega, niti strokovnega
               niti gospodarnega razloga. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospa direktorica. Dr. Plavšakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp111">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Eno vprašanje bi želela postaviti gospe, ker izrecno želim, da je odgovor na to
               vprašanje v magnetogramu.</p>
               <p>Maloprej ste rekli, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) da vam
               velike gospodarske družbe predlagajo celotna letna poročila, vključno z revizorjevim
               poročilom - ali sem vas narobe razumela?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp112">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Niste narobe razumeli, ko sem citirala zakon o gospodarskih družbah.</p>
               <p>Torej, po veljavnem zakonu o gospodarskih družbah je to tako, kot ste rekli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp113">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>To pomeni, vi hranite celotna besedila letnih poročil, recimo, Maximarket d.d.,
               vključno z revizorjevim poročilom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp114">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Tako je, tako je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp115">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Ali je ta del informatiziran?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp116">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Ta del je informatiziran v delu računovodskih izkazov, sicer pa ne. Ampak agencija
               dnevno zagotavlja podatke iz teh poročil, na zahtevo, seveda, zainteresiranih strank.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp117">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Še eno vprašanje: iz katerih izkazov - ali vi celotne njihove računovodske izkaze, s
               celotno členitvijo, kot so razčlenjeni, informatizirate ali samo na podlagi zbirnih
               podatkov, ki jih zajemate za statistične namene?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp118">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Tako kot sem rekla, večina gospodarskih družb, torej...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp119">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Ne, na to konkretno vprašanje mi odgovorite, pri velikih gospodarskih družbah, ki
               imajo zelo natančno razčlenjene svoje izkaze, ali podatke, ki jih javno objavljate,
               kot informatizirane in resnične, zajemate, so direktno prepisani in celotne členitve
               izkazov, njihovih, ali so to uskupinjeni, zbrani za potrebe statističnih raziskav? Na
               to vprašanje želim odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp120">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Dr. Plavšakova, vi dobro veste, da se ne da v uskupinjevati podatkov iz letnih
               poročil velikih gospodarskih družb, ki imajo poslovno leto drugačno od koledarskega.
               Torej, res pa je, da agencija v svoji informatizirani bazi FIPO, ki jo verjetno vsi
               poznate, po pridobitvi revizijskega oziroma po opravljeni reviziji vnese te podatke v
               to bazo, torej so dostopni tudi ti individualni podatki o velikih gospodarskih
               družbah na informatiziran način.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dr. Plavšakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp122">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>To pa pomeni, če sem vas pravilno razumela, da vi v bistvu tudi za velike družbe ali
               pa srednje družbe, ki poslovno leto nimajo enako koledarskemu, ko dobite to poročilo
               za statistične namene, te podatke objavite, kot da bi bili njihovi podatki iz letnih
               poročil - ali to pomeni to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp123">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Ne, sploh nisem razumela vprašanja, zaradi tega, ker te stvari so zelo jasne v
               zakonih... /Mikrofon se izklaplja./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp124">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne, ne, predlagam...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Proceduralno ima besedo kolega Blaž Kavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp126">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Gospodje, zdaj je tako - koalicija gor in dol, vlade gor in dol. Mislim, da imamo vsi
               poslanci zdajle lahko dovolj argumentov, da sprejmemo, torej da ugotovimo, da se
               predlagatelj tukaj z institucijo, ki je skladno z veljavno zakonodajo do zdaj
               izvajala funkcijo v Sloveniji, ni detajlno pogovoril o optimalnih rešitvah. Meni je
               zelo žal, da moram to tako jasno povedati.</p>
               <p>Zato predlagam, da zadolžimo predlagatelja, da se z do sedaj in še ta trenutek
               pristojnimi institucijami detajlno pogovori, zato da ne bomo mi na odboru niti v
               državnem zboru priče takemu križnemu zasliševanju in štetju kontov. Govorim samo o
               tem, da se obstoječi kapital, intelektualni in materialni, pričakujemo, da ga bomo
               optimalno uporabili.</p>
               <p>Zato predlagam, gospod predsednik, da se ti amandmaji sprejmejo, da se zadolži
               predlagatelja, da opravi potrebne izmenjave mnenj s kvalificiranimi institucijami
                  <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) v Sloveniji in na tej
               osnovi bomo potem lahko v tretji obravnavi, bodisi ovrgli te amandmaje ali pa en del
               ali pa celoto potrdili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala. Predpostavljam, da ima tudi dr. Bajuk, ima tudi proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp128">

               <speaker>DR. ANDREJ BUJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo, se strinjam s predlogom kolega Kavčiča in rad bi samo dodal
               še to, da ko se bo ta pregled napravil, mislim ..., oprostite, se strinjam s kolegom
               Kavčičem in bi rad samo še k temu dodal, da ko se bo ta pregled napravil in mislim,
               da mora biti napravljen, to so silno resne stvari, da se tudi vključi ta komentar, ki
               ga je napravila gospa iz agencije, oprostite, nisem si zapomnil vašega, gospa Pozvek,
               s tem da en nov sistem bi potreboval veliko časa, da se uveljavi.</p>
               <p>Mene pa ob tem trenutku silno skrbi, kaj se bo zgodilo z informacijami, do katerega
               morajo državljanke, državljani imeti določenega dostopa, če en sistem bo še vedno v
               pripravi in se ne bomo imeli pravih podatkov. To se pravi, ta dimenzija naše
               tranzicije, kaj se bo dogajalo v prihodnjih letih, ko bomo ennov sistem informacijski
               po predlogu uveljavljali, pa spravljali na noge, kaj se bo zgodilo ravno v teh letih,
               ko najbolj potrebujemo večjo preglednost, ne pa manjšo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp129">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala, kolega dr. Bajuk. Dr. Plavšakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp130">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Eno pojasnilo, glede na pobudo gospoda, kot del te vlade je seveda, del državnih
               organov v sestavi te vlade je tudi urad Republike Slovenije za statistiko. Z gospodom
               Banovcem, gospod Feri Horvat je bil priča, smo se prvič o teh zadevah pogovarjala na
               odboru za gospodarstvo vlade, kjer sem vse to razložila in mi je rekel, razumem
               argumente zakaj mora biti ta celota v sodnem registru.</p>
               <p>Naslednjič, ko je do tega prišlo, sva se pogovarjala v prostorih državnega zbora in
               je ponovno rekel, se strinjam, treba je pa hkrati poskrbeti za to racionalizacijo. V
               dogovoru z njim, sem pač pripravila ta, predloga teh dveh stališč. Tako da je v
               bistvu očitek in ker je gospod hkrati predsednik sveta agencije za plačilni promet in
               je rekel, da se strinja in da takšno rešitev podpira, je predlagatelj ravnal tako kot
               je ravnal. V toliko, da ne bo izgledalo kot da je predlagatelj tukaj ena neresna
               institucija, ki vsiljuje neke rešitve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp131">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala, dr. Plavšakova. Gospod Banovec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp132">

               <speaker>TOMAŽ BANOVEC:</speaker>

               <p>V tistem mojem govoru povedal relativno natančno, to je pa Gaspari izgleda tudi
               povzel. Nam je relativno vseeno, relativno vseeno kdo misli, da je primarni tisti, ki
               štemplja, kdo je kaj oddal. Tudi to ni važno. Jaz razumem, da je treba vedeti<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) samo nekaj. Tamle v smernicah
               piše datoteka evropska. Centralna datoteka. V datoteki morajo ti podatki biti. In
               zdaj je situacija takale. Naša ideja je takale, da se še zmerja lahko to
               informatizira ali pa skenira, da ne bom preprosto rekel, tako smo se pogovarjali na
               hodniku, res pa da imamo čuden žargon, tudi pri agenciji. Ampak dajmo se zmeniti kaj
               je racionalno. To vsebinsko bo pa še zmeraj verjetno to prevzemal nekdo drug. Kajti,
               če agencija za nas lahko zbira statistične izkaze, jih lahko tudi kakšno storitev
               naredi za sodišče. To je razlika v pristopu. In če naredi razliko za sodišče, je to
               boljše, če imamo nekaj kapacitet. Nismo nobenemu nič vzeli, ampak edina stvar ki bi
               bila jasna v tem primeru, je pa ta, da bi ljudje, tisti, ki mislijo imeti
               elektroniko, po ekranih dobili "full" dokumente, to je pa bistveno. Ker mislim da,
               tukaj imate pa obe strani prav. "Full" dokumenti morajo biti in tukaj ima gospa
               Plavšakova prav, mi imamo tukaj mogoče kakšne zadeve drugačne, ampak "full" dokumenti
               bi morali biti tudi za tiste točke, ki ste jih uvodoma povedali, ne samo za
               gospodarske družbe. Za tiste točke, ko smo rekli inšpektorji, pa take zadeve. To je
               pa strahotno težak projekt, v katerem dejansko inšpektor svojega pravilnika ali pa
               zapisnika ne informatizira, ampak ga pošlje po pošti ali pa ga izgubi. Skratka to je
               pa problem informatizacije uprave, ampak še prej reforme.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp133">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima kolega Blaž Kavčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp134">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Ja, želel bi samo pojasniti. Dr. Plavšakova seveda, nikakor niso tukaj zadaj kakšni
               očitki kot ste rekli. Jaz zelo spoštujem kompetentnost pri pripravi teh predlogov.
               Želim izpostaviti pa predvsem to, da imamo verjetno vsi poslanci tukaj občutek, da
               niso bili do maksimalne možne mere uporabljeni vsi potenciali strokovni, materialni
               in opravljena izmenjava mnenj z vsemi kvalificiranimi nosilci posameznih funkcij v
               Sloveniji.</p>
               <p>Zato, to je motiv tega. Želim, torej mislim, da poslanci bomo želeli podpreti
               nadaljnji razvoj zakonodaje na tem področju, ki bo zagotavljala, ne višjo ceno, ne
               počasnejše rešitve, ne manjšo preglednost poslovnih podatkov. In diskusija do zdaj je
               pokazala, da pogledi kompetentnih ljudi, ki sedite za to mizo, v tem trenutku še niso
               do dovolj visoke mere poenoteni.</p>
               <p>Zato se mi zdi utemeljeno, da v tej fazi sprejmemo te amandmaje, da zadolžimo
               akterja na tem področju, se pravi predvsem vlado, da uskladi zadeve do tretje
               obravnave in takrat bomo seveda največjo specifično težo pripisali nedvomno
               argumentom vlade, katere pač predstavniki ste. Ampak mislim pa, da ne bi bilo prav,
               da bi v tej fazi z nekim občutkom grenkobe in slabe vesti in z nekim nasiljem
               povozili neke argumente, ki se vsaj v določeni meri, tudi po tej diskusiji kažejo kot
               tehtni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp135">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala, kolega Blaž. Jaz bi s tem zaključil to diskusijo in bi povzel te predloge. A
               želi predstavnica sekretariata, gospa Kurentova, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp136">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Ja, hvala za besedo. Sekretariat ima med svojimi nalogami v bistvu tudi skrb za
               poslovnik. In tukaj bi jaz opozorila, da ta praksa, ki se je sicer izvajala, pa ki
               ..., ki vleče naprej, ni pravilna. Da se v bistvu druga faza prenaša v tretjo fazo.
               Ker po poslovniku je v bistvu smisel prve faze, da se določi koncept zakona.<stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(Nadaljevanj) Druga faza je za določene popravke, v tretji fazi se glasuje o zakonu
               kot o celoti in s tem, ko si vi dajete amandmaje in jih sprejmete samo zato, da je
               odprta pot še v tretji fazi, gre druga v tretjo in tretja potem v četrto in mislim da
               tudi to ni ravno najbolj racionalno, je pa nepravilno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp137">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ob vsem rešpektu tega vašega mnenja, ki je gotovo pravno korektno, vendar iz
               praktičnega vidika gledano, kaj bi lahko naredili? Očitno je to, kar je že bilo v
               razpravi ugotovljeno, da zadeve na strokovni ravni niso dovolj temeljito razčiščene.
               Odbor ni delovno telo, ki lahko daje strokovne rešitve ali pa celo ugotavlja dejansko
               stanje in zdaj gremo v tveganje. Mi lahko tudi zavrnemo te amandmaje ali pa prekinemo
               na tej točki in rečemo naj vlada skupaj z APP-jem statistiko in še s kom zadevo
               razčisti, potem smo zamudili vlak in zakon ne gre na februarsko sejo.</p>
               <p>Jaz mislim, da je še vedno boljše to, kar je bilo predlagano s strani kolega
               Kavčiča, podprto s strani kolega dr. Bajuka, tudi kolega Gaspari je razpravljal v tem
               smislu in tudi ko smo se prej v odmoru pogovarjali, smo bili mnenja nekateri
               poslanci, da je primerneje odprti te člene, brez da prejudiciramo rešitve za tretjo
               obravnavo, da se da čas, da se do tretje obravnave dejansko zadeve med temi, med
               vlado, kot predlagateljem in kompetentnimi ustanovami, ki so tudi strokovno zadolžene
               za posamezne dele te problematike, da se zadeve razčistijo in da pridejo po možnosti
               z rešitvami sem, ki jih potem odbor tudi lažje, kot definitivno ali svoje amandmaje
               ali pa dodatni vladni amandmaji, da jih sprejme in da gre s čistimi rešitvami potem
               na državni zbor in da se sprejme zakon kolikor se da in strokovno neoporečen in pa
               tudi ta, ki bo dal rešitve tudi v smislu tega, kar je dr. Bajuk predlagal, da imamo
               informacije in to zbirane in obdelane na racionalen način, tako da bi se jaz
               pridružil tej rešitvi.</p>
               <p>Seveda pa to opozorilo predstavnice sekretariata in tudi ta razprava kaže na to, da
               je prihodnje dolžnost predlagateljev zakona in seveda tudi vseh ustanov, ki jih
               zadeva tangira, v tem primeru APP in statistika in morda tudi kot zainteresirani iz
               zbornice, da se prej vključijo v fazo priprave predloga zakona preden preide ta v
               proceduro državnega zbora.</p>
               <p>Jaz moram reči za sebe, da sem poskušal že v preteklosti vedno na to, kolikor sem
               lahko vplival in tudi v tem primeru <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ko smo dobivali pripombe direktno na odbor, sem poskušal
               napotiti predlagatelje oziroma dajalce pripomb, da se povežejo s predlagatelji zakon
               in da prej, predhodno razčistijo zadeve z njimi po možnosti, da ne bi tukaj naredili
               potem dejansko iz tega odbora strokovnega simpozija o razčiščevanju nekih zadev, ker
               potem s takim načinom dela, ne samo da ogromno časa izgubimo ampak je tudi tveganje,
               da ne pridemo do dobrih rešitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp138">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Kolega Blaž.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp139">

               <speaker>BLAŽ KAVČIČ:</speaker>

               <p>Glede na to, kar kolegica iz sekretariata poudarja mislim da so seveda to načela, ki
               se jih moramo držati vendar bi želel izpostaviti, da kar se tiče koncepta zakona,
               mislim da je tukaj stvar jasna. Skladno z evropskimi smernicami, hitrost,
               preglednost, ekonomičnost. To so kriteriji, ki so bili postavljeni in ki držijo.</p>
               <p>Problem, s katerimi smo kot odbor soočeni pa je, in tu smo se strinjali v oceni, da
               ta trenutek ni čisto jasno, katere organizacijsko-tehnične rešitve bolje ustrezajo
               zastavljenim ciljem. Samo za to gre, ne gre, da bi želel kdo spremeniti koncept tega
               zakona, zato se mi zdi, da zadeva ni tako tragična.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp140">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz predlagam, da se enostavno opredelimo do, se opravičujem, kolega dr.
               Bajuk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp141">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Jaz razumem, da se marsikomu mudi, dejstvo pa je, da
               moramo tudi vzeti na znanje in to prosim da tudi vzame na znanje gospod predsednik,
               da čeprav je to drugo branje, smo le državni zbor v novi sestavi in tukaj se le
               dogajajo nekatere stvari, katere niso povsem jasna.</p>
               <p>To kar je povedala predstavnica službe sekretariata mene resnično skrbi, da
               spreminjamo sploh način delovanja zaradi pragmatičnosti same. Osebno gospod
               predsednik, meni se ne mudi, če to ne bo za prihodnjo sejo, bo pa za naslednjo in to
               nimamo samo vprašanje takšnega značaja k temu členu ampak tudi k drugim in mislim da
               bomo imeli še širše debate o tej zadevi,ker če ne bomo morali pa po poslovniku
               predlagati nek drugačen način delovanja glede obravnave tega konkretnega predloga
               zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp142">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala kolega dr. Bajuk. Dr. Plavšakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp143">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Jaz bi se želela samo strinjati z gospodom poslancem Kavčičem. Gre v bistvu za
               tehnični problem in ne za pravni, kar vsi, čeprav zdaj operiramo z drugačnimi
               besedami, delujemo v isto smer, da so ti podatki v polni obliki dostopni poslovni
               javnosti, ki jih potrebuje. In mislim, da je doobravnave v državnem zboru, tudi če se
               danes ti amandmaji podprejo, pri 50. členu sem hotela opozoriti, da bo imel še druge
               posledice ampak se to da ugotoviti, da je zadeva sicer zrela za odločanje, ker ne gre
               za konceptualno razhajanje, ne gre za konceptualni problem, gre za tehnični pristop k
               zajemanju podatkov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp144">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Dr. Bajuk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp145">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Veste, včasih se stvari skrivajo v detajlih. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Zame pa je konceptualni problem,
               ključnega pomena, da najdemo odgovor, kaj se bo dogajalo ravno v tem obdobju, ko
               spreminjamo en sistem v drugega, ko nova agencija prevzame odgovornosti ali pa sodna
               oblast, ki pa je znana v praksi pri državi, da ni ravno najbolj učinkovita na tem
               področju. Rad bi samo vprašal, kaj se dogaja z zemljiško knjigo in kako dolgo naj še
               čakamo, da bo do nekakšne rešitve v sistematizaciji na tem področju prišlo. Ali bomo
               res nekaj takega sprejeli, potem bomo pa pet, šest, sedem, deset let čakali, da bo
               naše sodišče resnično vse to uredilo?</p>
               <p>To vprašanje, ki sem ga zastavil, na katerega, na žalost, še nisem dobil odgovora,
               kaj se bo dogajalo ravno v tem prehodnem času, se mi zdi ključnega pomena. In če do
               tega ne pride, mi ne bomo mogli tega podpreti, ne tako ne drugače.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp146">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, dr. Bajuk. Ali želi dr. Plavšakova na to odgovoriti? Gospod Banovec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp147">

               <speaker>TOMAŽ BANOVEC:</speaker>

               <p>Gospod dr. Bajuk, mislim, da je temeljno vprašanje tole: kako lahko agencija za
               plačilni promet v tranziciji pomaga sodni in drugim oblastem kot navadna firma za
               informatizacijo, tako kot smo jo definirali, seveda z nekaterimi odgovornostmi, ampak
               ne prevzema sodne oblasti s tem, ampak le storitev, ki je tehnična, tako kot dela
               center vlade za informatiko tehnično storitev tudi za nas.</p>
               <p>In to je tisto vprašanje, ki mislim, da ga bomo uskladili, ker je dejansko res, kar
               je rekla dr. Plavšakova, v bistvu vsi hočemo dobro. Vendar to je pa temeljno
               vprašanje, pa to tudi razumem, da bo treba nekaj povedati, mogoče v nekem drugem
               papirju - vlada pripravlja te papirje - v katerem bomo morali reči, leta 2003, 2004
               ali pa dva dni po sprejetju v Unijo, ali pa tri dni prej, bi morale te stvari biti
               take, da ne bi bile odvisne od tega, kar ste rekli, ja, a zdaj pa imamo zakon, pa
               nimamo denarja, ali pa česa drugega.</p>
               <p>Mislim, da osrednji cilj vlade je pa totalno samo eden, da bi morali biti pred
               vstopom, pa še malo pred vstopom, pravzaprav tako pripravljeni, kakor misli tudi
               prejšnji minister, ki je pa tudi koncipiral ta sistem, gospod Gaspari, da bomo tako
               pripravljeni, da ne bi preveč izgubili, pa raje kasneje popuščali s podatki, ker
               tiste obrazložitve pa olajšave so včasih strašna stvar, ampak potem imajo pa take
               težave nekatere države, da je prava groza, in s tem seveda tudi statistike, pa ne
               samo države, pa še kdo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp148">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Banovec. Samo še na tole bi, kar pravi gospod dr. Bajuk.</p>
               <p>Razlogi za ustavitev zakona in tudi način bi bili, če bi bila razhajanja v konceptu,
               ki je bil sprejet v prvi obravnavi. Potem bi seveda moral nekdo predlagati, da se
               vrne zakon nazaj v prvo obravnavo. Tega predloga, vsaj zaenkrat, ni.</p>
               <p>Še vedno mislim, da dejansko, kot je že bilo rečeno, da gre za rešitve, ki niso, ne
               posegajo v sam koncept zakona, ampak gre za tehnične rešitve, kaj je racionalnejše,
               kaj je boljše, na kakšen način, in da zato brez škode lahko amandmaje podpremo ali
               zavrnemo, s tem odpremo člene in se da možnost, da se izboljša rešitve do tretje
               obravnave. Obstoja celo možnost, da če bodo predlagatelji in ostale zainteresirane
               ustanove pohitele, da celo do obravnave na zboru, do katere je še najmanj dva tedna,
               da se lahko eventuelno rešitve predlaga drugačne in bomo pač - mi nismo vezani na to,
               da glasujemo na zboru kot člani tega odbora tako, kot bomo glasovali tukaj pri
               podpori ali nepodpori amandmajem; če bomo imeli tehtne argumente, lahko tudi ravnamo
               takrat drugače. Če ne, se sprejme take rešitve v drugi obravnavi, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) in je potem še kar precej časa za pripravo
               rešitev za tretjo obravnavo.</p>
               <p>Tako da predlagam, da zaključimo razpravo in gremo na opredeljevanje do amandmajev
               oziroma do amandmaja kolega Blaža Kavčiča k 11. členu pod številko 1. Lahko
               obravnavamo vse kar po vrsti, tako da poenostavimo zadevo. Zdaj v paketu ne moremo
               glasovati, ampak gremo posamezno, po teh amandmajih, ki so vezani.</p>
               <p>Sprašujem, kdo je za to, da podpremo amandma pod številko 1 k 11. členu? (8 članov.)
               Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je podprt oziroma ga sprejemamo kot svoj amandma, pardon, ga podpiramo.</p>
               <p>Potem je drugi amandma k 11. členu.</p>
               <p>Kdo je za to, da ga podpremo? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Potem je amandma k 122. členu, na strani 11 spodaj, nadaljuje se na strani 12. To je
               tvoj amandma.</p>
               <p>Kdo je za to, da ta amandma podpremo? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>Potem je amandma k 123. členu.</p>
               <p>Kdo je za to, da ta amandma podpremo? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>Potem imamo še amandma k 125. členu.</p>
               <p>Kdo je za to, da ta amandma podpremo? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Tudi ta amandma je podprt.</p>
               <p>Zdaj se vračamo nazaj k drugemu pregledu, kjer imamo spet k 11. členu dva predloga
               amandmajev, in sicer enega obrtne zbornice in drugi amandma gospodarske zbornice.
               Vlada amandmaju gospodarske zbornice ne nasprotuje in predlaga, da ga matično delovno
               telo povzame kot svoj amandma. <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) Dajem ta predlog amandmaja v tej, ta dva predloga v razpravo. Ja,
               želite. Ne. Dr. Plavšakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp149">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAKOVA:</speaker>

               <p>Lahko jaz samo pojasnim v čem je razlika med obema predlogoma. Obrtna zbornica
               predlaga, da bi poleg ministra za finance, dajala soglasje k računovodskim
               standardom, za kar predlagatelj ocenjuje, da je to neprimerno in se prav zato strinja
               s predlogom gospodarske zbornice, ki pa predlaga, da mora minister pristojen za
               finance, ki bo izdajal soglasje, pridobiti mnenje ustreznih kvalificiranih interesnih
               družb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp150">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Predlagam, da glasujemo o drugem amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za to, da odbor sprejme ta amandma? (10 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>In preidemo lahko k 14. členu, kjer imamo dva amandmaja. In sicer najprej prvi
               amandma v 14. členu. Se v novem besedilu 74. člena doda nov drugi odstavek, ki se
               glasi: "Ne glede na četrti odstavek 51. člena zakona, lahko podjetniki, ki ustrezajo
               merilom določenemu standardu, vodijo poslovne knjige po sistemu enostavnega
               knjigovodstva". Predlagatelja sta gospodarska zbornica in pa obrtna zbornica.
               Ministrstvo za finance.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp151">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Jaz sem samo v bistvu redakcijsko pravilno oblikovala njihovo pobudo, ker treba je
               pa zraven tudi dodati, da hkrati ta ne sme biti zavezan za plačilo davka na dodano
               vrednost. Ker zavezanci na plačilo davka na dodano vrednost pa morajo voditi
               dvostavno knjigovodstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp152">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Gospa Gostiševa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp153">

               <speaker>GOSPA GOSTIŠA:</speaker>

               <p>Glejte zdaj, jaz moram reči, da verjetno gospodarska zbornica, niti mi, se s tem
               predlogom vlade, ki je tukaj, ne moremo strinjati. Da vam bo lažje se odločati, bi
               želela predvsem povedati kako je to v praksi. V praksi je zdaj tako, da je limit 25
               milijonov 200 tisoč povprečna vrednost aktive 10 milijonov 500 tisoč in ne sme biti
               več kot 5 zaposlenih. Dva izmed naštetih kriterijev, če jih preseže, mora voditi
               dvostavnoknjigovodstvo. Vlada pa predlaga, da bi samo ena petina sedanjega kriterija,
               lahko veljala za naprej. Torej to pomeni, da bo 20 do 25 tisoč subjektov s 1.1., če
               bo tak amandma vlade sprejet 2002<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) začelo voditi dvostavno knjigovodstvo. Kaj to pomeni? To dejansko
               pomeni, da bodo ti mali subjekti, za primer 5 milijonov, to kar je dr. Plavšakova
               povedala o zakonu o DDV, nikjer ne piše, da mora zavezanec za DDV voditi dvostavno
               knjigovodstvo in lahko vodi tudi enostavno knjigovodstvo. Enostavno knjigovodstvo
               imamo zdaj že kar precej let. Leta 1995 je nenazadnje tudi združenje finančnih in
               računovodskih delavcev skupaj z obrtno zbornico Slovenije napisalo nov pravilnik, od
               takrat velja in moram reči, da se je v praksi že zelo uveljavil. Od leta 1995 dalje
               imajo tudi s.p., ki vodijo po sistemu enostavnega knjigovodstva, tako imenovano letno
               poročilo, bilanco stanja, bilanco uspeha in davčno napoved. Obadva sistema enostavno,
               dvostavno zagotavljata popolnoma enak končni rezultat v bilanci stanja popis in v
               davčni napovedi. Torej ni pomembno ali vodimo po sistemu enostavnega ali dvostavnega
               knjigovodstva, rezultati so popolnoma enaki.</p>
               <p>Žal pa velja v naši družbi, tudi v stroki, ker se premalo pozna sistem enostavnega
               knjigovodstva, da ta ne zagotavlja pravilnih poslovnih rezultatov oziroma davčne
               napovedi, kar ni res. Torej, če se boste odločili za amandma vlade, pomeni, da bo
               zelo malo število davčnih zavezancev imelo enostavno knjigovodstvo, kar pomeni, da
               bodo stroški, recimo nekoga, ki ima malce čez 5 milijonov prihodka, pri tem pa bo
               prodal samo eno osnovno sredstvo v poslovnem letu, pa bo ta limit zelo hitro
               prekoračil, bo že vodil dvostavno knjigovodstvo, ki ga sam žal ne bo mogel voditi.</p>
               <p>Poudarjam, da smo vsa ta leta načrtno delali na tem, da smo izobrazili zelo veliko
               število, tudi družinskih članov, kar je tudi zunaj tako, a ne, da vodijo po sistemu
               enostavnega knjigovodstva poslovne knjige, pač za tiste male gospodarske subjekte. Ne
               vidimo razloga, naj spomnim še na to, večkrat je bilo tu danes omenjena birokracija.
               Kaj mislite, da s tem delamo? Točno to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp154">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Da ne bo gospa predolga, predlagatelj, klone težjim argumentom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp155">

               <speaker>GOSPA GOSTIŠA:</speaker>

               <p>A dovolite, da povem do konca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp156">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp157">

               <speaker>GOSPA GOSTIŠA:</speaker>

               <p>Mislim glejte, jaz govorim čisto iz praktičnih primerov. Imamo nešteto servisov,
               nekaj sto, za katere izvajamo tudi strokovno izobraževanje. In imamo preko 6 tisoč na
               leto svetovanj za te, ki vodijo poslovne knjige. Zato podatki o katerih tukaj z njimi
               razpolagamo, dajte jih preveriti, niso kar tako govorjeni na pamet.</p>
               <p>In poleg tega je treba še to vedeti, da ne vem kaj bo država s tem pridobila.
               Glejte, letnih poročil, bilance stanja, bilance uspeha, ki jih oddajamo že vse od
               leta 1995 s.p., nihče v tej državi ne obdeluje. Enostavno jih dajemo v "ladelce",
               oprostite izrazu, zato, ker jih pač moramo delati. Sprašujem se, ali bo ta država
               lahko zagotovila statistično obdelavo podatkov za tolikšen obseg teh malih
               gospodarskih subjektov, a je to sploh namen tega oziroma kaj se s tem želi doseči.
               Samo toliko bi jaz imela, verjetno bo pa treba še kaj reči. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp158">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI):</speaker>

               <p>Hvala. Dr. Plavšakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp159">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Jaz sem hotela samo to povedati, ne da bi hotela biti nevljudna, da ni treba več
               razlagati. Predlagatelj kloni pod težo argumentov<stage type="mag"/> (Nadaljevanje) podprtih z kvantifikativnimi številkami in ne vztraja
               na dodatku, in ki niso zavezanci za plačilo davka na dodano vrednost. Zaradi
               redakcijske doslednosti pa predlaga, da se njegovo predlagano besedilo vključi, s
               tem, da se črta ta niz "in ki niso zavezanci za plačilo davka na dodano vrednost".
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp160">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Bi še kakšen govoril k temu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp161">

               <speaker>MAG. MITJA GASPARI:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz imam samo eno vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp162">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Izvoli, kolega Gaspari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp163">

               <speaker>MAG. MITJA GASPARI:</speaker>

               <p>V tem trenutku morda malo čudno, ampak bi vseeno postavil. Zanima me, koliko časa
               bomo v Sloveniji še uporabljali ta Unicum, naš slovenski podjetnika posameznika in
               zakaj ga moramo imeti? Zakaj? Nastal je leta 1993, pod velikim pritiskom različnih
               interesov, in ga bomo vlekli v nedogled. Jaz vprašam, zakaj ga moramo imeti? Kaj so
               tisti nujni pogoji, da moramo imeti podjetnika posameznika? In če lahko dobim kakšno
               primerjalno analizo, kdaj drugod po Evropi, zakaj tam tega nimajo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp164">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp165">

               <speaker>MAG. MITJA GASPARI:</speaker>

               <p>Po vseh drugih pravnih oblikah organizacije dejavnosti mislim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp166">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dr. Plavšakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp167">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Smem samo pojasniti. Tudi samostojni podjetnik posameznik je posebna pravna
               organizacijska oblika, ki se od drugih pravno organizacijskih oblik loči samo po tem,
               da nima položaja lastne prave subjektivitete. Je pa to, v bistvu poenostavljeno
               rečeno, eno osebna osebna družba, ki s svojim celotnim premoženjem jamči za uspeh
               svojega, oziroma neuspeh, svojega podjema. Ta institut poznajo v tako germanskem delu
               korporacijske ureditve, z nazivom .../Ni razumljivo, v nemščini./... kakor tudi v tem
               romanskem, tam pa ne vem, kako se v njihovem jeziku reče. Skratka, ni to nek naš
               Unicum, je to pač priznana pravno organizacijska oblika, ki praviloma nima lastne
               pravne osebnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp168">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, za pojasnilo. Predlagam... Da, kolega Pohorec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp169">

               <speaker>VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Jaz bi vendarle postavil še sedaj eno vprašanje dr. Plavšakovi, ki vztraja na tem, da
               bi... Ne, ne, vendar da ni zavezanec za davek na dodano vrednost. To pomeni, da
               tisti, ki je zavezanec, bi torej moral, po vašem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp170">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>.../Ni razumljivo, ni vključena./... nikoli nisem rekla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp171">

               <speaker>VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Ne. Ne bo potem... V redu, potem se strinjam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp172">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Potem dajem na glasovanje ta drugi amandma, ki se potem glasi, s to spremembo, ki jo
               je gospa Nina predlagala: "Ne glede na četrti odstavek 51. člena tega zakona, lahko
               podjetniki, katerega podjetje ustreza merilom za majhne družbe, vodijo poslovne
               knjige po sistemu enostavnega knjigovodstva, v skladu s posebnim standardom iz prvega
               odstavka tega člena." Ali je prav? (Je.)<stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) Kdo je za to, da odbor sprejme tak amandma? (11 članov.) Je kdo proti?
               (Nihče.)</p>
               <p>Hvala, amandma je sprejet.</p>
               <p>Potem lahko preidemo nazaj k drugemu pregledu, in to k 22. členu, kjer imamo amandma
               vlade. V 22. členu se doda nov drugi odstavek, ki se glasi: "V 173. členu se doda nov
               četrti odstavek, ki se glasi - točka 4: Spremembo statuta se lahko pri nespremenjenem
               osnovnem kapitalu delnice razdelijo na delnici z nižjim nominalnim zneskom ali
               združijo v delnice z višjim nominalnim zneskom. Za združitev delnic po prejšnjem
               stavku, je potrebno soglasje vsakega delničarja." Želi kdo razpravljati o tem
               amandmaju? Je potrebno kakšno pojasnilo? Dr. Bajuk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp173">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če bi lahko predlagatelji razložili, kaj je zgodovina tega, kaj se doseže
               ali pa kaj.../Ni razumljivo, ni vključen./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp174">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Gre v bistvu za korporacijsko...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp175">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dr. Plavšakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp176">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>...dejanje, ki se mu reče .../Ni razumljivo./... kadar se delnice razdrožujejo
               oziroma združevanje delnic, ki v bistvu samo pomeni, da se, recimo ena delnica,
               nominirana na znesek 10 tisoč, razdeli na 10 delnic nominiranih na znesek tisoč, ki
               skupaj še vedno predstavljajo enak delež v kapitalu. Zelo pomemben je pa ta zadnji
               stavek, ker .../Ni razumljivo./... bi bilo mogoče opraviti tudi po sedanjem ZGD-ju,
               kadar se delnice združujejo, to pomeni 10 delnic z nominalnim zneskom tisoč, se
               združi v eno z nominalnim zneskom 10 tisoč, da je pa za to potrebno soglasje vsakega
               delničarja, ker sicer to lahko postane instrument tako imenovanega "squeeze out". Vsi
               delničarji, namreč, ki imajo manj kot v tem našem primeru, 10 delnic, so iztisnjeni
               ven, ker ne morejo dobiti ene cele in se jih samo izplača razlika. Zaradi tega
               drugega stavka, da je za takšno združitev potrebno soglasje vsakega delničarja, je
               vlada predlagala ta celoten amandma, da se prepreči v bistvu ta prikrit "squeeze
               out".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp177">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, za pojasnilo. Še kakšno vprašanje? Če ne, dajem predlog amandmaja v potrditev.</p>
               <p>Kdo je za to, da podpremo ta amandma? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>Gremo spet nazaj na drug pregled, kjer imamo amandma k 25. členu. Amandma je, če
               prav razumem, redakcijske narave, upoštevajoč mnenje sekretariata. Ne bom ga bral.
               Želi kdo o amandmaju razpravljati? Če ne, dajem predlog amandmaja na glasovanje - to
               bo amandma odbora, če ga sprejmemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="mag"/> (nadaljevanje) (8 članov.) Je kdo
               proti? (Nihče.</p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Vračamo se spet na prejšnji pregled, kjer imamo na 4. strani, to je predlog za nove
               33.a člen. Za 33. členom se doda nov 33.a člen, ki se glasi, ne bom ga čital, ker kar
               dolg, predlaga ga vlada, razen če ima kdo kakšno vprašanje ali želi pojasnilo
               predlagatelja. Povezan je potem z naslednjim amandmajem za nov 33.b člen. Ni želje po
               pojasnilu, potem predlagam, da glasujemo o podpori.</p>
               <p>Kdo je za to, da podpremo ta amandma? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na naslednji 33.b člen.</p>
               <p>Kdo je za to, da podpremo ta amandma? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Potem imamo naslednji amandma za nov 36.a člen. Predlagateljica je vlada. Želi kdo
               pojasnilo? Ali želi kdo razpravljati? Če ne, predlagam, da glasujemo o podpori o tem
               amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>Potem naslednji predlog za nov 47.a člen. Predlagateljica je vlada.</p>
               <p>Kdo je za to, da odbor ta amandma podpre? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>Naslednji predlog je za nov 47.b člen. Predlagateljica je vlada. Želi kdo
               razpravljati? Ne želi.</p>
               <p>Kdo je za to, da odbor ta amandma podpre? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>In sedaj se po vrstnem redu spet vračamo nazaj k 55. členu. Na strani 4, spodaj.
               Amandma je tudi redakcijske narave na podlagi mnenja sekretariata. Predlagam, da
               glasujemo o tem amandmaju, kot amandmaju odbora.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Odbor je amandma sprejel.</p>
               <p>Naslednji amandma k 58. členu na isti strani. Predlog amandmaja na osnovi predloga
               komisije državnega sveta za gospodarstvo. Želi kdo razpravljati. Ja, dr.
                  Plavšakova.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp178">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Žal sem šele včeraj prejela ta predlog, tako da se nismo uspeli pisno izjasniti.
               Želela bi opozoriti samo na nekaj. Sedanje besedilo, kot se predlaga 360. člena loči
               v bistvu dve skupini tako imenovanih ničnostnih razlogov. Eno so ničnostni razlogi
               zaradi procesnih pomanjkljivosti, to je urejal prejšnji prvi odstavek katerega
               sprememba se predlaga s tem amandmajem. Procesna pomanjkljivost skupščinskega sklepa
               bi bila, če ne bi bil zapisan v obliki notarskega zapisa. Ta procesna pomanjkljivost
               po predlogu vlade je sanirana že z vpisom v sodni register. Ostale pomembnejše
               pomanjkljivosti, ki so pa materialno-pravni razlogi za ničnost pa se ne sanirajo že z
               vpisom v sodni register ampak šele če v treh letih tožbena ugotovitev ničnosti ni
               vložena. To je bil razlog, zakaj predlagatelj v svojem predlogu novega 360. člena ta
               dva položaja razlikuje, državni svet jih pa v bistvu združi spet v en položaj, čeprav
               gre za vsebinsko razliko no, tako. Tako je ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp179">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Želi kdo razpravljati? (Nihče.)</p>
               <p>Kdo je za to, da odbor ta amandma sprejme? Kdo je proti?</p>
               <p>In prehajamo spet nazaj na stran 8 - na prejšnjem pregledu. Amandma za novi 63.a
               člen. Predlagateljica je vlada. Želi kdo postaviti kakšno vprašanje ali razpravljati
               o tem amandmaju? (Nihče.) Potem predlagam da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za podporo temu amandmaju? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>Potem naslednji predlog za novi 48.a člen. Predlagateljica je vlada.</p>
               <p>Kdo je za to, da odbor podpre ta amandma? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Potem naslednji je predlog za novi 68.b člen.</p>
               <p>Kdo je za podporo temu amandmaju? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>Potem predlog za novi 69.a člen. Predlagateljica je vlada.</p>
               <p>Kdo je za podporo? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>In potem predlog za novi 115.a člen. Predlagateljica je vlada.</p>
               <p>Kdo je za podporo temu amandmaju? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je podprt. Ta amandma je povezan z amandmajem k 11. členu. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Pardon, sem ga preskočil že. Predlog za
               novi 120.a člen, predlagateljica je vlada.</p>
               <p>Kdo je za podporo temu amandmaju? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>In potem 122 smo že obdelali, 123 tudi in naslednjega k 125 tudi. Vračamo se še na
               prejšnji pregled predlogov amandmajev odbora. In smo pri - predlog k 123. členu. V
               123. členu se črta drugi odstavek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp180">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>.../Ni vključena./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp181">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dr. Plavšakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp182">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Ta, 125.a člen je v bistvu nastal na opozorilo sekretariata, da tista določba, ki je
               bila v splošnih kazenskih določbah, sankcionirala je pa 125. člen, ne sme ostati v
               splošnih kazenskih določbah ampak se mora premakniti v posebne, tako da si nista v
               koliziji, ker z amandmajem, ki ga je pa predlagal gospod poslanec Kavčič je pa
               spreminjal kazensko določbo, ki je sankcionirala predložitev letnih poročil, ta pa
               sankcionira predložitev podatkov za statistične namene. Tako da 125.a člen ne bo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp183">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ali se potem o tem opredeljujemo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp184">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Se je potrebno ampak prvega k 123. členu oblikovati kot amandma na amandma gospoda
               Kavčiča, zato ker gospod Kavčič je pač vložil...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp185">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Potem bi ga moral prej. .../Medsebojni pogovor./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp186">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Veliko enostavneje, če smem predlagati, da v bistvu gospod Kavčič ki v resnici ne
               amandmira celotnega 123. člena ampak samo niz besedila, ki se iz drugega odstavka, ki
               se glasi: 2. točka se spremeni, tako da se glasi: da se v tem, mislim da se ta
               amandma popravi tako, da se v bistvu samo amandmira ta drugi odstavek, ki pravi 2.
               točka se spremeni tako, da se glasi, potem si pa, samo da preverim odstavke.
               .../Medsebojni pogovor./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp187">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dobro. Mi se moramo potem opredeliti do tega. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp188">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Tretji, ja. Samo, pardon, pravilno bi se moralo glasiti, da se v 123. členu črta
               tretji odstavek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp189">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ja, saj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp190">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Ja, ker amandma gospoda Kavčiča se nanaša na drugi odstavek 123. člena - ne, pardon,
               na prvi, ja, tu je pa prav drugi. Ja, ja, amandma gospoda Kavčiča se nanaša na prvi
               odstavek, ta se pa nanaša na črtanje drugega odstavka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp191">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>To se pravi, da potem sprejmemo amandma v takem besedilu: v 123. členu se črta drugi
               odstavek...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp192">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>In hkrati še za novi 125.a člen, ker to je povezano, kajne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp193">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp194">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Gospoda Kavčiča bi pa prosili, da vloži svoj amandma korektno, samo k prvemu
               odstavku, ne pa k celotnemu besedilu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp195">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Kolega Kavčič ne oporeka predlogu.</p>
               <p>Predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>In potem imamo še...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp196">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Ta ni potreben, ker je bilo to alternativno podano, pa smo že izglasovali, tako da to
               ni potrebno.</p>
               <p>Imamo pa še predlog dodatnega sklepa, ki ga je pripravila gospa...
               /nerazumljivo/.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp197">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>S tem smo obravnavo amandmajev končali. Gospa Kurentova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp198">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Sekretariat vztraja na svoji pripombi h končni določbi, čeprav jo je predlagatelj
               pismeno zavrnil. Mi pa vztrajamo, ker po našem mnenju gre res za ponavljanje teksta -
               oba člena sta jasna, in s tem se tekst obremenjuje.</p>
               <p>Podobna je bila situacija prejšnji teden ob sprejetem zakonu o revidiranju.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp199">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dr. Plavšakova, bodimo korektni in obravnavajmo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp200">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Ne, saj sem povedala, da namen te določbe je samo opozoriti na razmerje "lex
               specialis - lege generali". In seveda ne nasprotuje temu, da odbor sprejme
               redakcijski amandma, s katerim se ta niz besed črta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp201">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>To se pravi, da bi odbor sprejel amandma k 128. členu. Amandma bi se glasil: v 128.
               členu se črtajo besede "če ni v 127. členu tega zakona drugače določeno". Je prav
               tako?</p>
               <p>Kdo je za to, da odbor tak amandma sprejme? (9 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>In potem nam pri tej točki preostane še predlog dodatnega sklepa. Za formulacijo smo
               zaprosili gospo Krebsovo, in bi se glasil predlog dodatnega sklepa takole:</p>
               <p>"Vlada Republike Slovenije naj nemudoma nadaljuje s pripravo antibirokratskega
               programa, tako da odpravi nepotrebne ovire za začetek opravljanja dejavnosti tako
               družbam kot podjetnikom, ki so določeni z obrtnim zakonom ter zakoni, ki določajo
               posebne pogoje za opravljanje posamezne dejavnosti."</p>
               <p>Ni potrebno ponovno brati.</p>
               <p>Kdo je za to, da odbor tak predlog zboru sprejme? (9 članov.) Je kdo proti?
               (Nihče.)</p>
               <p>S tem smo... Ja, gospa Kurentova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp202">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Še eno prošnjo predlagatelju: naj kljub temu... Mi nismo dali amandmaja, ampak smo
               dali pripombo, ki naj bi jo predlagatelj upošteval v naslednji fazi, in sicer, da se
               sintagma "bodisi-bodisi" nadomesti z utečeno besedo "ali". "Bodisi-bodisi" je namreč
               sicer zelo lepa knjižna sintagma, ki pa za zakonsko besedilo, ki teh besed žal ne
               more vsebovati, ker je zelo togo in predvsem kratko besedilo, naj se to v bistvu
               zamenja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp203">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Kurentova. Dr. Plavšakova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp204">

               <speaker>DR. NINA PLAVŠAK:</speaker>

               <p>Glejte, gre za sodobno rabo slovenskega jezika, zaradi katere je besedilo tudi bolj
               pregledno. Tako da se to lahko preveri pri kateremkoli kvalificiranem <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) lektorju slovenskega jezika. In
               pač predlagatelj meni, da vaje v gramatiki naj ne bi sodile na obravnavo v državnem
               zboru. Povzroča pa precej boljšo preglednost besedila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp205">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Lektorji niso vsi usposobljeni za tako... /Nerazumljivo - brez mikrofona./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Redna-001-2001-02-06.sp206">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Predlagam, da sprejmemo sklep odbora kot naš delovni sklep, da priporočamo
               predlagatelju, da prouči - dr. Plavšakova, da priporočamo predlagatelju, da prouči te
               pripombe sekretariata, pika. Ampak, dobro, bo še tretja obravnava. Je kdo proti
               takemu sklepu? Ni.</p>
               <p>Potem zaključujem to točko in vas prosim še za malo potrpljenja pri točki razno.</p>
               <p>Prehajamo na točko <title>RAZNO</title>
               oziroma <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA. </title>
               </p>
               <p>Pri točki razno imamo dve zadevi oziroma pri 6. točki imamo pobudo za oceno
               ustavnosti - ker ste gotovo gradivo pogledali, ne bom bral gradiva - pobudo, sklep
               ustavnega sodišča, pravno mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve in pa
               mnenje vlade. In na osnovi tega predlagamo naslednji sklep:</p>
               <p>"Odbor za gospodarstvo se strinja s pravnim mnenjem sekretariata za zakonodajo in
               pravne zadeve in z mnenjem vlade Republike Slovenije ter predlaga sekretariatu, da v
               skladu s poslovnikom državnega zbora Republike Slovenije pripravi odgovor in ga
               pošlje ustavnemu sodišču Republike Slovenije."</p>
               <p>Predlog z običajno prakso. Želi kdo razpravljati o tem predlogu sklepa? Če ne,
               predlagam, da o sklepu glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? (8 članov.) Je kdo proti? (Nihče.)</p>
               <p>In čisto na koncu samo še ena zadeva. V gradivu ste dobili program TAEKS-a za
               usposabljanje poslancev in višjih upravnih delavcev. Doslej nismo dobili odgovorov in
               bi vas prosil, da po možnosti tisti, ki ste zainteresirani, v roku enega tedna
               posredujete predloge.</p>
               <p>Hvala. S tem zaključujem sejo in se vam prav lepo zahvaljujem. Želim prijeten
               praznik in prijeten vikend! Kot napovedano, obvestili vas bomo, če bodo pogoji
               izpolnjeni, da bi imeli v torek popoldne sejo na temo sklada za poplačilo vojne
               škode.</p>
               <p>Hvala za sodelovanje!</p>
               <p>(Seja je bila končana 6. februarja 2001 ob 12.34 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
