<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">CA8AA1008B0E7F4FC1256E4D002F0132</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">77D15CA4D0DBBFD5C1256E5F00497BCA</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=77D15CA4D0DBBFD5C1256E5F00497BCA</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.OZG" n="020">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2004-03-17"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">20. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(17. marec 2004)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc (Feri) Horvat, predsednik odbora. </stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.09 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Gospe in gospodje, prav lep pozdrav vsem prisotnim in lep sončen dan. Upam, da bo
               ugodno vplival tudi na naše delo na 20. nujni seji Odbora Državnega zbora za
               gospodarstvo. Najprej vas obveščam, da so se opravičili člani odbora kolega Džuban,
               kolega Kelemina in pa kolega Kopušar, s pooblastilom pa kolega dr. Bajuka nadomešča
               kolega Mamić. Smo sklepčni, tako da lahko ne samo razpravljamo, ampak tudi odločamo.</p>
               <p>Dobili ste predlog dnevnega reda z vabilom za dve točki in potem še naknadno predlog
               za razširitev, kot tretjo točko: predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               gorskih vodnikih. Najprej moramo odločati o tej razširitvi, tako da bi najprej
               vprašal predstavnike poslanskih skupin, če želi kdo razpravljati. Kot veste lahko o
               razširitvi dnevnega reda oziroma o spremembi, lahko povedo svoja mnenja predstavniki
               poslanskih skupin. Ima kdo kakšno vprašanje, kakšno pripombo? Če ne, potem dajem ta
               predlog za razširitev oziroma dnevni red, tak kot bo v odločanje.</p>
               <p>Kdo je za razširitev? <stage>(11. članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Ni.)</stage></p>
               <p>Dnevni red je potem določen, in sicer:</p>
               <p>1. točka - predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o tehničnih zahtevah za
               proizvode in o ugotavljanju skladnosti - nujni postopek.</p>
               <p>2. točka - predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o preprečevanju
               omejevanja konkurence - nujni postopek in</p>
               <p>3. točka - predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o gorskih vodnikih -
               nujni postopek.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O
                  TEHNIČNIH ZAHTEVAH ZA PROIZVODE IN O UGOTAVLJANJU SKLADNOSTI - NUJNI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Gradivo ste prejeli. Predlog zakon je objavljen v Poročevalcu št. 22/4. Mnenje
               Zakonodajno-pravne službe ste dobili. Predloge za amandmaje glede na mnenje
               Zakonodajno-pravne službe pa ste dobili na mizo oziroma na klop.</p>
               <p>Na sejo smo pri tej točki povabili predstavnike predlagatelja, vlade oziroma
               Ministrstva za gospodarstvo. Z nami je državni sekretar gospod Logar in državna
               podsekretarka gospa Jasna Avbelj. Še kdo? Še gospa Irena Možek.</p>
               <p>Zakonodajno-pravna služba gospod Rudi Veselič. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Predstavnike gospodarske zbornice smo tudi vabili,
               vendar so sporočili, da nimajo nobenih pripomb in vprašanj in se seje ne udeležijo.
               Vabili smo tudi predstavnike Obrtne zbornice in menda tudi ni nikogar.</p>
               <p>Ugotavljam, da amandmajev k predlogu zakona zaenkrat ni vložil nihče. Glede na nujni
               postopek, obstoja možnost, da se amandmaje še vloži do zaključka razprave o členih
               zakona. tako pričenjam obravnavo predloga zakona, in sicer bomo obravnavali posamezne
               člene in amandmaje, ki so predloženi.</p>
               <p>Najprej pa vprašam, ali želi predstavnik vlade dati dodatno obrazložitev. Gospod
               državni sekretar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp2">

               <speaker>MATJAŽ LOGAR:</speaker>

               <p>Hvala. Mogoče zgolj na kratka obrazložitev. Obstoječi zakon o tehničnih zahtevah za
               proizvode je bil sprejet leta 1999 in v našem pravnem sistemu predstavlja tisto
               pravno podlago za izdajanje podzakonskih aktov, ki so potrebni za implementacijo
               tehnične zakonodaje v tistih primerih, ko nimamo urejeno to sektorsko zakonodajo.</p>
               <p>Mislim, da je precejšnje število direktiv implementirano na osnovi te pravne
               podlage, okrog 190, 59<stage>(?)</stage> se opravičujem. Predlagane spremembe gredo pravzaprav v dve
               oziroma tri smeri. Prvič je to, da dobimo pravno podlago za implementacijo oziroma ne
               za implementacijo zakonodaje, ampak pravno podlago za izdajanje podzakonskih aktov na
               neharmoniziranem področju. Se pravi, tiso področje, kjer države članice samostojno
               urejajo, vendar pa so nekatere direktive takšne, da del izvedbe ali pa v smislu
               pravnega prenosa ideje direktive prepuščajo državam članicam, da to uredijo v okviru
               neharmoniziranega področja. Skratka, brez tovrstne pravne podlage tudi ne moremo
               korektno ali popolnoma implementirati tiste direktive, ki so že imele pravno podlago
               v obstoječem zakonu. To je prvi razlog.</p>
               <p>Drugi razlog je to, da bo omogočal tudi na neharmoniziranem področju priznavanje
               načela vzajemnega priznavanja, kar pomeni direktno izvajanje določil členom 28. do
               30. pogodbe o ustanovitvi Evropske skupnosti.</p>
               <p>Tretji del je pa ta, če tako rečem, prekrškovni na področju izvajanja nadzora na
               trgu, kjer se usklajuje besedilo zakona z besedilom zakona o prekrških, ki bo začel
               veljati 1.1.2005. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospod državni sekretar. Vprašam še predstavnika Zakonodajno-pravne službe,
               ali želi sedaj uvodoma besedo, ali potem pri posameznih členih? Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp4">

               <speaker>RUDI VESELIČ:</speaker>

               <p>Čisto na kratko. Mi smo podali mnenje z manjšimi pripombami v pričakovanju, da bodo
               z ustreznimi amandmaji naše ugotovitve sanirane. Se bom pa oglasil, če bo potrebno
               pri posameznih členih. Hvala lepa. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Potem lahko preidemo na obravnavo členov. Glede na to, da ima predlog zakona
               sorazmerno majhno število členov, 11. Predlagam, da obravnavamo člen od člena in
               potem tudi vzporedno amandmaje, ki so pripravljeni na podlagi mnenja
               Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 1. členu. Tukaj imamo amandma, predlog za amandma. Kratek: "Drugi
               odstavek, 2. člena se črta." Želi kdo razpravljati? Če ne, predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem še glasujemo o členu.</p>
               <p>Kdo je za tako amandmiran člen? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 2. členu. Amandma je povezan s prejšnjim. "Člen se črta." Želi kdo
               razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet in s tem tudi člen črtan.</p>
               <p>Prehajamo k 3. členu. Želi kdo o 3. členu razpravljati? <stage>(Ne želi.)</stage> Dajem predlog
               člena na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 4. členu. Želi kdo razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 5. členu, kjer imamo predlog za amandma. Imate ga v pregledu, tako da ga
               ne bom bral. Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne želi.)</stage> Glasujemo o predlogu za amandma.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o amandmiranem členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 6. členu, kjer ni predloženega amandmaja. Želi kdo razpravljati?
               <stage>(Nihče.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Prehajamo k
               7. členu, kjer tudi ni predloga za amandma. Želi kdo razpravljati <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(...članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 8. členu. Ja, kolega Jerovšek. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp6">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V 18.a členu, mene zanima, kako pogosto so se sedanje članice Evropske
               skupnosti posluževale tega, da so dajale na trg proizvode, ki niso harmonizirani s
               pravom Evropske skupnosti. Namreč, tu mislim, da je naše vedenje zelo skromno in me
               zanima, ali je naš, mislim, naše gospodarstvo seznanjenosedaj s tem, da sprejemamo to
               spremembo zakona, ki smatram, da bo omogočila, da bodo šli na evropski trg tudi
               nekateri proizvodi, ki s tem pravom v evropski skupnosti niso harmonizirani. V drugem
               slučaju pa bi bila zapora teh trgov, po mojem. Tudi me zanima, glede na to, da če sem
               prav prebral, že dve leti velja ta zakonodaja, pa na videz ne zgleda zahtevno, zakaj
               tako pozno prihajamo s temi spremembami, ker mislim, da naše gospodarstvo ne bo
               seznanjeno pravočasno in da bodo nastopile z vstopom v Evropskounijo neke težave pri
               nas. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje. Državni sekretar Logar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp8">

               <speaker>MATJAŽ LOGAR:</speaker>

               <p>Mogoče začnem na koncu. Gospodarstvo je s temi ukrepi oziroma sistemom delovanja
               notranjega trga obveščeno. Imamo v okviru, ne sedaj vezano na te zakonske spremembe,
               ampak v okviru različnih projektov, ki so tekli, tudi različnih projektov, pa tudi
               samostojnih aktivnosti, ki so tekli v zadnjih letih, praktično ves čas pristopne
               aktivnosti od začetka pristopa pa do sedaj, sproti obveščali gospodarstvo. Tako preko
               gospodarske zbornice, kot tudi preko evro-info centrov, kot tudi preko samostojnih
               srečanj, ki smo organizirali in gospodarstvo opozarjali za vsako posamezno direktivo,
               ki se je implementirala, kaj pravzaprav to pomeni in kaj to prinaša.</p>
               <p>Tako da na tem harmoniziranem delu, to absolutno ni problem. Harmonizirani del je
               itak del, ki je haromoniziran in pač mora ustrezati tem pogojem. Na neharomoniziranem
               delu, to pomeni, da je določena ureditev prepuščena posameznim državam članicam,
               vendar pa morajo to posebno ureditev skladno s posebno regulativo notificirat v
               evropski komisiji, ki se potem preko posebnega sistema o tem obvesti. Tako da je to
               ena obveza držav članic, s tem je tudi delno odgovor na to, zakaj je to sedaj ta
               sporazum med nami in evropsko komisijo, je bil podpisan nedavno in bo prišel<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> v naslednjih tednih v ratifikacijo
               v državni zbor. Tako da bomo tudi v tega pravni okvir postavil.</p>
               <p>Zdaj, dokler nismo bili polnopravni člani z izjemo tistih segmentov na
               harmoniziranem področju, kjer smo podpisali tako imenovani PK protokol, ki je stopil
               v veljavo lanskega 1. maja, to gre pa za štiri ključna področja, kjer imamo največjo
               proizvodnjo, stroje, električne naprave, naprave ki delujejo v okviru področja, ki ga
               pokriva direktiva o elektro-magnetni združljivosti, pa plinske naprave. Tam smo že
               vzpostavili sistem notranjega trga. Tako da moram reči, da gospodarstvo je s tem
               seznanjeno.</p>
               <p>Če prihaja do težav pri proizvodih, kar ključno kar je pri tem prostem pretoku
               blaga, je to, da je evropska direktiva uvedla tako imenovani novi pristop "new ...",
               kjer so se vse te omejitve pri gibanju umikale iz pravne zakonodaje, predvsem tiste,
               ki so bile vezane, kot se spomnite v časih smoimeli sistem atestov, se pravi, da je
               moral biti vsak izdelek na nek način preverjen, preden je prišel na trg. To je sedaj
               zamenjano z načeli, da morajo biti vsi izdelki, ki so na trgu varni. V zvezi s tem je
               bila sprejeta posebna direktiva. V lanskem letu je bil prenos te direktive narejen
               preko zakona o splošni varnosti proizvodov. Mislim, da smo v jesenskih mesecih imeli
               to v državnem zboru. To nam daje ta pravni okviru za prosti pretok blaga. Nadzor nad
               kvaliteto blaga so pa opravili pristojni inšpekcijski organi oziroma državni organi,
               tako na harmoniziranem kot neharmoniziranem delu. Tako da s tem zaključujemo ta
               kompleks predpisov, ki potem omogočajo polno delovanje, popolno implementacijo
               notranjega trga.</p>
               <p>Mi ne pričakujemo težav naših proizvajalcev, ker ta del predpisov, ki ga imamo, je
               bolj pomemben; je zelo pomemben, ampak je pomemben za naše domače tržišče, kako bodo
               naši organi reagirali. Tisto kar je verjetno bilo od zadaj, vprašanje, ki ga imamo
               tudi mi ves čas v mislih, je pa kako je z našimi proizvajalci, ko nastopajo na trgu.
               Oni so seznanjeni s temi zahtevami, ker nenazadnje so že ves čas delovanje notranjega
               trga, tudi ko še mi nismo bili člani, niti pristopna država v tem statusu, že
               delovali na trgu in poznajo te rešitve.</p>
               <p>Zdaj kar bo s tem sprememba za njih, bo ta, da bo enak režim veljal tudi na
               slovenskem trgu, ki je do sedaj bil nekoliko drugačen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo želi razpravljati? Če ne, potem predlagam, da glasujemo o predlogu 8.
               člena.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 9. členu, kjer tudi ni predloga amandmaja.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 10. členu, kjer imamo predlog amandmaja, ki s ledi pripombi
               Zakonodajno-pravne službe. Želi kdo razpravljati, najprej o amandmaju? <stage>(Ne.)</stage>
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o členu. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Kdo je
               za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>In še zadnji člen, 11. člen. Nihče ni dvignil roke. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Tako smo opravili obravnavo vseh členov. Na koncu mi preostane samo še ugotovitev, da
               sprejete amandmaje vključimo v dopolnjeni predlog zakona, ki bo sestavni del poročila
               odbora in ga posredujemo zboru v obravnavo. Za poročevalca predlagam, da je to, kot
               običajno predsednik oziroma če predsednika ni eden od podpredsednikov.</p>
               <p>Kdo nasprotuje k temu? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Potem lahko zaključimo to točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O
                  PREPREČEVANJU OMEJEVANJA KONKURENCE - NUJNI POSTOPEK.</title> Predlog zakona je
               objavljen v Poročevalcu št. 22/4. Mnenje Zakonodajno-pravne službe ste prejeli.
               Predlogi amandmajev so pripravljeni na podlagi mnenja Zakonodajno-pravne službe in
               ste jih dobili na mizo. Na sejo smo povabili predstavnike predlagatelja, se pravi
               vlade oziroma ministrstva za gospodarstvo in z nami je, enako kot pri prejšnji točki
               državni sekretar, gospod Logar, gospod Plahutnik, direktor urada za varstvo
               konkurence in Marijana Križaj iz urada. Iz Zakonodajno-pravne službe sta tukaj Saša
               Bricelj in pa Marta Briški. Kot sem že uvodoma pri prejšnji točki povedal pa
               predstavnikov zbornic ni.</p>
               <p>Ugotavljam, da tudi temu zakonu do sedaj niso bili vloženi amandmaji, razen teh, ki
               so pripravljeni na osnovi mnenja Zakonodajno-pravne službe, tako da obstaja glede na
               nujni postopek možnost še vložitve amandmajev tekom obravnave predloga zakona.</p>
               <p>Pričenjamo obravnavo, drugo obravnavo in najprej vprašam predstavnika vlade, če želi
               dodatno obrazložiti predlog zakona? Izvolite, državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp10">

               <speaker>MATJAŽ LOGAR:</speaker>

               <p>Samo na kratko. Zakon o preprečevanju omejevanja konkurence, je bil v uveljavitvi
               leta 1999 v celoti usklajen s pravnim redom Evropske unije iz dveh razlogov. Delno
               zaradi vstopa novih članic, predvsem pa zaradi relativno zastarelih postopkovnih
               pravil uredbe, ki se uporablja na tem področju Evropske unije je Evropska unija
               pristopila k reformi teh pravil in sprejeta je bila nova uredba. Sedaj, uredbe se
               sicer direktno uporabljajo v pravnem redu držav članic, tako da zaradi samih uredb ni
               potrebno spreminjati zakonodaje, bi pa na tem področju, glede na to, da uredba velja
               samo za tako imenovani "cros border efect"<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> se pravi čezmejnem delovanju ob nespremembi zakonov o
               preprečevanju omejevanja konkurence prišlo do tega, da bi imeli dvojnost postopkov,
               se pravi ene skladno z uredbo takrat, kadar je prihajalo do "cros border efect",
               druge pa kadar bi šlo za domače zadeve. In da bi v izogib tega, smatramo, da je
               povezano tudi z ustrezno povečanjem tudi pravne varnosti, predlagamo tudi, da se
               zakon v tistih delih, ki se nanašajo na ta del postopka ustrezno korigira, tako da
               imamo enak način, enak postopek v obeh primerih. Zakon drugih sprememb, skratka
               predlog zakona drugih sprememb ne predvideva, tako da gre uskladitev postopkovno.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Želite še gospod direktor dati kakšno dodatno obrazložitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp12">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Ja, mogoče samo toliko, je bilo že v osnovnem ali pa uvodnem izvajanju gospoda
               Logarja pojasnjeno, gre za nujne uskladitve z namenom izogibanja dvojnosti postopkov
               in s tem za zagotovitev večje pravne varnosti ob morebitnem vprašanju, zakaj
               prihajamo s predlogom v nujni postopek, v bistvu pred vstopom v Evropsko unijo je
               treba povedati, da je bila uredba številka 1/2003 res sprejeta že kar nekaj časa
               nazaj. Da pa Evropska unija še ni sprejela vseh izvedbenih aktov, da se v teh dneh, v
               bistvu, zadnji izvedbeni akti, to je šest različnih sporočil oziroma "noteses" in pa
               tako imenovana uredba komisije sprejemajo, da že poskusno deluje mreža konkurenčnih
               organizacij oziroma konkurenčnih organov, in da v bistvu se bo šele potem v
               nadaljevanju ugotovilo, kako bo nov sistem učinkovit. Zato smo se seveda omejili samo
               na potrebne uskladitve in nismo posegli v drugo vsebino zakona o preprečevanju
               omejevanja konkurence, razen v zadnjem delu pri kazenskih določbah, kjer smo v bistvu
               upoštevali uskladitve z zakonom o prekrških, primarno potem na predlog iz
               zakonodajno-pravne komisije državnega zbora. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vprašam še predstavnico zakonodajno-pravne službe, če želijo uvodoma
               besedo ali potem pri posameznih členih. Ne želijo. Prehajamo na obravnavo posameznih
               členov. Glede na to, da k prvim štirim členom ni predloga amandmaja. Predlagam, da če
               ne bo nihče temu nasprotoval, da obravnavamo te štiri člene skupaj in da tudi skupaj
               glasujemo, da racionaliziramo čas in dviganje rok.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati o teh členih? Ja, kolega Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp14">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>1. člen je navadno splošni ... mene ena stvar zanima, ki pa si jo prebral v oceni
               stanja. Namreč, ko govorite tukaj o tej uredbi 1/2003 pravite, da pomeni ... 40 let
               starih postopkovnih pravil na področju antitrasta. V oklepaj boste zapisali uredba
               nikakor ne posega v področje koncentracije. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Pa me zanima, zakaj se je zdelo to pomembno zapisati.
               Namreč, področje koncentracij je v zadnjem letu, v zadnjih dveh letih najbolj vroče
               področje pri nas. Bilo je tudi veliko političnih pritiskov tudi na vaš urad. Mislim,
               da se vedno tudi niste bili v stanju izogniti tem političnim pritiskom, pa me zanima
               sedaj, kot sem že rekel, zakaj je bilo to treba ekstra napisati oziroma kako pa ta
               sprememba zakona vseeno vpliva na področje koncentracij.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje. Gospod direktor Plahutnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp16">

               <speaker>GOSPOD PLAHUTNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, to se je zdelo nujno zapisati zaradi tega, ker istočasno v
               Evropski uniji poteka oziroma v evropskih skupnostih poteka reforma kontrole
               koncentracij. Reforma kontrole koncentracij bo nastopila tudi s 1.5.2004 s
               spremenjeno uredbo o kontroli koncentracij, ki delno spreminja tako imenovani
               substančni test. Gre za, zelo poenostavljeno, za to, da je evropska komisija ob
               trikratni zavrnitvi odločb, prepovednih odločb s stranisodišča prve stopnje doživela
               svojevrsten šok in je začela razmišljati o tem, ali je obstoječi sistem kontrole
               koncentracij primeren ali ne. Dejstvo pa je, da v obstoječem sistemu uredba,
               obstoječa ali pa spremenjena uredba o kontrolah koncentracij velja izključno za tiste
               koncentracije, ki presegajo ekonomske prage, se pravi, 5 milijard evrov letnega
               prometa v svetovnem merilu; takrat odloča o tem komisija oziroma, ja, evropska
               komisija. V primeru, da ti vrednostni pragi niso določeni - tu je treba povedati še
               en dodaten vrednostni prag, se pravi, da mora biti manj kot dve tretjini prometa firm
               samo v eni državi. V primeru, da ti ekonomski pragi niso preseženi, obstaja ne samo
               teorija, ampak tudi praksa, da o koncentracijah odločajo nacionalni organi v okviru
               nacionalne zakonodaje. Se pravi, da kljub reformi kontrole koncentracij v evropski
               komisiji nikakor ni treba usklajevati našega zakona z novimi pravili o kontroli
               koncentracij v Evropski uniji. Se pa seveda postavlja vprašanje, če je to smotrno tu
               v bodoče kakorkoli usklajevati, bi bilo smotrno to usklajevati potem, ko tekom časa
               vidimo, kako se bo nova reforma v evropski komisiji oziroma v Evropski uniji obnesla.
               Zakaj takšna popolnoma zavestna odločitev? Iz naslednjega razloga: Ko smo v letu 2002
               sprejemali novo uredbo, ko je vlada sprejemala novo uredbo o skupinskih izjemah in je
               planirala sprejem izvedbe istočasno z evropsko komisijo ter je zaradi določenih
               zastojev v Svetu Evrope Evropska unija sprejela svojo uredbo o skupinskih izjemah
               mesec dni kasneje, je na dan sprejema odstopila od prehodnega obdobja in ga
               podaljšala za področje domovinske distribucije. Kar pomeni, da smo s tem, ko smo bili
               pravočasni, v bistvu prehiteli in smo potem morali dopolnjevati to uredbo. Tako da
               vstop Slovenije v Evropsko unijo oziroma evropske skupnosti v tem trenutku nikakor ne
               pomeni nikakršne <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> obveznosti
               uskladitve z reformo Evropske unije na področju kontrole koncentracij. Pomeni pa
               obveznost uskladitve zaradi tega, da ponudimo uporabniku prijazen pravni okvir v
               primeru ugotavljanja kršitev z uredbo, ki se nanaša na postopkovna določila, se
               pravi, regulativa 1/23. Obe reformi medsebojno nista povezani.</p>
               <p>Če mogoče še na tole odgovorim. Sistem kontrole koncentracij v Sloveniji verjetno ne
               odstopa v negativnem smislu od drugih primerljivih sistemov. Ne nazadnje mislim, da
               so odločitve, ki jih je urad sprejemal, kljub določenim pritiskom bile vedno
               strokovne, nikakor ne politične, in da zakon sam v tem trenutku nudi zadosti možnosti
               uradu, da se realno odloča, da ne postopa legalistično, ampak da se odloča realno.
               Legalizem je namreč ravno tisti element, zaradi katerega je pa evropska komisija
               morala pristopiti k preoblikovanju uredbe o kontroli koncentracij - premalo
               ekonomskega pristopa preveč legalističnega pristopa. Mislim, da je pri nas obratno,
               da poskušamo biti primarno ekonomsko usmerjeni in šele sekundarno legalistično
               oziroma upam, da nikoli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za odgovor. Kolega Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp18">
               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>
               <p>Ta zadnja pripomba, da je primarno ekonomsko in sekundarno
            legalistično, ta je lahko včasih dobra za nacionalno gospodarstvo, lahko je pa tudi skrb
            vzbujajoča za potrošnika oziroma nekoga. Zdaj me zanima, ali v okviru dane zakonodaje
            lahko vi zagotavljate obstoj konkurence ali se s tem upravičuje pravzaprav na nek način
            uvajanje monopolov na našem trgu?</p> 
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod Plahutnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp20">

               <speaker>GOSPOD PLAHUTNIK:</speaker>

               <p>Ja, poglejte, že osnovno določilo zakona, ki govori o tem, da so prepovedane tiste
               koncentracije, ki vodijo v ustvarjanje monopolnega položaja oziroma prevladujočega
               položaja ali ki vodijo v krepitev takšnega položaja, pri tem pa izključujejo ali
               bistveno omejujejo učinkovito konkurenco, uradu nalaga, da ugotovi tri elemente
               prvič, ali obstaja nevarnost, ali obstaja resen sum izključevanja konkurence ob
               predhodnem doseženem oziroma povečanem prevladujočem položaju, in sicer izključevanja
               tako imenovane <stage>(to je pa tretji element)</stage> učinkovite konkurence. Kar pomeni, da moramo
               vedno zagotavljati, da bo potrošnik v končni fazi še vedno imel možnost izbire in
               primerno razmerje med ceno in kvaliteto. In tudi zaradi tega kljub, recimo, na
               posameznih primerih lahko zagotovim, da kljub različnim tako imenovanim ekonomskim
               analizam v primeru še vedno nejasnosti pristopimo k tako imenovanemu anketiranju
               potrošniškega odnosa do posameznega produkta. Ker ne nazadnje tudi evropska komisija
               je <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> pred približno letom in
               pol začela nakazovati prve elemente politike konkurence, ne zgolj regulative, v tem,
               da govori o k potrošniku naravnani konkurenčni politiki. Tudi konkurenčno pravni
               parametri, kot jih vsebuje zakon o preprečevanju omejevanja konkurence, med ostalim
               vsebujejo tudi tisti element, ki ga urad vedno mora presojati, in to je možnost
               izbire, se pravi, kakšno izbiro imajo drugi konkurenti na trgu, se pravi, dobavitelji
               ali kupci in tudi v okvir kupcev štejemo potrošnike. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Če ne, predlagam, da glasujemo o štirih členih, kot
               smo se odločili, skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Členi so sprejeti.</p>
               <p>Prehajamo k 5. členu, kjer imamo predlog amandmaja na podlagi mnenja
               zakonodajno-pravne službe. Želi kdo o amandmaju razpravljati? Če ne, predlagam, da
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 6. členu. Želi kdo razpravljati? Glede na to, da tukaj do vključno 10.
               člena tudi ni amandmajev, predlagam, da tudi o teh členih razpravljamo in glasujemo
               skupaj. Če nihče ne oporeka, pomeni, da smo se tako odločili. Odpiram razpravo o teh
               členih, od 6. do vključno 10. člena. Kdo želirazpravljati? Nihče.</p>
               <p>Glasujemo o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Členi so sprejeti.</p>
               <p>Prehajamo k 11. členu, kjer imamo predlog amandmaja <stage>(imate ga v pregledu)</stage>. Želi kdo o
               amandmaju razpravljati? Ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 12. členu, kjer imamo predlog amandmaja. Želi kdo o predlogu
               razpravljati? Če ne, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Prehajamo k
               obravnavi 13. člena kjer imamo predlog amandmaja. Kdo želi razpravljati o predlogu?
               <stage>(Nihče.)</stage> Predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tukaj smo spremenili celotni člen, tako da ni potrebno glasovanje posebej o členu.</p>
               <p>Prehajamo k obravnavi 14. člena. Kdo želi o predloženem amandmaju k 14. členu
               razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet in člen v celoti spremenjen, tako da ni potrebno
               posebej glasovati še o členu.</p>
               <p>Prehajamo k obravnavi 15. člena, kjer imamo amandma za spremembo besedila 54. člena.
               Kdo želi o amandmaju razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma oziroma člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 16. členu, kjer imamo predlog amandmaja. Kdo želi o amandmaju
               razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Glasujemo še o členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 17. členu, kjer je predložen amandma. Želi kdo razpravljati? <stage>(Nihče.)</stage>
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je s tem tudi spremenjen celotni člen in ni potrebno dodatno
               glasovanje.</p>
               <p>In preostane nam še, da razpravljamo in odločamo o 18. členu. Želi kdo razpravljati?
               <stage>(Nihče.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta člen sprejet.</p>
               <p>S tem smo opravili obravnavo amandmajev in členov in o njih še odločali. Tako, da
               lahko samo še ugotovimo, da se sprejete amandmaje vključi v dopolnjen predlog zakona,
               ki bo sestavni del poročila odbora in vse skupaj predložimo odboru v obravnavo in
               sprejem. Poročevalec je predsednik oziroma podpredsednika. Nasprotuje kdo temu? <stage>(Ne.)</stage>
               Potem lahko zaključimo to točko.</p>
               <p>In se prav lepo zahvaljujem tistim, ki nas boste hoteli zapustiti, ni pa nujno, lahko
               tudi ostanete. Hvala za sodelovanje.</p>
               <p>In prehajamo k <title>3. TOČKI DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O GORSKIH VODNIKIH, nujni postopek.</title> Predlog zakona je
               objavljen v Poročevalcu, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> št.
               26/4. Mnenje zakonodajno pravne službe ste dobili in pa dobili ste predlog za amandma
               na podlagi mnenja zakonodajno pravne službe na mizo. Na sejo k tej točki smo vabili
               predlagatelja, ministrstvo za gospodarstvo, gospod Logar in gospa Avbljeva in pa
               gospa podsekretarka Radičeva. Zakonodajno pravna služba gospod Rudi Veselič,
               predstavnikov zbornice pa enako kot pri prejšnjih točkah, ni, ker nimajo pripomb.
               Ugotavljam, da amandmajev, posebej niso bili amandmaji vloženi do same obravnave,
               obstoja pa možnost vložitve med obravnave glede na nujni postopek.</p>
               <p>In predno gremo na obravnavo posameznih členov in predloga amandmaja, vprašam
               predstavnika vlade, če želi, ali predstavnica, če želi podati dodatno uvodno
               obrazložitev. Gospa podsekretarka Radičeva, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp22">

               <speaker>GOSPA RADIČ:</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Torej zakon o gorskih vodnikih ureja poklic gorskega vodnika,
               pogoje za opravljanje dejavnosti gorskega vodenja, pogoje za ustanovitev in delovanje
               gorniških šol in pa tudi določa državno podporo za usposabljanje gorskih vodnikov. V
               prvotnem zakonu so vključene nekatere določbe, ki z vstopom Slovenije v EU postajajo
               diskriminatorne in sicer so to določbe, ki določajo, da lahko dejavnost gorskega
               vodnika opravljajo samo osebe, državljani Republike Slovenije in pa, da se lahko v
               imenik gorskih vodnikov vpišejo samo osebe, ki imajo stalno bivališče v Sloveniji. To
               je seveda, ni v skladu s pravnim redom Evropske unije in v bistvu vse spremembe se
               nanašajo sedaj na odpravo teh diskriminatornih določb, torej gre za novo ureditev, za
               upravljanje teh dejavnosti tudi za državljane Evropske unije.</p>
               <p>Ob tej priložnosti pa smo seveda zakon tudi uskladili, tudi člene, ki se nanašajo na
               prekrške z novim zakonom o prekrških in pa določili tudi vzajemnost za opravljanje
               teh dejavnosti na sproti tretjim državam, kjer uvajamo načelo vzajemnosti. Toliko za
               uvod. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vprašam gospoda Veseliča, če želi uvodoma kakšno obrazložitev? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na obravnavo členov. Glede na to, da je število členov majhno, tudi
               predlagam, da gremo po posameznih členih. In odpiram razpravo o 1. členu. Želi kdo
               razpravljati? <stage>(Ne.)</stage> Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 členov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet.</p>
               <p>2. člen. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je člen sprejet. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Kdo je za? <stage>(...)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>4. člen. Želi kdo razpravljati? Ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>5. člen. Želi kdo razpravljati? Ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>6. člen. Želi kdo razpravljati? Nihče. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>7. člen. Želi kdo razpravljati? Ne želi. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>8. člen. Želi kdo razpravljati? Ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>9. člen. Želi kdo razpravljati? Ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>10. člen. Želi kdo razpravljati? Nihče. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>11. člen. Želi kdo razpravljati? Ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>12. člen, kjer imamo predlog amandmaja. Želi kdo razpravljati? Ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>In še 13. člen. Želi kdo razpravljati? Ne. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi ta člen je sprejet.</p>
               <p>S tem smo končali obravnavo členov in amandmaja. Preostane ugotovitev, da amandma
               vključimo v dopolnjen predlog zakona v poročilu in ga posredujemo zboru v obravnavo
               in sprejem. Za poročevalca predlagam predsednika oziroma podpredsednika odbora. Nihče
               ne oporeka.</p>
               <p>S tem lahko zaključimo tudi to točko dnevnega reda. Ja, izvoli, kolega Brane
               Janc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp24">

               <speaker>BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ker ste verjetno čakali konec seje, vendar bi predstavnico
               ministrstva za gospodarstvo le povprašal, kako bomo s spremembo tega zakona
               zavarovali tudi naše naravne vrednote. Kako bo s prihodom tujih turistov, ker tu
               govorimo o gorskih vodnikih, ki lahko vodijo tuje turiste. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Kako bo s prihodom tujih turistov, ker tukaj
               govorimo o gorskih vodnikih, ki lahko vodijo tuje turiste. To je, s 1. majem lahko
               pričakujemo, da bodo seveda naše, največji pritisk naše naravne vrednote, kot je
               Triglavski narodni park, se zelo povečal. In vas sprašujem, kako mislite regulirati
               ta del, da bomo zavarovali tudi kvaliteto teh, predvsem Triglavskega narodnega parka
               do drugih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje, ki je zanimivo oziroma bo zanimiv odgovor.</p>
               <p>Gospa podsekretarka Radičeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp26">

               <speaker>GOSPA RADIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej mislim, da kakšnega bistveno večjega navala sedaj, pa ravno
               zaradi tega zakona ali pa po 1. maju na Triglavski narodni park ne bo, ker sedaj tudi
               tuji gorski vodniki in tujci obiskujejo te naše vrednote, naravno dediščino in samo
               omejevanje oziroma reguliranje tega vstopanja pa bo urejal zakon o varovanju narave.
               Ta zakondejansko ureja in samo regulira opravljanje te dejavnosti in s tem, ko po
               teh, triglavskem parku in po drugih parkih vodijo usposobljeni, profesionalni gorski
               vodniki. Jaz mislim, da s tem ta zakon le prispeva k temu, da k ohranjanju na svoj
               specifičen način te naravne dediščine. Drugače pa, kar se tega tiče, seveda sploh
               vplivov turizma na varovanje narave pa zakon o varovanju narave tisti glavni, ali
               ohranjanju, pardon, ohranjanju narave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za odgovor. Branko, ste zadovoljen za odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp28">

               <speaker>BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Zanimivo je, če smo Slovenci zadovoljni s temi rešitvami, saj gre za našo naravno
               dediščino, ki jo pa po mojem moramo varovati, tudi skozi tako zakonodajo. Seveda gre
               za razliko, če so Slovenci vodniki, ki so bili usposobljeni in kvalificirani, ne gre
               samo za to kje in na kakšen način zabiješ klin v steni. Gre predvsem za to, kako boš
               varoval to dediščino, ki smo jo mi podedovali od prednika in bi verjetno bilo vredno
               zapustiti tudi našim zanamcem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Še kakšna pripomba, vprašanje? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Ja, kolega Špindler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp30">

               <speaker>JOŽEF ŠPINDLER:</speaker>

               <p>Državnega sekretarja gospoda Logarja bi vseeno vprašal, kaj je z zakonom o žigosanju
               orožja in tega vsega, ker mi smo tukaj sprejeli pristopno izjavo pri tem državnem
               zboru in sedaj je praktično to izviselo z ozirom na lobiranje, ki je pač bilo, v
               okviru državnega zbora, ne vem kam to vodi, ki se mi lahko osramotimo pred Evropo za
               3 tisoč 500 evrov, vprašam kdo je to v državi odgovoren. Za 3 tisoč 500 evrov letne
               pristojbine oziroma na stvari, ki tukaj ostanejo. Samo toliko. Ker mislim, da bo to
               en fiasko za Slovenijo sedaj že na začetku ob vstopu v Evropsko unijo, da smo ...
               država, ker najprej pristopimo, ki po, da bomo te stvari sprovedli, sedaj pa je to
               enostavno izviselo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ja, točke razno nimamo. Sem malo formalno v zadregi, ampak glede na to, da so bili
               tako učinkoviti, bi predlagal, da državni sekretar poskuša na to vprašanje
               odgovoriti. To je, dejansko bi podčrtal oziroma pod točko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp32">

               <speaker>GOSPOD LOGAR:</speaker>

               <p>Sedaj odgovor na to je v bistvu... Mi smo imeli zakon v skladu, ki bi to omogočal s
               temi in je pripravljen v vladni proceduri v juniju mesecu. Usklajevali smo ga
               praktično do pred parih tednov, tako da imamo sedaj pripravljen nov zakon, ki bo
               dosegel tisti osnovni namen, ki se je tudi zasledoval s tem pristopom sklada, na nek
               način urejanje, uredil kontrolo za to orožje, ki je v prometu. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Moram reči nekaj; CIP ni oziroma ta ni del
               evropskega pravnega reda, konvencije, ki so seveda nekatere članice evropske unije
               med seboj pa tudi pristopnice bodoče in tudi nečlanice med seboj dogovorile.
               Argumentov okrog tega je bilo veliko že izrečenih za in proti. Mislim, da predlog,
               kot je sedaj pripravljen, je tisti, ki odseva takšno stanje, ki je bilo nekako v to,
               kot je ... usklajevanja ugotovljeno kot najbolj in to stanje, ki je dobilo najširšo
               podporo. Bi pa predlagal, da bomo večjo debato okrog tega povedali, ko bo zakon o
               proceduri, ga pa lahko pričakujete. Gre pa z rednim postopkom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZG-Nujna-020-2004-03-17.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za informacijo. Predno zaključim sejo, mi dovolite, da vas spomnim na to, da
               imamo jutri sejo, ob 12. uri v sobi 217. Potem pa, da kar napovem, se je za izredno
               sejo v aprilu in sicer bo sejo odbora, 1. in 2. aprila, toliko da se planirate čas.
               Nas pa čakajo takrat, ne da bi podcenjeval današnje točke, ampak bolj zahtevne točke.</p>
               <p>Hvala lepa za sodelovanje, uspešen in lep dan.</p>
               <stage>(Seja je bila končana 17. MARCA 2004 ob 10.05 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
