<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za infrastrukturo in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">62064E5D726A5CD8C1256A2B0030F42E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">5E5AE1DF8C1CAAD2C1256A390042685C</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=5E5AE1DF8C1CAAD2C1256A390042685C</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.OZIIO" n="009">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-04-25"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.OZIIO">
                        <orgName key="OZIIO">Odbor za infrastrukturo in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA INFRASTRUKTURO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 9. seje</stage>
            <stage type="date">(25. april 2001)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Andrej Gerenčer, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.37 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Spoštovane poslanke in poslanci, cenjeni gostje, gospod minister, gospod državni
               sekretar, lepo vas pozdravljam! V nadaljevanju, prvem, 9. seje našega odbora.</p>
               <p>Danes bi obravnavali pod 1. točko - predlog zakona o prevozih v cestnem prometu in
               pa pobudo Ilirije, delniške družbe Ljubljana o ceni ustavnosti drugega odstavka 24.
               člena zakona o poslovnih zgradbah in poslovnih prostorih in točko razno. Do desetih
               moramo končati, ker je ob desetih seja državnega zbora, zato prosim, da bomo v svojih
               razpravah kolikor toliko konkretni, kratki jasni, da bi lahko opravili čim več dela.</p>
               <p>Zamišljam si, da bi danes končali splošno razpravo o zakonu o prevozih v cestnem
               prometu. Ker glede na pripombe, ki smo jih dobili tako s strani obeh zbornic,
               sindikata delavcev pri prevozniku torej in kar je še najbolj pomembno, tudi stališča
               sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, bi potem danes teden predvidoma imeli
               nadaljevanje te seje 9, kjer bi obravnavali amandmaje, ki jih bomo tudi do tega časa
               prejeli. Pričakujemo... Čez štirinajst dni, se opravičujem. Včasih pozabimo na to, da
               je tudi treba počivati. Torej danes štirinajst dni. Pričakujemo, da bo predlagatelj
               potem tudi s svojimi amandmaji se opredelil do vseh teh pripomb.</p>
               <p>Torej, prehajamo k <title xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.title1">1. TOČKI DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O PREVOZIH V CESTNEM PROMETU.</title>
               </p>
               <p>Predlog je bil objavljen v poročevalcu državnega zbora, št. 27/2001. Mnenje
               sekretariata državnega zbora za zakonodajo in pravne zadeve ste prejeli z vabilom,
               prav tako tudi predloge in stališča sindikata avto prevoznikov in lastnikov gradbene
               mehanizacije.</p>
               <p>Gre za zelo pomemben zakon. Zakon, ki je tudi na seznamu tistih zakonov, ki jih
               moramo sprejeti zaradi pridruževanja Evrope, zato vas pozivam, da vsi skupaj storimo
               vse, da bomo v tem času, ki nam je na razpolago, poskušali ta zakon dograditi, da bo
               dober in takšen, da bo lahko tudi šel pred Evropo.</p>
               <p>Odpiram razpravo oziroma najprej bi dal besedo predlagatelju zakona, če želi? <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage6">(Ne
               želi.)</stage> Dobro. Sprašujem predstavnici sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, če
               želita besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp2">

               <speaker>GOSPA _______:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom samo na kratko predstavila naša mnenja, ki ste ga prejeli v pisni
               obliki. Skratka, glede formalnih pogojev zakon jih izpolnjuje, čeprav je obrazložitev
               o vsebinskem pogledu zelo pomanjkljiva, kar je moteče zlasti oziroma neustrezno
               zlasti v tistem delu, ki se nanaša na novosti in pa v tistem delu, ko predlagatelj
               pravi, da z zakonom ureja tudi stanje na domačem trgu, vendar pa tovrstne zakonske
               določbe niso podrobneje predstavljene.</p>
               <p>Glede hitrega postopka; zakon je po hitrem postopku z razlogom izredne potrebe
               države, prilagajanje pravnemu redu Evropske unije. Ugotavljamo, da se mora celoten
               pravni red Republike Slovenije prilagoditi pravnemu redu Evropske unije, kar pomeni,
               da so pravzaprav te izredne potrebe prerasle že v redne potrebe. Prav tako je v
               zakonodajni postopek predloženo, je predložena množica zakonov z istim razlogom, pri
               čemer je pri teh prej vloženih zakonih rok za uskladitev že potekel ali <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage8">(Nadaljevanje)</stage> pa se izteka. Pri tem zakonu pa je
               naveden razlog za uskladitev do konca leta 2001.</p>
               <p>Med razlogi za hitri postopek je naveden tudi sprejem podzakonskih aktov. Menimo, da
               so podzakonski akti drugotnega pomena, bistven je zakonodajni postopek, zato je treba
               čas nameniti zlasti temu. Poleg tega se lahko podzakonski akti pripravljajo med
               zakonodajnim postopkom, uveljavijo pa se po ali ob sprejetju zakona.</p>
               <p>S sistemskega vidika, zelo na kratko, bi rada opozorila na pristojnosti direkcije za
               ceste, ki so v novem predlogu zakona glede na obstoječe bistveno povečane, pri čemer
               pa je zlasti pomembno, da po naši oceni presegajo tiste pristojnosti, ki jih
               direkciji nalaga zakon o upravi. Namreč, zakon o upravi pravi v 22. členu, da je
               direkcija pristojna za upravne, strokovne, organizacijske in druge naloge, ki se
               nanašajo na javne službe. Torej, direkcija je organizacija v sestavi ministrstva, ki
               se ukvarja samo oziroma s tistimi nalogami, ki se nanašajo na javne službe.</p>
               <p>V zvezi s tem je pomemben tudi strokovni in upravni nadzor nad zbornicama, tudi tega
               naj bi opravljala direkcija. V zvezi s tem je treba pojasniti, da gre za dve različni
               vrsti nalog, za javno pooblastilo in pa javne službe. Teh dveh vrst nalog ne moremo
               enačiti, niti jih pomešati, zato je po naši oceni lahko za strokovni in upravni
               nadzor nedvomno pristojno le ministrstvo, ne pa direkcija, ki lahko opravlja samo
               naloge v zvezi z javnimi službami.</p>
               <p>Glede javnih služb, na novo uvedenih. Po naši oceni bi bilo treba natančno določiti,
               katera vrsta javne službe se predvideva, v nekaterih primerih tudi, na katera območja
               se nanaša, ker je s tem povezano tudi financiranje.</p>
               <p>Potem glede prekrškov. Treba je upoštevati načelo zakonitosti. Namreč, prekrški
               morajo biti natančno usklajeni z materialnimi določbami, ki se sankcionirajo. In pa
               glede nedoločnih kriterijev, na podlagi nedoločnih kriterijev, ki jih zakon uvaja, so
               v nekaterih primerih možne zelo stroge sankcije, kot je odvzem licence, prepoved
               opravljanja prevozov. V zvezi s tem menimo, da bi bilo treba določiti ustrezen okvir
               in s tem omejiti prosto polje presoje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Slišali smo dovolj podrobno obrazložitev svetovalke Nataše Voršič.</p>
               <p>Odpiram razpravo. Iz liste prisotnih vidim, da imamo kar dobro zasedbo gostov. Upam,
               da bo današnja razprava tudi temu primerno bogata. Kdo želi besedo? Mogoče gospodje
               poslanci, ker nekateri so tudi že predlagali amandmaje? Prosim, gospod Alojz Sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp4">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsedujoči. Lepo pozdravljam vse prisotne!</p>
               <p>V imenu naše poslanske skupine bi rad povedal, da smo že pri sprejemanju dnevnega
               reda v državnem zboru predlagali, da naj se tega zakona ne obravnava po hitrem
               postopku. Žal s tem predlogom nismo uspeli, ampak sedaj razumem, da je nekako v našem
               odboru prevladalo ali pa bo prevladalo stališče, da se le prisluhne pri pripravi tega
               zakona ne samo, tako kot je minister navedel na prejšnji seji, se pravi, <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage10">(Nadaljevanje)</stage> obema zbornicama, ampak da se
               prisluhne tudi predlogu sindikata, to pomeni tistim, ki jih bo ta zakon najbolj, ne
               rečem, prizadel, ampak ki ga bodo morali najbolj dosledno izvajati.</p>
               <p>V okviru tega zakona se nam zdi, da gre za tri probleme.</p>
               <p>En problem je izdajanje licenc, in sicer s temi licencami povezan problem parkirišč,
               ki jih v tem trenutku v celi Sloveniji ni oziroma niso zgrajena v zadostnem številu.
               Ne bi se spuščal v razloge, zakaj je temu tako, ampak mislim, da je temu treba
               prisluhniti in določiti neke normalne roke oziroma normalne načine rešitve tega
               problema.</p>
               <p>Drugi problem je problem avtobusnih linijskih prevozov in financiranja te službe v
               prihodnje. Vemo namreč, da se število potnikov na linijah zmanjšuje, da pa to službo
               v nekem okviru Slovenija mora ohraniti, pač za potrebe vseh tistih, ki ne razpolagajo
               s svojim prevozom.</p>
               <p>In tretji problem, ki je v preteklosti bil velikokrat prisoten v javnosti, to je
               problem razdeljevanja dovolilnic. Mislimo, da v tem zakonu ta postopek in vse, kar je
               v zvezi s tem, ni urejeno na takšen način, da bi bilo jasno in da bi ne prihajalo do
               manipulacij v zvezi s tem, kot se je to v preteklosti dogajalo.</p>
               <p>Prepričani smo, da je osnovna intenca zakona pač takšna, da naj poenostavi dostop do
               trga prevozov blaga in potnikov v notranjem in zunanjem prometu in da je pri tem
               treba upoštevati vse predloge, ki prihajajo.</p>
               <p>Zato predlagamo, da bi mogoče odbor sprejel sklep, da zadolžimo ministrstvo za
               promet in zveze, da upošteva vse predloge in da do nadaljevanja te seje pripravi
               torej obrazložitev tistih predlogov, ki jih ne more upoštevati. Hvala lepa. <title xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.title2">P</title>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp5">

               <speaker>REDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp6">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Sam zakon - saj se ne bi v tem delu spuščal, tu bi moral tudi
               minister po moje presoditi, glede na število pripomb, ki so bile dane predvsem z
               mnenjem sekretariata, ali je ministrstvo v sodelovanju s sekretariatom in tudi z
               obrtno gospodarsko zbornico, ki je posredovala pripombe, in pa sindikatom sposobno
               pripraviti tak zakon, da bo imel, če tako rečem, rep in glavo.</p>
               <p>Pri tem zakonu je odprtih veliko vprašanj. Iz mnenja sekretariata je razvidno, da je
               zelo pomembno vprašanje način opredeljevanja javnih gospodarskih služb, predvsem z
               vidika zakona o gospodarskih javnih službah.</p>
               <p>Postavlja se vprašanje pristojnosti, kar je tudi opozorjeno s strani sekretariata,
               med direkcijo in ministrstvom.</p>
               <p>Na eni strani sindikat opozarja, da bi bilo smiselneje, da <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage12">(Nadaljevanje)</stage> izdajanje dovolilnic pride pod pristojnost
               države, če temu tako rečem. Seveda, kar je spet potrebno razmisliti. Jaz osebno v tej
               dikciji zakona ne vidim toliko problemov. Gre pa še za vrsto drugih vprašanj; taksi
               službe. Iz razdelka, ki govori o taksi službah, je več kot očitno, da gre za javno
               gospodarsko službo in sicer naj bi se ta organizirala v mestih kot obvezna
               gospodarska javna služba, zakon pa daje možnost, da posamezne lokalne skupnosti,
               tiste, ki bodo ocenile, da je taksi služba za njihov promet bodisi tudi z vidika
               turizma pomembna storitev, da se odloči, da to organizira kot javno gospodarsko
               službo. Tudi v tem delu se mi zdi rešitev ustrezna, vendar pa bi bilo potrebno
               upoštevati mnenje sekretariata. Jaz sem šel skozi pripombe tudi sindikata in pa
               obrtne zbornice. Sam osebno ocenjujem, da so marsikatere pripombe tehtne in vredne
               razmisleka. Marsikatere pripombe so pa seveda lahko tudi posledica mogočne, nekih
               negativnih izkušenj iz preteklosti ali pa neustrezne razlage določb zakona. Tako sem
               v ponedeljek, ko sem imel razlogov v svojem volilnem okraju slišal v zvezi s taksi
               službo takšno rešitev, da novi zakon prepoveduje, če pokarikiram, naložiti, ne vem,
               torusta ali tistega, ki želi prevoz na Bledu in ga peljati v Maribor. Rabil sem pol
               ure, da sem mu razložil, da jaz ne razumem tako zakon. Jasno pa je, da on ne more
               izgleda priti do Maribora in opravljati tam taksi službo, če je toorganizirano kot
               javna gospodarska služba. Tako, da so informacije seveda lahko potem potvorjene in
               pride do različnih razlag. Slišal sem tudi, da se, seveda, če ne bodo rešitve
               ustrezne, da se napoveduje že sedaj neke zapore, kar se mi je zdelo seveda tudi ne
               tako nepomembno. Bi pa v eni stvari mojo razpravo bolj poudarek dal. Seveda, predvsem
               glede tega pogoja za licence, za pridobitev licence, ustrezna parkirišča. Ta problem
               je dejanski in je prisoten v kraju, tukaj realno. Obstaja pravilnik, ki je bil izdan
               pred petimi leti in ravno sedaj nekje bo potekal ta rok, bi morali uskladiti
               prevozniki te svoje dejavnosti, če temu rečem, s tem pravilnikom. Seveda, podatka
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage14">(nadaljevanje)</stage> po moje nima nihče. Bi ga
               mogoče slišal od predlagatelja, ali pa od predstavnikov prevoznikov, koliko
               prevoznikov ima rešeno vprašanje v skladu s pravilnikom. Verjamem, da velike
               prevozniške firme tukaj imajo to rešeno, medtem ko manjši prevozniki kljub naporom
               niso mogli urediti te zadeve. Razloga sta dva, objektivni in subjektivni. Med
               objektivne jaz predvsem štejem preveč toge določbe pravilnika, restriktivna politika
               pristojnega organa ministrstva za kmetijstvo, ko je posamezna občina želela opraviti
               spremembo namembnosti kmetijskega zemljišča v stavbno za tepotrebe, ureditev
               parkirišč, so tam seveda stali trdno na stališčih obrambe kmetijskih zemljišč, tudi
               kadar za to ni bilo kakšnih upravičenih in argumentiranih razlogov. Potem pa tudi in
               naj se sliši mogoče, tudi nepripravljenost posameznih občin za reševanje tega
               problema. Vemo, da so postopki res dolgotrajni za spremembo namembnosti oziroma
               uskladitve prostorskih aktov in pa tudi nepripravljenost za financiranje, tako s
               strani posameznih avtoprevoznikov, kot s strani občine. Tukaj ni prišlo do nekega
               jasnega dogovora, kjer bi se lahko nenazadnje to vprašanje reševalo tudi s
               podelitvijo koncesije ali karkoli drugega, če občina ima interes. Subjektivni razlogi
               na strani prevoznikov so tudi, predvsem sem zasledil v teh razgovorih, ker sem se s
               tem srečeval vobčini, podcenjevanje določb pravilnika, češ saj, ko bo prišel rok, ga
               bomo tako podaljšali, če pa ne bo, bomo šli pa malo na ceste in bomo spet državo
               stisnili v kot in bomo prolongirali. V redu, če se bomo tako naprej obnašali, je tudi
               prav. Ampak sam mislim, da je treba problem rešiti, tako v interesu prevoznikov, kot
               tudi v interesu predvsem zaščite bivalnega okolja. Ker praksa kaže, da se vozila
               prevoznikov pojavljajo na neprimernih mestih. Se pa strinjam tudi v zvezi s tem, kar
               opozarja tudi sindikat da seveda samo s tem ne bomo rešili problema. Tudi, če imamo
               zagotovljena parkirišča, bo potrebno vzpostaviti nadzor. Bodisi preko občinskih
               odlokov ali posebnega zakona. Mislim, da zakon o varnosti cestnega prometa to že tudi
               določa. Tega nadzora ni. Jepomanjkljiv in seveda, še posebej če upoštevamo prehodno
               določbo. Mislim, da je to tudi sekretariat opozoril. Zdaj zadostuje že samo, da
               dokažem, da sem vložil vlogo na upravno enoto in od občine pridobil potrdilo. Ta
               določba pa ne govori o tem, ali bom jaz potem to res storil. Se pravi, gre nekje
               zavijanje celega problema v celofan in samo še ena rdeča pentljica gor manjka, pa
               bomo vsi zadovoljni in srečni. Ne bomo. Ker tudi ta prehodna določba tega ne rešuje.
               Če bi že bila restriktivna, potem bi morali podaljšati rok in reči "ko to zagotovi".
               Na drugi strani imamo velike prevozniške firme, predvsem tukaj opazujem avtobusne
               prevoznike, kjer bo seveda en avtobusni prevoznik z lahkoto zagotovil pogoj
               parkirišč. Lahko pripelje pet komisij in bodo videli cel plato avtobusov in bodo
               rekli "super". Ampak ti avtobusi, ko imajo celo voznike, ki so zaposleni, jaz to vse
               razumem in opravljajo prevoz po celi Gorenjski, če se na Gorenjsko orientiram, seveda
               vidimo parkirane avtobuse <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage16">(nadaljevanje)</stage> čez
               noč povsod tam, kjer ne bi smeli biti. Se pravi, tudi tukaj je treba seveda najti
               rešitev predvsem v sodelovanju z občino, da prisluhne tem problemom, da se določijo
               mesta, kjer se lahko tudi taki avtobusi parkirajo. Ker kjer pa piše, da mora voznik
               avtobusa ali tovornjaka iti v službo v copatah, samo nasproti ceste in se usesti v
               avto, potem pa ga še zjutraj ob 5.00 lepo ogreti, da ja zbudi celo soseko, potem
               gremo pa na vožnjo. Se pravi, če ne bomo resno pristopili, predvsem pa če ne bodo
               pristojna ministrstva resno pristopila, pa tudi Gospodaska zbornica, Obrtna zbornica
               in sindikat k reševanju tega problema in mi bi mogli najti takšno solucije. Predvsem
               ministrstvo bi moralo ponuditi takšno solucijo, da bomo vse to, kar sem zdaj
               opozarjal dejansko odpravili, ne pa samo navidezno. Jaz se opravičujem, ker sem malo
               predolg. Ravno zaradi tega sem v začetku rekel, glede na to, da je zapisano, da
               moramo ta zakon glede pridružitve Slovenije k Evropski uniji sprejeti do konca leta
               2001, če sem prav razumel, potem nekaj časa še imamo. Jaz se zavzemam in sem zato, da
               bi se vložil napor, da se uskladijo zadeve, da se proučijo določene pripombe in da se
               pride potem pred ta odbor z nekimi amandmaji, o katerih bi se potem razvijala
               razprava. Jaz pravim, če smo zakon o letalstvu uspeli in če smo zakon o pomorstvu, bi
               tudi tega lahko z nekim res trdim in primernim angažiranjem rešili.</p>
               <p>Imam pa seveda, tako kot vsi člani odbora, pa predvsem tudi zainteresirana javnost,
               pripombe do posameznih členov. Ampak glede na to, da smo pri splošni razpravi zakon
               podpiram, podpiram tudi hitri postopek, seveda pod pogojem, da pride do tega res
               prepotrebnega angažiranja, se je treba dol usesti in pač uskladiti, tako da bo imel
               zakon rep in glavo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo dva komentarja. Ne bi rad, da bi danes v tej splošni razpravi
               preveč govorili o zaporih in grožnjah, ki bi naj sledila iz tega postopka sprejema
               tega zakona. Mislim, da nam je vsem v interesu, tako prevoznikom, državi, da dobimo
               zakon, ki bo kolikor toliko za vse sprejemljiv in ne bo dajal povoda za to, da bi
               postali država Slovenija, država tistih, ki z izsiljevanjem hočemo nekaj doseči. Jaz
               upam, da tega ne razmišljamo.</p>
               <p>Drugo, o angažiranju. Hitri postopek je državni zbor potrdil. Na nas je, da v tem
               času, ki ga imamo na razpolago, ki ga sicer ni veliko, ampak ga tudi ni premalo,
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage18">(Nadaljevanje)</stage> da predlagatelji skupno z
               vsemi, ki predlagate amandmaje, lahko pravočasno pripravi te amandmaje za odločanje,
               tako kot je že gospod Vučko povedal; če smo lahko pomorski zakonik, zakon o
               letalstvu, tudi na nek način, ne bom rekel besede prisile, ampak prošnje do
               predlagateljev in vseh, ki so imeli pripombe, da so se uskladili, da tudi sedaj lahko
               pričakujem, da v tem času, ki je na razpolago, bomo do tega prišli.</p>
               <p>Prosim, naprej. Prosim, če se predstavite zaradi magnetograma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp8">

               <speaker>ANDREJ KLOBASA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsedujoči. Klobasa Andrej, obrtna zbornica Slovenije.</p>
               <p>Po prejšnjem mesečnem podatku iz obrtne zbornice Slovenije je 11.600 registriranih
               prevoznikov in veljavnih licenc. In bi gospodu Vučku dal podatek, da ima rešenih
               problemov po pravilniku 10 prevoznikov. Hvala za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospod Branko Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp10">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovani vsi skupaj! No, ta zbor danes tukaj kaže na to, da
               je velik interes, da se te zadeve uredijo.</p>
               <p>Sicer razpravo kolega Vučka v pretežni meri podpiram, čeprav moram reči, da je bil
               malce tudi mogoče aroganten v nekaterih zadevah; saj, dejansko stvari tudi mogoče
               tako stojijo, ampak treba je te stvari zelo resno jemati, kajti ne gre za nobeno
               politično vprašanje, ampak gre za res tehnična, strokovna vprašanja, in tu moramo
               biti izredno optimalni in tudi spoštljivi do teh ljudi, ki pač se trudijo in si s
               svojim delom služijo svoj kruh. Kar pomeni, da smo dolžni, vsaj moja ocena je taka,
               na vsak način, kot se le da, pomagati.</p>
               <p>Sam tudi pričakujem od vas, seveda, spoštovani kolegi iz liberalne demokracije, da
               boste pri urejanju tega vprašanja izredno liberalni, taki kot seveda tudi ste zadnje
               čase in se zavzemate za res najširšo svobodno gospodarsko iniciativo na vseh
               področjih. Veste, ne dolgo tega smo sprejemali zakon o gospodarskih družbah, če se ne
               motim, kjer smo naredili velike premike v smeri, da se podjetnikom,
               gospodarstvenikom, da bi na čim lažji način prišli do nekega dovoljenja in možnosti
               za opravljanje svoje dejavnosti. Mislim, da ne boste te načelne opredelitve zdaj
               spremenili in da boste tudi v tem primeru liberalni in da boste pač tem ljudem
               pomagali, kolikor mogoče.</p>
               <p>Moje osebno prepričanje je, ko sem preštudiral malo tole gradivo, da tisto
               najpomembnejše vprašanje, o katerih je treba govoriti in ki tudi najbolj bremenijo
               mogoče določene skupine prizadetih, je to, da pri pogoju za pridobitev licence, po
               moji oceni, resnično, ne glede na to veliko problematiko in veliko vprašanje teh
               parkirnih mest, ne bi smel biti pogoj za pridobitev licence to parkirno mesto.
               Popolnoma se pa strinjam, da je te stvari treba urediti. In popolnoma se strinjam, da
               tudi prizadeti in lokalne skupnosti in obrtna zbornica niso naredili vsega, kar bi
               morali v tem obdobju, ki so ga imeli na razpolago. In upam, da bodo to naredili.
               Vendar pogoj za pridobitev licence ne bi smel biti, če hočemo upoštevati neka druga
               izhodišča in tudi načela, ki smo si jih nekako vzpostavili v prejšnjem obdobju.</p>
               <p>Zato bi bilo prav, tako kot ste že povedali, da se poišče neka ustrezna rešitev,
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage20">(Nadaljevanje)</stage> da se to vprašanje reši
               tako učinkovito, da ne bo potem možno ga ne vem kako, na kakršnekoli načine
               zlorabljati, kar se zdaj v tem obdobju dogaja. Upam, da bomo te rešitve v prihodnosti
               našli.</p>
               <p>Druga stvar, o kateri bi spregovoril, je pa mogoče tudi ta, ki se meni zdi dosti
               pomembna, in sicer je to v poglavju notranji prevozi, linijski. Namreč, pri 31.
               členu, in če skupaj gledamo tudi zunanje linijske prevoze v 48. členu, so te določbe
               napisane različno, torej imajo nekako tisti posebni linijski prevozi za zunanji
               tranzit potnikov nek privilegij drugače stvari urejene, kot v domačem prometu.
               Mislim, da to ni najbolj korektno in po moji oceni bi bilo prav, da bi predlagatelj
               poskušal v pripravi amandmajev ali pa mi sami potem pripraviti zadevo tako, da bi
               dejansko notranji linijski, posebni notranji linijski prevoz in pa posebni zunanji
               linijski prevoz uredili enotno, torej v skladu s smernicami Evropske skupnosti, zato
               da bi bili pogoji izenačeni.</p>
               <p>To sta mogoče dve moji oceni, ključni pripombi. Je pa še veliko drobnih, ki jih bomo
               poskušali z amandmaji v nadaljevanju predstaviti.</p>
               <p>Se opravičujem, ker nisem bil v začetku tukaj, tako da ne vem, do kdaj moramo te
               amandmaje vložiti, ampak se bom pozanimal, tako da bomo potem pravočasno te amandmaje
               vložili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Kelemina. Replika, gospod Vučko. Kolegi, prosim, da ste z
               replikami čim krajši, ker nas bo sicer čas preganjal. Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp12">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ampak glede tistega pa moram odreagirati kolegu Kelemini.</p>
               <p>Če sem bil aroganten, sam nimam tega občutka, da sem bil aroganten. Če je pa
               arogantnost to, da poveš tudi tisto, kar nekomu mogoče ni všeč, potem sem pač
               aroganten.</p>
               <p>Jasno sem povedal, da je problem izrazit, da je treba najti kompromis, in predvsem
               sem poudaril tudi to, da prevozniki za rešitev - zdaj smo dobili podatek, 10
               prevoznikov ima to rešeno - da ni vse na njih, krivda na njihovi strani, ni, tega se
               zavedam. Zato bi lahko pa izpadlo demagoško, če bi tu razpravljal samo v tej smeri,
               in da bi zadostili ali pa prisluhnili, invsi pod eno zastavo, vse tisto, kar so
               pripombe dali, podpirali, kar pa seveda ni res. So stvari, ki so za podpreti,
               proučiti, so pa stvari, ko bo moralo ministrstvo jasno zaščititi tudi javni interes;
               tudi pri vprašanju parkirišč gre za vprašanje zaščite javnega interesa, predvsem
               bivalnega in naravnega okolja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Janc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp14">

               <speaker>BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Na začetku bi odreagiral na tisti del, kjer govorimo, da bi pri tem zakonu pomagali
               cestnim prevoznikom. Rad bi opozoril na to, da je izredno pomembna gospodarska panoga
               prevozi, torej cestni, sam cestni prevoz in mednarodni cestni prevozi, ki ustvarjajo
               velik <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage22">(Nadaljevanje)</stage> del bruto domačega
               proizvoda in tudi dosti velik neto devizni preliv. Meni se postavlja vprašanje,
               čeprav je državni zbor že sprejel sklep o hitrem postopku, se mi postavlja vprašanje
               ali je možno v hitrem postopku dejansko uskladiti vse nasprotujoče si predloge za
               rešitev posameznih členov, tako med sindikati kakor tudi med ministrstvom ter drugimi
               zainteresiranimi, kot je gospodarska in obrtna zbornica. Tako, da jaz bi le predlagal
               predsednik, da bi mogoče na koncu razprave o možnosti nadaljnega postopka le še bolj
               natančno spregovorili, pa ne zaradi tega, da bi ovirali postopek, nasprotno, da bi
               postopek pospešili, vendar da bi bile rešitve tega zakona take, ki ne bi vodile v
               konfliktne situacije, tako kot je bilo v preteklosti.</p>
               <p>Glede samih vprašanj, določil tega zakona se zdi pa, da so marsikatere rešitve v tem
               zakonu izredno tesno povezane s prometno politiko, ki jo bo vodila Slovenija v
               naslednjem obdobju. Zaradi tega bi bilo dobro slišati kaj, kakšno je stališče tudi
               vlade oziroma ministrstva glede reševanja nadaljnega vprašanja. Gre namreč za tesno
               povezavo z vstopom Slovenije v EU in vodenje politike, ne samo prometne, tudi drugih.
               In zdi se mi, da bi bilo zelo dobro, da bi spregovorili tudi o temu, kakšen je
               položaj slovenskih cestnih prevoznikov danes v razmerju do drugih držav članic
               Evropske unije. Ali je položaj Slovenije diskriminatorn ali je enakopraven ali se
               predvideva s sprejemom zakona položaj Slovenije približno enak, kot ga imajo druge
               države Evropske unije. Kajti reševanje tega vprašanja se seveda nanaša, en lep del
               izredno pomembnih vprašanj znotraj zakona, kot je vprašanjedovolilnic. In jaz mislim,
               da bi se v marsikateri konfliktni situaciji seveda lahko izognili tudi s tem, da bi
               zagotovili Sloveniji približno enak status, kot ga imajo druge članice Evropske
               unije. In jaz, moj predlog je seveda ta, da bi ministrstvo le spregovorilo tudi o tem
               vprašanju, kajti bistveno lažje se bomo odločali v nadaljevanju. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp16">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, gospod Janc je sedaj vprašanje odprl, ki sem ga že jaz na prvi
               seji, ko smo začeli z obravnavo. In mislim, da bi bilo za kvalitetno obravnavo naprej
               tega zakona<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage24">(nadaljevanje)</stage> potrebno
               natančneje videti, kaj določajo evropske smernice. Kajti, očitki s strani zbornic
               kažejo, da mi uvajamo s tem zakonom strožje kriterije, ko so v Evropi normalni, kar
               pa hkrati lahko pomeni, tako kot si ti tudi razglabljal bistveno slabši položaj naših
               prevoznikov v konkurenčnem nastopu na tujih in domačih trgih. To zadevo moramo
               razčistiti.</p>
               <p>Refleks na Branka Kelemino okoli liberalnega oziroma svobodnega pristopa k
               podjetništvu jaz tudi podpiram. In njegov apel jaz podpiram v tej smeri, da ne moremo
               in ne smemo pripraviti zakon, ki bo za izvajalce dejavnosti težek, nekonkurenčen v
               primerjavi z evropskimi avtoprevozniki in omejitvenpreveč. Seveda ob upoštevanje vseh
               predpisov, ki jih imamo, tudi s področja varstva okolja. Vendar pa, v zadnjem času
               večkrat opažam in to je eden od teh zakonov, ki ima to intenco, da v zakonu tako
               zaostrimo pogoje, da pravzaprav ne bi bilo potrebno nič več inšpekcijam in policiji
               delati, ker je vse v zakonu natančno napisano in ker tisti, ki licence potem ne dobi,
               seveda ne more nič kršiti in mislim, da na to ne moremo pristajati. Mi smo parlament,
               mi smo zakonodajno telo in ne represivno. In seveda tudine moremo pristati na to, da
               bomo vse slabosti, tudi tega, da inšpekcije ne delujejo dobro, kar ugotavljamo na
               različnih področjih, da morda lokalne skupnosti ne znajo prisluhniti potrebam in
               željam izvajalcem dejavnosti na svojem območju, to ni naš problem. To ni problem
               državnega zbora. Mi moramo pripravljati zakone, ki so evropsko primerljivi in ki jih
               je možno potem tudi izvajati in ki lahko tudi pospešujejo dejavnost. Ne pa, da jo
               omejujejo. V tej luči seveda vidim tudi, ali pa ne, to bo treba pojasniti, poskus, da
               bi v zakonu direkcija za državne ceste pridobila več pristojnosti, kot ji gre po sami
               zakonodaji, kajti rešpektiram mnenje sekretariata, da presegajo tudi nekatere
               zakonske okvire, ki jih določa zakon o javni upravi. Dobro, bomo to razčistili.
               Pripomb je res veliko. Vendar, seveda bi z izjemnim trudom pripravljavca zakona lahko
               verjetno pripravili amandmaje za drugo branje, da bi na eni strani upoštevali tako
               upravičene pripombe sindikata kot obeh zbornic. In na drugi strani seveda to, kar nam
               bo v parlamentu najbolj sveto, naše lastne pravne službe, ki je ne bi smeli nikoli v
               odločitvah presegati. Če to ne bi bilo možno, seveda imamo potem v nadaljevanju še
               vedno možnost, da razdelimo drugo in tretje branje v redni postopek, če ne bo<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage26">(nadaljevanje)</stage> uspela priprava amandmajev do
               tega, da bi lahko v drugem branju potem pripravili kvalitetni zakon. Jaz bom zaradi
               tega hitri postopek danes podprl. Ampak seveda, v nadaljevanju se bom pa zavestno
               odločil tudi o tem, ali bomo šli po isti poti naprej, ali bomo postopek umirili.
               Govoril sem tako s predstavniki zbornic in tudi konkretnimi avtoprevozniki. Moram
               reči, da je tu veliko nejasnosti. Branko je tudi govoril o prometni politiki. Tudi tu
               je veliko pripomb, ni to predmet zakona. Tarnajo o tem, da manjšim avtoprevoznikom
               skoraj ni mogoče priti na oprtne vlake v Sloveniji, da so zakupljeni od velikih
               avtoprevoznikov, da nosijo denar v Avstrijo, da se z avstrijskimi vlaki vozijo od
               naše meje naprej in podobno. Skratka, to so stvari, ki ne zadevajo ta zakon, ampak
               zadevajo pogoje poslovanja naših firm, naših avtoprevoznikov in konkurenčnosti na
               trgu. In podobno in podobno. Seznanjen sem, včeraj sem si ogledal kamione, ki so
               najnovejši in za te res ni treba celo lovilcev olj na parkiriščih. Kajti, ti kamioni
               so ekološki, so opremljeni, tako da ni teorije, da bi spustili kapljo olja. Se pravi,
               tu bo treba zadeve videti in spravljati na cesto čim boljše kamione in na ta način ne
               obremenjevati okolja. Vrsta vprašanj, na katera bo še treba odgovoriti v teku
               razprave o tem zakonu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Avšič. Tak sklep sem mislil na koncu predlagati, torej da
               ostanemo v hitrem postopku. In v kolikor do naslednje seje ne bo vse urejeno, kot bi
               to moralo biti, bomo potem predlagali državnemu zboru, da gre v normalen postopek.
               Gospod Klobasa še, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp18">

               <speaker>ANDREJ KLOBASA:</speaker>

               <p>Treba je reči, da Obrtna zbornica Slovenije je vse ministre, ki so prihajali in
               odhajali od leta 1992 dalje opozarjala, da sila neenakopraven položaj mednarodnih
               prevoznikov naproti Evropski uniji. In slovenski avtoprevozniki ali prevozniška
               podjetja, smo v sila neenakopravnem položaju naproti dovolilnic, naproti vožnji,
               naproti nočnih voženj in tako dalje. Ker pa s strani ministrstva ni bilo volje, ali
               ni bilo želje ali niso mogli urediti, to je vprašanje, katerega je treba rešiti, ali
               so poskušali na vsak način priti v Evropsko unijo ali kakorkoli. Vendar pa samo še
               to. Evropska unija, Obrtna zbornica Slovenije je pogledala Evropsko unijo. V Evropski
               uniji zahtevajo za pridobitev licence prevozniške dejavnosti tri stvari. Potrdilo o
               nekaznovanju, potrdilo o strokovni usposobljenosti in potrdilo o finančni
               sposobnosti. Mi smo do sedaj imeli sedem zahtev, novo ministrstvo, nova garnitura na
               Ministrstvu za promet pa je to razširila na 8. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala. Naprej prosim. Kocijančič.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp20">

               <speaker>GOSPOD KOCIJANČIČ:</speaker>

               <p><stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage28">(Kocijančič, sindikat SAS.)</stage> Poglejte, mi menimo, da zakon ni primeren za nadaljnjo
               obravnavo, iz naslednjih splošnih razlogov, ker je zdaj v bistvu splošna
               razprava.</p>
               <p>Prvo, zaradi nesmotrne razdelitve nalog med ministrstvom za promet in DRSC, predvsem
               ker je neobičajno, da se v drugi stopnji odloča organ, ki po istem zakonu opravlja
               temeljni nadzor nad izvajalcem javnega pooblastila. Ker je zanesljivo, da bo ob
               reševanju pritožb kot druga stopnja varoval svoj interes in posledice morebitnega
               slabega in pomanjkljivega nadzora.</p>
               <p>Kot drugo, nesmotrn sistem evidenc, vključno s seznami pri zbornicah in način
               izvajanja. Do sedaj MPZ, po novem MP, ni zmogel korektno voditi evidence, po naši
               oceni, zato predlagamo, da te evidence vodi za tako delo strokovno tehnično
               usposobljen vladni organ, kot na primer zavod za statistiko.</p>
               <p>Tretje, pogoj za pridobivanje licenc. Najprej, zaporedno naštevanje teh pogojev, kot
               v besedilu sedaj nalaga izdajatelju, da jih pri svojem delu uporabi kumulativno, kar
               je absurdno, ker imamo več vrst licenc. Vprašljiv je pogoj dobrega ugleda, kakor tudi
               parkirišč in vzdrževanje vozil. Ustrezneje bi bilo določiti le splošno prepoved
               parkiranja, kot je bilo tudi že v razpravi razumeti, in opravljanja vzdrževalnih del
               na... <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage29">/govori nerazumljivo/</stage> mestih in nadzor nad tem.</p>
               <p>Kar se tiče dovolilnic. Nedorečen je sistem delitve dovolilnic in neizoblikovanje
               odgovornosti delivcev za primer njihovega nepravilnega ravnanja. Na osnovi
               predlaganih kriterijev danes ni mogoče izračunati in določiti, koliko in kakšne
               dovolilnice pripadajo posameznemu prosilcu oziroma upravičenci za dodelitev
               dovolilnic. Kajti nikjer ni dorečeno, kako in koliko vpliva število vozil, kvaliteta
               vozil, število vozil, ki jih prevoznik v svojih podatkih o uporabljenih dovolilnicah
               uporablja za posamezno vrsto dovolilnice. Tako da ti zapisniki ne dajo v bistvu
               možnosti izračuna, kaj nekomu pripada. In posledično tudi v bistvu da možnost, da
               delivec dela, kar želi. Nikakor v tem primeru prevoznik ne bo mogel niti izterjevati
               oziroma zahtevati, kar mu pripada, ker so ti kriteriji nedorečeni.</p>
               <p>No, in kot zadnja nedorečenost, glede podzakonskih aktov. Ta predlog zakona v
               številnih členih določa, da bodo tam določene zadeve urejene s podzakonskim aktom ali
               da jih bo pač podrobneje določal minister. Menimo, da je treba v posebnem členu v
               prehodnih in končnih določbah določiti akte, potrebne za izvedbo zakona, in rok, v
               katerem mora pristojni organ to narediti. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Kocijančič. Gospod Kremžar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp22">

               <speaker>LEOPOLD (LEO) KREMŽAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ob primeru parkirišč bi rad povedal zadevo, kjer se mi zdi, da tudi tu je
               tak primer, da določene stvari pač rešujemo mogoče po najbolj enostavni poti,
               poskušamo reševati, in sicer, zajamemo v končni fazi.</p>
               <p>Vprašanje parkirišč, ki je odprto že štiri, pet let, ob sprejemanju, ali še več
               celo, ob sprejemanju tega pravilnika, je seveda dosti širše vprašanje in ni
               vprašanje, ki zadeva in ki bi moralo zadevati samo tistega, ki ima tovornjak oziroma
               vozilo. Torej, enako bi moralo zavezovati tudi lokalno skupnost, kajti ta parkirišča
               so predvsem in te zahteve so predvsem zaradi varstva okolja, zaradi urejenega
               prometa. In seveda, če zavežemo samo enega partnerja v tem procesu, potem nismo
               veliko naredili, ker pride do tega, kjer smo zdaj, kjer nismo nikjer.</p>
               <p>Druga zgodba, ki se povezuje s tem, je, da vsi, verjetno tudi in lokalne skupnosti
               in prevozniki in ne vem, mogoče tudi država, ministrstvo, vsi nekako mislijo, da v
               končni fazi se bo pa le nekako samo po sebi uredilo oziroma če se ne bo uredilo, tako
               kot je kolega Vučko povedal, bo pač podaljšano, dokler se ne bo uredilo. Na ta način
               se seveda ne bo nikoli uredilo.</p>
               <p>In mislim, da je treba tudi zdaj, in zdaj je priložnost ob sprejemanju tega zakona,
               zadevo dobro pretehtati, še enkrat ugotoviti, na kakšen način bi lahko to obveznost
               razširili tudi na druge, <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage31">(Nadaljevanje)</stage> ki
               so enako prizadeti in enako odgovorni ali pa še bolj, kot so samo avtoprevozniki. In
               to vgraditi potem v ta določila in ne ostati samo na tistem, da pač nekdo ne bo dobil
               licence, če tega nima. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp23">
               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Prosim, naprej. Gospod Klobasa.</p> 
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp24">

               <speaker>ANDREJ KLOBASA:</speaker>

               <p>Treba je odgovoriti gospodu Kremžarju.</p>
               <p>S strani območne obrtne zbornice Maribor, ki združuje 600 prevoznikov in pokriva 6
               občin, se je sekcija za promet v Mariboru zalagala za ta parkirišča. Vendar smo z
               mrtve točke prišli samo v občini Maribor, v ostalih občinah, pa tudi v občinah
               Miklavž, kjer je gospod župan, pa nismo prišli z mrtve točke in to kaže na stvari, da
               nismo mogli urediti tako, kot on pravi, ali lokalne skupnosti. Vsi govorijo, da je
               treba lokalne skupnosti pritegniti, a lokalne skupnosti tega niso želele. Kaj zdaj?
               Kaj nam zdaj vi predlagate? Mi smo pod nekim pritiskom danes, ali pa dva mesta, ker
               je nekdo napisal zopet nek zakon, in enostavno se ukvarjamo namesto z gospodarsko
               dejavnostjo s problemom, ki ga pa ni moč rešiti. Ni ga moč rešiti, dokler, tako kot
               pravi gospod Kremžar, ne bo lokalna skupnosti prisluhnila, ker prevozniki ne želijo
               ničesar "za šenk", da bo vsem jasno, prisotnim. Mi pravimo, določite zemljo, ki jo
               lahko kupimo, seveda ne po 500 mark, ker potem je tako bolje, da dejavnost oddamo,
               ampak po neki razumni ceni, in da tam zgradimo parkirišča. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja, gospodje, problem je za vse nas enak, vsi ga moramo reševati. In v
               našem odboru je nekaj županov tudi, ki imajo izkušnje s tega področja, in upam, da
               bomo v nadaljevanju tudi te stvari lahko človeško reševali.</p>
               <p>Replika, gospod Kremžar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp26">

               <speaker>LEOPOLD (LEO) KREMŽAR:</speaker>

               <p>Ne vem, verjetno nisem bil dovolj jasen ali pa gospod Klobasa ni dobro slišal, kaj
               govorim.</p>
               <p>Ravno to hočem reči, da ne moremo obvezovati samo ene strani, in to so v tem primeru
               prevozniki, ampak seveda enako obveznost imajo lokalne skupnosti. To je bila poanta
               tega, kar sem hotel povedati.</p>
               <p>Res je pa, da je tu zelo težko priti do dogovora. In če že omenjate te dogovore, smo
               se veliko pogovarjali in se še bomo. Vsaka stran, če tako rečem, bo morala svoje tudi
               malce popustiti. V lokalnih skupnostih se problem pojavi v tem, da - pa ne govorim
               zdaj konkretno o vasi in o tistih naših krajih, ampak na splošno - da je nemogoče
               pričakovati, da bo v vsaki ulici na treh mestih eno parkirišče, to je povezano z
               nemogočim prometom in tako naprej. Stvari je treba globalno urediti.</p>
               <p>In mislim, da to, kar je obrtna zbornica, ko govorite, seveda naredila, imela zelo
               in ima zelo dobre predloge. Zadeve je treba na ta način urejati, ampak dokler ne bomo
               mi zakonsko obvezali vseh partnerjev, da bodo morali sodelovati in morali poiskati
               rešitev, seveda pravega rezultatane bo. Hvala lepa. To pa ne gre, ker seveda ne
               moremo kar tako, občinsko, občino obvezati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Gospod Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp28">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>V bistvu bi se obrnil na predlagatelja, ker me zanima ena stvar.</p>
               <p>Govorim o tem pogoju za licenco in <stage type="mag"/>
               <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage33">(nadaljevanje)</stage> vsi, kot je moč razumeti, pač predlagajo, da naj bi se ta pogoj, 7.
               točka, 7. črtal kot pogoj za pridobitev licence, ker se lahko zgodi, da seveda ob
               upoštevanju tega podatka, da ima 10 prevoznikov to rešeno, da pa potem 90 ostalih,
               90% ali pa ne vem koliko odstotkov prevoznikov, jim bomo pa dali po preteku prehodnih
               določb zanko okoli vratu. Pač, licenca se izgubi oziroma se ne pridobi. Tako je zdaj
               zakon zapisan. Se pravi, to je neka teža, ki jo je treba realno ovrednotiti. Zato pa
               sprašujem sledeče. Sam osebno mislim, da smo seveda glede tega zamudili. In zdaj
               poskušamo popravljati nekaj za nazaj. V obrazložitvi zakona je napisano, da evropska
               direktiva tega ne zahteva, kot pogoj za pridobitev licence. Se pravi, to predlaga
               ministrstvo, da se zdaj uveljavi, glede na odločbe pravilnika. Sem pa prepričan in
               jaz upam, da bomo uspeli s pomočjo ministrstva dobiti tudi ta podatek. Prepričan pa
               sem, da če jaz jutri grem v Nemčijo in želim odpreti prevozniško firmo, bodisi da
               imamdva tovornjaka ali več tovornjakov in pridem na njihov pristojni organ in rečem,
               da imam tri take najnovejše, kakršne je kolega Avšič videl, ne verjamem, da mi bodo
               skuhali kavico, me lepo pogladili, kot država in mi lepo dali čez tri dni, en mesec,
               dovoljenje, da jaz lahko opravljam prevozniško dejavnost. Prepričan sem, da me bodo
               povprašali "gospod, kam boste pa vi, kje imate poslovne prostore, ali imate
               zagotovljene parkirne površine, vsaj pri firmi ali kje drugje". Ko pa jaz grem s temi
               vozili na pot, se moram držati pravnega reda. Se pravi moram parkirati, moj voznik
               ali sam parkira vozilo tam, kjer je to dovoljeno. In tukaj se mi zdi povsem
               razumljivo. Sklicevanje na to, da v Evropi tega ni, se mi zdi, da mižimo pred
               resnico, ki je, ni pogoj za pridobitev licence, je pa pogoj za pridobitev dovoljenja
               za opravljanje dejavnosti. Ko smo mi registrirali smo imeli isto probleme, ne vem,
               pred desetimi leti, ko smo odpirali lokale, trgovinice, to je bil boom. Ampak <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage35">(Nadaljevanje)</stage> nismo zagotovili osnovnega
               problema parkirišč. Število vozil se statistično v Sloveniji povečuje, in kaj se nam
               dogaja? Da ob lokalih, ob trgovinah ni parkirnih površin za uporabnike storitev. Kdo
               potem benti? Ti isti ljudje, ki tam živijo - na občino, župan začne reševati problem,
               policija, in krog je zaključen in se vrtimo v krogu. Ko pa reče, da bi bilo treba
               zagotoviti parkirišče, ha, zdaj smo pa tam! Kje, kako in na kakšen način!</p>
               <p>Se pravi, tudi prostorski akti, ki jih občine sprejemajo, pač to je dejstvo, da je
               prostorski akt občine najbolj pomemben dokument, s katerim občina pospešuje ali pa
               zavira razvoj neke gospodarske dejavnosti. In če takrat ni stroka tako pomembna
               oziroma da se ji ne prisluhne in se gleda malo naprej, potem bomo seveda še vedno v
               posamezne dele naselja spravljali neprimerne obrtne, storitvene dejavnosti, brez
               ustreznih parkirišč in tako dalje, in nastajali bodo problemi.</p>
               <p>Strinjam se pa s tem, direktiva tega ne zahteva. In tudi, da ne bi ta razprava
               zvenela tako, da nisem za rešitev problema, hočem samo to opozoriti, da to tudi v
               Evropi morajo izpolnjevati; samo da so to izpolnjevali v tistem momentu, preden so
               sploh dobili dovoljenje za opravljanje dejavnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Gospod Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp30">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Ne bom polemiziral z gospodom Vučkom, ker mislim, da je šel zdaj predaleč že v
               razpravi, in bomo to temo morali v nadaljevanju.</p>
               <p>Ampak, seveda, parkiranje. Tega problema ne moremo in ne smemo zanemariti.
               Vprašanje, če ga lahko vežemo na pridobivanje licenc. Vendar ga ne smemo zanemariti z
               vseh vidikov, tudi v tistem vidiku, kje parkirajo tujci, ko imamo mi zapore na
               cestah.</p>
               <p>Vprašanje je, če vežemo vprašanje parkirišč na ta zakon. Vprašanje parkirišč je v
               Sloveniji zelo pereče vprašanje, ampak s tem zakonom ga mi ne bomo razrešili. Mi
               nimamo dovolj ustrezno opremljenih parkirišč za nikogar, tudi za tiste, ki se vozijo
               skozi Slovenijo, ki prevažajo blago v Slovenijo ali pa jo samo prečijo.</p>
               <p>Samo to sem hotel dodati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Janc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp32">

               <speaker>BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Vseeno bi še enkrat opozoril, pa ne da bi podcenjeval vprašanje parkirišč, samo to,
               vraga, ni ključno vprašanje tega zakona! Dajmo postaviti, ali je v okviru zakona
               prometna politika oziroma položaj Slovenije znotraj Evropske unije, ali je ta položaj
               Slovenije primerljiv ali ni. Ker v kolikor se postavlja vprašanje parkirišč zato, ali
               bo nekdo opravljal to dejavnost ali ne, potem se meni postavlja vprašanje, ali je
               sploh smotrno, da nekdo opravlja to dejavnost.</p>
               <p>Povejmo, ali lahko ustvarimo take pogoje, da bo lahko cestni prevoznik ustvaril
               toliko prihodka, tak dohodek, da bo konec koncev lahko tudi zagotovil osnovne pogoje,
               če je to parkirišče, no. In se mi zdi, da bi morali odgovoriti na dva ključna
               vprašanja: kakšna je prometna politika in kakšen je položaj Slovenije; in ali so dane
               te možnosti slovenskim cestnim prevoznikom, da lahko konkurirajo na evropskem trgu.
               In potem bodo reševali tudi te osnovne probleme.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp34">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Imam kratko replikico na predavanje gospoda Vučka. Bi pa vseeno povedal kot
               opozicijski poslanec.</p>
               <p>Torej, rekel bi mu, da pač naši prevozniki niso krivi, če smo 50 let delali in
               živeli v plansko reguliranem gospodarstvu, in danes ne razpolagajo s takšnimi
               možnostmi in tudi ne s takšnimi sredstvi, kot pač iste dejavnosti v Evropski uniji.
               In strinjam se <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage37">(Nadaljevanje)</stage> s tistimi, ki
               zagovarjajo, in tudi sam zagovarjam, da je treba spoštovati pravni red Evropske
               unije, do neke mere pa upoštevati možnosti, v katerih smo.</p>
               <p>In če se vrnem na naše območje, iz katerega sam prihajam, potem pač moram ugotoviti,
               da teh zadev v zvezi s parkirišči ni bilo možno urediti tudi zaradi tega, ker nismo
               imeli dovolj sredstev, da bi lahko te zadeve na takšen način reševali. In je treba tu
               prisluhniti prevoznikov in določiti nek normalen in razumen rok, da se te zadeve
               uredijo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Klobasa, potem pa damo besedo predlagatelju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp36">

               <speaker>ANDREJ KLOBASA:</speaker>

               <p>Obrtna zbornica Slovenije predlaga, da je rešitev parkirnih prostorov preprosto in da
               se več okoli tega ne sučemo. Razumen rok - razumen rok je za nas sedem let - in da
               obvežete lokalne skupnosti, da pridobijo zemljišča, da zemljišča, ki jih bodo dale v
               prodajo za parkirna mesta,da bomo lahko dobili parkirna mesta; v kolikor ne, nas
               prevoznikov tako ali tako več ni. Minister se sicer smeje, ampak mislim, da je naš
               minister, prometni minister, ki bo moral to zagovarjati, on bo tisti prvi, ki bo
               občutil na svojih plečih ta problem,vsakodnevno na tisoče pritožb, potem bo pa videl,
               kaj bo, pa se bo lahko naprej smejal.</p>
               <p>Dajte razumen rok, tako kot je gospod Kremžar rekel, dajte lokalnim skupnostim neke
               obveznosti, da bodo našle zemljišča, ki jih lahko kupimo, in čez sedem ali pet let,
               ali kakršenkoli bo pač ta razumen rok, ki ga boste dali - za nas je ta razumen rok
               sedem let - in čez sedem let obrtna zbornica Slovenije ne bo rekla niti mu niti u;
               kdor ne bo imel parkirnega prostora, temu licenco vzame. In vam obrtna zbornica z
               vodstvom to garantira! Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo dajem ministru ali pa gospodu Pengalu, kateri bo? Gospod minister,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp38">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se opravičujem, ker sem se res malo zasmejal ob teh sedmih letih.</p>
               <p>Torej, če mene vprašate, kdaj, dokler sem še na tem mestu, kdaj imam najmanj
               problemov s prevozniki in tako naprej, je, da enostavno vse določbe glede parkirišč
               vržemo iz zakona, da prekličemo veljavnost pravilnika, ki ga nismo mi predlagali,
               nismo mi sprejeli, in za katerega že vseskozi poudarjam, odkar smo na ministrstvu v
               tem mandatu, da ga je treba v okviru tega zakona - da mu je treba na nek način
               podaljšati veljavnost pričetka uveljavitve, če sem se pravilno izrazil, in da ga je
               vzporedno s tem ali pa v tem času treba tudi ustrezno novelirati, predvsem v dveh
               členih. Mislim, da je 2. člen tisti, ki govori o številu parkirnih mest glede na
               število vozil. Tu ponovno proučujemo podatke o istočasnosti parkiranja na domačem
               dvorišču, če tako rečem. In pa 4. člen, ki govori o pogojih, ki so resnično izredno
                  <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage39">(nadaljevanje)</stage> zahtevni in ki jih je po
               našem mnenju potrebno spraviti v nekaj kategorij. Neka osnovna zahteva iz tega
               pravilnika, ki pa še ni predmet seveda tega zakona in bo pravilnik šele pripravljen
               in usklajen z vsemi, ki jih to zadeva, predvsem pa tudi opozarjam medresorsko oziroma
               to pomeni z ostalimi ministrstvi, ali pa če na kratko rečem, na vladi, torej, da se v
               bistvu določi neke vrste kategorij za posamezna parkirišča, ker se zavedamo, da ni
               enako tisto parkirišče za en tovornjak, kot tisto parkirišče, ki ga nekdo zgradi z
               namenom, da ga oddaja drugim najemojemalcem oziroma interesentom za parkiranje. In
               mislim, da predvsem to mora biti tudi cilj, da poskušamo s tem pravilnikom doseči in
               spodbuditi to, da bodo ta parkirna mesta bolj koncentrirana in da bo za neki
               sprejemljiv denar ali sprejemljivo najemnino možno ta parkirišča pogodbeno najemati,
               tudi tistim, da ne bomo imeli, tako kot zdaj, ko imamo parkirane tovornjake in
               avtobuse pred vsakim blokom, na vsakem dvorišču, na vsakem travniku, na vsakem celo
               avtobusnem postajališču ob glavnih cestah, tudi to se dogaja. Pa naj reče kdo, da ni
               res, ampak jaz iz svojih izkušenj vem, da je to in to želimo urediti. Torej, enako
               želimo s pravilnikom o delitvi dovolilnic, ker je gospod iz SAS-a, Kocijančič tole
               poudarjal. Poudarjal je predvsem stvari, ki se nanašajo na delitev dovolilnic. Torej
               predlaga celo, da gre delitev nazaj na ministrstvo. Mislim, da ste to rekel. Ali pa
               je to rekel nekdo drug.Mi smo jih, mislim da od obrtne zbornice krepko poslušali, ker
               so baje nekaj v časopisu prebrali, češ zdaj bo pa ministrstvo z novim zakonom to
               dejavnost delitve dovolilnic ponovno vzelo nazaj na ministrstvo. Torej, ne vem v
               katerem časopisu je bilo, vendar na nobenem predlogu zakona ali pa v nobeni verziji
               zakona tega ni bilo. Tako, če grem zdaj na začetek, pa se opravičujem gospodu Klobasi
               za malo nasmeha, namreč, resnično moramo mi zadevo pripeljati razumno. Ta predlog je
               pa isti, kot če rečemo, da pač to vržemo ven. Torej podobno se je seveda predhodno
               dogajalo, ko je bil petletni rok. Bodimo iskreni. Tako država, kot občine, kot
               prevozniki, kot obe zbornici praviloma v večini primerov nihče ni tega resno jemal.
               Češ, kaj bo čez pet let. Bog ve, kaj bo takrat. In nismo zadeve resno jemali. Pa se
               lahko potrkamo po prsih najbrž kar vsi. Res je pa, da praviloma sem rekel, nekateri
               so pa to resno vzeli in od tistih, ki so to resno vzeli in pripravljali zadeve,
               pripravljali parkirišča in za sebe in za druge, pa danes upravičeno<stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage41">(nadaljevanje)</stage> protestira in celo grozijo, da bodo tožili
               državo, če bo spreminjala pogoje za parkiranje.</p>
               <p>Če grem od začetka, že zadnjič na razpravi, na začetku splošne razprave, je bilo
               rečeno, zakaj spet nov zakon, saj smo ga ja 1999. leta sprejeli. Tu bi jaz odgovoril
               to, da je 1999. leta ta državni zbor sprejel zaradi odločbe Ustavnega sodišča
               spremembe in dopolnitve zakona o prevozih v cestnem prometu. Že takrat je bila vlada
               zavezana, da pripravi nov zakon. In ta nov zakon je seveda v vseh dokumentih oziroma
               v vseh programih vlade in programih državnega zbora kot ena od prioritetnih nalog, ki
               jih moramo pripraviti. Zakaj hitri postopek. Poleg tistih razlogov, ki so navedeni že
               v predlogu, ki ga je dala vlada, bi rad navedel še en razlog za hitri postopek. To je
               problem linijskih avtobusnih prevozov. Poznate razmere v tem delu prometa oziroma pri
               linijskih avtobusnih prevoznikih. S tem zakonom pa so pripombe s strani sekretariata,
               ampak to bomo seveda uredili, upravičene pripombe. Ampak s tem zakonom želimo urediti
               možnost dajanja koncesij za linijske avtobusne prevoznike in na ta način seveda tudi
               možnost sofinanciranja, tako države, kot lokalne skupnosti. Torej, brez tega zakona,
               z obstoječo zakonodajo te možnosti ni. Vi pa dobro poznate, da so se avtobusni
               prevozniki že približno leto in pol trudili oziroma se dopisovali, pisali zahteve po
               tem, da se jim zmanjša trošarina oziroma da se vrača 50% trošarine na pogonska
               goriva. Vlada oziroma ministrstvo za finance je ocenilo, da tega ukrepa ni možno
               storiti in je bila dana tudi ustrezna obrazložitev. Istočasno se je pa vlada tudi
               zavezala, da v tem zakonu in mi smo to že prej počeli, vseskozi smo to počeli, ko smo
               zakon pripravljali, da to rešimo na način, kot ga poskušamo rešiti v tem zakonu.
               Torej, ne vem kaj naj še... Jaz bi predvsem rekel to, da glede na mnenje sekretariata
               in glede na razpravo bomo seveda, odkar imamo to mnenje, se aktivno ukvarjamo z njim
               in bomo v teh dnevih seveda intenzivno delali na tem, da mnenje sekretariata
               upoštevamo in da upoštevamo tudi, seveda ne vseh, ampak upoštevamo in prisluhnimo
               tudi <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage43">(nadaljevanje)</stage> razpravi, ki je bila na
               tem odboru zadnjič na začetku in danes, v nadaljevanju splošne razprave. Nekatere
               razprave so bile seveda izredno dobrodošle in tudi jaz se zavedam, da najbrž
               nekaterih stvari nimamo dobro rešenih. To sem že sam razmišljal, glede teh parkirišč
               oziroma odloga, moratorija na ta pravilnik, da se najbrž res nimamo, pa tu se moramo
               temeljito usesti, točno je določeno, kakšen je nadzor, oziroma, kaj potem seveda, ko
               bo, da ni dovolj samo vloga in tako naprej, ampak da mora biti naprej tudi določena
               pot, to kar je poudaril, mislim da gospod Vučko. Torej, vse te razprave, ki so bile
               danes, bomo v naslednjih dnevih temeljito proučili in poskušali pripraviti ustrezne
               amandmaje vlade. Pri tem pa moram seveda poudariti tudi to, kar sem že zadnjič, da so
               bili vseskozi vključeni, tako predstavniki obeh zbornic oziroma vsa ministrstva, ki
               jih zadeva ta zakon. In mi smo morali seveda ta zakon medresorsko uskladiti. Na to
               seveda ne smemo pozabiti. Ne samo MOP, tudi finance, tudi delo, tudi šolstvo in še
               par zadev z gospodarstva in da so bili pri mnogih razpravah, že od vsega začetka
               prisotni tudi predstavniki obeh zbornic in sindikata. In zmeraj so dajali pripombe.
               Mnogo teh je bilo upoštevanih, vseh pa iz razumljivih razlogov, predvsem pa iz tega,
               kar je na koncu rekel gospod Klobasa, da se pač zadeva prestavi v nedogled. Mi tega
               preprosto, tudi če bi želeli, tudi medresorsko ne moremo uskladiti. SAZ je sodeloval
               tudi pri vseh ali pri večini teh razprav. Dal je sicer pripombe praktično zadnji dan,
               včeraj, vsaj mi smo jih včeraj dobili. Torej, tiste pripombe, ki so logične in ki jih
               je možno upoštevati, bomo seveda tudi upoštevali, predvsem pa pripombe, ki so bile
               danes dane s strani posameznih članov odbora in pa seveda v prvi vrsti mnenje
               sekretariata. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp40">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>Jaz bi želela še eno dodatno pojasnilo, ker mislim, da smo se danes na tem segmentu
               premalo ustavili, javnega linijskega prevoza, kjer se mi zdi, da so že kar nekaj let
               tudi odprte in ko jih jaz zdaj prebiram, v zakonu ostajajo odprte in nedorečene še
               naprej. Mogoče narobe stvari vidim, zato tudi sprašujem In sicer me zanima, kdo bo
               financiral oziroma sofinanciral te zadeve, ker mislim, da tu ni jasne razmejitve med
               državo in lokalno skupnostjo oziroma problem ostaja naprej nedorečen, tako kot je bil
               do zdaj. Razen pri mestnem prometu, kjer se mi zdi, da je relativno jasno napisan, pa
               tako za tako imenovani primestni promet in najbrž še za koga drugega, tu ne vidim
               nobene rešitve, niti ne dorečenosti. <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage45">(Nadaljevanje)</stage> In drugo, piše v 28. členu, da javne linijske prevoze
               zagotavlja država in tudi podeljuje koncesije. Torej, tu opozarjam, če bo država
               vzela pristojnost pri teh zadevah na svoja pleča, vključno s koncesijo, potem mislim,
               da je dolžna vzeti tudi sofinanciranje teh zadev, ker mislim, da se že več let
               pojavlja opozarjanje, tako s strani lokalnih skupnosti, da ta del stvari ni v njihovi
               pristojnosti, kot tudi s strani prevoznikov, da enostavno imajo celo vrsto
               nerentabilnih linij. Tu pa mislim, da tudi v nekem členu govori, kako mora država
               zaščititi določene linije, ki so pomembne za migracijske zadeve, za demografsko
               ogroženost in tako naprej.</p>
               <p>Mislim, da tu zakon ni po moji oceni prinesel niti ene rešitve, ki bi pokazala, kako
               se pa takrat, ko se konkretni partnerji usedejo za mizo in stvari rešujejo oziroma
               kdo ima kakšno dolžnost in nalogo in kdo ne, zlasti med prevozniki, lokalno
               skupnostjo in državo. Mi smo imeli projekt enotne vozovnice, ki je dobro
               funkcioniral; padel je na točki, kdo sofinancira stvari - ministrstvo ne, občine po
               zakonu niso našle pravne podlage, da bi bile dolžne financirati. Zadeva je bila pa po
               vsebini izjemno kvalitetna, če vemo, kaj se dogaja na primestnem prometu in v
               prometu, recimo, v mestu Ljubljana, ki je popolnoma zasičeno. In je zadeva padla na
               točki nedorečene zakonodaje. In sama v tej zakonodaji spet ne vidim rešitve, ampak se
               stvari izogibamo, jih sicer lepo navajamo, vendar ne določimo jasno, kaj je komu
               dolžnost. Saj pravim, če nekje država podeljuje koncesijo, o financah nič in tako
               naprej, to je zame popolnoma nedorečeno na tem segmentu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati v splošni razpravi? Gospod Kocijančič,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp42">

               <speaker>GOSPOD KOCIJANČIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Želel sem samo povedati v zvezi s temi parkirišči kot pogoji za
               licenco.</p>
               <p>Mi še vedno pravimo, da parkirišče seveda, vendar ne kot pogoj za pridobitev
               licence. Poglejte, kaj se dogaja danes v praksi! Tudi večje firme, ki imajo to že
               urejeno, njihova vozila ne parkirajo ves čas na teh parkiriščih in parkirajo kjerkoli
               po Sloveniji, na dovoznih postajah in tako naprej. To pomeni, da to parkirišče kot
               pogoj za licenco ne zagotavlja tega, kar vi želite oziroma kot razumem iz razprave.
               In dodatna vozila bodo tam parkirana.</p>
               <p>Zato kljub vsemu vztrajamo na tem, da je ta pogoj kot pogoj za pridobitev licence
               nesmiseln, predvsem tudi, če so zdaj ugotovili, da tudi direktiva Evropske unije ne
               zahteva tega pogoja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp44">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Torej, dostikrat se omenja ta pogoj v direktivi, vendar imajo državo to rešeno v
               svoji zakonodaji in ne v direktivi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo? Gospa Ogrinčeva, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp46">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. No, glede na to, da v današnji razpravi ni bilo
               izpostavljeno vprašanje, ki se nam zdi pomembno, vendar ker neposredno seveda ne
               zadeva nalog sekretariata, tega vprašanja nismo izpostavili v svojem pismenem mnenju.</p>
               <p>Menimo namreč, da je premalo izpostavljeno vprašanje usklajevanja voznih redov,
               vendar ne usklajevanja med samimi prevozniki v cestnem prometu, pač pa med prevozniki
                  <stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage47">(Nadaljevanje)</stage> v vseh vrstah prometa.
               Namreč, če želimo zagotoviti kvalitetno prevozno storitev z vidika uporabnika, je
               nedvomno treba zagotoviti ob usklajevanju voznih redov prevoznikov v cestnem prometu
               tudi usklajevanje voznih redov z drugimi prevozniki. Mislim, da je tu močan interes
               uporabnikov, se pravi, potnikov v eni in drugi vrsti prometa. In to pogrešamo, v tem
               zakonu ni nobene rešitve v tej zvezi. Če pa ocenjujemo ureditve za nazaj, pa kolikor
               se spominjam, je pa zakon o prevozih v cestnem prometu pa tozadevne rešitve vseboval.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp48">

               <speaker>JERNEJ JERMAN:</speaker>

               <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage48">(Jerman Jernej, predstavnik prevoznikov pri obrtni zbornici.)</stage>
               <p>Vidim, da gre vse v to smer, da bi parkirišča morala biti. Vsi se zavedamo, da
               tisti, kjer je malo večji vozni park, je tudi to že poskušal nekako reševati. Prosili
               pa bi, če nas zdaj v to silite, kako je država pripravljena pomagati nam pri tem, da
               se ti postopki poenostavijo, in sicer:</p>
               <p>Prvič, poenostaviti pridobitev dovoljenj; drugič, zahtevati, da se časovno to ureja
               prioritetno; tretjič, poenostaviti spremembo namembnosti zemljišča; četrtič, stroški
               spremembe namembnosti naj bi bili minimalni; dogovoriti se z drugimi ministrstvi, da
               bi se ne zaviralo izgradnje, da bo nekdo rekel da, drug bo rekel ne, in se bomo
               vrteli v začaranem krogu. Če hočemo res problemu pristopiti, se je treba dogovoriti,
               ne pa da eden drugemu nagaja. In tu bi bilo treba kar večji projekt narediti in to
               potegniti vse skupaj, pa da bi se to res zgradilo morda v enem letu ali pa v dveh
               letih; v petih letih, če bomo tako šli, bo spet vse ušlo. Če se bo pa tako
               pristopilo, da se bo poenostavilo v veliki meri, pa bo to mogoče uspelo. Pa finančno
               ne bi smeli obremenjevati, zato ker sredstev ni, vsi imajo minimalna sredstva, imajo
               kredite in to jih obremenjuje, to zavira razvoj nekaj let. Za deset kamionov, bi
               rekli, boš moral dve, tri leta delati samo za parkirišče, potem pa ne boš obnavljal
               parka, paspet nisi konkurenčen tujim prevoznikom, pa tudi v tujino ne boš mogel.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Jerman. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp50">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Včeraj smo imeli kar dolg sestanek z obrtno zbornico in vsemi, ki tule tudi sedite.
               Zato se opravičujem, ker te stvari, te razgovore vedno znova ponavljamo. Vendar sem
               včeraj na tem sestanku, sinoči pravzaprav, upam, da jasno povedal, ampak saj,
               pravilno je, da se tudi na odboru iznesejo ta vprašanja.</p>
               <p>Usmeritev te vlade je tudi ta, da se nekateri postopki v pridobivanju dovoljenj za
               posege v prostor poenostavijo oziroma skrajšajo. S tem v zvezi potekajo tudi
               razgovori na MOP-u, kjer se pogovarjamo o nekih minimalnih pogojih za parkirišča, se
               pogovarjamo istočasno tudi o tem, na kakšen način skrajšati te postopke oziroma tudi
               eventualno pripraviti kakšno spremembo zakona z njihovega področja, da bo možno te
               postopke skrajšati in poenostaviti. Tudi ministrstvo za kmetijstvo in zakonodaja s
               tega področja je tu pomembna.</p>
               <p>Kar se tiče drugega dela, si nisem dovolj hitro zapisal tistih vaših pet točk, kot
               ste jih navedli. <stage type="mag"/> <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage50">(Nadaljevanje)</stage> Ampak bo iz
               magnetograma, ni problem. Ampak kar se tiče, seveda, stroškov namembnosti, torej
               oziroma spremembe namembnosti, je pa seveda postopek, ki je v pristojnosti, predvsem
               ali pa tudi občin. Tu bo treba kar na vse pritisniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Imam še dve pisni pripombi za to prvo obravnavo, in sicer vlada Republike
               Slovenije za evropske zadeve nas je opozorila, da je besedilo 21.<stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage51">(?)</stage> člena predloga,
               kjer pogojujemo vzajemnost z drugimi državami, ni potrebna in bi naj se to črtalo iz
               zakona; in pa drugo, ministrstvo za okolje in prostor predlaga, da se spremeni III.
               točka 7. člena, da je minister pristojen za promet tisti, ki je dejansko najbolj
               pristojen za te zadeve. Jaz upam, da bodo ministrstva to uskladila med sabo v teku
               tega usklajevanja. Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp52">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi samo to še rekel. Mi imamo že pripravljen cel, da rečem, spisek amandmajev,
               vendar smo čakali, seveda, današnjo razpravo. Amandmaje predvsem, kar se tiče
               nekaterih pripomb s strani zbornic, kar se tiče ostalih ministrstev, tudi evropskih
               zadev. Torej že imamo pripravljene sicer neke amandmaje, vendar smo čakali na
               razpravo na odboru in pa na mnenje sekretariata. Zaradi tega niti nismo še niti
               obrazložili vse te predloge amandmajev, ker jih moramo seveda še krepko uskladiti.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegice in kolegi, moramo zaključiti. Je še kaj za splošno razpravo?
               Gospa Cveta!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp54">

               <speaker>GOSPA CVETA:</speaker>

               <p>Jaz še nisem dobila nobenega odgovora, pa bi ga ...<stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage52">/Ni razumljivo, ni
               vključena./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Da, odgovor na?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp56">

               <speaker>GOSPA CVETA:</speaker>

               <p>Ali so tudi ti amandmaji ali niso?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp57">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Mislim, da glede na linijske prevoze, to, kar sem tudi jaz prej poudaril. Torej, mi
               imamo pripravljene, glede na zadnje dogodke okoli linijskih prevozov in pa glede na
               to, da bo zakon seveda, upam da bo sprejet in da bo potem potrebno še vse te
               koncesije urediti za razpis itn., koncesije pripraviti, vse te postopke pripraviti.
               Mi imamo pa velike oziroma Slovenija ima pa velike težave, ali pa avtobusni
               prevozniki, linijski, imajo velike težave za to, kar ste nakazali, okoli avtobusnih
               prevoznikov. Zaradi tega imamo pripravljene amandmaje v zvezi s tem, s pomočjo
               katerih bo možno te probleme že v tem vmesnem obdobju tudi reševati. Ampak bomo še
               ponovno preverili tudi na mnenje sekretariata, ker ima tudi pripombe na to, da se še
               ti členi, ki so v zakonu, še primerno preuredijo. Poudarjam pa, da v končnih določbah
               moramo pa razrešiti s posameznimi amandmaji pa trenutni položaj oziroma možnost
               razreševanja že pred tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo v splošni razpravi? V kolikor ne, zaključujem splošno
               razpravo. Obveščam člane odbora, da je drugi sklep, ki smo ga sprejeli zadnjič - ga
               samo ponovim: "Odbor predlagatelju zakona predlaga, da preuči vse pisne pripombe,
               vložene amandmaje in mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve ter da do
               nadaljevanja seje pripravi stališča do pripomb, ki jih bo potrebno ...<stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage53">/Ni
               razumljivo./</stage>... ustrezne amandmaje." To smo zagotovilo dobili od gospoda ministra,
               tako da je to v teku. Tudi današnja razprava<stage type="mag"/><stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage55">(Nadaljevanje)</stage> seveda, se vključuje. Po pridobitvi odgovorov in obrazložitev
               s strani predlagatelja ter predložitev ustreznih amandmajev bom sklical nadaljevanje
               seje. Ali bo to 15. maja ali kaj prej, bomo glede na dogodke potem ocenili v vodstvu
               tega odbora. Prekinjam sejo in nadaljujemo, ko bomo dobili vse te papirje, dokumente
               in ko bomo lahko uskladili tudi termin o nadaljevanju seje. Hvala lepa.</p>
               <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-009-2001-04-25.stage56">(Seja je bila prekinjena 25. aprila 2001 ob 9.57 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>