<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-012-2001-06-26">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za infrastrukturo in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">D320CCF9D98FA457C1256A5B003D619F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">CD6758D73E94238EC1256A780026393D</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=CD6758D73E94238EC1256A780026393D</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZIIO-Redna-012-2001-06-26.OZIIO" n="012">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-06-26"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-012-2001-06-26.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-012-2001-06-26.OZIIO">
                        <orgName key="OZIIO">Odbor za infrastrukturo in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA INFRASTRUKTURO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 12. seje</stage>
            <stage type="date">26. junij 2001</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Andrej Gerenčer, predsednik.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 18.13 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-012-2001-06-26.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ANDREJ GERENČER:</speaker>

               <p>Spoštovani kolegi, vabljeni gostje! Dovolite, da pričnem prvo nadaljevanje 12. seje
               Odbora za infrastrukturo in okolje, ki je bila prekinjena s skupne seje s
               kmetijstvom, ker naš odbor ni bil sklepčen. Obveščam, da gospod Beuermann Richard
               nadomešča Mirana Jeriča iz LDS-a, Vili Trofenik pa Andreja Fabjana iz SLS+SKD
               Slovenska ljudska stranka. Opravičili so se Branko Kelemina, Jože Tanko in Mirko
               Zamernik in pa Leopold Grošelj, ki je bolan. Sklepčni smo. Predlagam, da začnemo, ker
               imamo precej dela, pa ne bi rad da pozno v noč vlečemo to sejo.</p>
               <p>Z vabilom ste dobili sklepe, ki naj bi jih sprejel tudi naš odbor. Pred sabo imamo
               štiri sklepe. Nanašajo se na odločanje na podlagi obravnave peticije ... in civilne
               iniciative. Zastopnik je bil Miha Jazbinšek, za nadaljnje neoporečno ravnanje s
               klavničnimi odpadki. Da ne ponavljam vsebine, o čemer ste govorili, bi samo prebral
               sklepe, da malo obudimo spomin.</p>
               <p>Prvi sklep je: Odbor državnega zbora za promet in okolje se je seznanil s pobudo
               Zelenih Slovenije in civilne pobude za nadaljnje neoporečno ravnanje s klavničnimi
               odpadki ter s preoblikovanjem pobude peticije Vlade Republike Slovenije z dne
               9.5.2001.</p>
               <p>Drugo: Odbor za infrastrukturo, okolje in prostor podpira sklepe Vlade Republike
               Slovenije, ki jih je sprejela na 26. seji 10.5.2001 ob obravnavi informacij o
               izvajanju ukrepov v zvezi s klavničnimi odpadki in kužnega materiala živalskega
               izvora ter preprečitve tveganja okužbe s transmisivnimi spongiformnimi
               encefalopatijami.</p>
               <p>Tretje. Naš odbor predlaga Vladi Republike Slovenije, da tekoče poroča o morebitnih
               spremembah izvajanja programov ukrepov v zvezi z odstranjevanjem živilskih odpadkov
               zaradi preprečitve tveganja okužbe s transmisivnimi spongiformnimi
               encefalopatijami.</p>
               <p>In četrto. Odbor za promet in okolje predlaga vladi, da prouči dodatno gradivo
               predlagateljev za oblikovanje pobude in o tem poroča odboru.</p>
               <p>Dajem predlog teh sklepov v razpravo. Kdo želi razpravljati? Ne želi nihče. Potem
               zaključujem razpravo in predlagam, da glasujemo o vseh štirih sklepih skupaj. Se
               strinjamo, da glasujemo o vseh štirih skupaj? Ali kdo nasprotuje? <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-012-2001-06-26.stage6">(Nihče.)</stage> Potem
               dajem vse štiri sklepe na glasovanje.</p>
               <p>Kdor je za, naj prosim dvigne roko. <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-012-2001-06-26.stage7">(15 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-012-2001-06-26.stage8">(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so bili sklepi soglasno sprejeti.</p>
               <p>S tem tudi zaključujem 12. sejo Odbora Državnega zbora Republike Slovenije za
               infrastrukturo in okolje.</p>
               <stage xml:id="SDT3-OZIIO-Redna-012-2001-06-26.stage9">(Seja je bila zaključena ob 18.17 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>