<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za infrastrukturo in okolje</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">40C33DA9529689D1C1256E59002DFA8C</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">BBD56A9C206B7BFFC1256E6100312C51</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=BBD56A9C206B7BFFC1256E6100312C51</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.OZIIO" n="021">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2004-03-23"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.OZIIO">
                        <orgName key="OZIIO">Odbor za infrastrukturo in okolje</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA INFRASTRUKTURO IN OKOLJE</stage>
            <stage type="session">21. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(23. marec 2004)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Branko Janc, predsednik odbora. </stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.34 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni! Se opravičujem, spoštovani poslanki! Predstavnika ministrstva za
               okolje, prostor in energijo! Lepo pozdravljeni na 21. nujni seji odbora za
               infrastrukturo in okolja. Obveščam vas, da so za današnjo sejo opravičeni naslednje
               poslanke in poslanci. In sicer: kolega Fabjan, kolega Kelemina za začetek seje,
               Maršič zaradi vremenskih razmer zamuja na sejo, Alojz Sok, Cveta Zalokar Oražem, ki
               jo nadomešča Dušan Vučko, Jurij Malovrh, Franc Lenko, Janko Veber in Miran Jerič, ki
               ga nadomešča kolega Zoran Gračnar.</p>
               <p>Na sejo so bili povabljeni predstavniki ministrstva za okolje, prostor in energijo,
               Zavoda Republike Slovenije za varstvo narave, Sklada kmetijskih zemljišč in gozdov
               Republike Slovenije, komisije državnega sveta za lokalno samoupravo in regionalni
               razvoj, Sveta za varstvo okolja Republike Slovenije in zakonodajno pravne službe
               državnega zbora.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli predlog
               dnevnega reda in sicer predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o ohranjanju
               narave, nujni postopek. Ker k predlaganemu dnevnemu redu nisem prejel predloga za
               umik ali za uvrstitev dodatne točke na dnevni red, je določen dnevni red kot je bil
               predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajam na <title>OBRAVNAVO PREDLOGA ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O OHRANJANJU
               NARAVE</title>, katerega je predlagatelj vlada Republike Slovenije in ga predlaga po nujnem
               postopku. Seznanim vas, da je predsednik državnega zbora na 93. seji, dne 2.3.2004
               odločil, da se ta predlog zakona obravnava po nujnem postopku. K predloženemu zakonu
               so podali pisno mnenje zakonodajna pravna služba, ki ste ga prejeli z dopisom, z dne
               19.3. in komisije državnega sveta za lokalno samoupravo in regionalni razvoj, ki ste
               ga prejeli s sklicem seje odbora. V skladu s prvim odstavkom 144. člena v povezavi s
               126. členom Poslovnika državnega zbora pričenjam drugo obravnavo predloga zakona o
               kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o posameznih členih predloga zakona.
               Najprej pa bi dal besedo predstavniku predlagatelja, gospodu Bergincu, za dodatno
               obrazložitev predloga zakona. Imate besedo gospod Berginc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp2">

               <speaker>MLADEN BERGINC:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Lepo pozdravljeni! Najprej bi opravičil gospoda Kopača,
               našega ministra, ki se bo kasneje tekom te točke tudi pridružil današnji seji. Če
               dovolite, bi uvodoma zelo na kratko povedal osnove zaradi katerih je predlog
               novelacije tega zakona v obravnavi, kot ga je predlagala vlada po nujnem postopku.
               Zakon o ohranjanju narave je bil sprejet leta 1999. Vzpostavil je sistem ohranjanja
               narave v svojstvu ohranja biodverzitete in pa varovanja naravnih vrednot. V času, ko
               je po njegovem sprejetju nastajala tudi podzakonska materija, seveda upoštevaje
               predpise, ki so na tem področju tudi pomembni z evropskega nivoja, se je izkazalo, da
               predvsem pri uporabi neposrednih posledic takih predpisov le ti zahtevajo dodatno
               zakonsko ureditev na tem področju. Mi smo v gradivu opozorili, kateri so ti evropski
               predpisi. Gre za nekaj direktiv in pa tudi tako imenovanih uredb, regulations, ki so
               pomembni za celovito ureditev sistema. V tem je posebno treba tudi poudariti, da se
               je v tem času od leta 1999 do danes spremenila tudi nekatera druga nacionalna
               zakonodaja, predvsem <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> z
               nivoja urejanja prostora in graditve objektov, ki so pomembni tudi v posrednih
               posledicah na sistem ohranjanja narave. Tudi Evropska unija je v tem času sprejemala
               nekatere svoje dodatne predpise, ki jih leta 1999 na tem področju nismo imeli in
               seveda tudi po svoji vplivajo na to, da moramo slediti obveznostim iz novih predpisov
               Evropske unije.Istočasno smo morali slediti tudi nekaterim novim zakonom, ki so bili
               recimo v letošnjem letu sprejeti na nivoju države, kot je na primer zakon o divjadi
               in lovstvu, ki na določenih segmentih posega tudi v materijo zakona o ohranjanju
               narave. In nenazadnje je v tem osnovnem sistemskem področju pomemben tudi zakon o
               varstvu okolja, ki je ta trenutek tudi v proceduri v državnem zboru in ga moramo po
               svoje sinhronizirati tudi na področju zakona o ohranjanju narave, ker sta to
               komplementarna zakona, ki urejatavsak po svoje v bistvu celotno materijo z oznako
               varstvo okolja. V zakonu smo skušali tudi predlagati, da se razčisti rešitev pri
               gospodarjenju s kmetijskimi zemljišči in gozdovi v lasti države, v okviru sklada
               kmetijskih zemljišč in gozdov, ki je s spremembo zakona leta 2001 povzročil precej
               nejasno pravno situacijo v posledicah, ki takrat niso bile dobro ocenjene, ko se je
               takratna ureditev sprejemala. Toliko bi imel, gospod predsednik, za kratek uvod.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Za predstavitev mnenja zakonodajne pravne službe bi prosil še gospo Marto
               Briški, če predstavi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp4">

               <speaker>MARTA BRIŠKI:</speaker>

               <p>Hvala. Mnenja smo podali dejansko pisno, tako da nekaj časa je tudi že bilo, mislim
               da ste ga tudi že uspeli prebrati s predloženimi amandmaji pa so dejansko se naši
               pomisleki nekako rešeni. Mogoče ostaja odprto vprašanje le glede opozorila prenosa
               dela sredstev in sklada kmetijskih zemljišč in gozdov ter presežka v zvezi z njihovim
               poslovanjem z državnega proračuna direktno na opravljalce, kar je nekoliko nenavaden
               način glede na ostalo ureditev. V zvezi s tem smo opozorili predvsem integralnost
               proračuna in pa zakon o javnih financah v delu, kjer določa, da se samo z zakonom,
               kjer izrecno določa, kateri so namenski odhodki in med drugim tudi, da se namenski
               odhodki lahko opredelijo z zakonom o izvrševanju proračuna glede lokalnih skupnosti
               pa z odlokom sprejetim o proračunu lokalnih skupnosti. Ta naša pripomba je ostala
               odprta, tako da kolikor boste čutili potrebo, da se o njej tudi pogovorimo, bom potem
               še kakšno pojasnilo kasneje podala. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prehajamo na razprave in glasovanje o posameznih členih predloženega
               zakona. Amandma, ki ga je k zakonu vložil poslanec Dušan Vučko, ki ste jih prejeli
               danes na klop. Danes ste prejeli na klop tudi predlog za oblikovanje amandmajev
               odbora, ki so jih ob upoštevanju mnenja zakonodajne pravne službe državnega zbora
               pripravili predstavniki strokovne službe odbora zakonodajne pravne službe in
               predlagatelja zakona. Razpravo in glasovanje bomo vodili na podlagi pregleda
               amandmajev, ki ste ga prejeli danes na klop. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Če kdo nima pregleda amandmajev... Imate vsi? Predlagam,
               da odbor po opravljeni razpravi o členih v skladu s tretjo alineo 1. odstavka 128.
               člena poslovnika glasuje o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage>(13 članov. )</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>In odpiram razpravo o 1. členu predloga zakona in o predlogu za oblikovanje amandmaja
               odbora k temu členu. Kdo želi razpravljati? Ni razpravljavcev, zato dajem na
               glasovanje amandma k 1. členu iz pregleda.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajam na 2. člen in amandmaju k 2. členu, ki ga predlaga odbor. Želi kdo
               razpravljati? Ne želi. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 3. členu imamo predlog za oblikovanje amandmaja odbora. Želi kdo razpravljati? Ne
               želi. Potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira ta predlog amandmaja? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 4. členu imamo predlog za oblikovanje amandmaja odbora. Želi kdo besedo? Ne želi.
               Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 5. členu imamo predlagana dva amandmaja. Prvega predlaga Dušan Vučko, drugi pa je
               predlog za oblikovanje amandmaja odbora. Če je sprejet prvi amandma, je drugi
               brezpredmeten. Želi kdo besedo? Ne želi. Glasujemo o amandmaju pod zaporedno številko
               1, predlagatelj je Dušan Vučko.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet, zato je drugi amandma postal brezpredmeten.</p>
               <p>K 7. členu imamo predlog... Se opravičujem. K 6. členu na strani 2, spodaj, imamo
               predlog za oblikovanje amandmaja odbora. Želi kdo besedo? Ne želi. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 7. členu imamo predlagana dva amandmaja. Prvi je amandma odbora. Drugega predlaga
               Dušan Vučko. Želi kdo besedo? Ne želi. Potem glasujemo najprej o amandmaju pod
               zaporedno številko 1.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Glasujemo o amandmaju pod zaporedno številko 2. Predlagatelj Dušan Vučko.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 11. členu, oziroma k 10. členu imamo predlog amandmaja odbora. Želi kdo besedo o
               amandmaju? Ne želi. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 11. členu imamo predlaganih 5 amandmajev. Želi kdo besedo o amandmajih? K 11.
               členu, ja. Gospod Vučko.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp6">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Jaz bom seveda, če dovolite predsednik, se opravičujem, najprej pozdrav vsem
               kolegicam in kolegom. Jaz bi ob tej priložnosti spregovoril tudi o ostalih členih,
               100.a, 101.b, 100.c, d in tako naprej.</p>
               <p>Jaz razumem, in se popolnoma zavedam, da pomeni ta novela zakona o ohranjanju narave
               uskladitev s pravnim redom Evropske unije, se pravi, gre za to, če sem prav razumel,
               za uskladitev z direktivami. Vendar se bojim in opozarjam na tem mestu, da v kolikor
               institucije, ki že sedaj sodelujejo v postopku usklajevanja prostorskih planov
               lokalnih skupnosti, ne bodo z drugačnim metodološkim pristopom, z bolj resnim delom,
               z bolj ažurnim delom, izvajale svoje pristojnosti, potem nas čaka v prihodnosti en
               zastoj, status quo na področju planiranja. Ta bojazen je toliko bolj opravičljiva,
               ker vemo da imamo in smo v tem državnem zboru sprejeli zakon o urejanju prostora, ki
               še ni doživel implementacije. Šele sedaj govorimo o strategiji. 1. maja nastopi nek
               nov moment, ko lokalne skupnosti ne bodo mogle in jih tudi ministrstvo po moje ne bo
               spuščalo skozi, pri spremembah prostorskih planov, v kolikor ne bo seveda storjeno
               to, o čemer mi danes govorimo. Jaz na nek način podpiram rešitve, ki so bile tukaj
               predlagane, da se ta ocena o spremenljivosti vpliva, posledicah plana, upravi v
               postopku celovite presoje vplivov na okolje.</p>
               <p>Bojim pa se, ker tukaj ni nekih rokov, ki bi imeli za pripravljavce neke posledice,
               da bomo imeli res težave. Pri ZUREP-u smo za mnenje soglasodajalcev vpeljali
               posledice za molk organa. Tukaj so sicer roki določeni v tem zakonu, vendar pa kaj pa
               bo, če ne bo narejeno? Vse skupaj bo čakalo, in jaz se res bojim, da na podlagi
               preteklih izkušenj, da v kolikor se na tem področju ministrstvo ne bo angažiralo do
               skrajnosti, bom rekel, bomo imeli velike, velike probleme. Ne danes. Jutri,
               pojutrišnjem.</p>
               <p>Postopek uskladitve prostorskega plana bo v prihodnosti mukotrpno delo. Bo
               administriranje brez primere. In jaz samo upam, da smo direktive, ki ste jih na
               ministrstvu prebirali, razlagali tako, da ste vzeli tisto, kar je nujno potrebno. Ker
               izkušnje iz te slovenske uskladitvene zakonodaje je to, da smo bili vedno bolj
               papeški od papeža. Na vseh področjih pa govorimo o varnosti cestnega prometa, pa
               govorimo o kjer koli, mi smo si vedno izmislili še nekaj več.</p>
               <p>Jaz se opravičujem, ker nisem uspel vse direktive prebirati sam, jih prevajati, ampak
               upam, da niste šli<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> tudi tukaj,
               tako na kmetijstvu in še kje, predaleč. In da delamo nekaj zaradi vaših idej na
               ministrstvih, ki, da bomo ja všečni tej Evropi, kako varujemo in kako smo na tem
               področju mi v redu.</p>
               <p>Vse to bo na koncu pripeljalo do tega, da bomo... Poglejte, sprememba zazidalnega
               načrta lokalne skupnosti danes stane, priprava, ker to občina sama ne sme delati,
               lokalna skupnost, pa je to za manjše območje, nekje med petimi in sedmimi milijoni
               tolarjev. Vse to, vse te zadeve bodo seveda stvari podražile. Postopki se bodo
               vlekli. In jaz sem že kar razmišljal, da bi tudi tukaj razmišljali o kakšnih rokih,
               vendar po pogovorih s predstavniki vlade, je bilo rečeno, da seveda nas bo Evropa
               okarala. Mislim, ko nas bodo začeli karati, pa kregati, pa zmerjati naši ljudje, naši
               župani, takrat se bomo pa najbrž še enkrat usedli, pa razmislili, če lahko še kaj
               naredimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Tanko, gospod Špindler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp8">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav tudi z moje strani. Jaz bi prosil predvsem, bi rekel,
               dobil pojasnilo, ki se navezuje delno tudi na razpravo kolega Vučka, in sicer v vezi
               8. odstavka. Ker tu se nanaša ta zadeva na molk organa. Ta molk organa je lahko pa
               neskončna zadeva, po tem, kar v tem zakonu piše. Se pravi, zadeva ni omejena. In
               nekdo, ki kakršenkoli postopekpelje, tega postopka ne more niti zaključiti. In bi
               najprej prosil za pojasnilo, verjetno pa tudi predlagal, da se, da bi odbor, oziroma
               tudi predlagam, da odbor povzame amandma, in sicer, da se tam v zakonu, kjer je o
               varstvu okolja, naredi pika, in da se ves nadaljnji tekst črta. Tako da "pri tem pa
               se ne uporablja", in tako naprej, da se tisto besedilo osmega odstavka naprej tudi
               črta.</p>
               <p>Ampak najprej bi pa prosil za pojasnilo, kaj to pomeni v praksi. Ker nekdo, nek
               uradnik lahko drži v šahu neko lokalno skupnost, ne vem, 5 let. S tem, ko uporabi ta
               inštitut. In s tem ustavi praktično popolnoma vse stvari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Špindler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp10">

               <speaker>JOŽEF ŠPINDLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz v glavnem moja dva predhodnika podpiram, ker nekaj teh stvari
               podoživljam v okviru lokalne skupnosti, in mislim, da tu ne more biti, ne vem,
               kakšnega nedoločenega vpliva. Praktično izhajam iz tega področja, in to področje
               sorazmerno dobro poznam. V končni fazi mi je pač čas namenil že preko 60 let, tako da
               se kar nekaj časa ukvarjam s to naravo, po profesiji sem tudi agronom, ko nekako
               čutim odgovornost do narave, popolnoma drugače, kot si nekdo zamišlja. S to naravo
               praktično živim skozi vse svoje življenje, in to je res. Mi si delamo zakone bolj
               papeške od papeža. Evropa bo nas lovila na naših zakonih. Ne na njihovih zakonih. Kaj
               njihova zakonodaja govori, to je brez veze. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ampak tisto, kar si mi zapišemo v zakon. To se nam že
               pojavlja. Od veterine naprej, od zaščitnih sredstev, pa še ne vem česa vsega, kar bi
               lahko našteval. In to se nam bo isto ponovilo pri tem zakonu. In navsezadnje, ni še
               tisti, ko pride iz neke institucije, ne posluša lokalnih ljudi, ko dejansko te stvari
               kolikor toliko poznajo, in mislim, da bi se v dogovoru marsikaj dalo doseči, sedaj pa
               se ovira gospodarski razvoj, pa ne vem kaj vse drugo. V našem koncu je to še posebej
               akutna stvar. Ker eno je to, da nimamo ne vem koliko industrije na razpolago, na
               drugi strani kmetijstvo je obubožano do konca, na tretji strani tista dejavnost, ko
               pa še nekako neka delovna mesta daje, pa je praktično ne moreš ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               in to se že vleče kar čez moj županski mandat 5 let. In tega ne morem verjeti, da se
               v 5. letihena stvar ne more zaključiti, kar se tiče posebej zazidalnih načrtov in
               podobnega.</p>
               <p>Tako da jaz v glavnem svoje predhodnike podpiram v njihovih prizadevanjih in se bom
               tudi tako odločil. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp12">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Preden bo najbrž predstavnik vlade odgovoril, bi mogoče samo še dopolnil. Seveda, ko
               tukaj govorimo o rokih, je povsem razumljivo, da pridemo v situacije, ko pride do
               molka organa. Zakon o splošnem upravnem postopku potem reče: "Ja, če je molk organa,
               je treba s tožbo na upravno sodišče." Lepo. Mi tožbo še lahko hitro spišem. 60.
               dnevni rok je zamudil, pozoveš ministrstvo kaj je sedaj. Oni ne odgovorijo, in greš
               na upravno sodišče. Potem pa se začnetrnova pot. Nobena odločba zaradi molka organa,
               je ne poznam, da bi bila sprejeta prej kot v enem, dveh letih. Špekuliram, pa upam
               sprejeti stavo. Zato sklicevanje na ZUP bo tukaj, ampak, saj sistemsko je to dobro
               rešeno, če bi pravosodni sistem funkcioniral v tem smislu. Ne, saj ni problem. Če bi
               upravno sodišče v takem primeru odločilo v nekem razumnem roku treh mesecev, saj ni
               problema. Pa odloči o zadevi, pa občina dobi nek odgovor, zakaj je tam zamuda. Ampak,
               tega ni, in tukaj bo res prihajalo do problemov.</p>
               <p>Bi pa vprašal predstavnike vlade, zlasti v tistem, ali smo direktive povzeli tako,
               kot je, pa bom rekel, najnujnejše kar je bilo treba storiti, da sploh izpolnimo
               direktivo, ali smo šli v tistem delu, ko direktive pravijo, da lahko pa nacionalna
               država nekoliko drugače uredi, da smo pa tukaj predvsem šli z restriktivno
               ureditvijo. Samo to bi prosil tudi predstavnika vlade, da odgovori.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Butolen. Gospod Berginc, bom na koncu vam dal besedo, da ne bi
               odgovarjali na vsako vprašanje, dilemo posebej. Gospod Butolen imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp14">

               <speaker>ANTON BUTOLEN:</speaker>

               <p>Ja, to je eden izmed zakonov ZUREP, zakon o ureditvi objektov, strategije
               prostorskega razvoja, ohranjanja narave, ki dejansko posegajo na področje lokalne
               skupnosti. Skupno vsem tem zakonom je, pa ne kritiziram tu samo vlade, ampak tudi
               institucije civilne družbe, da prinašajo nove in nove zahteve po administriranju, in
               to bo seveda povečevalo tako državno upravo, kakor tudi upravo na lokali samoupravi.
               Iste, ali pa podobne institucije civilne družbe potem seveda kritizirajo, da <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> se naša uprava bohoti in pa širi.
               Ampak to še ni največji problem. Največji problem je v rokih, kot je bilo povedano.
               Še večji problem je pa na določenih območjih, da s celo to vrsto zakonov praktično
               postavljamo pod vprašaj smiselnosti planiranja na nekaterih območjih, kajti s takšno
               rigorozno zakonodajo, kot jo imamo sedaj, predvsem na področju poselitve Slovenije,
               smo praktično onemogočili razvoj na nekaterih območjih in je pravzaprav vseeno, v
               kakšnem roku bomo te odgovore dobili, kajti dejansko smo, tako kot je zapisano v
               strategiji prostorskega razvoja, bomo preusmerili poselitev drugam in bomo določena
               področja administrativno izpraznili.</p>
               <p>To je seveda nit v vseh teh zakonih skupna, in praktično ni pomembno, kaj bomo rekli
               župani na tistem območju, ampak pomembno je, kaj bodo rekli ljudje na tistem
               območju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Berginc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp16">

               <speaker>GOSPOD BERGINC:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Na razpravo okrog posledic, ki jih prinašajo spremembe na
               področju 101. člena lahko odgovorim in zagotavljam predvsem to, da so evropske
               smernice na tem področju v procesnem smislu povzete v tistem minimalnem obveznem
               nivoju, ki ga moramo na pravnem redu v Sloveniji, tako kot vse druge članice Evropske
               unije, prevzemati in potem tudi izvajati.</p>
               <p>Mi smo, seveda zavedajoč se lahko takih nepotrebnih obremenitev, te procese vezali
               že na obstoječe procesne rešitve, ki jih imajo drugi zakoni. To je predvsem zakon o
               varstvu okolja, in pa zakon o urejanju prostora. Ti procesi tukaj niso samostojni,
               niso avtonomni, niso, bi rekel nekaj kar na novo uvajamo v pravni red, kot procesno
               materijo, ampak se vežejo na druge že sisteme. V tem pogledu še enkrat zagotavljam,
               smo v medresorski razpravi in tudi, verjemite mi, na vladi, te zadeve tako
               preverjali, da tu ni dvomov v to, da bi karkoli na tem področju dodatno obremenjevalo
               stvari s procesnega vidika.</p>
               <p>Na drugi strani vprašanja okrog 8. člena, oziroma 8. odstavka. Ta odstavek je črtan,
               tako da se upošteva glede na zakon o varstvu okolja rešitve, ki jih je ta zakon v
               bistvu rešil, torej predlagamo tukaj v bistvu črtanje tega odstavka. In da ne pozabim
               tudi to posebej še poudariti, ta območja, ki jih po direktivah moramo v državi
               oblikovati, zaradi evropske zakonodaje, se ne vežejo na naselja. Naselja in urbane
               površine so izvzete iz procesov presojanja vplivov na teh območjih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Tanko. <title>JOŽE TANKO</title>
               </p>

               <p>No, najprej, če imam pravi pregled amandmajev, k 13. členu ste rekli, jih je 5
               vloženih. Mislim da to, kar je gospod Berginc rekel, da je predlagano črtanje, tega
               ni napisanega tu notri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>V drugem amandmaju odbor, v drugem, iz pregleda amandmajev. Drugi amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp19">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Vidim da imate ...<stage>/Glas v ozadju./</stage>... Tri stvari, aja, potem imate, to naloženo,
               precej tega.</p>
               <p>Vendar jaz bi vseeno tule tudi neko zadevo še povedal. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Sedaj, v bistvu, če gre za neko urejeno državo, z urejeno
               družbo, potem mislim, da morajo te pravice in obveznosti biti dokaj jasno določene.
               In tudi vse te stvari tudi rokovno urejene. Tako da, vsak se najde v postopku, točne
               ve, kdaj lahko kakšno stvar pričakuje in kaj se zgodi, če te stvari v tem roku ne
               dobi, jaz mislim, da se je ponavadi molk organa upošteval, kot da je dano tiho
               soglasje oziroma se je to upoštevalo, kot da je ugodeno vlogi. To je ena stvar.</p>
               <p>Drugi stvar je tudi, se mi zdi, zelo vprašljivo, da take rešitve, ki so tukaj notri
               napisane sploh gre v čas proceduro vlade. Zdi se mi to skrajno sporno, ker tako
               matični resor, to se pravi, v ministrstvu za pravosodje, kot vlada, da je, kot
               določene rešitve, ki so zelo neživljenjske zelo tudi, ne vem, slabe spustiti preko
               procedure.</p>
               <p>Tretje, kar se mi zdi sploh sporno je pa to, da imamo v bistvu spet dva zakona na
               mizi. Enega, ki je predložen in drugega v obliki amandmajev. Amandmajev spet ne vem
               je tudi vsebinskih precej, s katerimi bi rekel sedaj, kar na hitro spet nekaj
               popravljamo in jaz takim postopkom enostavno več ne zaupam. Je to izredno nekorektno,
               da se na taki način lotevamo popravljanje zakonodaje in to ne samo v tistem delu,
               kjer gre za usklajevanje z evropskimi smernicami, ampak tudi prinašajo nove vsebinske
               rešitve, ki so več ali manj namenjene samo zavarovanju uprave v postopkih. Ne, da bi
               zadevo sprostili oziroma pospešili, da se ta zadeva reši, ampak se samo zavaruje
               uprava v svojih odločitvah in to je pa, ne vem, popolna birokratizacija te družbe. Od
               nekega uradnika na nekem sektorju bodisi v vladi bodisi, ne vem, na upravni enoti je
               praktično odvisen vesrazvoj posameznih območij od njegove dobre volje in takih
               rešitev je tukaj notri celo kup.</p>
               <p>Druga stvar, kar se mi zdi pa tudi sporno je pa v tem, da v bistvu, če gledam
               hearing, ki je bil narejen, je skoraj glavna predstavitev ministra na hearingu je
               bilo varovanje narave pa zadeve okoli parkov itd. Nazadnje v tem obdobju smo se pa v
               glavnem srečevali samo z zadevami in postopki, ki so vse to pravzaprav negirali,
               razen tistega Triglavskega narodnega parka, ki pa tudi ni bil predlagatelj vlada,
               seveda, na tem področju ni nič naredilo in sedaj tik pred iztekom mandata, tik pred
               skrajnim rokom 1.5.2004 se pa ukvarjamo izključno samo s temami, ki se nanašajo na
               varovanje okolja, na varstvo narave in te zadeve, pa to je hec. S tem, da so bili
               marsikateri roki že, ne vem, bistveno in zadeve znane že bistveno zdavnaj prej pred,
               ne vem, koliko časa bi lahko te stvari v miru speljali in sedaj, bi rekel, take tušne
               zadeve sprejemamo po hitrih postopkih, nujnih postopkih, ne vem, s popravki, ki
               padajo na mize itd. Mislim, da je to skrajno neresno. Verjetno vsi tisti, ki ste
               predstavniki neke oblasti bi morali vsaj to stvar nekoliko bolj resno prejeti, saj
               ste imeli spisek narejen že davno prej, kaj bo potrebno vse narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Kolega Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp21">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Tukaj seveda ni tako hudo, kolega Tanko, tako, kot ste vi začel. Najprej, ne gre za
               dva zakona, to je več, kot očitno, gre za popravke, vsaj tiste, katere sem jaz pisal
               gre predvsem v smislu usklajevanja znotraj te Slovenije, ker imamo tudi <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> druge načrte trajnostnega
               gospodarjenja, in jih je bilo treba notri vpisati zaradi razmišljanj posameznega dela
               te državne uprave. Seveda ne gre tukaj na nek način sedaj delati uvod v novo
               interpelacijo zaradi tega, ker smo izpostavili samo eno vprašanje. Ali je tukaj
               treba, in o tem bom jaz še dobro razmislil do petka, ko je to na državnem zboru, kjer
               imamo še možnost vlagati amandmaje preko poslanskih skupin, ali bi bilosmiselno, in
               če je sploh možno, glede na to, da se navezuje ta zakon tudi na zakon o varstvu
               okolja, pripeljati kakšne bolj zavezujoče roke, ki jih bo mogla država v postopkih
               upoštevati. Seveda pa jaz razumem, da tudi eno stvar, da izkušnje kažejo v
               preteklosti, da je kdaj pa kdaj v posameznih primerih prišlo do pozidave tudi takšnih
               območij, ki so z vidika varstva narave preobčutljiva. Z vidika Nature 2000, teh
               habitatov tudi preveč občutljiva. Jaz verjamem da ima Evropa to izredno strogo
               varovano, in s postopki urejeno. Moja razprava je šla predvsem v to smer, in še
               enkrat poudarjam. In ta odgovor, gospod Lado <stage>(?)</stage> Berginc, nisem dobil in bi ga
               prosil. Ali smo direktive povzemali toliko, kot je nujno potrebno, v tistem
               minimalnem obsegu da še izpolnjujemo direktivo, ali smo šli tukaj, da smo bili spet
               bolj "slovencarski" koliko smo že vedno bili? Samo to me zanima. Ker vaša trditev bo
               meni osnova za nadaljnje proučevanje direktiv.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Kelemina. Imate besedo, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp23">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Jaz bi eno vprašanje imel za predstavnika predlagatelja. Namreč,
               prosil bi, če mi lahko pove bolj natančno, ali ta zakon, ta predlog zakona tudi v teh
               spremembah ali pa na splošno, ker se sedaj točno ne spomnim, obravnava dopustnost ali
               dajanje soglasja na graditev nekaterih objektov, kot so predvsem v zadnjem času zelo
               popularni, na primer oddajniki mobilne telefonije, in tako naprej? Namreč, kaj se
               dogaja? Velikokrat sem že opazil da operaterji seveda in ministrstvo za okolje in
               prostor dovoli, daje soglasja, brez soglasja tako rekoč lokalnih skupnosti, tem
               operaterjem, da postavijo te objekte na najbolj neprimernih mestih kar je sploh
               mogoče, na primer recimo na vrhu enega hribčka, ki je posejan, ki je odprt tako
               rekoč, brez vsakega drevesa, mogoče je tam vinograd, neka krajina, ali pa pašnik, ali
               karkoli. In sredi tistega hribčka postavijo oni svoje oddajnike, in s tem neverjetno,
               neizmerno kazijo krajino. Kdo to dopušča? Kje je to urejeno, da se končno to več ne
               bo dogajalo, in da se tudi v enem zakonu napiše, da se vsi oddajniki mobilne
               telefonije, ki so postavljeni na prostih prostorih, kjer ni v bližini niti drevja,
               niti kjer bi malo zakrilo, ali pa nekih drugih objektov, ki bi zakrili malo ta
               objekt, da se ti odstranijo, in postavijo na neka bolj primerna mesta. To je
               nedopustno, da se taki objekti na taka mesta postavljajo. In sprašujem, ali tudi ta
               zakon sedaj o ohranjanju narave, vsebuje te elemente, ali jih ne vsebuje? Ker me to
               izredno zanima, in če je kakšna<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               svinjarija, ki se v tej državi dogaja, je ena izmed teh, da tako rekoč brez vsakega
               soglasja, brez odškodnin, in lokalnim prebivalstvom in lokalnim skupnostim,
               operaterji postavljajo take objekte in degradirajo, dejansko degradirajo našo
               krajino. Samo to če se da dopolniti.</p>
               <p>Ostalo pa, kar se tiče vsega ostalega, pa jaz upam, da bodo konkretni amandmaji te
               stvari izboljšali. Bomo videli kaj se bo v nadaljevanju zgodilo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Gospod Berginc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp25">

               <speaker>GOSPOD BERGINC:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Jaz bi ponovno, ker mislim, da sem že prej povedal,
               odgovoril poslancu gospodu Vučku, da smo v teh rešitvah povzeli tisto, kar je
               minimalno potrebno za to, da obveznosti iz evropske zakonodaje povzamemo v nacionalni
               pravni red. Minimalno. In še enkrat ponavljam. Vezali smo vse procedure, ki so tukaj
               potrebne iz tega naslova, na že obstoječe instrumente, ki jih ima država že vpeljane.</p>
               <p>Drugo, kar je gospod Kelemina sedaj vprašal tukaj glede, konkretno pretvornikov za
               telefonsko mobilno omrežje. Ta zakon se direktno na te zadeve ne nanaša. Te stvari
               kot objekti se postavljajo v skladu z zakonodajo na področju urejanja prostora in
               graditve objektov, in samo v primerih, če bi se tak objekt konkretno nanašal na neko
               habitatno vsebino, bi lahko zadeva prišla v postopku tudi do preverjanja s tega
               vsebinskega nivoja, vendar direktno ta zakon teh stvari ne rešuje. Na žalost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Butolen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp27">

               <speaker>ANTON BUTOLEN:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da ni problem v direktivah. Direktive verjetno poznajo tudi v drugih
               državah iz Evropske skupnosti, konkretno v Avstriji. Problem je v postopkih, kako
               dolgo ti postopki trajajo, in kako trajajo. Iz informacij ki jih imam, je pač v
               Avstriji do nekega rezultata, ki je takšen ali drugačen glede vplivov na okolje, in
               pa glede seveda posredno možnosti graditve nekega objekta, ta čas neprimerno krajši
               in pa enostavnejši za končnega investitorja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp29">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala še enkrat. No, jaz bi se vrnil še na eno vprašanje, to je vprašanje tega
               javnega interesa, ki je tudi tule notri, se začne v tem 11. členu. In sicer bi rad
               povedal, da je ta javni interes kategorija, ki v teh liberalnih in libertalnih <stage>(?)</stage>
               družbah nima popolnoma nobene vrednosti, kajti v bistvu je skozi vse te zadeve, ki
               smo sedaj zakone spreminjali in tudi te stranke v postopku na novo določali, v
               postopkih, smo zadevo izredno zožili. In stranka v postopku ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               postane samo investitor, če je treba karkoli naročati, naroči investitor, tudi
               študijo. In tisti, ki to študijo plača, v bistvu tudi na nek način definira rezultat
               študije. In s tem tudi moderira te javne interese. Tako da moram reči, da sem izredno
               skeptičen do rešitev v tem členu. Tudi kar zadeva področje javnega interesa.
               Navsezadnje se nam pojavljajo zadnje čase razno razne informacije, ne vem, te objave
               v italijanskih časopisih, da tudi ne vem, ali je to posledica kakšnega javnega
               interesa, ki je enak komercialnemu interesu.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Zelo podobne so pa stvari tudi na območju Vremščice, kar
               zadeva bi rekel vsaj informacije, da tečejo vsaj pogovori, ali pa celo že odkupi, ki
               jih izvaja javno podjetje Primorske za postavitev vetrnih elektrarn. Sedaj, če to
               izvaja javno podjetje, tudi če ni javni interes. Ampak take stvari se dogajajo, in v
               tem delu pravzaprav je ta družba izredno nemočna, kajti denar je pravzaprav tisti, ki
               v končni fazi definira tudi ceno naravne vrednote, ki definira tudi na koncu javni
               interes, in pa tudi sproži določene odločitve na tem delu. In mislim, da bo treba
               tudi v tem delu, ko govorimoo teh javnih interesih, verjetno stvari nekoliko drugače
               postaviti in definirati. Navsezadnje, narava je enkratna in je uničljiva. Ne pa
               neuničljiva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp31">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Ja, hvala. Samo tole bi še vprašal, če lahko dobim odgovor. Kje so navedeni, oziroma
               kateri so objekti posebnega statusa s področja ohranjanja narave? Sedaj, tukaj pač
               piše recimo v tem 15. členu, 105. členu, za gradnjo objektov na območju, ki ima na
               podlagi predpisov s področja ohranjanja narave poseben status. Sedaj pa ne vem,
               kateri so to objekti? Kdo to določa, kje so opisani? Ker mislim, da morajo biti
               našteti. To je moje prepričanje. In sedaj ne vem, tukaj ne vidim, ali je v katerem
               drugem členu, ki ni obravnavan danes, ali sploh teh objektov ni? Ali na podlagi česa
               se to presoja? Samo to prosim. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp33">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Mislim, mora se človek oglasiti, ker kolegi iz opozicije imajo očitno težave z
               razumevanjem in branjem. Prvo, kar se tiče javne koristi, je treba vedeti, zakaj je
               ta postopek. Ta postopek v končni fazi, ki je zapisan v 101.c členu, je predvsem
               dober za lokalne skupnosti. Kot župan to ne vem kaj ste vi sedaj tam. Gre za to, da
               če se ugotovi, kadar gre za poseg, eventualni poseg na habitatno območje, jaz ne vem,
               lahko je tam neka posebna vrsta ptic, ali kaj jaz vem drugega, in je ministrstvo že
               zavrnilo, ima občina kljub temuše vedno, ali pa državni organ v smislu tega postopka
               prevlade javne koristi, dokazati, da je pač na to območje potrebno poseči. Seveda,
               kdaj pa je tam javna korist? Najbrž takrat, ko recimo ni mogoče, bom predpostavljal,
               ko je recimo znotraj obstoječega naselja na novem nezazidanem območju, na kmetijskem
               zemljišču, potrebno poseči zaradi gradnje, ne vem, šole, bolnice, neke širše javne
               koristi. In nehajte tu potem kakor da bi klobase delali, kar nekaj valite. Gospod
               Kelemina, če bi si 15. člen prebral, gre za gradnjo objekta na območju, ki ima na
               podlagi predpisov s področja ohranjanja narave poseben status. Ne gre za objekte s
               posebnim statusom. Gre pa za območja s posebnim statusom. Gre za narodne parke, gre
               za krajinske parke, regijske parke, in da ne naštevamo. Tako da, dajmo, ne sproti se
               učiti na tej seji odbora, ampak priti na odbor pripravljeni in vedeti o čem govoriti.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Ni več želje po razpravi, zato zaključujem razpravo in prehajamo na
               glasovanje.</p>
               <p>Najprej dajem na glasovanje amandma k 11. členu pod zaporedno številko 1,<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> predlagatelj Dušan Vučko.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K drugemu amandmaju je predlagatelj odbor. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Glasujemo o tretjem amandmaju, ki bi bil odborov amandma.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Četrti amandma, ki bi ga predlagal odbor. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Glasujemo še o petem, zadnjem amandmaju, ki bi bil odborov amandma.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Prehajam na 14. člen in k predlogu odbora za amandmaje k temu členu. Želi kdo
               besedo? Če ne želi, potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? ...<stage>/Glas v ozadju./</stage>... Prekinjam glasovanje. Gospod
               Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp35">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Ali smo glasovali tudi o teh, s posebne liste?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Iz pregleda amandmaja?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp37">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Kako?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Iz pregleda amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp39">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Ali smo črtali potem osmi odstavek, ali ga nismo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Smo, smo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp41">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>O.K.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>To je bil drugi amandma k 11. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp43">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>O.K. ...<stage>/Glas v ozadju./</stage>... Ja, ni to, mislim, da ste ga...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Lahko daste pregled amandmajev gospodu Tanku? ...<stage>/Glas v ozadju./</stage>...</p>
               <p>V redu. Je v redu? Gospod Tanko, v redu?</p>
               <p>Smo pri 14. členu in amandmaju k 14. členu. Želi kdo besedo? Ne želi. Potem
               glasujemo o predlogu amandmaja odbora k 14. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 15. členu imamo predlagana dva amandmaja. Prvi je odborov, drugi predlagatelj Dušan
               Vučko. Želi kdo besedo? Ne želi. Glasujemo. Najprej o amandmaju pod zaporedno
               številko 1.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Glasujemo o še o amandmaju pod zaporedno številko 2.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>K 16. členu imamo predlagana dva amandmaja. Želi kdo besedo? Ne želi. Glasujemo
               najprej o amandmaju pod zaporedno številko 1.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Glasujemo še o amandmaju pod zaporedno številko 2.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Izvoli, gospod Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp45">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Rad bi se oglasil v zvezi z 19. členom oziroma amandmajem, ki bi ga predlagal, da ga
               sprejme odbor.</p>
               <p>Namreč, 19. člen določa, da se razlika med prihodki in odhodki sklada kmetijskih
               zemljišč in gozdov Republike Slovenije, ki so sicer prihodki proračuna Republike
               Slovenije, v enem delu nameni za stroške upravljanja zavarovanih območij. Se pravi,
               da, preden se sredstva nakažejo v državni proračun, vlada določi, kateri del tega
               dobička, lahko celo rečem, sklada se nameni nevladnim in drugim organizacijam,
               upravljavcem zavarovanih območij. S tako rešitvijo se strinjam. Želel bi pa
               predlagati, da bi bilo treba pri tem členu dodati, da se ta sredstva izključno
               namenjajo za izvedbo načrtovanih ukrepov za ohranjanje biotske pestrosti kmetijskih
               zemljišč in gozdov, skladno z načrtom upravljanja zavarovanih območij. Namreč,če bodo
               ta sredstva šla v te organizacije, ki upravljajo, kar tako, s sklepom vlade in bo
               sklad kmetijskih zemljišč in gozdov ta sredstva nakazal, se ta sredstva lahko
               uporabljajo tudi za, ne samo, ne bom rekel za izlete, ampak za plače delavcev v teh
               organizacijah, ki jim sicer državni proračun zagotavlja ali pa zagotavlja
               ustanovitelj. Menim, da bi bilo treba čvrsto zavezati, da so ta sredstva strogo
               namenska in da se nakažejo na račun teh organizacij na podlagi programa, ki ga
               predložijo vladi in ga vlada odobri, in potem ta zadeva tako gre naprej. Tu imam
               napisano, kako bi ta člen izgledal. Se pravi, ne spreminja se tak, kot je napisan,
               doda pa se "dela sklada in ta sredstva upravljavci zavarovanih območij uporabijo za
               izvedbo načrtovanih ukrepov za ohranjanje biotske pestrosti kmetijskih zemljišč in
               gozdov, skladno z načrtom upravljanja zavarovanih območij". To lahko oddam, žal imam
               samo v enem izvodu, moram pa reči, da to pač tako hitro teče, da vsega ni možno bilo
               pripraviti pravočasno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Ja, lahko daste. Gospod Božič, želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp47">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Sam sem smatral, da ko smo sprejeli prvi sklep, da bomo
               govorili in glasovali o členih, h katerim niso vloženi amandmaji, na koncu in se zato
               nisem nič kaj dosti pripravljal. Moram pa reči, da predloga 19. člena ne bom podprl,
               v nobenem primeru. Kajti smatram, da je za zavarovana območja vsepovsod treba s
               planom, z letnim planom ministrstev pripraviti tudi finančna sredstva, finančni plan.
               In ne moremo vnaprej nekaj obljubiti po nekem zakonu. To smo v letošnjem letu v
               dvorani nekajkrat slišali. Spomnite se, ko smo govorili o zakonu o lovu, smo rekli,
               ne, ne morejo dobiti <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> lastniki
               gozdov ničesar od koncesije, ampak so koncesije prihodek državnega proračuna. Mislim,
               da imamo eno redkih izjem, samo navigatorji na letališčih imajo direkten vir, ki ga
               potem tudi koristijo. Vendar državnega proračuna in pa zakona o javnih financah se ne
               more rezati samo in takrat, ko nam nekaj paše. Ta dva zakona, o proračunu in javnih
               financah, imamo sprejeta in ju spoštujmo in jih ni treba v vsakem zakonu posebej
               spreminjati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Zelo bi se strinjal tudi z vami, gospod Božič, glede koncepta javnih financ. Namreč,
               tudi sam imam pomisleke okrog tega, da s posameznimi zakoni različno urejamo
               integralnost državnega proračuna in namembnost porabe posameznih sredstev znotraj
               tega integralnega proračuna. Zaradi tega ta rešitev v 19. členu - na njo opozarja
               tudi zakonodajno-pravna služba in imam tudi sam resen pomislek glede tega, ali ta
               sodi v ta zakon ali ne.</p>
               <p>Gospa Briški, vi ste želeli še besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp49">

               <speaker>MARTA BRIŠKI:</speaker>

               <p>Hvala. Mogoče samo še dodatno pojasnilo, sicer smo pismeno mnenje že napisali, pa
               mislim, da ni na odmet, da ne bi ponovila še enkrat. Dejansko je predlagana določba
               celo v nasprotju z določbo, ki jo vsebuje že zakon o skladu kmetijskih zemljišč in
               gozdov, kjer je točno napisano, da vsi, tako v 10. členu piše, da vsi presežki
               prihodkov nad odhodki sklada so prihodek proračuna Republike Slovenije. V tem
               kontekstu smo opozorili tudi na načelo integralnosti proračuna in pa seveda na
               določbo 43. člena zakona o javnih financah, ki pa natančno določa, kateri so namenski
               prejemki in tudi namenski izdatki ter da je te namenskeizdatke možno dejansko
               opredeliti z zakonom o izvrševanju proračuna oziroma v primeru lokalnih skupnosti z
               odlokom. V tem primeru pa nastane nenavadna zmes, ko vlada že vnaprej, preden ta
               sredstva sploh dobi, reče, ta del bomo dali pa pač nekomu, kar pa je seveda izven
               koncepta obeh navedenih zakonov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp51">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Ja, ampak zdaj se zmenimo, potem je že obstoječi člen narobe, kajne, vsaj tako
               razumem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp53">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>No, čeprav si bom dovolil skromno mnenje. Mi smo šli tudi s to integralnostjo
               proračuna malo predaleč. V končni fazi pridemo do odnosa ali pa načela delitve
               oblasti na zakonodajno in izvršilno. Če se zakonodajalec, parlament, odloči z zakonom
               reči, da se ti prihodki namenjajo tja, potem je pač tako in vlada tu nima kaj preveč
               balinati sem ter tja, ali bo zdaj to izvršila ali ne. Saj to vlado imenuje ta
               parlament. V končni fazi, saj tudi določba, da so koncesije prihodek državnega
               proračuna, je podobne narave - zakonodajalec je rekel, čigav bo prihodek; lahko bi pa
               rekel, je pa prihodek lokalnih skupnosti. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ali pa bi rekel, je prihodek javnega zavoda ali pa
               javnega podjetja.</p>
               <p>Tako da tukaj zdaj glede na mnenje zakonodajno-pravne službe se je treba odločiti.
               Najbrž bo predlagatelj in minister povedal, kaj je bil namen. Se pravi, kakor jaz
               razumem, namen je, gospodari se z gozdovi ali pa kmetijskimi zemljišči, ki so na
               območju zavarovanega območja, kar je po načelu logike ali pa pravičnosti tudi prav,
               da se del teh prihodkov usmeri nazaj v zavarovano območje, ker po isti logiki lahko
               tudi jaz rečem, kakšna logika pa je, da bo šel ves denar iz Triglavskega narodnega
               parka v Ljubljano, zato da si bo sklad kmetijskih zemljišč privoščil strokovno
               ekskurzijo v tundro, kjer je veliko tega gozda. Mislim, lahko obrnemo trditve. Saj
               smo vsi na tem proračunu, vsi. Tako da tudi, ne vem, na nek način razumem 19. člen v
               tem smislu. V končni fazi gre za nekaj sredstev, ki se potem... Po drugi strani pa
               ugotavljamo, da, recimo, če govorim za zavarovano območje, kjer lastnina države nima
               veliko, ni denarja v proračunu, zato da bi v tistih najnujnejših primerih uveljavili
               predkupno pravico za neke nepremičnine, ki so z vidika varstva narave ali pa
               zavarovanega območja izredno pomembno. Vendar denarja ni. In potem se čudimo, če se
               to proda fizičnim in pravnim osebam, s 1. majem bomo pa rekli, ne glede na to, ali so
               Italijani, Avstrijci in še kaj. Pač postopek, edini instrument, ki ga imamo na voljo,
               je še ta predkupna pravica, vendar za uveljavljanje predkupne pravice moraš imeti
               denar. In če denarja ni, je po postopku ZON-a možno potem to nepremičnino prodati
               oziroma jo lahko kupec kupi v skladu s sistemskimi zakoni. Zato jaz razumem in nisem
               neza črtanje 19. člena. Se pa strinjam na nek način s kolegom Avšičem, čeprav jaz
               tega niti ne bi pisal, ker se mi zdi že kar, da izvira vseskozi iz nas neko
               nezaupanje. Povsem razumljivo je, da mora država in ministrstvo zagotoviti za vsa ta
               zavarovanja, za upravljavce normalno poslovanje, kar se tiče plač, in da žalostni bi
               bili lahko zmeraj, če bi se ves prihodek s te postavke potem namenjal za plače in
               strokovne ekskurzije. Jaz samo po sebi razumem, da se ta denar vrača v neke projekte
               v tistem zavarovanem območju. Od viška pa ne boli glava, pravijo, zato mi tudi
               razmišljanje kolega Avšiča ni odveč, zato da se ja bolj striktno pove, da je to
               namenski denar, da to ni denar kar tako, za dodatke k tistim kolektivnim pogodbam, ki
               se potem izplačujejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Vidim, da je tu različno mnenje. Bom dal takoj besedo. Samo, če to logiko sprejmemo,
               kot vi govorite, gospod Vučko, potem bomo sprejeli drug teden zakon o varnosti v
               cestnem prometu. In bomo rekli, da so vse cestne takse namenjene in se usmerijo vse
               izključno v vzdrževanje cest. In še in še drugih primerov je. No, saj verjetno so
               različna stališča okrog tega. Najprej kolega Avšič, za njim minister. Kolega Avšič,
               prosim. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp55">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej, jaz sem tudi prebral to mnenje službe za zakonodajo in bil
               najprej prepričan, da je samo tako prav in nič drugače. Vendar so me prepričali tudi,
               da ta zakon govori o izvajanju direktive Natura 2000 in da če ne bi take rešitve
               pripeljali v zakon, je odvisno, kako bomo izvajali ukrepe iz te direktive na
               varovanih območjih, na varstvenih območjih, ki bodo podvržena vsakoletnim
               proračunskim razpravam. Kajti če gremo po drugi poti, ki bi bila normalna in pravilna
               ter v skladu z zakonodajo, ki jo imamo, potem je izvajanje teh programov podvrženo
               vsakoletnim proračunskim aktivnostim, ki so take ali drugačne, in lahko bodo sredstva
               na razpolago ali ne, Natura 2000 in narava sama po sebi pa ne prenaša politike, ampak
               zahteva jasne programe, denar in ukrepe. S tem se tudi strinjam in bi tako rešitev,
               kot je v 19. členu, na ta način in iz teh razlogov tudi podprl. Vendar pa kakorkoli
               že, za izvajanje ukrepov mora biti program. In vlada, ko bo odločala, kateri del tega
               viška sredstev sklada se nameni upravljanju varovanih območij, mora to odločati na
               podlagi programa. Saj verjetno tudi bi, vendar mislim, da je bolje zapisano. Hkrati s
               tem je pa to tudi varovalka za izvajalce, kajti neka vlada čez dve leti ali pa čez
               pet let se lahko odloči pa reče, ne, ne, vi imate ta sredstva in to je za vas dovolj,
               pokrijte svoje stroške poslovanja in stroške ukrepov. Zaradi tega je to tudi dvojna
               varovalka, na eni strani, da vlada podpre program, in na drugi strani zaveza
               izvajalcem, da ta program v celoti izvedejo in teh sredstev ne namenjajo za karkoli
               drugega. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Ministra Kopača pozdravljam med nami in mu dajem besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp57">

               <speaker>MAG. JANEZ KOPAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se opravičujem za zamudo, sicer so me sodelavci ustrezno nadomeščali, sem
               prepričan.</p>
               <p>Kar se 19. člena tiče, poglejte, to besedilo je tako besedilo, identično tistemu, ki
               je enkrat v parlament že prišlo, ko smo delali spremembe tega zakona januarja 2003
               oziroma sprejemalo se je v decembru 2002. In takrat je ta tekst, identičen temu, ki
               je zdaj tu pred vami v obliki 19. člena, bil nadomeščen z amandmajem, ki je rekel, da
               nepremičnine v lasti države na zavarovanih območjih preidejo v upravljanje
               upravljavcu teh zavarovanih območij, to pomeni, recimo, parkov, Triglavski narodni
               park, Kozjanski park in tako naprej. S tako določbo smo jih seveda dobesedno
               onemogočili v njihovem delu, ker to pomeni eno strašno veliko logistiko in
               mašinerijo, ki jo sicer sklad kmetijskih zemljišč ima. Mi smo takrat kot vlada temu
               amandmaju nasprotovali, ampak sprejet je bil, in zdajto popravljamo, seveda spet s
               starim besedilom. Jaz razumem te pomisleke. Teoretično hude škode ne bi bilo, celo če
               bi ne bilo tega, ampak ne, da se 19. člen ne bi sprejel, pač pa da bi se peti
               odstavek v obstoječem 148. členu črtal, to bi bilo pa neobhodno, ker ga v življenje
               ne moremo spraviti. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ampak kar
               se tiče pomisleka službe za zakonodajo, bi pa rad rekel to. Presežek prihodkov nad
               odhodki tega sklada kmetijskih zemljišč in gozdov ni isto kot dajatve, kot takse,
               cestne ali karkoli drugega. To je pač, ker gre v tem primeru za javni zavod, če po
               domače rečem, gre za dobiček. Dobiček lastnik, torej Republika Slovenija razporeja,
               ali pa vlada v njenem imenu, razporeja seveda po svoji presoji. Ali ga zadrži v tem
               dotičnem skladu, ali ga prenese v proračun, ali pa ga prenakaže kam drugam. Da dam
               samo vsakodnevni primer. Vlada vsako leto zadolži kapitalsko družbo, ki je pač družba
               v 100% lasti države, da od 5 do 10 milijard na leto enostavno prenakaže v zavod za
               pokojninsko in invalidsko zavarovanje. To ne gre prej nič v proračun in se nič ne
               evidentira v proračunu kot proračunski dohodek, pa da bi iz proračuna potem šlo na
               zavod za pokojninsko in invalidsko zavarovanje. Takih primerov je v praksi kar nekaj.
               Zato opozarjam, dani pravilna, po mojem mnenju primerjava z taksami in drugimi
               obveznimi dajatvami, ki seveda morajo iti v proračun, ker imamo pač načelo
               integralnega proračuna zapisano že v ustavi.</p>
               <p>Tako da po mojem mnenju 19. člen tak kot je, ali pa morebiti z dodatkom, kot ga
               predlaga poslanec Avšič, ni sporen. Predlagam da ga sprejmete. Če pa je večinska
               volja, da ga ne, potem pa prosim, da sprejmete vsaj to, da se peti odstavek 148.
               člena črta. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Butolen ste... Ne. Gospod... Ja, se opravičujem. Beuermann, ja, saj
               imam zapisano. Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp59">

               <speaker>RICHARD BEUERMANN:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa za besedo. Saj bom čisto kratek, ker je bilo kar precej tega, kar sem
               želel povedati, že rečeno. Ampak vendarle sprašujem, tukaj govori o delu presežka
               prihodkov. Jaz seveda verjamem, da bo to odločala vlada. Ampak zanima me, ali bi bilo
               smotrno to zapisati v člen ali ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp60">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Ki ga skladno določi vlada. Saj piše...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp61">

               <speaker>RICHARD BEUERMANN:</speaker>

               <p>Kje piše?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp63">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Sam imam pri tem res velike pomisleke. Prvič bom rekel tako. Zavarovano območje, tako
               kot je recimo Triglavski narodni park, se je odpovedal lovu. In prihodku od lova.
               Sedaj pa hoče nadomestilo od gozdov. ...<stage>/Glas v ozadju./</stage>... Ja, točno tako piše. To
               je sedaj tako napisano. Mislim, da to ni prav. Jaz sem zato, da Triglavski narodni
               park dobi iz proračuna toliko, kolikor mu letno pripada, saj, ali smo kdaj že z eno
               besedo oporekali proračunu Triglavskega narodnega parka? 7 let kar sem tu, vse te
               proračune, nikoli nismo nič rekli. Kolikor je bilo zapisano, toliko je bilo sprejeto.
               Tako da se mi to ne zdi prav.</p>
               <p>In drugo. Ali veste, sedaj bom pa spet drugače postavil. Če bi bili vi, ali kdorkoli,
               ki bi moral skrbeti za gozdove v zaščitenem območju, ali bi se brigal za to, da bi
               imel dobiček? Ne bi se. ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... in je komu drugemu dano, ne tistemu, ki
               ga je ustvaril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Vučko, pa potem Avšič.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp65">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Kolega Božič, ne gre samo zgolj ta Triglavski narodni park. Tukaj ne govorimo. Gre
               za, mislim, da je minister Kopač povedal, kaj želijo s tem odpraviti in mi vemo, kaj
               smo naredili s tako imenovanim Vebrovim amandmajem takrat. Ker nastaja do neke
               nevzdržne situacije, ko nihče po mojem ne opravlja sploh več z gozdovi tam gor. Gre
               pa za pomembne vsebine in, kolega Božič, jaz niti ne nameravam tebe učiti, saj si
               gozdar, ampak jaz nisem tako. Sem pa hotel že prej, pa me je minister prehitel, ko je
               bila tista primerjava dana. Ne gre za takse, davščine, gre za prihodek. In mislim, da
               je treba v tem, ker gre v bistvu, minister, če sem prav razumel, to je vzpostavitev,
               prvotno stanje iz pred zakona za katerega je kolega Božič že zdavnaj glasoval leta
               1999, ko je bil zakon o ohranjanju narave sprejet. To je vzpostavitev, prvotno
               stanje, preden smo sprejeli amandma kolega Vebra, če sem tako razumel, s tem, da je
               malo lepotnih popravkov, glede na to, da je minister Kopač miga z glavo. Ampak, če
               sem pa narobe razumel; tako je bilo vas razumet, minister. Ampak sploh nimam zadržkov
               s tega, da gre iz preproste logike. Tudi sklad kmetijskih zemljišč in gozdov mora
               biti toliko pošten, da če s svojo dejavnostjo na zavarovanem območju del prihodkov in
               presežkov ustvarja, da del tega nazaj vrača. Gre samo za to. Vi pa zagovarjate to
               tezo. Mi, kot sklad kmetijskih gozdov Republike Slovenije ne bomo ustvarjali prihodke
               in dobiček na območju zavarovanih območij, vendar tega denarja tja ne bomo dali nič,
               ampak ga bomo mi potrošili za drugje. To je samo sedaj bistvo. Ali bomo del tistega,
               kar je tam tudi ustvarjenega z dejavnostjo, z gospodarjenjem z gozdom, vrnili. Ne gre
               tukaj napad na sklad kmetijskih zemljišč, ki spada pod domene naše koalicijske
               stranke. Ne gre za napad. Gre za načelo pravičnosti in poštenosti, da na nek način s
               to dejavnostjo tja tudi daješ, ker v končni fazi so tam pomembni segmenti in, saj
               vemo, na zavarovanih območjih je ponavadi gozdov največ. Tako da, jaz tako razumem.
               Nič drugače. Sedaj se samo zmenimo ali smo za to, če ne pa črtajmo, kakor je minister
               rekel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp67">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Mislim, da gre razprava pravzaprav v napačno smer, zato ker mi nimamo
               nobenega amandmaja o tem, da se ta člen črta. Jaz sem predlagal, da se ta člen
               dopolni s tem, na kakšen način se bodo sredstva porabljala, in to na podlagi programa
               in tudi na podlagi tega, da bo tudi sklad pravzaprav opravljal določene naloge iz
               področja ohranjanja narave, na tistih območjih, kjer je on gospodar. Mislim, da gre
               za zmedo in jaz sem skoraj da debatiral o 5. členu, pa vendar verjetno bom vložil ali
               pa bomo vložili nek amandma k 5. členu, ker dejansko povzroča terminologijo <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> neke zmede. In prevod direktiv
               nekaj, je pač lahko različen. Mi smo, imamo prevod na varstveno območje. Eni trdijo,
               da bi morali imeti ohranitve za območja in tukaj prihaja do zmede in gospod Božič
               govori o Triglavskem narodnem parku, ki je samo eden od segmentov, ampak Triglavski
               narodni park je naš narodni park. Ohranitve na območja po tem zakonu pa bodo
               predstavljali približno po nekih strokovnih ocenah 38% slovenskega državnega
               teritorija. In ta sredstva so namenjena za 38% teritorija in ne za Triglavski narodni
               park, ne za Kozjanski park, ne za noben park, tak ki je ustanovljen, ampak za celotno
               izvajanje nalog po tem zakonu in po direktivi Natura 2000 in v tem je cel vic. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp69">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram dve stvari ugovarjati. Prvo gospodu Vučku. Zavod za gozdove, kadar
               da v sečnjo ali na licitacijo ali kakorkoli, dela v gozdu, dobi svoj prihodek. Ni
               res, da ga lahko kdorkoli potroši. Ga ne more. Zavod ga je dobil.</p>
               <p>In drugič, gospod Avšič. Vi ste bil tudi župan. Bodimo enkrat pošteni in recimo;
               državni proračun je državni proračun, iz njega se vse financira. Ne, da imamo tisoče
               poti, ki jih birokrati izkoriščajo in se na različne načine napajajo vsi v tej
               državi. Napišimo, en proračun je in iz njega se vse financira, ne pa, da bomo levo,
               desno, v vsakem zakonu nekaj nekomu dali. Nič. Proračun je proračun in od tam naj
               vsak dobi. Zato je pa tudi zakon o javnih financah, dase ve kako se kontrolira, če ne
               se bo pa vse razvodenelo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp71">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Jaz bi povedal, da se s tem, kar je gospod Božič tudi povedal, da se s tem v celoti
               strinjam. Dejstvo je, da je treba zagotavljati enoten integralen proračun. Druga
               stvar pa je, da so ponavadi določeni, recimo za Triglavski narodni park je že tak, da
               ima svoj zakon. In v tistem svojem zakonu so tudi nekatere stvari napisane. Tam so
               nekateri členi, ki govorijo točno o nekih posebnih oblikah in nadpovprečnih oblikah
               vlaganj nazaj v te zadeve. In mislim, da je nesmotrno, da za isti projekt podpiramo v
               vsakem zakonu pet virov financiranja. Enega po zakonu, ne vem, tem in tistem členu
               TNP-ja, enega tukaj s tem popravkom, enega spet nekje na peti strani itn. S tem se
               izgubi praktično ves pregled nad sredstvi, ki prihajajo notri, vse je zamaskirano in
               jaz mislim, da tako liberalnega dela s temi javnimi financami pa tudi ne more biti.
               In mislim, da je gospod Božič to zelo korektno in tudi zelo jasno povedal, kako naj
               bi to izgledalo in mora tudi izgledati, ne samo, da naj bi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlagam, da člen odpremo, ker vidim, da so različna stališča, pa imamo
               možnost to še tudi v drugi in v tretji obravnavi to rešitev ustrezno poiskati. Zato
               bi predlagal, da bi sprejeli enega od amandmajev in sicer, da bi mogoče Avšičevega,
               ki je bil prvi predlagan,<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> pa
               bomo potem še razmislili tudi o varianti, ki jo je minister tudi nakazal. Seveda je
               pa tudi ta o kateri je Božič govoril, zelo korekten. Jaz jo sam podpiram, in če bo
               prišlo do tega, jo bom tudi na državnem zboru. Lahko gospa Fonova, prečitate amandma
               Avšiča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp73">

               <speaker>BILJANA FON:</speaker>

               <p>V 19. členu se je v 148. členu v petem odstavku za besedami "virov financiranje in
               programov dela" doda besedi "sklada" ter na koncu besedila pa se doda stavek, ki se
               glasi: "Ta sredstva upravljavci zavarovanih območij uporabljajo z izvedbo načrtovanih
               ukrepov za ohranjanje biotske raznovrstnosti kmetijskih zemljišč in gozdov skladno z
               načrtom upravljanja zavarovanih območij."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Božič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp75">

               <speaker>IVAN BOŽIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! Jaz se zmeraj trdim, da je najboljša tista rešitev, da se iz
               proračuna vsakega financira, ki ga je potreba. In zato tudi ne bom glasoval za to, da
               je 19. člen sprejet tak, kot je predlagan. In mislim, da je boljše, da se to črta, in
               da imamo neko preglednost nad javnimi financami, pa komu kaj sploh dano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Gospod Avšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp77">

               <speaker>JOŽE AVŠIČ:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ampak gospod Božič je za ta člen že glasoval, če ne bo ta amandma
               sprejet, ker smo glasovali o vseh členih... Nismo? Pardon, se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Želi še kdo besedo? Če ne želi, potem bi dal amandma, ki ga je gospa Fonova
               prečitala, kot odbor, amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? Gospod Tanko, proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp79">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Jaz pa mislim, da tole, kar je gospod Božič predlagal, je najbolj odmaknjen od vseh
               teh stvari in da bi morali najprej glasovati o predlogu gospoda Božiča, ki je
               predlagal v bistvu, da se to črta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZIIO-Nujna-021-2004-03-23.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK BRANKO JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prekinjam sejo in jo nadaljujemo jutri ob deveti uri. <stage>(SEJA JE BILA
                  PREKINJENA 23. MARCA 2004 OB 9.59 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
