<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">9A180C64B24527B6C1256B0300509457</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">6F345A46EC993436C1256B0C0029FCAA</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=6F345A46EC993436C1256B0C0029FCAA</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.OZKGIP" n="019">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-11-21"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.OZKGIP">
                        <orgName key="OZKGIP">Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIEJ ZA KMETIJSTVO,  GOZDARSTVO IN PREHRANO</stage>
            <stage type="session">19. seja</stage>
            <stage type="date">(21. november 2001)</stage>
            <stage type="chairman">Seja je vodil mag. Janez Kramberger, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.41 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>... spoštovani vabljeni na sejo, lepo pozdravljeni. Dobro jutro vsem skupaj ob tej
               sorazmerno zgodnji uri.</p>
               <p>Začenjamo 19. sej odbora državnega zbora Republike Slovenije za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano. Za to sejo se je opravičil kolega Peter Levič, ki je na
               študijskem dopustu. Drugače pa ugotavljam, da je odbor sklepčen in lahko pravno
               veljavno sklepa.</p>
               <p>Za to sejo, 19. sejo sem določil naslednji dnevni red, s štirimi točkami. Sprašujem
               kolegice in kolege, članice in člane odbora ali ima kdo kakšen dodaten predlog k temu
               dnevnemu redu. Ugotavljam, da ni dodatnega predloga, tako da štejem, da je dnevni red
               takšen kot je bil predlagan, sprejet.</p>
               <p>Tako lahko preidemo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> ja prosil, kolega Sok,
               proceduralni predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp2">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Glede na to, kar je napisano v, skupaj z
               vabilom za to sejo, da bomo torej to sejo imeli do 10. ure, v kolikor pa ne bomo
               končali pa po 18. uri dalje. Jaz predlagam, da se seja odbora zaključi ob pol
               desetih. Namreč ob desetih se začne seja državnega zbora in je nemogoče se pripraviti
               iz ene seje na drugo.</p>
               <p>In še en predlog imam, da v bodoče, to smo že predlagali večkrat, kot predsedujoči
               upoštevaš to dejstvo in ne sklicuješ sej delovnega telesa v času sej državnega zbora.
               Pred nami je proračunska seja, izredna seja. Treba je vložiti amandmaje, ne vem
               koliko vsega. Torej res, še enkrat predlagam, da se naj to upošteva in da naj se seja
               odbora skliče za tiste namene, ki so res nujni. To kar danes imamo na mizi, ni tako
               nujno, da je bilo treba sklicati sejo v času zasedanja parlamenta. Hvala lepa. Torej
               moj proceduralni predlog je, do pol desetih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ja, kolega Slavko s tabo s tem tvojim proceduralnim predlogom se absolutno, torej z
               argumenti, katere si navedel v proceduralnem predlogu se absolutno strinjam. Ampak
               sam veš, da pač v državnem zboru delamo pravzaprav v, ne vem ali lahko temu rečem,
               izredne razmere, več sej poteka sočasno, tako kot praviš, za drugi teden je
               napovedana seja, na kateri bomo sprejemali proračun. Ampak mi smo kot odbor, smo
               nekako se zavezali, da bomo to zgodbo čim prej končali. In jaz bom seveda tudi 15 čez
               deveto, bom zaključil, če boste tako, če bo razprava takšna in da ne bo, ni noben
               problem. Torej mi bomo, lahko nadaljujemo potem res zvečer, ampak mislim, torej želim
               tudi predlagati, da ne bomo ponovno odpirali razprave o teh vprašanjih in da bomo
               samo odločali o sklepih. In bomo pač morebitne spremembe predlaganih sklepov in bo
               pač razprava in odločanje teklo v tej smeri.</p>
               <p>Torej preidemo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA, POTRDITEV OSNUTKA ZAPISNIKA 18. SEJE.</title> Osnutek zapisnika je na vpogled v naši računalniški mreži. Ali ima kdo kakšen
               predlog dodaten? Pripombo k zapisniku. Ugotavljam, da ne. Tako lahko glasujemo o tem
               zapisniku.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tako štejem, da je zapisnik sprejet.</p>
               <p>In s tem končana tudi 1. točka dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO
                  DNEVNEGA REDA, OBRAVNAVA IN SPREJEM SKLEPOV IN STALIŠČ K PREDLOGU STRATEGIJE UPRAVLJANJA Z RJAVIM MEDVEDOM.</title>
               </p>
               <p>Torej razpravo smo opravili na terenski seji v Kočevju. V skladu z dogovorom oziroma
               s prošnjo na tej seji, so tisti, kateri so bili vabljeni in tudi ostali, lahko
               poslali dodatne predloge sklepov in stališč. Upoštevali smo tudi torej razpravo na
               sami seji in pripravili štiri sklepe, katere ste dobili članice in člani na klop
               oziroma pač v svoje pisarne.</p>
               <p>Danes je nekaj dodatnih stališč in sklepov in predlogov prinesel na sejo predstavnik
               kmetijsko gozdarske zbornice, direktor gospod Ervin Kuhar. Ti njihovi predlogi se
               pravkar razmnožujejo. Jaz obžalujem, da pač tega niso prej storili, kljub našim
               pozivom oziroma prošnjam.</p>
               <p>Torej kolegice in kolegi, predlagam, da te sklepe, ki jih imate, da se pogovarjamo o
               teh sklepih, kateri so, katere ste dobili včeraj z gradivom. Predlagam, da gremo po
               vrsti.</p>
               <p>In sicer, prvi sklep. V strategije je potrebno opredeliti količinsko sprejemljivost
               medveda v ogroženem prostoru, pri čemer naj se upošteva pravica bivanja in svobodnega
               gibanja človeka v prostoru. A želi kdo k temu predlogu sklepa, ima kakšen drugačen
               predlog? Ugotavljam, da ne. Lahko glasujemo, predlagam, da bi o vsakem sklepu posebej
               glasovali. Lahko glasujemo o tem sklepu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na drugi predlog sklepa. V strategiji naj se dodelijo pristojnosti lokalnim
               skupnostim, zlasti za interventne ukrepe, predvsem, ko je ogroženo zdravje in varnost
               občanov. Smiselno bi bilo, da bi intervencijska skupina v posameznih primerih
               pooblastila lokalne lovske družine za ukrepanje. Slednja naj bi ukrep, odlov oziroma
               odstrel izvedla v sodelovanju in skladno z navodili intervencijske skupine. O tem je
               bilo veliko razprave. Mi smo te predloge povzeli in jih oblikovali v takšen sklep.
               Ali želi kdo razpravljati o takšnem sklepu? Kolegi Franc Čebulj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp4">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. No pač, nisem se udeležil te seje, ko ste imeli v bistvu
               razpravo, ampak me pa zanima, kdo je ta intervencijska skupina, kdo jo tvori. Mislim, da je to zelo pomembno to
               vprašanje. Ali ste se ga dotaknili ali se ga niste? Kdo tvori to intervencijsko
               skupino? Bi prosil odgovor na to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Kolega Franc, ta intervencijska skupina je predvidena v tej strategiji. Zdaj kdo je
               v tej, a lahko kdo odgovori na to vprašanje. Direktor, gospod Kermaver, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp6">

               <speaker>GOSPOD KERMAVER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na sklep vlade o intervencijski skupini iz predlanskega leta,
               tvori intervencijsko skupino nekaj čez 10 članov, predvsem profesionalnih lovcev v
               zavodu za gozdove Slovenije in pa veterinarji, ki so na področnih lokacijah
               veterinarske uprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Kolega Franc Čebulj</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp8">

               <speaker>GOSPOD KERMAVER:</speaker>

               <p>Imenoval pa jo je minister za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Kermaver. Prosim, kolega Čebulj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp10">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, to sem pričakoval, kar pomeni, da se stanje vsekakor ne bo
               izboljšalo. Skratka tvorijo intervencijsko skupino tisti, ki so največji nasprotniki
               iztrebljanja samega medveda. Govorite o pristojnosti lokalne skupnosti, jaz bi
               razumel, da bi bila to, ta intervencijska skupina, da bi bila dejansko učinkovita,
               homogena in tudi skratka potem pravilnoučinkovala, tako v prid ljudem, ki živijo na
               tem področju in skratka samemu medvedu in tudi seveda vsem željam samih lovcev. To bi
               mogla biti v bistvu tvorba te skupine. Lokalna skupnost, ljudje, ki na tem področju
               živijo in lovci.</p>
               <p>Zdaj ste pač</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Kolega Franc Čebulj, dovoli, da te prekinem. Prosim če, to jaz zdaj jemljem kot
               razpravo. Prosim, če hočeš predlog spremembe tega sklepa, pa oblikuje dodaten sklep,
               katerega bo odbor obravnaval in sprejel. Tako da zdaj, to je razprava, to razumem, da
               je oblikovana intervencijska skupina in zdaj, ne vem če jo lahko zdaj mi v tem
               trenutku tu spreminjamo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp12">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>No, gospod predsednik, da ne bova predolga, glede na mnenje, da je potrebno pohiteti
               danes s to sejo. Jaz bom zelo kratek. Predlagam, da ne izglasujemo tak sklep. Da se
               ne izglasuje. In ga naj pripravi ministrstvo in ga naj predstavi, kdo bo v tej
               interventni skupini. Tako kot sem prej rekel. V tej skupini morajo sodelovati vsi. Ne
               tisti, ali skratka, bom ta izraz uporabil. Kot pravijo Srbi, "kadija ti sudi, kadija
               te tuži". Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Franc Čebulj. A ima, torej želi še kdo razpravljati o tem predlaganem
               sklepu? Ugotavljam, da ne. Dajem na glasovanje drugi sklep.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na predlog tretjega sklepa. V strategiji je potrebno nedvoumno zapisati,
               da se vsem ljudem, ki so utrpeli oziroma bi utrpeli fizični napad medveda, prizna in
               izplača primerna odškodnina. 
               Želi kdo razpravljati o tem sklepu? Prosim, kolegice in kolegi, da se umirite. Želi
               kdo razpravljati o tem 3. sklepu? Ugotavljam, da ne. Prosim, gospod Kuhar. Če se
               lahko prijavite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp14">

               <speaker>GOSPOD KUHAR:</speaker>

               <p>Če bi se to lahko še časovno opredelilo, ker nekateri točko na to odškodnino od dve
               do tri leta. Samo to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Kaj predlagate časovno? <stage>(Glas iz ozadja.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp16">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Še enkrat bom ker ni bil. Dobesedno rok postavil 6 mesecev ali nekaj takšnega. Samo
               to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp17">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Pri tem tekstu, kot je, da se recimo primerna odškodnina v roku šestih mesecih...
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Najprej želi besedo podpredsednik, kolega Geza Džuban. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp19">
               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>
               <p>Hvala lepa. Jaz bi predlagal vsem prisotnim, da preberejo k uvodu
            besedilo, ki pravi: Odbor državnega zbora za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano podpira
            predlog strategije upravljanja z rjavim medvedom v Sloveniji in priporoča Vladi
            Republike Slovenije, da končno besedilo predloga strategije dopolni v skladu z
            naslednjimi stališči. To se pravi, tudi v sklopu stališča, ki naj bi napotila oziroma
            sestavljalca Vlado Republike Slovenije te strategije, da dopolni. S temi sklepi pa mi
            nikogar ne bomo zavezali, da se natančno to mora zgoditi. Tudi pristojnost odbora po
            poslovniku je takšna, da priporoča, ali državnemu zboru ali vladi, da to stori, mi s
            temi sklepi pa napotimo nekoga, da naj pripravi rešitve v tej smeri. Zdaj zavezovati
            časovno mislim, da je zelo težko, ker ta dimenzija ne bo imela nobene teže. </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Džuban. Besedo želi kolega Sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp21">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Strinjam se s tem, da je treba napisati v strategiji do katerega roka je
               potrebno to primerno odškodnino izplačati. Ne vem, ker zdaj tu nimam pred sabo zapisa
               te strategije, pa se mi zdi tudi smiselno, ker pri vsakem izplačilu odškodnine, mora
               ta biti pač določena na podlagi neke cenilne komisije, da bi potem v strategiji tudi
               pisalo, kako je sestavljena komisija, ki oceni to. Se pravi, kdo predlaga to
               odškodnino, ker v tem sklepu je napisano "primerna odškodnina". Kaj pa to pomeni? Pri
               vseh škodah morate imeti nekoga, ki pove kakšna je ta škoda, kakšna pa je primerna
               škoda. To so taki opisni pojmi. Ravno zato sem prej predlagal, se pravi, da bi se teh
               sklepov lotili mogoče z malo več razprave, ne pa samo tako, da dvignemo roke in potem
               izglasujemo nekaj, kar potem vlada enostavni pri predlagi dokončnega predloga
               strategije ne more oziroma ne upošteva. Ker pač reče  "to so neki pavšalni sklepi". Potem je brezveze, da
               glasujemo, se strinjam.</p>
               <p>Predlagam, da bi tu napisali, v kolikor v strategiji ni zapisano, da poleg tega
               roka, seveda, v kakšnem času mora biti primerna odškodnina izplačana, da bi tu
               zapisali "komisijo za oceno škode predlaga lokalna skupnost na področju, katere
               fizična oseba, ki je utrpela to škodo živi". Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Sok. Kolega Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp23">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Strinjam se s tem predlogom, ki ga je
               posredovala kmetijsko gozdarska zbornica. Namreč, delovni predlog sklepa pod številko
               3 govori predvsem o fizičnem napadu medveda. Namreč, govori, da se vsem ljudem, ki so
               trpeli oziroma bi utrpeli fizični napad medveda, se pravi samo ljudem. Ne govori o
               škodi na živalih. Zato je dejansko ta sklep po moji oceni pomanjkljiv. Mislim, da je
               dejansko umestno, da se tudi dosledno opredelijo mehanizmi kako, v katerem roku naj
               se tudi ta škoda povrne.</p>
               <p>Strinjam se s kolegom Džubanom, ko je rekel, da pač v tej fazi odbor, tudi če kaj
               sklene, vlada lahko upošteva ali ne upošteva. Ampak, jaz bi pričakoval, da po vsej
               tej široki razpravi, ki je bila več kot eno leto, da bo pa verjetno v tem primeru
               vlada in tudi pristojno ministrstvo dejansko tudi ta priporočila vzela zelo resno.
               Zato mislim, da bi bilo smiselno dejansko povzeti predlog sklepa ali ga mogoče malo
               modificirati, ki ga je predlagala kmetijsko gozdarska zbornica. Kar se tiče ocene
               škode. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Rokavec. Besedo želi kolega Veber. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp25">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo in en lep pozdrav vsem. Mislim, da bi v tem sklepu okoli primerne
               odškodnine oziroma pri izrazu primerna odškodnina morali opozoriti na to, da bi
               verjetno ta strategija morala vsebovati kriterije za odškodnino. Tako odškodnino, ki
               se izplačuje potem ljudem, ki utrpijo ta fizični napad. Ali pa škoda na premoženju
               oziroma na živalih. Brez tega bi potem tudi zelo težko oblikovali neke kriterije, če
               bi imeli občinske komisije ali karkoli. Tako, da mislim, da bi se lahko to dopolnilo
               tako, da se v strategiji zapišejo tudi kriteriji za izplačilo odškodnin, ki jo
               utrpijo ljudje zaradi fizičnega napada medveda in tudi kriteriji za odškodnine ki jo
               pač utrpijo lastniki objektov ali pa živine. Če bi to bilo izvedljivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Torej, bom prebral dopolnjeni tretji  sklep in sicer tako. V strategiji - boste dobili vsi besedo, samo
               malo prosim. V strategiji je potrebno nedvoumno zapisati, da se vsem ljudem, ki so
               utrpeli oziroma bi utrpeli fizični napad medveda, prizna in izplača primerna
               odškodnina v roku 6 mesecev. V roku 6 mesecev od pojava. In na drugi stavek potem. V
               strategiji najse opredelijo kriteriji za izračun odškodnine. Državni sekretar želi
               besedo, gospod Simončič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp27">

               <speaker>ANDREJ SIMONČIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Rad bi samo še opozoril na zadevo, da je škoda, višina škode je
               utemeljena na poravnavi. In v primeru, da pride do pritožbe, se pravi neskladja z
               izračunano višine škode, potem pride do podaljšanja tega roka, avtomatično.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Še kdo želi besedo? Kolega Čebulj, si je premislil. Želi? Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp29">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Ne, nisem se premislil, ampak prej sem se premislil glede na to, da sta
               razpravljavca pred mano pobrala že materijo. Ampak gre, jaz sem tukaj gospoda Kuharja
               za bistveno eno drugo zadevo razumel. Jaz sem gospoda Kuharja iz kmetijsko gozdarske
               zbornice razumel, kot ta sklep, da je treba določiti rok odškodnine. Tukaj gre za ta
               vprašanje. Ne gre za eventualno kakšna je poškodba ali je pravilno ocenjena ali ni.
               To vemo. To imamo sistem, zakon in temu, o temu je nesmiselno razpravljati. Gre tukaj
               za izplačilo odškodnine, kdaj jo dobi, ki jo ne dobijo, za to gre. V praksi poznamo,
               da danes, če so škode na poljščini, na gozdovih ali tudi pri ljudeh, ne dobijo
               odškodnine. Na peticijah poglejte, koliko je teh primerov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp31">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Za to gre. To je treba noter vnesti. Rok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Šest mesecev od pojava škode. Izplača v primeru odškodnina, šest mesecev po nastanku
               primera oziroma škode. Kolega Rokavec želi besedo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp33">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Jaz bi, gospod predsednik smo to dopolnil, da bi v tem dopolnjenem predlogu sklepa
               morali tudi opredeliti besedi škoda na živalih in premoženju, to kar je tudi kolega
               Veber potem še dopolnil, tisto kar je bilo v razpravi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>To se pravi, da lahko v zadnjem stavku. V strategiji naj se opredelijo kriteriji za
               izračun odškodnine nastale na nepremičninah, živalih in še čem. Torej lahko glasujemo
               o takšnem predlogu, dopolnjenem predlogu sklepa. Ja, prosim, kolega Slavko Sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp35">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Glejte, še enkrat se vračam k tistemu, ker malo poznam te zadeve, recimo ko gre pač
               za škodne zahtevke. Imate kriterije sicer v strategiji napisane, ampak na podlagi
               kriterijev moramo nekdo sestaviti cenilni zapisnik. Se pravi, kdo je to po tej
               strategiji. To me zanima. Če mi lahko odgovorite. Nekdo mora sestaviti cenilni
               zapisnik, da lahko prizadeta oseba, ta cenilni zapisnik priloži k svoji zahtevi. Brez
               tega ne more zahtevati sicer lahko zahteva, ampak škoda ni, tudi če imate kriterije
               zapisane, ni škoda nikjer ocenjena. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Kolega Slavko, jaz se absolutno s tem strinjam, vendar če hočemo tako podrobno mi
               zdaj v teh sklepih opredeljevati in komisijo in cenilni zapisnik in vse skupaj, potem
               tako boljše, da mi napišemo to strategijo. Kolega Sušnik, prosim.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp37">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Jaz osebno mislim, da je tu treba dobro, zelo dobro
               detajlirati, ker kolikor jaz vem, žrtev napada, še zdaj, ki je bila poškodovana
               takrat, ko je nekaj delal z motorko, ta gospod še zdaj ni dobil nobene odškodnine. In
               predsednik, ni to kar tako za potegniti pod preprogo, zato mislim, da je treba to
               podrobno izdelati.</p>
               <p>Zelo slabo, v slabi luči se je pokazala tukaj država in v takem duhu, pa s tako
               popotnico sprejemati strategijo, pri kateri smo opozarjali tudi na vse
               pomanjkljivosti, bistvena je pa tista, da ne opredeljuje števila populacije medvedov.
               In pri tem nejasno opredeliti na kakšen način in kako izplačevati odškodnine, zaradi
               poškodb, ki bojo nastale oziroma so že nastale ob srečanju s tem medvedom, je potem
               malo hudo.</p>
               <p>Zato mislim, da bi bilo treba napisati noter. Oziroma vsaj tako kot je gospod Geza
               rekel, v bistvu sprejemamo samo neka stališča, ki mislim, da se bojo na prakso, ki je
               v tem državnem zboru ali pa v tem da delamo nekaj praznega danes, ker se mi zdi, da
               so stvari več ali manj že dorečene in da se bojim, da ne bo kaj dosti možnosti
               vplivanja na dokončno vsebino te strategije. Vendar v tem smislu, da po dveh in še
               nekaj letih, odškodnine še niso izplačane. Mislim, da bi morali le bolj detajlirati
               to področje, izplačevanje odškodnin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Sušnik. Jaz sem predlagal dopolnjen predlog tega tretjega sklepa. In
               zdaj sem ugotovil, da si v bistvu podprl ta dopolnjen del, predlog, nič pa nisi dal
               nobenega novega predloga. Zdaj dajem besedo gospodu Vovku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp39">

               <speaker>SAVO VOVK:</speaker>

               <p>Savo Vovk z ministrstva za kmetijstvo. Zakon varstvo, gojitev in lov divjadi določa
               sistem izplačevanja in obračunavanja popisa škod in ta določa, da je škoda, zakon
               temelji na poravnavi med oškodovancem in zavezancem za plačilo škode, v primeru
               nezaščitene divjadi je to lovska družina, v primeru divjadi, o kateri se danes
               pogovarjamo, je pa to država. In država, leta prej je bila družbeno politična
               skupnost, danes je tood države pooblaščena organizacija in to je zavod za gozdove. Ta
               sistem izplačil teče od leta 1994 in teče na zakonskih podlagah. V strategiji smo
               napisali, da je ta sistem narejen. Strategija je strateški dokument, ki določa
               načela, cilje in ukrepe. Na podlagi tega dokumenta bo pa vsako resorno ministrstvo za
               svoje področje moglo izdelati akcijske plane. In v teh akcijskih planih bo seveda
               tudi metodologija točno za izplačilo škod, za obračun škod. V primeru Gačnik, gre pa
               za, pač se je postopek zavlekel,zaradi tega, ker je odškodovanec, ni šel po regularni
               poti, ampak je šel takoj na sodno pot. To se je pa zavleklo. Na sodišču rabiš pa
               izvedenska mnenja, izvedenska mnenja potegnejo za seboj rokovno, potem so pritožbe,
               pravobranilci in to je in postopek še teče.</p>
               <p>Tako da rok pisati noter je težko, ker iz prakse nam ni poznano, to kar so komisije
               ali poblaščenci ocenili. Ponavadi na sodišču zdrži. So ocene objektivne in sodišče
                  potem v prid te komisije
               ali pooblaščencev odloči. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V tem trenutku ugotavljam, da nismo sklepčni. Prosim, če lahko, ker so
               verjetno kolegi zunaj, prosim gospod direktor Kermaver.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp41">

               <speaker>GOSPOD KERMAVER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo to bi dopolnil gospoda Vovka, da zavod za gozdove opravlja te
               zadeve samo v zvezi z živalmi in pa premoženjem glede cenitve škod oziroma
               odškodnine, ki bi pripadala človeku, pa zavod le ne opravlja svoje vloge. Je ni v
               stanju in nima tega pooblastila. To se pravi, kar se pa tiče premoženjain živali, pa
               stvari tečejo, so urejene. Odškodnine se tudi izplačujejo. Vendar, višine postavke
               recimo kakšno leto problem, pa je kakšen zamik potem. Drugače pa tu stvari
               tečejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Veber, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp43">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tole bi želel vprašati, ali je možno oziroma ali predvideva metodologija
               za izplačilo škod, da je možno izplačilo tudi neke vrste akontacije. Po tem, ko
               ugotoviš, bi rekel težo poškodbe, je najbrž da s teh podatkov možno reči "takšna in
               takšna odškodnina ti pripada". Seveda se lahko potem oškodovanec s tem ne strinja in
               poskuša uveljaviti zanj ugodnejšo oziroma, če ni dovolj argumentiran ta zahtevek s
               strani tistega, ki bi to izplačal, bi mu seveda tudi v nadaljevanju dali možnost, da
               se izgori za neki drugi znesek. Tako, da sprašujem, če ta metodologija omogoča,
               mogoče celo neko akontacijo. Sicer si pa nekako predstavljam zadevo tako, da bi
               najbrž da ali potem v spremembi zakona ali pa, ne vem, pri nekem podzakonskem aktu
               poskušali vendarle opredeliti, nekaj nekako podobno, kot to začnejo zavarovalnice, ko
               dobiš ponudbo in se pač poskuša zavarovati. Tam pač piše, v primeru smrti dobiš
               toliko, v primeru invalidnine dobiš toliko, v primeru zdravljenja v bolnišnici se
               plačajo ti dnevi. Mislim, da neki sistem bi na ta način moral biti predstavljen.
               Mislim, da bi bilo potem tudi manj poravnav oziroma manj vprašanj, kako priti in po
               kakšni poti priti do pravega zneska. Mislim pa, da vsaj v neki prvi fazi, ko
               nastanejo tudi zelo veliki stroški pri oškodovancu, v vsakem primeru, bi pa bilo
               nujno potrebno najbrž razmišljati vsaj o neki akontaciji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Veber. Ugotavljam, da ni več prijavljenih za razpravo k temu. Kolega
               Geza želi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp45">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Pri 3. sklepu smo. Mi smo v tej ponovni razpravi na strategijo ugotovili, da imamo
               opravka s kriteriji okoli primerne odškodnine, potem škode, ki nastane zaradi
               fizičnega napada in dodatno, kot je našteval kolega Veber, na premoženju in živali.
               Skozi informacijo smo ugotovili, da enotni kriteriji obstajajo skozi drugi zakon o
               lovstvu in divjadi in tako dalje, kjer se že dolga leta na ta način ocenjuje škoda.
                   Ugotovili smo, da je škodo
               na premoženju in živalih dolžna poravnati lovska organizacija povsod v Sloveniji na
               enaki način skozi oni drugi zakon. Ni pa pokrit ta del varovane divjadi in fizični
               napad varovane divjadi. Ta naš sklep pa ta del vsebuje. Zdaj moramo samo ugotoviti,
               ali jo dopolnimo kljub vsemu, da se reče fizični napad medveda in tisto, kar je
               predsednik že prebral, tudi za ostali del škode na premoženju in živali. In, ali še
               enkrat govorimo o kriterijih. Ta dva dopolnilna predloga sta bila. Jaz ocenjujem, da
               tisto, kar je že rešeno skozi veljavno zakonodajo, ni potrebno še enkrat naštevati.
               Lahko pa še rečemo, da po enotnih kriterijih, saj pravočasno lahko tudi citiramo do
               kdaj, poravna škoda zaradi fizičnega napada in škoda na premoženju in živali. To je
               potrebno ugotoviti in potem dokompletirati sklep. Lahko pa tudi ostane kakšen takšen,
               kot je že predsednik prebral, pa da potem vsaj ta segment vključimo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Geza. še enkrat bom prebral dopolnjen predlog tretjega sklepa. In
               sicer: V strategiji je potrebno nedvoumno zapisati, da se vsem ljudem, ki so utrpeli
               oziroma bi utrpeli fizični napad medveda prizna in izplača primerna odškodnina v roku
               šest mesecev po nastali škodi. V strategiji naj se opredelijo kriteriji za izračun
               odškodnine, nastale na nepremičninah, živalih in kmetijskih pridelkih. Premoženju ali
               nepremičninah. Tak predlog dajem na glasovanje. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> To bo lahko glede
               akontacije, to so izvedbene zadeve. To ...<stage>(nerazumljivo)</stage> mi v sklepih, da bomo zdaj
               predlagali akontacijo. Predlagam, kolegice in kolegi, da odločimo o takšnem, tako
               dopolnjenem predlaganem sklepu. Zadnji stavek v strategiji: Naj se opredelijo
               kriteriji za izračun odškodnin, nastalih na nepremičninah in premičninah, živalih in
               kmetijskih pridelkih.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog sklepa? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na četrti predlog sklepa. Predlagatelj naj prouči možnost dodatnih
               finančnih olajšav  na
               območjih pojavljanja velikih zveri, na primer davčne olajšave, izplačila pavšalnih
               subvencij za vse kmetije, ki se nahajajo v območju pojavljanja velikih zveri,
               predvidijo naj se sredstva za pospeševanje razvoja drugih področij, ki so utrpela
               škodo zaradi prisotnosti medveda posredno. To je bilo, torej tudi razprava je tekla v
               tem smislu in smo tudi takšni sklep predlagali. Kdo želi razpravljati o tem sklepu?
               Ugotavljam, da ne želi nihče razpravljati? Tako lahko odločamo o tem sklepu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet in s tem so tudi sprejeti vsi štirje sklepi, ki smo
               jih predlagali, s tem, da smo jih nekoliko, tretjega nekoliko spremenili.</p>
               <p>Sprašujem kolegice in kolegi, ali imate še, še ima kdo kakšen dodaten predlog
               sklepa. Kolega Rokavec, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp47">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Namreč mislim, da je ta predlog sklepa pod točko d, ki ga je
               pripravila kmetijsko gozdarska zbornica in o katerem je bilo tudi že razprava na
               terenski seji v Kočevju, namreč, da je verjetno potrebno nekaj v tem smislu reči.
               Namreč dejstvo je, da točka 3 prehodno območje dejansko v kartografskem delu nima
               nikakršne osnove. Namreč prehodnega območja ni, saj ta, dejansko saj ni nobenega
               prehoda za rjavega medveda, ali v Avstrijo ali v Italijo. Zato bi verjetno bilo res
               smiselno, če ravno ne moremo v besedi zavezati vlado, pa verjetno vsaj, da ponovno
               prouči smisel teh prehodnih območij, da pa je to pa najmanj kar bi verjetno mogel
               odbor narediti.</p>
               <p>Namreč ker po moji oceni, mislim, da ta prehodna območja, dejansko povečujejo
               življenjski prostor rjavega medveda v Slovenji. Mogoče v tem trenutku, je samo
               momentalno, kdaj je prisoten na kakšnem od teh območij rjavi medved, ampak lahko pa
               daje dolgoročno tudi možnost za, dejansko tudi večjo številčno prisotnost rjavega
               medveda na teh območjih. In izraz prehodno območje sploh ni pravilen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Kolega Rokavec, razumem da predlagaš, da odbor odloča o</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp49">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Točki d</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>1. točki, torej pod d.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp51">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>In da ponovno poziva predlagatelja, da prouči vmesnost točke 3, prehodna območja.
               Saj ta niso potrebna za prehod medveda v Avstrijo, v Italijo, ker tam ni več
               populacije rjavega medveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Kolega Sušnik želi razpravljati. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp53">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>No, jaz bi to zadevo dopolnil v toliko, da mislim, da to sploh ne gre za prehodno
               območje, ampak da so to območja z medvedom. Namreč na tem območju so "defacto"
               medvedi. Po vedenju zavoda za gozdove, po pisnih izjavah lovskih družin, so to
               območja za medvedi in ne pristajam oziroma zahtevam, da sprejmemo tako stališče, da
               se to opredeli kot območje medvedov. Če pa zdaj to prevedete v tisto, kar je gospod
               Rokavec rekel, je dejansko, s tem pripeljemo v strategijo širjenja območja medvedov.
               Dejansko je treba  reči bobu bob. Je trenutno območje medveda. Ker mislim, da me bo
               gospod Kermaver potrdil, da je to tam, stalno živi medved, vsaj na tistem področju,
               ki ga jaz poznam, to je ta, to prehodno območje, ki je narisano čez savsko hribovje,
               jugovzhodni delMenine planine in naprej gor proti Avstriji, tu je stalno prisoten
               medved. In ne zdaj reči, da je to prehodno območje, poslušajte. To ne more biti. To
               je stalno območje medveda.</p>
               <p>In predlagam predsednik, da se karta v strategiji dopolni tako, da se tudi to
               območje zariše kot območje medveda. Ne more biti drugače, ali pa ga "spučte" tam
               stran.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Sušnik. Direktor Kermaver, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp55">

               <speaker>GOSPOD KERMAVER:</speaker>

               <p>Hvala. Bi samo pojasnil, da v strategiji, ki je predlagana piše, da prehodno območje
               bo stvarnost v Sloveniji, v kolikor se doseže dogovor z Avstrijo in Italijo. Ker pa
               mi ugotavljamo, da na teh območjih so medvedi, ste, pravilno ugotavljate, bi
               pomenilo, da dokler Slovenija za Avstrijo oziroma Italijo tega dogovora ne doseže, da
               bo tukaj medved obravnavan tako kot v ostalem delu Slovenije, kjer v strategiji piše,
               da je medved prisoten in le slučajno in da bo od tam odšel. To pomeni v teh prehodnih
               območjih, kjer se zdaj medved tudi zadržuje. Če ne bo dogovora z Avstrijo oziroma
               Italijo, bodo pač odstranjeni. To piše v tem predlogu strategije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Kolega Veber, želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp57">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Jaz sicer ne bom govoril zdaj o tej točki, pa ne vem, če ima še kdo mogoče o tej
               točki d.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>No, potem pa predlagam, da to točko d, zaključimo. Jaz razumem, da to, kar je
               povedal pravkar direktor, da je ta stvar potem v strategiji</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp59">

               <speaker>GOSPOD KERMAVER:</speaker>

               <p>Dana pod ta če.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Pod, torej da se to razume tako kot je sedaj obrazložil direktor in potem ne vidim
               razlogov, da bi, torej potem ni potrebno odločati o tem predlogu, ki ga je predlagal
               kolega Rokavec. Prosim, kolega Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp61">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Jaz močno dvomim, da bo dosežen kdaj dogovor z Italijo in Avstrijo, da bo to
               prehodno območje. Ampak poudarjam, da je to verjetno podlaga zato, da se bo
               življenjsko območje medveda razširilo. In mislim, da bi bilo še kako vmesno, da bi
               ponovno predlagatelj proučil sploh smiselnost, da je to sploh območje, življenjsko
               območje rjavega medveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Torej razumem, da kolega Rokavec predlagaš, da vztrajaš na sklepu, da naj
               predlagatelj ponovno prouči možnost, lahko predlagaš sklep, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp63">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Lahko ja. Da naj predlagatelj ponovno prouči ustrezno vmesnost točke 3, prehodno
               območje, saj po našem mnenju dejansko to pomeni širitev življenjskega območja rjavega
               medveda v Sloveniji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Predlagatelj strategije naj ponovno prouči vmesnost točke 3, širitev območja rjavega
               medveda, ocenjujemo, da odbor ocenjuje, da to pomeni širitev območja z rjavim
               medvedom. Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp65">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal gospodu Rokavcu, da mogoče razmisli, pa da kar v celoti podpremo
               točko d, tega mnenja kmetijsko gozdarske zbornice, ne da predlagamo, ampak da odbor
               smatra, da je treba ukiniti prehodno območje, ker so za prehod medvedov v Avstrijo in Italijo, kar tam ne sme biti
               populacija medvedov. Oziroma, ker na ta način ne smemo širiti populacije medveda, bi
               še dodali. Da je treba ukiniti, ker se ne strinjamo s širitvijo območja medveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Sušnik. Gospod Vovk je želel besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp67">

               <speaker>GOSPOD VOVK:</speaker>

               <p>Mi ne smemo pozabiti, da smo sprejeli že nekaj mednarodnih konvencij. Ratificirali
               smo jih z zakonom. V Sloveniji imamo medveda zaščitenega, kot ogroženo živalsko
               vrsto. To pomeni, da je povsod zaščiten, kjer je, če se ne opredeli z Bernsko
               konvencijo, da ne škodi zdravju ljudi, ali njegovi lastnini. Glede na to je napisana,
               tudi Združeni narodi so sprejeli sklep, da imajo živali svoje pravice. Ta strategija
               temelji na pravicah, po konvencijah, ki jih je naša država ratificirala. Ta območja
               so samo nivoji upravljanja z medvedom. To je dokument, na podlagi katerega imamo
               napisana pravila igre.</p>
               <p>Če gremo naprej. Na podlagi tega dokumenta, pripravljenega, mi pridobivamo
               mednarodna sredstva v Evropi. Life projekt, ki je zavod za gozdove pripravil predlog,
               konkurira na 500.000 evrov, je podlaga, v bistvu ta strategija, za katero vejo, da jo
               pripravljamo in da je strokovna. Zdaj sprejeti tale sklep ali da ga mi sprejmemo v
               strategiji pomeni, da se bomo odrekli tem projektom, tem mednarodnim sredstvom, preko
               katerih bomo pomagali človeku pri zaščiti, pri prestrukturiranj kmetij, pri
               izobraževanju, pri vsem tem. Predhodno območje ...<stage>(nerazumljiv)</stage> in tudi s strategije
               se jasno vidi, da mi hočemo medveda imeti. Govori samo pravila igre: V prehodnem
               območju se medveda tolerira, če ne dela škode. V kolikor dela škodo, se ga odstrani.
               Lovi ali ustreli. Jaz ne vidim, zakaj medved ne bi... Medved ima pravico živeti, z
               vsemi mednarodnimi konvencijami, ki smo jih ratificirali, v skladu z našim zakonom in
               v skladu za... Ta sklep je pa še tako, kot je bilo že rečeno, v strategiji pogojno
               piše, da bodo določila s tega prehodnega območja veljala. Zdaj moramo tako gledati:
               Če bo Avstrija, Italija sprejela strategijo s katero pristane, da bo subvencionirala
               ukrepe na teh naših področjih. Kaj bomo mi? Mi bomo rekli, da tega nimamo, da smo
               izločili. Ne vem zakaj. Mi imamo pripravljen dokument, v katerem lepo piše: Če tega
               ne bo, to prehodno območje, območje izjemne prisotnosti in območje, kjer načeloma
               medved ni zaželen, pravico pa ima iti skozi, sploh če nobene škode ne naredi. Ker je
               živa stvar, ki tudi 100 km v eni noči naredi, povprečno pa 35. Zato omejevati v neki
               geto te živali ne moreš, lahko jo samo ogradiš. Ta območja so žive stvari, ki
               določajo pravila igre. To bi jaz še zraven povedal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Vovk. Ugotavljam, da kolega Rokavec vztraja na predlogu. Še
               enkrat bom prebral predlog. Predlagam, da o njem  tudi odločimo. Ali želi kolega Merlo besedo?
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp69">

               <speaker>ALEKSANDER MERLO:</speaker>

               <p>Hvala za besed. Jaz bi v celoti zelo podprl besede gospoda Vovka. Mislim, da je zelo
               kratko in jedrnato, zelo dobro poudaril, kam bi eventualno kakšna getoiziranja
               pripeljala. Jaz mislim, da bomo imeli tudi s sosedi počasi verjetno težave. Mislim,
               da smo se dogovarjali s temi smernicami, da se pusti te koridorje in podobno. Mislim,
               da vsi ti plani, ki zdaj tečejo, da jih bomo s tem začeli zapirati in da ne bo v
               redu. In da bomo potem dobili v kontro kakšne zadeve, ker veste, da te informacije,
               so v Evropski uniji, v Bruslju dosti hitro potujejo o naših takih in drugačnih
               dogovorih.</p>
               <p>Potem vam lahko povem, da so naravovarstveni tudi pri nas zelo aktivni in zelo hitro
               obveščajo o teh naših neizpolnjevanjih dogovorov. Tako, da jaz mislim, da ne bi nič
               dodali na to temo, ker ste že vse povedali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Merlo. Kolega Rokavec, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp71">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Gospod Merlo! Veste, to vi lahko dopovedujete naši javnosti. Evropski javnosti pa
               boste to verjetno težko dopovedali. Ampak dejstvo je sledeče, da je rjavi medved v
               Sloveniji zaščiten. In danes je bilo že večkrat povedano, tudi ko se pojavi na drugih
               območjih, kjer ni v kartografskem delu, je pač tam medved, ki je lahko občasno
               prisoten. Tako je bilo danes rečeno. In dejansko v kartografskem delu, če se opredeli
               prehodno območje, pa če si to hočemo dopovedati ali ne, je po moji oceni to širjenje
               življenjskega območja rjavega medveda. Samo toliko. Vztrajam na tem sklepu, ki ga je
               že predsednik predlagal, ker mislim, da je še kako pomemben.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Besedo želi gospod Ervin Kuhar, direktor kmetijsko gozdarske zbornice, nato pa
               kolega Sušnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp73">

               <speaker>ERVIN KUHAR:</speaker>

               <p>Mi smo dobili v obravnavo to strategijo o življenjskem prostoru, ker je tudi ta
               življenjski prostor notri, za rjavega medveda. In sicer je v dveh variantah. Ožje
               območje in pa območje s tema dvema koridorjema do Avstrije. Pri nas smo se odločili
               za območje brez teh dveh koridorjev, ker pravzaprav noben medved še ni šel preko
               Karavank. Tudi, če smo ga prenesli gor, ga tudi tam enostavno ni bilo več. Tako, da
               to dejansko pomeni samo širjenje njegovega življenjske prostora. Ravno na teh
               območjih so velike škode, ker tudi to prehodno območje, to dela veliko škodo.</p>
               <p>Če je pa tako stališče, kot je gospod Vovk povedal, ministrstva, potem so se oni že
               odločili za praktično velik del Slovenije še s tema dvema koridorjema. Evropa ali
               Evropska unija pa doslej še nobenega tolarja ni dala, da bi mi kakšne odškodnine ali
               kaj dobili za takšno populacijo rjavega medveda. Zato smo se odločili, da zmanjšamo
               ta življenjski prostor brez teh dveh koridorjev na tisti del Slovenije, ki ga pač
               sedaj imamo. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Kuhar. Kolega Franc Sušnik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp75">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Če pogledaš to strategijo in poslušaš vse, kar zdaj slišim, je, bom rekel zelo čudna
               zadeva. Meni se vse bolj vsiljuje misel, da se vztraja na takem številu rjavih
                  medvedov v kombinaciji s
               temi dvemi prihodnjimi območji, da si gremo v neko načrtno vzrejo in izvoz medveda v
               Avstrijo. Ni pa za to, da se preko teh območij medved lahko širi naprej v Evropo te
               ljudi, ki gor živijo, nihče ničesar ne vprašal oziroma jim nič za to ne da. Gospod
               direktor bo točno videl, ob avtocestnem koridorju se dnevno zadržuje medved. 50 m od
               avtoceste dol proti Trojanami se šeta sem ter tja. Ljudje se ne upajo v gobe,
               nikamor. Pobočje ... planine imamo medveda. Zdaj še uveljavljate en bazen za divje
               prašiče. Nihče več ne gre gor. Dejansko mislim, da to ne pelje k neki politiki
               ohranjanja poseljenosti podeželja, ki jo na drugi strani propagiramo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Sušnik. Ponovno bom prebral tale sklep. In sicer, to bo sklep številka
               5: Predlagatelji strategije naj ponovno proučijo točko 3.3, ki se glasi: Ukrepi
               varstva in sožitja rjavega medveda s človekom v prehodnem območju", saj to pomeni
               dejansko širitev območja z rjavim medvedom.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog sklepa? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Kolega Veber želi še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp77">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Jaz sem nameraval razpravljati o stališču kmetijsko gozdarske zbornice pod točko B.
               To govori o tem, da ne glede na prisotnost medveda morajo biti dani pogoji za
               opravljanje kmetijske dejavnosti, tudi za pašo in drobnice, ki je najbolj primerna za
               ta kraška območja.</p>
               <p>V sami strategiji pa je predvideno naslednje, da bi ohranili obdelanost in
               poseljenost krajine s posebnim statusom kmetijsko okolski program predvideva na
               osrednjem območju pojavljanja velikih zveri ukrep prestrukturiranja reje domačih
               živali. Mislim, da bi morali dobiti nekako jasen odgovor na to, bi rekel
               prestrukturiranje, kajti dejstvo je, da resnično ta prostor, kjer medved zdaj je v
               tem osrednjem prostoru, brez drobnice bi že zdavnaj bila zaraščenost bistveno večja,
               kot pa če drobnice ne bi bilo in če bi to prestrukturiranje pomenilo ukinitev
               drobnice na tem področju, bi, si upam trditi, zagotovo zelo okrnili obdelanost in
               poseljenost krajine. Zato mislim, da bi bilo primerno, da to točko B,torej stališče
               zbornice podpremo in s tem nakažemo, bi rekel tudi smer ukrepov prestrukturiranja
               reje domačih živali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Veber. Razumem, da predlagaš, da odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano predlaga predlagatelju strategije, da mora ne glede na prisotnost rjavega
               medveda biti dani pogoji za opravljanje kmetijske dejavnosti tudi za pašo govedi in
               drobnice, ki je najbolj primerna  za ta kraška območja. Primerna za kraška območja. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage>
               Ja, mogoče je še boljše, da črtamo besedo "kraška". <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Tak predlog
               dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Kolegice in kolegi! Tako mislim, da smo zaključili to 2. točko dnevnega reda. Ura je
               9.35, ko se bo začela seja državnega zbora in mislim, da v tem času ne moremo
               opraviti 3. točke dnevnega reda. Zato predlagam, da v skladu s prej napovedano, torej
               z opombo, ki smo jo dali na sklicu, da bomo to točko obravnavali na nadaljevanju seje
               po zaključku plenarne seje danes. Kolega Veber želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp79">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Želel bi opozoriti, da je danes sklican tudi odbor za infrastrukturo po seji
               državnega zbora. Tako, da bo najbrž, kar precej članov tega odbora na infrastrukturi.
               Gre pa za terensko sejo in je vezana dejansko na vremenske pogoje, kajti nahajali si
               bomo oziroma ogledali si bomo observatorij za raziskovanja ozvezdja in tako naprej v
               Idriji. Zelo težko izbiramo datume. Tako, da opozarjam na to, da bi danes verjetno
               težko nadaljevali po seji. Mislim, da bi se morali tudi zaradi drugih, ki najbrž
               čakajo na to sejo, ki niso člani odbora se dogovoriti za neki drugi termin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Veber. Vidim, da sta tudi dva druga člana napovedala oziroma trije, da
               se zvečer ne bodo mogli udeležiti seje. To se pravi, da ne bomo nadaljevali s sejo in
               bomo to točko 3, obravnava in sprejem sklepov in stališč v zvezi z gospodarjenjem v
               slovenskih gozdovih nadaljevali oziroma bomo to točko nadaljevali na eni izmed
               prihodnjih sej. Jutri zjutraj, ob pol devetih pa bomo imeli sejo, na kateri bomo
               obravnavali predlog zakona o krmi, ki je na dnevnem redu po hitrem postopku v
               državnem zboru. Pred to točko pa nas bo vlada seznanila z ukrepi inz ukrepi,
               sprejetimi v zvezi z BSE. Kolega Geza Džuban želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp81">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Opravičujem se, ampak kljub vsemu, ugotovitvi, da pač naslednje točke ni možno
               nadaljevati, bi morda kazalo ugotoviti pri prisotnih članih odbora, ali so bistvene
               pripombe na predložene sklepe. Ker, v idealnih razmerah, če recimo... Proceduralno. V
               idealnih razmerah, če ne bi bilo bistvenih pripomb, pa da točko odpremo  in morda lahko glasujemo ali
               celo izglasujemo 20 minut, 15 minut, skratka, da ugotovimo, če so bistvene pripombe.
               In potem se temu primerno prilagodimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Dobro. Kolega Geza Džuban, jaz to z veseljem storim, ker če lahko ugotovimo, da je
               ta predlog sklepov, ki smo jih pripravili, sprejemljiv in bomo to toliko časa, še
               lahko vzamemo 10 minut, da bomo s tem časom to ugotovili, ker je precej ljudi prišlo
               tudi od daleč, prav zaradi te točko, če se strinjate, da
               odpremo <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA IN SPREJEM SKLEPOV IN STALIŠČ V ZVEZI
                  Z GOSPODARJENJEM SLOVENSKIH GOZDOVIH.</title>
               </p>
               <p>Tu smo pripravili tri sklepe. Sklepe ste si prebrali. Želi kdo razpravljati o teh
               sklepih? Kolega Veber želi razpravljati. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp83">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>O teh sklepih, ki so pripravljeni s strani odbora, je vendarle, nekako ugotavljam,
               manj upoštevan predlog sklepa ali pa nekako ni dobro povzet, konkretno stališče tudi
               gozdarske zbornice oziroma združenja za gozdarstvo znotraj te zbornice in tudi nekaj
               ostalih sklepov. Rad bi pa opozoril na to, generalno na vse tri predložene sklepe, da
               bi bila dana na tej seji, ki je potekala na terenu, v Kočevju, zelo velika pozornost
               racionalizaciji pri vseh, ki se ukvarjajo, bi rekel z gospodarjenjem v slovenskih
               gozdovih. To bi tudi moralo slediti s teh sklepov po mojem mnenju.</p>
               <p>Naslednje pa, seveda, mislim, da je zelo široko vprašanje, ki ga odpira predvsem tudi
               ta drugi sklep, ko govorimo, da zavod za gozdove ostane institucija za načrtovanje
               vseh gozdovih. Zraven imamo pa seveda tudi že stališče in kmetijsko gozdarske
               zbornice, ki seveda razmišlja drugače. Tudi sicer se je že kar nekaj časa v tem
               prostoru, torej na ministrstvu za kmetijstvo ukvarjajo s tem, ali gre del dejavnosti
               zavoda za gozdove, ki pokriva pač privatne gozdove na kmetijsko gozdarsko zbornico.
               Seveda, tukaj ta sklep govori seveda drugače. Mislim, da bi pred sprejemanjem teh
               sklepov vendarle morali dobiti več informacij o tem, kaj se dejansko predvideva, da
               ne bi prišli, bi rekel še kakšen korak naprej in sprožili, bi rekel še več nesoglasij
               in nerazumevanja. Kajti, tudi seja gospodarjenja z gozdovi, ki je bila namenjena
               gospodarjenju z gozdovi, je bila pravzaprav namenjena predvsem temu, da pridobimo
               čimveč informacij in da seveda potem se tudi pride do čimbolj učinkovitega
               organiziranja gozdarstva. In predvsem racionalizacije pravzaprav v vseh fazah
               ustanov.  Torej, v vseh
               ustanovah, ki se pač v nekih fazah vključujejo v gospodarjenje z gozdovi. Sprejem teh
               sklepov nekako ne odraža tega vprašanja. Mislim, da bo tukaj ta razprava seveda tudi
               veliko daljša, kot 10 minut, kot si nekako predvideval, predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Besedo želi državni sekretar, gospod Potočnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp85">

               <speaker>FRANC POTOČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej o prvem sklepu. Mislim, da bi ga bilo treba popraviti. Namreč,
               ta sklep govori tako, da zavezuje samo sklad kmetijskih zemljišč in gozdov Republike
               Slovenije, da se do konca leta 2001 podpišejo koncesijske pogodbe, nič pa niso
               zavezani izvajalci, koncesionarji. Tako, da mislim, da bi morali ta sklep
               preoblikovati tako, da bi bile obe stranki v postopku enako zavezani za izvršitev
               teh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Potočnik. Kolegice in kolegi! Ugotavljam, da te točke ni mogoče
               zaključiti do 10.00 ure, zato bom prekinil to točko dnevnega reda in bomo v skladu s
               prejšnjo ugotovitvijo to točko nadaljevali na eni izmed prihodnjih sej.</p>
               <p>Besedo je želel kolega Čebulj, nato pa kolega Geza Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp87">

               <speaker>FRANC ČEBULJ:</speaker>

               <p>Vprašanje v zvezi s sklepom. Če mi lahko odgovor, mislim, da ni težko odgovarjati.
               Zdi se mi dobesedno smešno, nepojmljivo. Vprašanje no, če bi lahko dobil odgovor.
               Lahko predsednik? Saj imamo še čas, 10 minut. Saj nisem nikoli točno na zasedanju,
               ker sem jaz prej, zaradi tega vem.</p>
               <p>Zavod za gozdove naj ostane posredna institucija. Ali zdaj ni bil? Ali do zdaj ni
               bil? Ali bo Karitas ali kdo bo? Zakaj take sklepe pišemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Čebulj. Prosim, kolega Džuban.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp89">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Da bi lahko lažje potem razpravljali in odločali o sklepih na naslednji seji. Vi
               imate vsi pisno dostavljene, predložene sklepe s strani službe odbora, bi bilo dobro,
               da v kolikor imate pripombe na predložene sklepe, posredujete spremenjevalne ali
               dopolnilne ali pa nove sklepe, v kolikor bi bilo to potrebno, da jih ne bi na odboru
               takrat na seji oblikovali, da jih imamo v pisni obliki. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-019-2001-11-21.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Džuban. S tem prekinjam 19. sejo. V skladu z dogovorom bomo to točko
               nadaljevali na eni izmed prihodnjih sej. Hvala lepa. <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 21.
                  NOVEMBRA 2001 OB 9.46 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>