<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">C98E07BB0134FC28C1256AF50037CB82</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">7811BEC3CD994E9BC1256AFF004615A8</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=7811BEC3CD994E9BC1256AFF004615A8</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.OZKGIP" n="018">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-11-08"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.OZKGIP">
                        <orgName key="OZKGIP">Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO IN PREHRANO (v Kočevju)</stage>
            <stage type="session">18. seja</stage>
            <stage type="date">8. november 2001</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Janez Kramberger.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 16.31 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Spoštovani kolegi! Cenjeni vabljeni na sejo! Začenjamo 18. sejo Odbora Državnega
               zbora Republike Slovenije za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. TO pot smo se zbrali
               tukaj v tem prijaznem gostišču v restavraciji Marof v Kočevju na povabilo našega
               člana odbora, kolega Janka Vebra, kije tudi tukaj župan. Uvodoma se želim še enkrat
               zahvaliti za to povabilo.</p>
               <p>Za to sejo sem določil naslednji dnevni red in sicer dve točki:</p>
               <p>1. Seznanitev s predlogom strategije upravljanja z rjavim medvedom v Sloveniji</p>
               <p>2. Seznanitev s problematiko gospodarjenja v slovenskih gozdovih</p>
               <p>Sprašujem kolegice in kolege, člane in članice odbora, ali se strinjajo s takšnim
               dnevnim redom, ali ima morda kdo kakšen dodatni predlog? Ugotavljam, da ne. Tako
               štejem, da je ta dnevni red sprejet.</p>
               <p>Uvodoma želim opravičiti oziroma vam prenašam sporočilo ministra, mag. Francija
               Buta, da se nam bo pridružil čez dobre pol ure, ker je danes dopoldan prišel z
               Bruslja, popoldne ima pa še nekatere obveznosti na vladi. Tako, da je že na poti.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - SEZNANITEV S PREDLOGOM STRATEGIJE UPRAVLJANJA Z RJAVIM MEDVEDOM.</title> Gradivo
               za to točko je bilo članicam in članom odbora posredovano. Poleg tega ste dobili
               gradivo in dokumente, kateri so na razpolago, ki jih je državni zbor obravnaval. K
               tej točki smo vabili predstavnike ministrstva za kmetijstvo, ministrstva za okolje,
               kmetijsko gozdarsko zbornico, zavod za gozdove, potem predstavnika Lovske zveze
               Slovenije. Nato smo vabili župane občin Kočevje, Dobrepolje, Hostelj, Loški potok,
               Osilnica, Ribnica, Sodržica. Mislim, da so vsi prisotni. Predlagam, da bi uvod k tej
               točki podal predstavnik ministrstva. Mislim, da bo to državni sekretar. Nato bi pa
               ti, ki so vabljeni na sejo dobili besedo, nato bi pa odprli razpravo. Tak način dela
               predlagam. Se strinjate, da bi tako potekala današnja seja? Dajem besedo gospodu
               državnemu sekretarju, gospodu Jožetu Sterletu. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp2">

               <speaker>JOŽE STERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik za besedo. Vsi prisotni prav lepo pozdravljeni. Jaz bi
               pravzaprav zdaj v uvodu povedal, kaj se s strategijo dogaja. Imamo tudi tu dva
               eksperta, ki sta bila nosilca te strategije, tako da bosta na kakšno detajlno
               vprašanje lahko tudi sama odgovorila. Strategijo gospodarjenja z rjavim medvedom
               praktično pišemo več kakor leto dni. In sicer se je cela zadeva nekako začela na
               eskpertnemu nivoju, ko sta obe ministrstvi, se pravi ministrstvo za okolje in prostor
               in pa ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano določili skupini, ki sta se
               začeli s to strategijo ukvarjati. Naj takoj na začetku povem, da je bilo že na tem
               nivoju precej usklajevanja, ker so pač pogledi ministrstev tudi bili, na ta problem
               precej različni.</p>
               <p>Ta osnutek strategije, ki je bil oblikovan v tej strategiji, smo kasneje v letošnjem
               letu predstavili na treh javnih predstavitvah. In sicer je bila prva predstavitev
               prav tukaj v bližini in sicer v Ribnici. Kasneje smo imeli še eno v Postojni in
               kasneje še eno v Tolminu. Seveda smo povabili predstavnike lokalne skupnosti, župane,
               rejce, ... <stage>(nerazumljivo)</stage> in tudi ostale. MOram reči, da so bilejavne razprave na
               vseh teh srečanjih precej plodne. Precej se je debatiralo. Moram tudi reči, da smo
               potem v nadaljevanju precej teh pripomb, ki so bile tu dane seveda tudi upoštevali.
               Kasneje seveda smo imeli to strategijo tudi na spletni strani ministrstva za
               kmetijstvo in gozdarstvo, kjer je vsak lahko to strategijo pogledal in tudi dal svoje
               pripombe na njo.</p>
               <p>Zdaj, če zelo na kratko povzamem cilj in smisel te strategije. Torej sama strategija
               naj bi zasledovala dva cilja, ki mogoče med sabo se na prvi pogled niti ne zdita
               kompatibilna. In sicer, prvi cilj je <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> ohranitev medveda, kot biološke vrste iz ekoloških in drugih razlogov
               in pa seveda hkrati omogočiti sobivanje medveda in človeka na tem prostoru. Še enkrat
               poudarjam, da sta ta dva cilja na videz nekompatibilna in zaradi tega tudi prihaja do
               velikih težav pri tolmačenju teh ciljev. Zavedati se je, treba, seveda danes k tej
               strategiji zavezujejo mednarodni pravni akti, konvencije. Naj omenim samo Bernsko
               konvencijo, Alpsko konvencijo, potem resolucijo Evropskega parlamenta o medvedu,
               potem tako imenovano habitatno direktivo. Tudi na domačem področju imamo precej
               zakonov, ki nas v to zavezujejo. Naj omenim samo zakon o varstvu okolja, zakon o
               ohranjanju narave, zakon o gozdovih in seveda tudi ostala zakonodaja.</p>
               <p>Ta strategija, še enkrat zelo grobo povedano, naj bi seveda Slovenijo nekako
               razdelila v štiri cone, če temu tako pravimo. In sicer, cono osrednje prisotnosti
               medveda. Potem tako imenovano robno cono, tako imenovane koridorje in pa, bi rekel,
               ostali del Slovenije.</p>
               <p>Takoj na začetku, naj povem še enkrat, da so bila zelo različna mnenja, ki so se
               kresala na različnih nivojih. Trenutno smo samo strategijo poslali tudi vsem
               poslanskim skupinam v državnem zboru. Strategijo smo poslali seveda tudi odboru za
               kmetijstvo in gozdarstvo. Tako, da pričakujem, da so parlamentarci oziroma člani
               parlamenta seznanjeni s tem aktom. Je pa seveda to akt, ki ga sprejema vlada. Zaradi
               tega smo istočasno to strategijo poslali tudi v medsektorsko usklajevanje med
               različnimi ministrstvi in so bile seveda tudi že prve obravnave na različnih
               odborih.</p>
               <p>Seveda bom zelo kratek, ker pričakujem še bolj obsežno debato. Tukaj nas je veliko z
               različnih skupin. Če bomo vsi hoteli priti na vrsto, bomo morali verjetno biti
               racionalni pri debatiranju.</p>
               <p>Samo še na eno zadevo bi opozoril. Danes sem prebral Kmečki glas, kjer so imeli rejce
               drobnice na idrijskem sestanek in so citirali celo vrsto točk, s katerimi se ne
               strinjajo. Torej, jaz moram v zvezi s tem objaviti, da je bila tu, jaz ne vem katera
               varianta strategije. Kajti mi smo večino točk že popravili, torej smo jih drugače
               interpretirali, mislim tako, da bi bile sprejemljive tudi za rejce drobnice, da bi
               bilo zelo v redu, če bi se vsi, ki se s to zadevo ukvarjajo, tudi bolj aktualno
               informirali, katera je potem tista zadnja varianta, če tako rečem, ker bilo jih je že
               precej, da potem ne bi prihajalo do tega, da bi prihajalo do napačnih interpretacij v
               medijih in tudi drugod. Jaz tudi upam, da bomo tudi na osnovi današnje debate in vseh
               debat, ki smo jih do sedaj pripravili, prišli do nekega sklepnega dokumenta, kajti ta
               sklepni dokument, to strategije potrebujemo tudi zaradi sebe in pa seveda zlasti jo
               od nas zahteva Evropska unija.</p>
               <p>Na koncu še povem, da je Slovenija nekako štartala ponovno na program Life, katerega
               nosilec naj bi bil Zavod za gozdove Slovenije. Seveda ta program vključuje tudi
               strategijo gospodarjenja z rjavim medvedom in ta projekt je vreden okoli 70.000
               evrov. In seveda, če te strategije v doglednem roku ne bomo sprejeli, potem najbrž da
               se bomo morali odreči tudi temu delu sredstev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod državni sekretar, gospod Sterle. Besedo dajem predstavnikom
               Ministrstva za okolje in prostor, gospodu Bergincu. Želite, gospod Berginc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp4">

               <speaker>GOSPOD BERGINC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Jaz ne bi niti dodajal, glede na to, da je kar malo pozna
               ura in da ne bi časa jemal tudi vsem, ki bi na strategiji hoteli vsebinsko kaj
               prispevati k njenemu dograjevanju. Edino to, da je ta dokument po svoje dosti
               pomemben za to, da prereže na določen način te situacije, o katerih se, bi rekel,
               tudi širše zapletamo v ne samo tej lokalni ampak tudi širši slovenski javnosti in da
               bi potem od tu država in vsi vedeli enkrat za vselej<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> kakšno je izhodišče pri reševanju teh vprašanj.
               Mislim, da je to ena od poant, ki bi jo morali imeti pred sabo, ko ta dokument
               zaključujemo in tudi seveda neko odgovornost pri njegovem sprejemanju. Tako kot je
               državni sekretar povedal, če bomo mi imeli to osnovo jasno definirano, tako kot ta
               dokument nedvomno ciljno to dosega, potem bomo tudi tu ukrepe na teh zadevah lahko na
               vseh sektorjih tudi učinkovito zagotavljali.</p>
               <p>Nenazadnje tudi ta denar, ki je iz Evropske unije sedaj skozi nek projekt, ki smo ga
               skupaj z ministrstvom za kmetijstvo pripravljali. Namen je ravno temu, da se ti
               ukrepi seveda finančno tudi operacionalizirajo in brez tega dokumenta bomo v bistvu
               "mrtvi" pri tej operativi. Toliko bi jaz imel mogoče sam za moj del uvoda. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Berginc. Želi predstavnik kmetijsko-gozdarske zbornice? Mogoče gospod
               direktor, Ervin Kuhar, želite besedo? Prosim, če se lahko prijavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp6">

               <speaker>ERVIN KUHAR:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni vsi skupaj. Mi smo to strategijo vzeli zelo resno in smo na naših
               strokovnih odborih obravnavali za gozdarstvo in lovstvo skupaj in smo tudi dali kar
               precej pripomb. Žal, te variante, ki je sedaj iz teh naših pripomb prišla, še nismo
               pregledali, tako da bi morda kake stvari potenciral ali pa prejudiciral, če bi sedaj
               to preveč kritiziral. Rekel bi samo to.</p>
               <p>Mi smo na tisti strani, kjer stalno opozarjamo, da je populacija rjavega medveda
               prevelika, da je treba tisto ožje območje določiti, ne tisto drugo varianto, veliko,
               ki ima tista dva kraka do Avstrije, in pa da je treba medveda držati v takšni
               populaciji, ki bo sprejemljiva tako za prebivalstvo na tistem območju, kjer bo, kot
               za seveda samo biološko preživetje medveda, in pa da bo verjetno potrebno oziroma
               takšna so bila naša stališča, ta mrhovišča in pa dodatno prehranjevanje medveda, ki
               povzroča po mnenju naših ljudi tako veliko populacijo, ker to mu seveda daje tako
               moč, življenjsko, takšno, da je populacija bistven prevelike. Odstrel pa nikoli ne
               doseže tistega, kar bi bilo potrebno in kar je bilo v spodbuditvenih načrtih
               dogovorjeno. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Ervin Kuhar, direktor kmetijsko-gozdarske zbornice. Predstavnik zavoda
               za gozdove. Tukaj vidim direktorja, gospoda Kermavnerja. Želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp8">

               <speaker>GOSPOD KERMAVNER:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključen./</stage>... s seje sveta zavoda za gozdove izjava, ki jo je
               lansko leto sprejel svet. Namreč mi, kot izdelovalci lovsko-gojitvenih načrtov, kot
               tudi tisti, ki predlagamo odvzem oziroma odstrel medvedov v Sloveniji, se zavzemamo
               za to, da se ta problem reši. Poleg tega smo pa že v samem začetku sodelovali pri
               nastajanju strategije in v usklajevanju, ki ga je delala ta skupina med obema
               ministrstvoma in tudi z drugimi zainteresiranimi za to strategijo, v tem trenutku
               seveda ocenjujemo, uskladitve še ni in ravno zaradi tega je stvar prišla po mojem
               mnenju na odbor državnega zbora. Zato z vidika vsebine ne bi imel sedaj nič za
               povedati.</p>
               <p>Imamo pa, če bi bilo specialno vprašanje, tukaj specialista, gospoda Jenozoviča, za
               odgovor na kakšno konkretno vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod direktor. Mi smo to strategijo dobili v državni zbor 25. septembra
               zgolj v seznanitev. To je akt, katerega bo sprejela vlada. Tako, da mi tega ne bomo
               sprejemali, v bistvu lahko pa sprejmemo kakšna stališča, kakšne sugestije in mislim,
               da je, torej tako kot je že sam sekretar uvodoma povedal, da je ta strategije bila
               predstavljena že na dveh oziroma na treh predstavitvah. Verjetno se te pripombe potem
               zbirajo in <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> najbrž boste te
               pripombe tudi uskladili oziroma jih vgradili, če bo potrebno, v ta predlog in ga
               spremenili. Sedaj dajem besedo predstavniku... No, torej če želite kakšno pripombo,
               jo lahko mirne duše tukaj iznesete na to obstoječo, na ta predlog, ki nosi datum 25.
               september. Sedaj pa dajem besedo predsedniku lovske zveze Slovenije, gospodu Golji.
               Želite, gospod Golja, besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp10">

               <speaker>GOSPOD GOLJA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz vas bi v imenu Lovske zveze Slovenije vse skupaj prav lepo
               pozdravil, vse poslance in seveda tudi gostitelje tega srečanja. Mene veseli, da
               lahko sodelujemo na takih sestankih in usklajevanjih, ker smo prepričani, da le z
               usklajevanjem in sodelovanjem lahko dosežemo optimalne dosežke v prostoru, to se
               pravi da lahko dosežemo optimalno racionalno koriščenje prostora, kjer je več
               uporabnikov prostora.</p>
               <p>Jaz bi čisto na kratko rekel samo to. Slovenija je ena od redkih držav, ki ima še
               velike zveri <stage>(medveda, risa, volka)</stage> in na to smo lahko kar malo ponosni, seveda pa to
               prinaša tudi s seboj spremljajoče probleme. Marsikatera od evropskih držav bi rada
               imela še tako naravno okolje, kot ga imamo mi, pa ga seveda nima in ga tudi ne bo
               mogla več ustvariti. Zato apeliram na to, da poskušamo v tem prostoru in ta naravni
               prostor ohraniti, vsaj toliko kot smo ga ohranili do sedaj. Seveda, da ne bi kdo
               sedaj mislil, da lovci ne razumemo uporabnike prostora, druge uporabnike prostora
               <stage>(kmetijce, gozdarje in ostale)</stage>. Mi se dobro tega zavedamo, da je v prostoru lahko
               toliko divjadi, kot jo prostor prenese. Seveda, je pa kočevska malo posebna, ker
               glavni življenjski prostor za medveda je pač Kočevje, tukaj pa se seveda pripravljajo
               tudi večje gospodarske aktivnosti, kot so bile do sedaj in prav gotovo, da bov tem
               prostoru moralo priti do nekih kompromisov med uporabniki prostora in pa seveda med
               tistimi, ki pač poskušamo ta življenjski prostor ohraniti tak, kot je.</p>
               <p>Zato me veseli, da smo lahko prisotni pri teh usklajevanjih in lahko mi verjamete,
               da bomo lovci vse naredili, da bi uporabniki prostora lahko vsak svoj interes
               izkoristil maksimalno in seveda se bomo tudi trudili, da bi populacija medveda ostala
               taka, da je še reproduktivna. Gre tukaj za neko mejo, če vi neko populacijo znižate
               na prenizko število, potem ta ni več reproduktivna in seveda je potem populacija
               ogrožena. Ta meja je pa včasih zelo ozka. Toliko bi jaz imel.</p>
               <p>Mi imamo sicer nekaj pripomb na to strategijo in imam tukaj pismeno napisane in jih
               bom dal predsedniku v obdelavo. Za enkrat toliko, hvala lepa. Če bo potreba, se
               kasneje oglasim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Golja. Sedaj pa sprašujem, ali imajo župani, kateri so bili
               vabljeni na to sejo, želi kateri od županov spregovoriti. Kolega Tanko. Kolega Tanko
               je poslanec in župan občine Ribnica. Je tako prav? Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp12">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Vse bi lepo pozdravil. Sedaj, občine, ki nekako smo na meji prostora
               oziroma v prostoru, ki ga deli z nami medved, smo se v vseh, že v tem obdobju,
               izredno intenzivno vklopili v vse te razprave, tudi razprave o strategiji, pripravili
               smo, kot ste že prej rekli, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               več teh okroglih miz in tudi srečanj in razgovorov, tudi udeležili smo se jih in
               pripravili smo tudi precej predlogov. Zdaj nekateri predlogi, ki smo jih posredovali
               so upoštevani v strategiji, nekateri predlogi pa niso v zadostni meri oziroma so
               izpuščeni. Jaz mislim, da bi bilo, glede na to, da se glavni problem zmeraj dogaja v
               robnem področju, to se pravi ne v tem področju, kot smo si ga danes ogledali, ampak v
               tem perifernem delu, ki tangira druge občine, zunaj Kočevja, tudi vse te, večinska
               srečanja in nesreče so se tam zgodile. Mislim, da je prav, da se tudi naše mnenje v
               nekaterih pogledih tudi bolj upošteva.</p>
               <p>Predvsem je izjemno pomembno za nas, da se dogovori oziroma nekako opredeli
               količinska sprejemljivost medveda za to okolje. Medved ima dovolj veliko gibanje,
               reproduktivna sposobnost je tudi verjetno zadostna v povezavi z območji, ki jih tudi
               zaseda v ostalem predelu Slovenije in tu se ne ukvarjamo z blagovno znamko kočevski
               ali pa slovenski medved, ampak medved z Balkana, po domače. Tako, da tukaj zdaj
               držati izjemno visoko populacijo medveda na tem ozkem področju mislim, jaz mislim, da
               je nesprejemljivo. Smo pa zato, da ostane v sprejemljivih količinah.</p>
               <p>Druga stvar, ki je za nas izjemno pomembna, so interventni ukrepi. To se pravi, samo
               v primerih, ko se ogroža življenje in tu mislimo, da morajo imeti lokalne skupnosti
               ali pa če hočete tudi lokalna lovska društva bistveno drugačne pristojnosti. Tu ni
               nobene možnosti, da se čaka, ne vem, eno uro ali pa uro pa pol, da se pojavi
               intervencijska skupina in izpelje ali pa opravi te svoje predvidene ukrepe. Tu gre za
               nevarno žival in reakcije in intervencije morajo biti dosti hitrejše.</p>
               <p>Naslednja stvar, kar se mi zdi tudi zelo pomembna je, da se v strategiji tudi
               nekoliko drugače opredelijo zadeve, ki se nanašajo na subvencije kmetijske
               dejavnosti. Tam na strani 34 je napisano, da se subvencije v pašni sezoni predvidejo
               samo za kmetijo, ki ima 10 glav goveje živine ali pa 30 glav drobnice. Menimo, da je
               potrebno to subvencijo upoštevati na vse kmetijske površine. V končni fazi vsi ti
               lastniki so plačniki k.d., katastrskega dohodka in je prav, da se vsi ti ukrepi tudi
               na njih nanašajo.</p>
               <p>Naslednja stvar, ki se mi zdi tudi pomembna je to, da se za vse tiste prebivalce, ki
               živijo v območju medveda ali v robnem območju predvidi tudi ustrezno znižanje
               katastrskega dohodka. Ker na nek način so omejitve relativno velike, škode pa prav
               tako. Mislim, da bi bilo to primerno, če hočemo sploh življenje ohraniti. Kajti
               izjemno težko se ljudje sprijaznijo, da delajo eno leto na tem kmetijskem področju,
               potem pa se v 14 dneh enostavno proizvodnja ali pa donos zmanjša za polovico, nekje
               za več, nekje mogoče za malo manj.</p>
               <p>In še eno stvar bi predlagal, da se tam v poglavju finančni ukrepi, da novo
               poglavje. Jaz mislim, da bi morali predvsem zaradi omejitev, ki jih medved prinaša v
               okolje, predvidi tudi nekatere druge stimulativne ali pa gospodarske ukrepe. O tem
               smo večkrat že govorili, tudi ob medvedu, tudi ob parku. In s temi ukrepi bi bilo
               treba tudi nekako sistematično predvideti razvojne možnosti okolju, v katerih se
               nahaja medved. Če hočemo ... zagotoviti sobivanje medveda in človeka, ampak če sploh
               hočemo zagotoviti bivanje človeka.</p>
               <p>Mislim, da te stvari, ki sem jih naštel, so sicer zelo kratke in pa tudi enostavno
               lahko rešljive. Sem pa vesel, da nam je le uspelo nekako zagotoviti, da se zagotovijo
               nadomestila za prevoze otrok v šolo, sicer to kaže bo bolj kratkotrajna zadeva,
               verjetno dve, tri leta, ampak mislim, da bo treba določena stvari tudi koregirati.</p>
               <p>Jaz upam, da bo tudi odbor ta stališča podprl in jih potem tudi vlada kasneje v
               končni fazi tudi upoštevala. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Tanko. Še želi kdo od županov spregovoriti, ima kakšno pripombo. Ja,
                  prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp14">

               <speaker>GOSPOD JAKOPIČ:</speaker>

               <p>Jakopič, župan občine Dobrepolje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ja, gospod Jakopič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp16">

               <speaker>GOSPOD JAKOPIČ:</speaker>

               <p>No, jaz bi se pridružil tem predlogom, ki jih je gospod Tanko dal, da jih ne bo
               ponavljal, ker sem tudi jaz podobno razmišljal. Tudi jaz sem vesel, da se je
               pravzaprav prišlo sploh do tega, da se ta zadeva resno obravnava, ker namreč je kar,
               dolgo časa trajalo, da smo se pravzaprav zedinili, da je treba okoli tega medveda
               nekaj narediti. Je pa res, da tukaj še zmeraj ne vidim pravzaprav številke. Mi smo
               govorili o številu, ker smo bili mnenja vedno, da so vsi problemi nastali zaradi
               tega, ker se je populacija preveč namnožila. In ko smo poslušali tistega iz Švedske
               na eni predstavitvi, tam so si strategijo začeli s številko. In so rekli, mi bomo
               imeli tisoč medvedov. In potem, ko so, kot je razlagal, ko so, zmanjšujejo to število
               oziroma držijo to raven, dajo samo ven, da toliko število, se pa odstreli. In
               pravijo, zmeraj se jih približno postreli ravno prav. Mislim, kar se tiče spola,
               približno. In ko je tista številka zaključena, se lov konča. In držijo to številko.
               Oni razmišljajo, da bodo povečali malo, so rekli, ampak spet bodo rekli, da je pa to
               1200 medvedov, na območju, ki je ne vem, takrat smo rekli, 30 krat večje od našega.
               Tako, da jaz še zmeraj to pogrešam, da mi bi mogli se vendarle zediniti okoli tega,
               koliko teh medvedov bomo imeli, ker drugače bodo problemi še zmeraj nastali, če bo
               populacija prevelika. Namreč, ker iz tega se lepo vidi, da medved rabi določen
               življenjski prostor in ga pač mora imeti. In če je ta življenjski prostor dovolj
               velik, potem konfliktov ni. Če je premajhen, se začnejo pojavljati konflikti. In zato
               jaz tukaj pogrešam in bi bilo dobro, če bi se še to nekam dodalo. Hvala lepa, da ne
               bom predolg.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Jakopič. Ja, prosim, če se predstavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp18">

               <speaker>ANDREJ POGOREVC:</speaker>

               <p>Andrej Pogorevc, župan občine Sodražica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>In prosim, če lahko malo bolj glasno govorite, da se bomo bolje slišali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp20">

               <speaker>ANDREJ POGOREVC:</speaker>

               <p>Andrej Pogorevc, župan občine Sodražica. Ne bi ponavljal mojih predhodnikov. Tudi
               jaz se strinjam, da je populacija prevelika, kajti jaz bom dal samo primer. Do leta
               1990 ni bilo nikakršnih problemov z medvedi, odnosno med prebivalci in medvedi. Res
               je, iz statistike se tudi vidi, da se je populacija, medvedja populacija od takrat
               samo še povečevala in seveda izbili so ti problemi, ki smo jih bili priča zadnjih
               deset let.</p>
               <p>Jaz imam tudi eno izkušnjo z intervencijsko skupino. Kajti v letošnjem marcu se je
               začela v bližini naselja Sodražica pojavljati medvedka s tremi mladiči in seveda mi
               smo šli v akcijo po nekako po tem protokolu, kakor piše v tej strategiji. Moram reči,
               da intervencijska skupina je približno dva meseca seveda to medvedko odlovljala,
               lovila, streljala, ne vem kaj je počela sicer in nazadnje se je ugotovilo, da je
               medvedko ... v gozd in prepričan sem, kako se je zadnjih nekaj let pojavljala, se bo
               prihodnje leto, ko bo pač tisto zimsko spanje dala čez, spet pojavila v teh naših
               krajih.</p>
               <p>Jaz dajem v primeru te intervencijske skupine en predlog, da se da pristojnost
               lokalnim lovcem, da opravijo pač te naloge, ki jih ima ta intervencijska skupina, ki
               je nekako tudi nelogično locirana, kajti 30 kilometrov oddaljena od pač mesta, kjer
               se medved pojavlja, to traja približno 2 uri in pol, da se ta intervencijska skupina
               zbere in pač ukrepa, seveda medtem je medved in mladiči in tako naprej že lahko daleč
               v gozdu ali pa naredi kakšno škodo.</p>
               <p>Na samo strategijo imam še eno pripombo,<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> in sicer, tukaj lepo piše v ukrepih za lokalno prebivalstvu. V
               primeru ogroženosti se zagotovi začasna prisotnost pooblaščene ekipe. Mislim, da je
               potrebno dalj podrobno definirati, kaj je ta ogroženost. Ali je to napad na človeka,
               ali je to samo prisotnost medveda v kraju, ali kaj podobnega. Mislim, da je treba
               dalj eksplicitno reči, kdaj bo ta skupina ukrepala. Toliko bi imel jaz. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Pogorelec. Še župan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp22">

               <speaker>GOSPOD NOVAK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav! Župan občine Loški potok. Slišali smo moje kolege župane. Moram reči, da
               je Loški potok center tam, kjer medvedi živijo. In ljudje so tudi mnogo bolj vajeni
               se srečevati z medvedi, kot ostali na področju Ribnice ali Sodražice ali Kočevja. S
               tem pa ni rečeno, da nismo mi v nevarnosti. Še bolj. Dejstvo je, da se na tem
               področju večkrat srečujemo in se o tempogovarjamo z župani. Zato ne bi našteval
               nekatere stvari, ampak bi na kratko rekel, da podpiram predloge poslanca Tankota in
               tudi seveda ostale predloge, ki so jih župani izrekli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala gospod Novak, župan občine Loški potok. Ali želi še kdo od županov? K temu se
               bo pridružil še župan občine Kočevje, kolega Janko Veber. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp24">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi se dotaknil strategije, da nekako pokvarim tisti del, ki je
               govoril o tem, da se praviloma zapira v zaprte prostore živino preko noči. Namreč,
               kmetje so pri vseh teh predhodnih obravnavah opozorili na to, da medved naredi daleč
               največ škode, če pride v zaprti prostor. Tako, da mislim, da ta praviloma izraz,
               verjetno omogoča izvedbo, ali se nekdo odloči da bo imel v zaprtem prostoru ali od
               zunaj. Ampak izkušnje kažejo, da je najmanj škode, če je živina preko noči na
               prostem. Manjše posledice so. In mislim, da je ta ukrep, vsaj potem, kot je zapisan,
               ustrezno povzet.</p>
               <p>Nekoliko manj definiran pa se mi zdi ukrep izplačevanja odškodnin. V tem sistemu
               izplačevanja odškodnin se govori o tem, da se v čim krajšem možnem času povrne in
               tako naprej. Ta, bi rekel način oziroma čim krajši možni čas je premalo definiran. To
               je tudi ena najbolj občutljivih tem pri vsej tej strategiji. Tako, da mislim, da bi
               vendarle morali bolj korajžno zapisati roke, v katerih je potrebno urediti to
               izplačilo odškodnin oziroma postopke tudi definirati jasno, kje se lahko začne takšen
               postopek, kam se moraš obrniti za prijavo za začetek takega postopka oziroma kje
               sploh lahko uveljavljaš izplačilo odškodnine. Mislim, da bi ta del moral biti zelo
               natančno obdelan, kajti to je tudi eden od, kot sem že povedal, ključnih vprašanj pri
               reševanju problematike oziroma temu usklajevanju interesa prebivalstva in prisotnosti
               medveda v nekem prostoru.</p>
               <p>Naprej bi opozoril na to, da program govori o tem, da je potrebno prestrukturirati
               reje domačih živali. Ni pa nekako jasno zapisano, kdo bo vodil to prestrukturiranje
               oziroma, kdo bo potem to tudi nadzoroval. Tako, da se mi zdi, da je tukaj precej
               odprto vprašanje, je pa to zelo zahteven ukrep. In nenazadnje tudi, kaj bi pravzaprav
               to prestrukturiranje naj bi bilo. Potem nadalje, se mi zdi, da je premalo natančno
               obdelana subvencija za kmetijstvo. Govori se o pavšalni subvenciji, v pašni sezoni na
               kmetijo. Ne vidimo pa s strategije, kakšna ta subvencija naj bi bila oziroma, kakšni
               so kriteriji za določitev subvencije. In seveda, kdo bo zopet vzpostavil sistem za
               izplačevanje teh subvencij, kako bo to potekalo, ali bo to recimo, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ne vem, Agencija za kmetijske trge in
               razvoj podeželja. Ali bo to mogoče zavod za gozdove ali ...<stage>(nerazumljivo)</stage> lovske
               družine. Skratka, menim, da bi morali bolj jasno definirati kriterije za določitev
               pavšalnih subvencij. V kolikor ostanejo poleg teh predlogov, kot jih je dal že kolega
               Tanko, da je potrebno mogoče razmisliti o katastrskem dohodku in pač teh vrstnih
               davčnih ukrepov. Potem, predvideva se ustanovitev državnega sklada za upravljanjez
               rjavim medvedom. Iz strategije ni razvidno, za kakšen status tega sklada je, ali je
               to proračunski sklad, ali je to izven proračunski sklad, torej je to samostojna
               pravna oseba, ali je kaj podobnega. Ima pa nalogo upravljanja z rjavim medvedom, kar
               se mi zdi izredno pomembna naloga, ki bi morala biti bolj konkretno opredeljena,
               najbrž že v tej strategiji. In nenazadnje, ko bo ta strategija sprejeta na vladi, je
               cela vrsta ukrepov, ki so opredeljeni kot konkretne naloge, ne vem, priprave
               akcijskih načrtovin tako naprej. Torej kako, ali se že lahko nekako da kakšna
               informacija kako bodo, kateri bodo naslednji koraki potem, kdo bo nosilec teh korakov
               za pripravo najrazličnejši akcijskih načrtov in tako. Tako, da se mi tukaj zdi, da je
               strategija nekoliko premalo definirana. In tudi pri finančnih posledicah strategije
               lahko dejansko dobimo zelo jasen podatek, koliko naj bi prispeval državni proračun za
               odškodnine in tako naprej, ker je pač zapisano v tem, ni pa tudi tega delovanja,
               sklada dejansko nikjer, karsem že prej omenjal, predvidenega notri. Stratka,
               odhodkovne in prihodkovne strani mislim, da bi morale biti dejansko še bolj dodelane.
               Zdi se mi pa, da je daleč najbolj konkreten ukrep zagotovo postavka, torej povračila
               sredstev pri organiziranju prevozaotrok v šolo, ki je tudi ves ta čas, ko se je
               razpravljalo o tej strategiji bila ena od ključnih vprašanj. To se mi zdi, da je
               resnično ustrezno rešeno, na ostalih pa bi najbrž da morali še nekoliko več truda
               vložiti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Veber. Besedo dajem kolegicam in kolegom poslancem. Želi kdo
               razpravljati o tej predlagani strategiji? Besedo želi kolega Franci Rokavec.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp26">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mislim, da po kar dolgem času je lahko pohvalno, ampak mislim, da
               je kar nekaj časa minilo. Kljub vsemu pa vseeno taka strategija, priprava te
               strategije dejansko za upravljanje z rjavim medvedom v Sloveniji le potrebuje nekaj
               časa. Je pa zadnji čas, da jo imamo in da o njej razpravljamo. Ampak kljub vsemu
               mislim, da bi pri tej strategiji dejansko podprl to, kar je že začel tudi kolega
               Tanko prej v uvodu, tudi kot župan Ribnice. Namreč, ta strategija mora odgovori na
               vprašanje o količinski sprejemljivosti rjavega medveda v Sloveniji. Če strategija
               tega ne bo odgovorila, na to vprašanje in tudi jasno dorekla, potem mislim, da je
               zgrešila enega od svojih bistvenih namenov in ciljev. Namreč, ta strategija, vsaj jaz
               jo razumem tako, naj bi prispevala k temu, da bi po eni strani dejansko ohranili
               rjavega medveda v Sloveniji, po drugi strani pa dejansko omogočili preživetje vsem
               tistim ljudem, ki se ukvarjajo predvsem s kmetijsko dejavnostjo, da bodo obstali na
               tistih območjih, kjer sedaj kmetujejo in živijo.</p>
               <p>Če pogledamo zemljevid, kot življenjsko območje rjavega medveda, imam takoj <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> vprašanje in tudi pripombo.</p>
               <p>Namreč, verjetno bi se morali osredotočiti predvsem na točko 1.a in 1.b zemljevida.
               Vse ostalo območje, že točka 1.b pomeni predele gostejše poseljenosti ljudi. Se
               pravi, pri točki 1.b zemljevida je potrebno skrajno skrbno načrtovati, do katere
               možne količinske sprejemljivosti je še možno dopustiti obstoj habitatov rjavega
               medveda na teh območjih. Na vseh ostalih območjih pa lahko še dopuščamo točko 2,
               robno območje. Nesprejemljiva pa se mi zdi točka 3, prehodno območje. Poglejte, točka
               3, prehodno območje, imamo vse tja od Grosuplja in do avstrijske meje. Medvedi
               nikakršnega prehoda, v Avstriji jih ni. In mislim, da je, prvič, res, da nekateri
               habitati obstajajo na teh območjih občasno, ampak prehodno območje to ni. Prav tako
               tudi na drugem koncu, na območju Julijskih Alp tu medvedi ne hodijo nikamor, kot nek
               prehod na druga območja, ker vemo, da so samo na tem območju.</p>
               <p>In prvo, kar je, bi dejansko predlagal, da se ustrezno popravi ta zemljevid.</p>
               <p>Pri tem pa bi takoj tudi dal vprašanje, zastavlja se mi vprašanje na 18. strani, ki
               govori o odlovu živih medvedov in kako se ta odlov izvaja. Namreč, da se izvaja za
               naselitev v naravo ali preselitev na drugo mesto v naravi v primeru, ko medved na
               določenem mestu ogroža človeka in je preselitev primerna rešitev. Mislim, da je glede
               te definicije pa zadeva zelo nedorečena, kam bomo lahko te osebke medvedov preselili
               - nikamor drugam, kakor samo verjetno so lahko v tem najožjem predelumanjše
               poseljenosti ljudi. Če jih preselimo že na točko 1.b zemljevida, ki govori o predelih
               gostejše poseljenosti ljudi, se pravi, s tako preselitvijo ogrozimo možnost življenja
               in preživetja ljudi, ki kmetujejo in živijo na teh območjih.</p>
               <p>Mislim, da je to tudi eno od vprašanj, ki ga poleg ostalih pripomb, ki so bile danes
               že izrečene, mora strategija bistveno bolj jasno opredeliti.</p>
               <p>In pa še vprašanje v zvezi s krmišči. Prvo je verjetno se treba res vprašati, koliko
               krmišč dopustiti sploh rjavemu medvedu v Sloveniji. In drugi, v zvezi s tem - mogoče
               se ne tiče toliko tega vprašanja, ampak tiče se pa vprašanja problematike divjih
               prašičev, ki je bistveno prav tako tudi aktualno - namreč vprašanje smiselnosti in pa
               predvsem oddaljenosti teh krmišč tudi dote vrste divjadi. Mislim, da je treba jasno
               opredeliti namreč, do kakšne mere dopustiti še krmišča.</p>
               <p>Bistveno pa je, še enkrat poudarjam, če strategija ne bo v osnovi opredelila
               vprašanja, kolikšna je količinska sprejemljivost medveda, bo zgrešila osnovni cilj.
               Jaz upam, da bodo te stvari še dopolnjene in da bo na nek način potem tudi strategija
               dejansko ena od izhodišč, da bomo tudi to vprašanje, ki je v preteklosti in tudi
               sedaj na teh območjih delalo veliko težav in problemov ljudem, zadovoljivo rešeno.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Franci Rokavec. Kolegice in kolege bi prosil, da bi bili pri svojih
               razpravah čim bolj jedrnati.</p>
               <p>Besedo je želel kolega Slavko Sok, nato pa Aleksander Merlo. Prosim, kolega Sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp28">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Čisto, zares čisto na kratko.</p>
               <p>Mislim, ne glede na to, da bo to, kot je bilo rečeno, sprejemala vlada, ker odbor to
               obravnava, se mora odbor do tega ali pa se naj odbor, predlagam, da se naj odbor do
               tega opredeli. In predlagam, da odbor povzame to, kar so predstavili lokalni župani,
               kar je predstavil kolega Tanko v strnjeni obliki, ker pač lokalni župani
               predstavljajo lokalno prebivalstvo in tudi te probleme najbolj poznajo.</p>
               <p>Globoko se strinjam z vsemi tistimi, ki so rekli, če ne bo v tej strategiji
               določenega števila, ki je še sprejemljivo in ki bo pač dopuščalo možnosti, da bomo
               lahko vse ostale ukrepe ocenjevali v skladu s številom, da bo potem ta strategija
               dejansko zgrešila cilj.</p>
               <p>Zato predlagam, predsednik, da se po tej razpravi odbor pridruži tem stališčem in
               sklepom, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ki so bili podani.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Slavko. Mislim, da nocoj ne bi teh stališč in sklepov oblikovali, ampak
               bi povzeli to razpravo in te predloge, ki so in ki se bodo torej pojavili v razpravi
               nocoj, in bi jih potem na eni izmed naslednjih sej v odboru sprejeli. Mislim, da bi
               to rešili na tak način, da bi bilo to najbolj smotrno.</p>
               <p>Kolega Aleksander Merlo, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp30">

               <speaker>ALEKSANDER MERLO:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsedujoči. Vse bi lepo pozdravil.</p>
               <p>Sam bi pozdravil predvsem to strategijo, ki je nastala po tistih peripetijah, ki smo
               jih imeli že v prejšnjem sklicu. In, kot veste, je vzbudila tista ad hoc odločitev o
               nekem hitrem odstrelu, ki je dišala po nekem nenadzorovanem sodelovanju stroke ob
               tem, ampak da bomo to bolj politično, te medvede eksekutirali, da rečem tako, kar bi
               lahko privedlo do tega, kar je mogoče med vrsticami oziroma kar direktno povedal
               gospod Go... <stage>/nerazumljivo/</stage> s tistim, kje je meja, da ne pademo pod neke meje, ko nas
               bo glava bolela, kako revitalizirati populacijo. To se hitro zgodi, če človek preveč
               posega v naravo. Ta nekritičnost gre hitro prek mej, interesi so na različnih straneh
               različni.</p>
               <p>Gotovo bi pa rekel to, da je itak stvar na vladi. Mislim, da je strategija, kar se
               mene tiče, mislim, da tudi konkretno, če bomo lahko imeli oziroma če bomo morali
               imeti kakšno besedo poslanci pri nas, nekje že vemo, kako se bomo do zadeve
               opredelili, podobno verjetno, kot smo se žev prejšnjem sklicu. Skratka, podpirali
               bomo predvsem mnenje stroke. Mislim, da stroka dolgo ni prišla do svoje besede. Jaz
               bi omenil, da takrat še sam nisem vedel, koliko vrhunskih strokovnjakov na tem
               področju ta država ima in do katerih smo nekje dosti po tistem prišli in se z njimi
               tudi pogovarjali na to temo.</p>
               <p>Če grem malo naprej, se strinjam, da je morda mestoma ta zadeva preohlapna, kot je
               kolega Veber rekel, ampak mislim, da tudi zakoni, ki so preveč restriktivni in morda
               nekje preveč zapirajo zadeve, tudi tam opažamo, da tudi to ni najbolje. Tako da neke
               manevrske prostore velja pustiti.</p>
               <p>Strinjam se z gospodom Rokavcem in tudi mene ta zemljevid ni najbolj navdušil, ampak
               kakorkoli bi ga risali, verjetno bi prišli do nekih plusov in minusov in podobnega.</p>
               <p>Omenil bi tudi to, da se morda bolj zavzemam, da bi poslušali bolj nekje strokovno
               plat in tako naprej in bi pač vključil v to strategijo tudi mnenje posameznih
               županov, ki imajo teritorije, kjer je tudi populacija našega medveda prisotna.</p>
               <p>Bi pa omenil tudi to, da mi konkretno v Postojni imamo tudi stalno na samem obrobju
               mesta smetišče in da je tudi to eden od virov eventualnega prehranjevanja z odpadki,
               ki pa se pojavljajo tudi na robovih posameznih manjših zaselkov, ko veste, da ljudje
               še vedno koljejo živino in odlagajo te ostanke kar tako, v vrtače in podobno, da ne
               govorim še o kakšnih drugih posegih, ki jih imajo. Vsekakor pri nas se ta medved ni
               tako, da rečem, postavil v tako vlogo, da bi ga nekje postavili kot krivca malo manj
               kot za vse za slabši turistični obisk Postojnske jame in podobno, slabše industrijske
               in kmetijske uspehe, ki jih naša občina na žalost zavida mnogim drugim. Skratka, mi
               smo nekje že od prej s to zverjo živeli in zdaj tudi to, da ljudje pogosto zahajajo
               na obrobje mesta na sprehode pa še višje na te hribčke okoli in to jim je praktično
               vsakodnevno srečanje konkretno s to medvedko in tema dvema mladičema, ki jih pač ima
               s seboj, in dejansko ni bilo pa nobenega poziva niti lokalnim lovcem niti, moram
               priznati, tej odlovni skupini. Tako da gre stvar morda kakor prikažeš v javnosti, in
               s temi brošurami <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> mislim, da se
               to in objavljenem na lokalnem radiu in v medijih malo opozorilo, kako se obnašaš do
               te zveri in podobno. Tako, da dejansko sem se z ljudmi pogovarjal, ki so tudi živali
               prišli dosti blizu, celo slikali jo itn.</p>
               <p>Ampak dejansko pri nas teh problemov nismo zaznali. Zaznali pa smo tudi, da bi se v
               občini radi, gotovo tisti, ki z občino upravljajo, prišli do kakšnega denarja in tudi
               pri nas imamo želje za rento, ne zaradi medvedov, ampak zaradi Počka, tega poligona.
               Tako, da razumem tudi župane, če bi nekje nek odstopek dobili. skratka, ampak država
               nekje bo morala tudi svoje interese ščititi, tako da jaz mislim, da mimo nekih
               določenih pravil ne bo mogla iti, iker odstopek zaradi tega, ker imaš ti v bližini
               medveda, da bo tam neke pluse in bonuse dajala. To dvomim, da bo to naletelo na
               plodna tla.</p>
               <p>Tako, da jaz bi rekel, da kar se tiče same interventne skupine in lovcev, ki naj bi
               na lokalnem področju delovali, jaz mislim, da že samo videnje ene zverine ob obrobju
               mesta in poklic lokalnih lovcev bi dejansko se hitro ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... variant
               Teksasa in kavbojskih filmov, veste, pa gremo se, zajezdimo konje in hitro ...<stage>/Ni
               razumljivo./</stage>... To se hitro spelje, to bom tudi jaz pri naši lovski skupini, povem da
               hitro zmotiviraš eno skupino ljudi. Tako, da jaz proti tem variantam absolutno nisem
               in se bom na lokalnem, konkretno na državnem nivoju z Lovsko zvezo Slovenije nekje
               postavil v bran, da se to dela nekje centralizirano, z glavo in da ta interventna
               skupina oziroma interventne skupine in ti strokovnjaki, ki jih imamo, da dajo, če bo
               kakšen problem, glave skupaj in določeno področje prečesajo, kaj na določenem
               področju narediti. Tako, da bo zadeva imela tudi zakonsko rep in glavo.</p>
               <p>Jaz bi še enkrat, da ne bom predolg, pohvalil, da smo prišli v neke, da rečem, bolj
               strokovne vode, ko smo bili v prejšnjem sklicu, ko smo se tam v parlamentu preganjali
               z oslovo senco, kdo bo koga itn., med meščani, kot so rekli takrat in ruralno
               okoljem. Jaz se smatram tudi za ruralca, ne za nekega mestnega človeka. Sem pa, moram
               priznati, kar oster zagovornik zaščite narave, tudi v ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... slučaju
               pa s pametjo naravnan eventualni, da rečem, odstrel te zveri.</p>
               <p>Ampak vsekakor se pa strinjam, tudi danes sem slišal, mislim, da je gospod poklicni
               lovec s tega področja, ki pozna, in se strinjam s temi številkami. Jaz sem dosti
               prečesal po Sloveniji te številke pri poklicnih lovcih in se vsi gibljejo okoli teh
               številk. Mislim, da so to številke, ki jih ta biotop še vedno zdrži, da bi morali na
               te stvari bolj izobraziti še prebivalstvo, ki živi na teh področjih, in pa nekaj
               bistvenega narediti na področju zaščite same narave, ko se pojavljajo nabiranja
               raznih sadežev in podobno. Ta "a-b" področja, recimo gotovo, ne vem, tista res ožji
               biotop zveri zaščititi z neko prepovedjo.</p>
               <p>Jaz vam moram povedati, da jaz sem sedaj bil prisoten v našem koncu, sicer ne na
               tem, ko so se pojavljale gobe. To je bilo nenadzorovani plen gob s strani
               italijanskih avtomobilov, gotovo je bilo to goriško področje, tudi naših tablic ena
               sama Gorica, ki jih nisi mogel prešteti, in sicer od Postojne do Snežnika, na obeh
               straneh obronkov, tako da nenadzorovano tudi na preko1000 metrov višine. Tako, da to
               jaz mislim, da ta država mora nekaj reči, in so ljudje hodili, ne boste verjeli, z
               vrečami, ker se pač v Italiji to dobro prodaja. To smo že rekli 10-krat, da bomo
               nekaj naredili na stvari, ampak ni ljudi, ki bi bili pooblaščeni, da bi res naredili.
               Vsi ti ljudje tavajo po gozdu in v bistvu, če že vzamete, da ta žival je nekje na
               tiho preganjanja, začela odmikati iz tega osnovnega biotopa navzven. Tudi to je en od
               vzrokov zakaj se potem žival giblje - pustimo to, saj se potem spet premakne nazaj.
               No, imam en kup takih dodatnih obrobnih stvari, ki jih je treba zraven rešiti.</p>
               <p>Vsekakor pa jaz mislim, da bom nekje v naši poslanski skupini, če bo potrebno.
               Mislim, da mi imamo glede tega dosti jasna stališča, podpiramo to strategijo in
               podpiramo, da se stroka izjasnjuje na te teme. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Merlo. Besedo želi kolega Franc Sušnik, nato pa mislim, da kolega Tanko
               želi repliko. Ali lahko kolega Sušnik prej razpravlja in potem kolega Tanko? Kolega
               Tanko, repliko, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp32">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Rad bi z dvema
               besedama nekoliko repliciral gospodu Merlu. Kar zadeva genetsko bazo. Veste, to ni
               velik ograjen živalski vrt. Kočevsko področje ali pa področje, kjer medved živi, je
               prehodno področje, ravno tako. Medved prehaja iz Hrvaške, iz Bosne in življenjski
               krog je te živali zelo velik. Tu ni nobene bojazni, tudi če se bo ta stalež držal na
               neki sprejemljivi količini, da bo genetska populacija ogrožena.Prej sem rekel, ni to
               kočevski medved, ki ima blagovno znamko, in to je medved, ki živi samo na tem
               področju, na Kolpi ni meje, tam na avtocesti ni meje, ampak so narejeni prehodi in
               žival migrira. Tu, bi rekel, iz tega razloga ni popolnoma nobene bojazni</p>
               <p>Druga stvar, kar me pravzaprav pa zelo moti. Mi živimo na kmetijskem področju in tu
               je relativno zelo malo takih naključnih sprehajalcev. Vsi ljudje, ki živijo, vsaj v
               Ribnici, v Loškem potoku in v Sodrašci, razpolagajo z lastnino. Za to lastnino
               plačujejo katastrski dohodek in to lastnino morajo racionalno uporabljati, tako
               kmetijska kot gozdna zemljišča. Prisotnost te živali je tista, ali pa tudi drugih, ki
               onemogoča racionalno rabo in tudi od teh nesreč, kar jih je bilo sedaj, ni bila
               nobena narejena zaradi sprehoda, ampak je bila narejena zaradi rabe svojih zemljiških
               površin, konkretno v gozdu ali pa je šel, bi rekel, iz vasi v vas po glavni lokalni
               cesti.</p>
               <p>Tako, da mislim, da metoda razprave, da z banaliziranjem, bi rekel, nekaterih
               gobarskih problemov, poskušamo tudi ta problem drugače narediti, kot je, ni prava.
               Navsezadnje, velik del stroke, ki odloča, ne živi v tem območju in nima tudi tukaj
               lastnine in se s tem problemom tudi ne srečuje, ampak problem kabinentsko obravnava.
               Več ali manj kabinetno in jaz mislim, da vse te rešitve, ki jih predlagajo, niso suho
               zlato.</p>
               <p>Treba je v veliki meri upoštevati prostor in človeka, ki tu živi. Dati tem ljudem,
               ki tu živijo, ustrezne spodbude, ker v nasprotnem primeru se bo meja gozdnega roba še
               približala naseljem in s tem, ko bomo ta gozdni rob, naseljen, premaknili, se
               problemi, ki so vezani na ta gozdni živelj, prenesejo v do sedaj, bi rekel,
               obdelovano ali pa kultivirano krajino. Mislim, da je treba te zadeve ustrezno
               obravnavati, tudi ustrezno ovrednotiti, tudi ustrezno stimulativno obdelati, če
               hočemo, da bomo te stvari nekako urejevali.</p>
               <p>Treba je pa vedeti, da je praktično skoraj vsako naselje v tem področju ali na robu
               gozda ali v gozdu, razen, ne vem, Ribnice in dveh naselij, razen osrednjega dela
               kočevske. Vse ostalo je v gozdnem področju. Vsako naselje, ko so se peljali, so se
               peljali ali do gozda ali pa čez gozd. Ne gre tu za probleme, ne vem, sprehajalcev,
               gre za probleme ljudi, ki živijo, ki to krajino obdelujejo in uporabljajo. Mislim, da
               je treba te stvari tudi na tak način obravnavati in tudi take ustrezne ukrepe
               sprejeti, ne pa, ne vem, to adaptirati na ljubljanski Rožnik, to ni pravi kriterij za
               to področje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Tanko za to dolgo repliko. Besedo želi kolega Franc Sušnik, nato bomo
               pa zaključili to razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp34">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Mene osebno moti, da je ta strategija narejena z nekim
               napačnim ciljem, v bistvu kako, sledi se cilj, kako zaščititi medveda, ne pa kako
               zaščititi ljudi pred medvedom. To je v povezavi s tem, da ni opredeljenega števila. V
               zvezi s tem trdim na tem mestu, da so tudi te karte napačne. Prehodno obdobje
               severnega obrobja <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> zasavskega
               hribovja, vzhodnega obrobja, Menine planine ni več prehodno obdobje, če mi kdo to ne
               verjame, naj si pogleda majsko številko Lovca, ki opisuje stalno naselitev medveda.
               To se pravi, medveda na območju, kjer ga najstarejši krajani ne pomnijo, da bi se
               stalno naseljeval. Ali se zdaj stalno naseljuje v nova območja, ki jih v strategiji
               navajate kot prihodnja zaradi tega, ker mu je tam dobro, ne vem, verjetno se pa
               naseljuje zaradi tega ker drugje nima prostora. Naseljuje se na območjih 500 metrov
               od gradbišča avtoceste, ima ta medved svoj brlog. Naslikan je v, mislim da majski
               številki Lovca. Stalno prebivališče. In iz tega vidika mislim, da ste snovalci
               strategije pozabili razširiti to javno razpravo tudi na nova območja medveda v
               Sloveniji. To so dejstva. To so dejstva, ki ste jih prezrli in ki jih je treba vzeti
               v obzir. Na Menini planini, na tistem območju, ki sem rekel, medved je kot stalno
               naseljen medved.</p>
               <p>Ob vse večjih škodah, zaradi divjadi, divjih prašičev, srnjadi, ki praktično ne
               vzdržijo več kakršnihkoli kmetijskih operacij na tem področju, zdaj še prisotnost
               medveda, poslušajte, to je popolnoma skregano z vsakim zavzemanjem države po skladnem
               regionalnem razvoju, pa tam še pod narekovajem zraven, potem zavzemanju za ohranjanje
               poseljenosti podeželja. Pri takem tempu bo to črno območje zelo hitro, zaenkrat še
               prehodno območje, zelo hitro črno, ker pač bo imel medved prostor, kjer se bojo
               ljudje izselili.</p>
               <p>Zato jaz, mislim pa, da tudi najbrž nima kaj dosti pomena, kaj več razpravljati.
               Strategija se je naredila v centru, v Ljubljani, lokalnega prebivalstva, neposrednih
               uporabnikov tega prostora se ni vprašalo, tako da se bomo soočili samo z vsemi
               posledicami, ki jih bo pač uveljavitev tega dokumenta v prostoru imela. Se je pa
               treba zavedati na posledice in pa na že dejansko stanje, ki je bistveno drugačno kot
               je iz teh map razvidno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Sušnik. S to razpravo, bom zaključil to točko dnevnega reda. In v
               našem odboru bomo pripravili in povzeli ta stališča in predloge, ki so bili
               posredovani zdaj ob tej razpravi in bomo na eni izmed naslednjih sej, tudi
               obravnavali ta stališča in jih poslali ministrstvu za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano, da bodo pač dopolnili to strategijo in upamo, da bo potem ta strategija
               sprejeta. Tako zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Preden preidemo na 2. točko dnevnega reda, bi želel v naši sredi prijazno pozdraviti
               ministra za kmetijstvo, mag. Francija Buta, ki se nam je pridružil in bo lahko pri
               tej 2. točki tudi sodeloval.</p>
               <p>Tako prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA, SEZNANITEV S PROBLEMATIKO GOSPODARJENJA V SLOVENSKIH
               GOZDOVIH.</title>
               </p>
               <p>Za to točko smo pripravili, imamo na razpolago dvojno gradivo. In sicer, gradivo
               zavoda za gozdove Slovenije in mnenja združenja za gozdarstvo pri gospodarski
               zbornici Slovenije. Uvodoma bi naprosil pripravljavce teh gradiv. Prvo gospoda
               direktorja zavoda za gozdove, nato pa gospoda Daria Krajčiča, kateri je podpisan pod
               to ta drugo gradivo, da to gradivo predstavita, nato bomo pa o tem razpravljali.
               Prosil bi, če bi lahko bili zelo izčrpni, da bi, torej da ne bi bili predolgi v teh
               predstavitvah. Prosim, gospod direktor Kermavner.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp36">

               <speaker>GOSPOD KERMAVNER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Tudi bom zelo kratek. V prispevku, strokovno delo s
               slovenskimi gozdovi je ogroženo, smo želeli opozoriti pristojne, da se ne strinjamo z
               nameravanimi ukrepi v zvezi s spremembami zakonodaje na tem področju, tako glede
               zakona o skladu kmetijskih zemljišč kot tudi z zakona o gozdovih.</p>
               <p>Vemo, da z gozdovi gospodari lastnik, zavod za gozdove pa je tisti, ki z mnogimi
               inštrumenti usmerja gospodarjenje. Posebna teža današnje razprave, menim, da je
               namenjena gospodarjenju z državnimi gozdovi, za zasebne gozdove pa bi želel poudariti
               samo to, ker to obravnava odbor državnega zbora, pa je inštrument, s katerim
               usmerjamo <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> najbistvenejši ta,
               da je treba zasebne lastnike stimulirati s sredstvi državnega proračuna. Ta sredstva
               so pa zelo skromna in eno splošno mnenje je, prepričanje v bistvu tako rekoč v tej
               državi, da je služba, ki usmerja to gospodarjenje kriva tega, da teh sredstev
               proračun ne zmore. Mnenja smo, da je služba zmožna poiskati še dodatne ukrepe, s
               katerimi bi racionalneje naredili več in bolje, prevzeli tudi druge naloge, ker smo
               namreč teritorialno na celotnem področju Slovenije dobro organizirani, da bi s tem
               prispevali k rešitvi tako težke situacije v državnem proračunu.</p>
               <p>Zato smo navedli v gradivu konkretne predloge, s katerimi vsekakor želimo k temu
               prispevati. To pa pomeni, da se vključimo v izvajanje novih nalog, ki jih je zavod
               kot sem povedal, dobro organizirana teritorialna služba, sposobna racionalno
               izvajati. Tukaj omenjam naravovarstveni nadzor, tukaj omenjamo še druge pomembne
               stvari na nivoju države, potem da smo skladno z že, vse kar smo storili, še vednose
               zmožni racionalizirati, predvsem pa v dogovoru med pristojnimi ministrstvi. Tukaj je
               ministrstvo za kmetijstvo, ministrstvo za finance in pa v sodelovanju s skladom
               kmetijskih zemljišč in gozdov Republike Slovenije, bistveno prispevati k temu, da bi
               sepovečala učinkovitost gospodarjenja z državnimi gozdovi, za državo.</p>
               <p>To je osnovna poanta in zato smo mi s tem pismom opozorili, da ne bi prišlo na hitro
               in neproučeno do reorganizacije v gozdarstvu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod direktor Kermavner, za to predstavitev. Besedo dajem dr. Krajčiču.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp38">

               <speaker>DR. DARIO KRAJČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ja, to bi bilo zelo zaželjeno, ampak vseeno bi bilo, bi se morali tako usesti, da, a
               ima, gospod ima mikrofon. Ja, tehnično smo dobro opremljeni, tako da bo to uspelo.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp40">

               <speaker>DR. DARIO KRAJČIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani gospodje poslanci, gospe poslanke in drugi gostje. A deluje to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Vključiti ga je verjetno potrebno. Snema pa se. A dobro, mi bomo vas slišali, samo
               prosim, če lahko malo bolj glasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp42">

               <speaker>DR. DARIO KRAJČIČ:</speaker>

               <p>V svojih gradivih imate dva dokumenta, eno je pismo. To je naš odgovor na pismo, ki
               ga je sestavil zavod, drugo gradivo pa je rezultat našega strokovnega dela,
               raziskave, ki je potekala tule v letošnjih poletnih mesecih. Zdaj o pismu jaz ne bi
               prav veliko govoril, ker smo se mi dolgo odločali ali naj sploh kaj pišemo ali naj
               nič ne pišemo, ker se nam zdi pač nehigiensko, da se preko politike, take strokovne
               stvari razpravlja. No, na koncu smo se le odločili, da ne bi nekdo mislil, da obstaja
               samo ena resnica, zato želeli tudi še kaj drugega povedati z naše strani in to je pač
               v tem pismu noter napisano.</p>
               <p>Da bi lažje se pogovarjali o državnih gozdovih, bi želel vam te državne gozdove malo
               po bližje predstaviti. Jaz mislim, da bo tale elektronika kmalu pripravljena. Takole
               predlagam, da si malo pogledamo danes torej razvoj slovenskih državnih gozdov, kako
               so nastali, kako smo prišli do tega stanja danes in da na kratko predstavimo
               rezultate naše raziskave, ki smo jo letos delali. Torej nastanek in razvoj državnih
               gozdov nekako delimo na dva obdobja. To je obdobje do druge vojne in obdobje po drugi
               svetovni vojni. Če pogledamo najprej tole obdobje do druge svetovne vojen,vidimo, da
               imamo v, na področju današnje Slovenije je bilo približno 42 tisoč hektarjev gozdov,
               ki so bili takole sestavljeni. 20 tisoč je bilo pravih državnih gozdov skupaj s
               kranjskim verskim zakladom, 17 tisoč <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> hektarjev je bilo gozdov na področju Italije, ki je bila takrat, kjer
               je seveda del Slovenije tudi bil, potem je tik pred 2. svetovno vojno so prenesli
               kranjski verski zaklad, se pravi površino državnih gozdov kranjskega verskega zaklada
               na ljubljansko nadškofijo, to je torej teh 18 tisoč, teh 23 tisoč hektarjev je pa
               rezultat agrarne reforme od recimo tam okoli leta 1920 pa do začetka druge svetovne
               vojne.</p>
               <p>Po 2. svetovni vojni je agrarna reforma in druge razlastitve navrgla 320 tisoč
               hektarjev gozdov, ki so jih razdelili na dva temeljna področja, to je SLP-1, kot se
               reče, splošno ljudsko premoženje ena, in splošno ljudsko premoženje dva. Splošno
               ljudsko premoženje ena so pač gozdovi, ki so jih potem dobili v upravljanje s časoma
               gozdna gospodarstva, SLP-2 gozdovi so bili pa gozdovi zadrug, bank, železnice itn.</p>
               <p>Površina državnih gozdov se je skozi to obdobje po 2. svetovni vojni stalno
               spreminjala. Če smo rekli, da je bilo na začetku 320 tisoč, potem se je to počasi
               dvigovalo. Tam vidimo eno depresijo notri, ta je bolj računskega značaja. Gre za
               območje Kočevske reke, ki je bila včasih notri v statistiki zajeta, včasih pa ne
               zaradi svoje zaprtosti pač. No, vrh dosežejo ti državni gozdovi leta 1990 tik pred
               denacionalizacijo, ko smo merili cirka 400 tisoč hektarjev.Razlogi za povečevanje te
               površine so v glavnem zaraščanje.</p>
               <p>V tem obdobju od 2. svetovne vojne in do danes je to naše gozdarstvo v državnem
               sektorju prešlo vrsto različnih faz. To je bil relativno dinamičen proces in za vsako
               od teh faz so značilni določeni procesi. Mi se sedaj v te procese prav zelo ne bi
               poglabljali, mogoče samo dva. Po 2. svetovni vojni je zasebni sektor in državni
               sektor se razvijal po dveh ločenih tirnicah tja do leta 1965 približno, z letom 1965
               se začne združevati državni in zasebni sektor. Ta se dokončno združi do leta 1976, to
               je začetek, če se spomnite morda, samoupravni interesni skupnosti itn. No, to
               združeno delovanje traja praktično do leta 1990, teoretično pa do 1993 do novega
               zakona o gozdovih.</p>
               <p>Po letu 1993 pa beležimo prenos državnih gozdov, družbenih gozdov v državno last.
               Kaj se je zgodilo? Gozdna gospodarstva so se razdelila na tri dele. Gre za tisti del,
               ki še danes opravlja dela v državnih gozdovih, iz njih so nastale iz prejšnjih
               družbenih podjetji delniške družbe,en del se je izdvojil in je iz njega nastala javna
               gozdarska služba oziroma zavod za gozdove, tretji del je pa zasebni sektor - to so
               bili pa bivši toki, ki so se iz gegejev izločili ven, ali so torej šli v likvidacijo
               ali so se pripojili nekim obstoječim zadrugam ali pa poslujejo samostojno naprej.</p>
               <p>Ti procenti, ki jih vidite tam v oklepaju, so kapitalske vrednosti. Torej, če 100
               odstotkov predstavlja kapitalsko vrednost gozdnih gospodarstev pred tem to delitvijo,
               je odpadla torej premoženja, ljudem premoženje, ki je odpadel na te delniške družbe,
               sedanje, je bil 80%, zavod 11% in zasebni sektor 10%. No, na ta način je nastala
               ločena organiziranost v državnih gozdovih, nastali so v bistvu trije subjekti, ki se
               sedaj nenadoma pojavljajo v državnih gozdovih prej je bil samo en, to so torej zavod
               za gozdove, koncesionarji in sklad. No, mi smo testirali strokovno javnost, slovenske
               gozdarje, strokovnjake torej, v zavodu za gozdove in v teh delniških družbah.
               Rezultati te ankete so iz leta 1998 in smo jih vprašali, kaj mislijo, ali je ta
               ločena organiziranost dobra ali ne. Oni pač odgovarjajo tako, da se večina opredeli,
               da taka organizacija ni ustrezna.</p>
               <p>Nadalje ugotavlja strokovna javnost, da taka organiziranost slabša možnost razvoja
               gozdov. Če si to podrobneje v procentih pogledamo vidimo, da 60% strokovne javnosti
               po tej anketi pravi, da so možnosti razvoja slabše. Po stolpcih je to različno za
               zavod in za gozdarske gospodarske družbe.</p>
               <p>Če pogledamo sedaj malo, torej te fonde, gozdne, kako so se razvijali v času po 2.
               svetovni vojni<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> se večina
               opredeli, da taka organizacija ni ustrezna.</p>
               <p>Nadalje ugotavlja strokovna javnost, da taka organiziranost slabša možnost razvoja
               gozdov. Če si to podrobneje v procentih pogledamo vidimo, da 60% strokovne javnosti
               po tej anketi pravi, da so možnosti razvoja slabše. Po stolpcih je to različno za
               zavod in za gozdarske gospodarske družbe.</p>
               <p>Če pogledamo sedaj malo te fonde, gozdne, kako so se razvijali v času po 2. svetovni
               vojni, dobimo to sliko. Če se skoncentriramo na zadnji stolpec, ki kaže lesno zalogo
               v kubikih na hektar od leta 1956 do recimo 1990, 1995, vidimo, da je neprestano
               rasla. Od 165 na 218, to po podatkih območnih načrtov iz leta 1990. No, ena raziskava
               tam sredi 90. let je dala pač ta rezultat, 290 kubikov na hektar.</p>
               <p>Na naslednjem posnetku bomo videli, kakšno je v tem obdobju bilo razmerje med
               prirastkom v državnih gozdovih in posekom; črna črta je črta poseka, rdeča črta je
               črta prirastka. Vidimo, da ta prirastek tudi stalno naraščal, ta del, tu nekaj čez
               pet kubikov je po podatkih zadnjih območnih načrtov iz leta 1990, raziskava iz sredi
               90. let je pokazala višji prirastek, tam okoli 6 kubikov, malo čez. No, to je pa
               podatek o poseku. Se pravi, da vidimo, da je ta posek bistveno bistveno nižji od
               prirastka. Edino obdobje, kjer je posek blazno skočil čez, prirastek je obdobje
               planskih sečenj tam okoli leta 50, v obdobju obnove dežele itn. Sicer je pa vse svoje
               obdobje bil pod prirastkom.</p>
               <p>V gozdarskih ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... v tega se tudi precej vlaga. Tako denimo
               vlaganja na biološka in na tehnična. Biološko sfero, so sadnja, kakšno gojenje, nega,
               je žetev, tehnične so pa gradnje cest, zlasti. Če pogledamo obseg bioloških vlaganj v
               tem obdobju po 2. svetovni vojni, recimo od leta 52. do 90. let vidimo najprej en tak
               rezultat, recimo pri obnovi nekaj skupaj, če gledamo samo to zgornjo, skupno črto.
               Vidimo pa za 90. leta, da ta obseg vlaganj v hektarih dramatično padel. Delno je
               padel tudi zaredi procesa denacionalizacije. Da bi to izločili ven, smo z eno
               transformacijo to prikazali v tem grafu. Ta pač kaže padanje obsega gojitvenih del,
               tudi če ta vpliv denacionalizacije damo ven.</p>
               <p>Tehnična vlaganja, kamor spadajo zlasti gradnje cest, pa daje to sliko. Tam po letu
               1945, v tistem desetletju, v prvem se je gradilo okoli 60, 40 kilometrov letno, za
               tem 65 itn. No, v tem obdobju, zadnjem, se je gradilo tam okoli dva kilometra cest na
               leto. Razlog je zlasti v tem, da od leta 1993 naprej nimamo več zagotovljenega vira
               za financiranje gradnje cest, sistemskega vira, prej je ta sistemski vir bil, kot
               delež od prodajne cene lesa, to je bil en vir, glavni, drugi vir je pa bil recimo
               povračilo davka na goriva, in tretji vir je bil prispevek porabnikov lesa, lesne
               industrije.</p>
               <p>No, če sedaj preidemo še na ta naš drugi del, to je na raziskavo, ki smo jo letos
               peljali. V te raziskavi sta nas zanimali v bistvu dve stvari, torej želeli smo
               analizirati ceno lesa, trende na področju trga lesa in ugotoviti, kakšna je ekonomska
               moč koncesionarjev. Naredili smo to tako, da smo poslali vsem koncesionarjem ankete
               in oni so morali odgovoriti, kakšne prodajne cene so dosegli na kamionski cesti v tem
               obravnavanem obdobju <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> od leta
               1994 do 2000. Rezultati te ankete so prikazani v tem prvem stolpcu. Vse je pa
               preračunano na leto 2000, se pravi po cenah leta 2000. No, vidimo, da ta reč seveda
               pada, odstotek leta 1994 na 79 leta 2000.</p>
               <p>Zdaj, da bi naredili to reč čim bolj tako, verodostojno, pa da bi jo vklopili v
               okolico, smo poiskali še en tak indeks, evropski, ki ga izračunava hamburški
               inštitut, evropski indeks cen lesa, ki kaže, kot vidite, podoben trend.</p>
               <p>Zatem smo analizirali še lesni trg v zasebnem sektorju v Sloveniji. Gre za odkupne
               cene lesa v zasebnem sektorju. Koliko kmetje, lastniki gozdov prodajajo les zadrugam,
               trgovcem, tudi GG-jem, če imajo odkup, no, in smo prišli do tega rezultata. Tu gre za
               raven okrog 500.000 kubikov letno, podatki so pa iz statističnega urada. Kot vidite,
               različno sicer po skupinah asortimentov ponovno kaže to na padajoč trend.</p>
               <p>Zdaj bi vam pa še eno drugo reč pokazal. <stage>/Oddaljil se je od mikrofona -
               nerazumljivo!/</stage> Vidite, tole je en poligon, recimo, ki... <stage>/Nerazumljivo - govori brez
               mikrofona!/</stage>...</p>
               <p>Potem smo od teh koncesionarjev zahtevali še, da nam podajo stroške, kako se
               gibljejo stroški pridobivanja, to kar smo danes v gozdu videli, posek, ki ga nismo
               videli, in spravilo v tem istem obdobju. No, koncesionarji so pač odgovorili s
               podatki, na podlagi katerih smo izračunali te trende. Torej, 88, tu je malo naraslo,
               vidite, na 75. Tule notri, to, kar je največje, je rezultat ujm v tistem obdobju.
               Ampak kar je mene zelo presenetilo, je to, da je - torej, da ti stroški padajo v
               bistvu, da so šli tam od 88 na 75. V tem obdobju pa so seveda in cene delovne sile in
               materialni stroški naraščali. To je mene zelo začudilo. To pojasnjujemo s tem, da so
               se pač zelo racionalizirali v tem obdobju, torej manj stroškov imajo s
               proizvodnjo.</p>
               <p>No, zatem smo pogledali, kakšen je bil trend vlaganj v gozdove, bioloških, v tem
               obdobju, gre za gojenje. Šel je od indeksa 144 na 96, spet so to realni zneski, se
               pravi, preračunano vse na leto 2000.</p>
               <p>Bolj bi vas opozoril na tale drugi stolpec, to je delež prodajne cene lesa, ki je
               uporabljena za ta biološka vlaganja. Vidite, da se vrti tule okrog 15%. V času
               socializma, pred letom 1990, je to znašalo okrog 8, 9%. Vidimo, da je danes ta delež,
               ki se porabi za gojitvena dela v državnih gozdovih, bistveno, bistveni večji.</p>
               <p>Zatem smo od koncesionarjev zahtevali še, da nam podajo informacijo, koliko
               plačujejo za koncesijo, za odškodnino za koncesijo, preračunano na kubik lesa. In
               tudi smo preračunali vse na leto 2000 in iz tega izračunali trend. Vidite, da se ta
               koncesnina, to, kar sklad dobi, giblje s takim nenavadnim trendom, zelo rapidnim, bi
               rekel, od 313 na 86. No, moram reči, da je to mene osebno zelo presenetilo, zelo
               presenetilo. Zdaj, če to malo pogledamo, če malo naredim rezimeja, torej prodajne
               cene lesa malo padajo, res pa da tudi stroški padajo, ampak malo manj padajo, torej
               stroški, kot pa cene lesa. Kako je možno, da ta koncesija silna tako <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> blazno pade. Do koncesnine pa
               pridemo tako, da od prodajne cene lesa odštejemo stroške sečnje in spravila in
               stroške vlaganj.</p>
               <p>No, to sem želel malo bolj raziskati, in poglejte, kaj se zgodi. Če opazujemo štiri
               oziroma tri leta v tej naši analizi, to je leto 1994, 1996 in 2000, iz analize ven,
               iz ankete smo ugotovili tale trend prodajnih cen, se pravi, od 115 na 79, če ta
               trend, indekse spremenimo v denarne enote in rečemo takole, namesto, ne vem, indeksa
               100, to pomeni 100 denarnih enot, pridemo do tega, da je prodajna cena recimo leta
               1994 bila 115 denarnih enot, leta 1996 100 in leta 2000 79. Ko od tega odštejemo
               stroške pridobivanja, ki so v letu 1996 znašali pač 73 enot, v letu 2000 in 1994
               enkrat 95 enkrat 64, pridemo do gozdne takse, to je torej vrednost lesa, bi rekel, ko
               je pripeljan na kamionsko cesto, brez da smo karkoli vlagali v gozd. Torej, ko
               odštejemo recimo 100 minus 73, pridemo na 27, 79 minus 25 na 24. Zdaj bomo pa tole v
               indekse postavili. In smo rekli, da je leta 1996 postavimo indeks 100, se potem
               izračuna iz tega, da je bilo leta 1994 indeks 189 in leta 2000 indeks 89. Zdaj
               poglejmo primerjavo teh indeksov, vidite, da jebilo tu 115, je padel na 79. In na
               podlagi tega izračuna, ki sem ga zdajle tule pred vami demonstriral, vidite, da je pa
               indeks gozdne takse, vrednost lesa na kamionski cesti bistveno bolj dinamično se
               obnašal. Če pa zdaj k temu, če pa od tega odštejemo še stroške vlaganj, bioloških
               recimo, pa privzamemo, da je bilo tega 15 denarnih enot, od leta do leta, no,
               privzamemo, da je bilo 15, pa spet odštejemo, se pravi, gozdno takso minus stroške
               vlaganja, pa pridemo do te koncesnine, ki znaša v letu 1994 36 denarnih enot, leta
               1996 12, leta 2000 pa 9. In ko tole damo zdaj v indekse, se pa zgodi - kaj? Vidite,
               če je indeks leta 1996 bil 100, je bil leta 1994 300 in leta 2000 75. To je pa že
               bistveno bliže tistemu, kar smo dejansko iz ankete ugotovili. In napaka ankete je
               bila približno 2%, zato smo tudi rekli, lahko rečemo, da je silno dobra ta ocena.</p>
               <p>No, če zdaj še malo pogledamo, kakšna je moč koncesionarjev, ta analiza pa temelji
               na analizi bilance stanja in uspeha v letu 2000. Njihov prihodek znaša 17 milijard,
               kar predstavlja 0,19% v gospodarstvu, torej zelo malo, bi rekel, zelo malo. Če gremo
               naprej, v odstotkih približno enako, opozoril bi tu le na dejstvo, da je delež plač,
               delež dela izredno visok, gre za delovno intenzivno panogo.</p>
               <p>Dobiček - ta je najbolj zanimiv običajno - ki so ga koncesionarji v letu 2000
               izkazali, znaša 530 milijonov na eni strani in na drugi strani 132 milijonov izgube.
               Iz tega je tam, torej pravega dobička je tam okrog 400 milijonov. In ko pa gremo
               gledat samo dobiček iz poslovanja, je bil pa ta okrog 300 milijonov v tem
               obdobju.</p>
               <p>V strukturi sredstev, to je aktiva bilance, bi vas opozoril morda samo na to, da je
               relativno veliko teh stalnih sredstev. Na drugi strani, na pasivi, to se pravi na
               obveznostih, na virih sredstev je pa zelo zanimivo to, da je kapitala zelo veliko in
               v primerjavi s celotnim gospodarstvom, če je tu 0,18 bilo, bi to pomenilo, da je
               enako kot v gospodarstvu. Vidimo, da so to relativno zdrava podjetja, kapitalsko
               močna, velik delež svojega premoženja imajo pokritega z lastnimi viri, z lastnim
               denarjem, torej niso zadolžena.</p>
               <p>Tu je nekaj kazalnikov, ker pa se nam mudi, jih ne bi preveč razlagal, morda samo
               prvega - finančna neodvisnost, pomeni, koliko je podjetje neodvisno. Višji ko je ta
               kazalnik, slabše je podjetje, slabše stoji. In če koncesionarje primerjamo recimo s
               predelavo lesa, vidimo, da so koncesionarji bistveno boljši kot predelava lesa. In
               zdaj, če kdo od teh koncesionarjev gre v kako lesno proizvodnjo, vidimo, da bo v
               bistvu <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(nadaljevanje)</stage> šel na slabše, kar se financiranja tiče.</p>
               <p>Pogledali smo še malo plače v tem sektorju; kako se giblje. Jaz bi, vas opozoril
               samo na dve stvari: Koncesionarji - to so povprečno bruto plače na zaposlenega -
               koncesionarji indeks 100, gospodarstvo indeks 90 - to pomeni, da je to približno
               tako, kot je bilo vedno. Tu se nič bistvenega ne spreminja in je to enako, kot je
               bilo tudi recimo tam pred letom 90, ne gre za neke blazne izjemno visoko plače.</p>
               <p>Še morda podatek koliko prispevajo koncesionarji letno v družbeno blagajno preko
               prispevkov, davkov od plač itd. no tega je 2 milijardi brez dohodnine. S tem bi se
               jaz, zahvalil za vašo pozornost. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, dr. Krajčič, za to izčrpno predstavitev. Sedaj bi, pa prosil
               predstavnico oziroma predstavnika sklada mogoče gospa direktorica, gospa Marija Cuk.
               Če lahko vi - vam besedo nato bo, pa želel besedo minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp44">

               <speaker>MARIJA CUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Želela bi mogoče kar v začetku povedati, da pod to
               študijo sklad ni bil vključen in tudi nismo bili nekako pozvani, da bi podajali
               sprotne podatke v to anketo oziroma da bi se lahko te podatki iz ankete, ki so jih
               posredovali koncensionarji tudi nekako primerjalo ali pa tudi podalo.</p>
               <p>Na vsem začetku, bi želela povedati, da mogoče zopet pozabljamo, da je potrebno
               dejansko ločiti vlogo koncendenta in koncensionarja. Kakorkoli že sklad je zadolžen,
               da pač upravlja in gospodari z vsemi temi gozdovi. Koncensionar je, pa tisti, ki vsa
               ta dela izjava. To pomeni, da pač spoštuje pravila, ki so podana v zakonu in ki so
               podana<stage>(?)</stage> v uredbi.</p>
               <p>Z velikim veseljem, bi mogoče lahko na tem mestu tudi povedala, da smo v tem obdobju
               od zadnje seje, ki smo jo imeli tudi na to temo - mislim, da smo že večkrat govorili,
               tudi vi ste večkrat govorili z nami o gospodarjenju v gozdovih, o državnih gozdovih,
               da smo sklenili tri koncesijske pogodbe. In da so v pripravi tudi nekaj že in sem
               prepričana, da v kratkem času bodo tudi sklenjene tudi vse ostale. To pomeni, da se
               bližamo cilju rešitvi določenih zaključkov oziroma določenih ciljev za katere smo se
               pravzaprav tudi vsi skupaj, jih nekako zadali.</p>
               <p>Nekako v tej študiji sem pogrešala, da bi mogoče malo bolje eksplicitno bilo
               navedeno mogoče prodajne cene lesa iz privatnih gozdov. Ne pozabiti, da v bistvu
               državnih gozdov je samo ena tretjina. In da sečna, je pač tudi temu primerno
               tretinjska. 800 tisoč kubikov se seka v državnih gozdovih, skupaj v vseh gozdovih, v
               privatni lasti, pa približno 2 milijona. To pomeni, gre za bistveno večjo sečno v
               privatnih gozdovih. In bi bilo nenazadnje zelo zanimljivo narediti študijo prodaja
               lesa iz privatnih gozdov in ne nazadnje potem tudi iz državnih, pa bi tudi lahko
               tukaj primerjali tudi potem posledično kakšna so vlaganja v privatne gozdove vsekakor
               preko proračuna preko lastnika samega. In kakšna je, pa ta vrednost vlaganja, ki
               gredo iz sredstev proračuna, ki jih pravzaprav tudi dobi sklad oziroma skupnega
               proračuna, ki je pač namenjen v celoti za gozdarstvo. In vsekakor iz vseh teh
               smernic, tudi kaj to pomeni v globalo<stage>(?)</stage> gozdarstvo kje je, v kakšni fazi in kakšno
               strategijo pravzaprav tudi v bodoče pričakuje.</p>
               <p>Tako, da v kratkem, bi jaz želela v kolikor se bodo takšne študije delale
               nenazadnje, bi želela, da smo mi kot predstavniki lastnika države vključeni v takšne
               študije in nenazadnje tudi zavod za gozdove, kot javna institucija in potem tudi
               posledično koncensionarji, da se ti podatki nekako skupaj prepredejo in tudi
               analitično predstavijo in tudi analitično ocenijo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospa direktorica. Besedo želi minister, mag. Franci But. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp46">

               <speaker>MAG. FRANCI BUT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lep pozdrav. Tudi opravičilo za to, ker me prej ni bilo, ker sem prišel
               iz Bruslja. In ker v Bruslju oziroma v Belgiji, kot je verjetno znano je včeraj
               propadla ena največjih belgijskih firm, ker<stage>(?)</stage> je šla v stečaj državna letalska
               družba Sobena<stage>(?)</stage> in je pa pač <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> v enem dnevu ostalo brez dneva 10.000 ljudi in nato že drugi stečaj
               državne letalske družbe velikega ponosa, v tem primeru Belgije. Seveda je pač
               razumljivo, da so bili v veliki meri oteženi tudi prihodi in odhodi. Vsekakor je bil
               to en precej žalosten dan v Belgiji, pravzaprav verjetno najbolj, kar jih jaz poznam,
               kar sem hodil tja. Tako, da je pač to tudi razlog za zamudo.</p>
               <p>Ker se mi pa zdi današnja razprava izjemno pomembna, sem pa v vsakem primeru želel
               čimprej priti do vas. Bi pa zdaj najprej, preden vam bom svoje stališče povedal, kot
               dilempo postavil. Mislim, da s teh izjemno zanimivih uvodov sicer, meni ni popolnoma
               jasno, ali nisem izsledil, kaj je pravzaprav bilo hotenega povedati. Oziroma, ali smo
               predstavili situacijo v gozdarstvu, ali smo hoteli povedati, da je v gozdarstvu vse
               narobe. Ali smo hoteli povedati, da je v gozdarstvu vse prav, ali smo hoteli
               povedati, da nekdo v tej državi zdaj hoče na silo nekaj rušiti, ali da hoče na silo
               nekaj spreminjati. Skratka, opravičujem se, kot pristojni resorni minister seveda
               nisem točno, ob tem, da sem izjemno užival ob tej zadnji predstavitvite študije,
               točno dojel, kaj je pravzaprav skupna nit uvodnih predstavitev. Naj mi bo oproščeno,
               če sem malce zloben, ker če sem zloben, sem zloben tudi nasproti sebi. To si pa lahko
               ali tudi moram privoščiti.</p>
               <p>Mislim, da je področje gozdarstva zagotovo izjemno pomembno področje. In prvo, kar
               je, jaz sem prepričan, da se stvari v državi, kot so postavljene, morajo vedno
               vrednotiti, tehtati, preverjati, povedati ali so najbolj učinkovite, ali bi lahko
               bile še bolj učinkovite in kaj storiti, da bi bile v temprimeru bolj učinkovite.
               Mislim, da je prva stvar, ki je v tem kontekstu pri oblikovanju ustrezne politike pač
               alfa in omega vsega, je nesporno pojem lastništva. Pojem lastništva, v katerem
               neizpodbitno dejstvo velja, da obstaja v državi Sloveniji samo lastnina znanega
               lastnika. Ali je to v določenem delu država, ali je to katerakoli privatna oseba, ali
               pa kakršna koli gospodarska družba ali kdorkoli, ali cerkev ali karkoli, je seveda
               drugega pomena. V državi Sloveniji imamo jasno titulirano lastnino.</p>
               <p>Prvo in ključno vprašanje te države je, v kolikšnem delu, v kakšnem obsegu, kje in
               na kakšen način obdržati tako ali drugačno obliko lastnine ob dejstvu, da je lastnina
               v demokraciji pojem, s katerim se ne operira, niti v smislu takih ali drugačnih
               nosilnih, agrarnih ali kakršnihkoli drugih reform.</p>
               <p>Kakorkoli, mislim, da je drug pojem, ki ga moramo tukaj pač enostavno povzeti, je
               pojem, da tudi sama lastnina sama po sebi, še ne pomeni nič, da lastnina države
               individualne osebe državljana, pravne osebe ali kogarkoli v nobenem primeru ne more
               biti niti sama po sebi zgodba o za to postavljenem uspehu. Mimogrede, sabena<stage>(?)</stage> je
               propadla ravno zato, ker je bila v večinski lasti države in je država zelo slabo
               gospodarila s to zgodbo in je ta zgodba šla seveda zu grund. Seveda tu ni popolnoma
               enake primerjave, ali sploh ni mogoče popolnoma enake primerjave delati, ampak jaz
               sem prepričan, da nacionalni interesi države, ki jih želi v smislu varovanja okolja,
               narave, prostora, krajine, ekosistema in vsega ostalega, niti slučajno ne morejo in
               ne smejo biti podvrženi temu, da bi kdo menil, da je privatna ali državna lastnina
               lahko večja ali manjša garancija. Jaz sem prepričan, da če bo politika te države ta,
               da bomo rekli, da je samo taka oblika lastnine lahko <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> garancija za to, da država jasno izvaja svoje
               nacionalne interese, potem mislim, da ne razmišljamo pravilno. Zagotovo država želi
               imeti določen del gozdov v državni lastnini, zagotovo je verjetno smiselno, da kakšni
               varovalni gozdovi, ki so tako ali tako ob tem, da so izjemno družbeno koristni za
               lastnika prvenstveno breme ali pa čisto popolnoma nekoristna naložba, seveda želeno,
               da imajo takšen status. Ampak tukaj, v tem primeru pa kakršna koli restrikcija pri
               koriščenju rabe teh gozdov ne sme biti v ničemer vezana na to, ali je nekje državna
               ali zasebna lastnina, ker v vsakem primeru govorimo o lastnini. Država si po mojem
               mnenju in kot jaz razumem moderna razmišljanja o lastnini ne more privoščiti niti, da
               bi lastnini odrekala pravico biti lastnina, niti da bi glede na lastnino v nekem
               nacionalnem razlogu ali interesu za prihodnost bila pač pripravljena reči ali
               dopustiti, v redu, v privatni lastnini gozda pa mi ne moremo enakovredno izvajati
               neke omejitve ali zakonsko uveljavljene omejitve ne morejo biti izvajane oziroma
               zagotovljene. Jaz se s tem preprosto ne strinjam. Čeprav obstajajo številne študije,
               čeprav obstajajo številna mnenja, številni so prepričani, da je samo z državno
               lastnino mogoče v resnici izvajati vse tiste strateške cilje v primeru na primer zelo
               omejenega delovanja, ki ga pravno formalno predpišemo, ga upravičeno predpišemo, zato
               ker želimo našim zanamcem ohraniti to in to in to kvaliteto in lastnost. Predvsem pa
               sem prepričan, da mora biti temelj politike te države, da je na eni strani lastnina,
               ki je sveta in mora biti z njo dobro gospodarjeno, na drugi strani pa interesi
               države, ki so širši in v nekem smislu omejujoči, v smislu gospodarnega koriščenja pa
               enakovredno veljati za vsakega, ki ima v nekem prostoru lastnino. Ali je to država,
               ali je zasebnik, je popolnoma vseeno. Tako je moje prepričanje in gledanje na to
               področje. Mislim, da bi to bilo v veliko korist tudi pri številnih diskusijah o tej
               državi.</p>
               <p>Na drugi strani je pa res, da ko govorimo o državni lastnini, je nesporno, ne vem
               kdo je omenil, treba se je zavedati, da obstaja lastnik, v imenu katerega nekdo
               opravlja s to lastnino. Lastnik državnih gozdov je država. Povedala je na osnovi
               zakona, da s tem opravlja sklad kmetijskih zemljišč in gozdov.</p>
               <p>In naslednja točka, ki je, se moramo seveda pobrigati in odpraviti tisto, kar je
               slabega v tem gospodarjenju. Nikakor pa nima nobene zveze to s tem, da bi zaradi tega
               bilo potrebno nekatere pravice lastnika prenašati na tistega, ki je koncesionar. Kot
               bi bilo popolnoma napačno, da bi še naprej vztrajali na nekih eventualnih, čeprav jaz
               sem prepričan, da tega v resnici nihče ne misli, ampak vsaj navideznih barierah v
               tem, kako bi drug drugemu nagajali. Razmerja so in morajo biti jasna. In jaz ne
               razumem, da bi sev demokraciji in v tržnem gospodarstvu sploh o čem drugem
               pogovarjali. Če je nekdo lastnik, če je to gospod predsednik odbora za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano, ali država, morata izvajati enako svojo zgodbo glede
               lastništva. To pomeni, da to kar moramo v tem trenutku narediti in kar res ni bilo
               dovolj urejeno, razlogi so številni in mislim, da nič ne koristi, če jih pogrevamo v
               nedogled, ampak da jih enostavno odpravimo. Tako je tudi moje, kot ministra,
               pristojnega za to področje gozdarstvo, jasno stališče. Ne smemo dopustiti, da bi
               koncesionarji opravljali<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               funkcijo lastnika, kot ne smemo dopustiti, da bi tisti, ki so koncendenti ne imeli
               stvari urejene. Ker v tem primeru se mora država vprašati, ali je resnično lahko
               mirna in lahko spi, da bodo pravzaprav njeno lastništvo dobro gospodarjeno in
               opravljeno.</p>
               <p>Torej, prvi korak k temu bo zagotovo sprememba zakona o skladu kmetijskih zemljišč
               in gozdov. Ta zakon je nekaj let stal v tretjem branju in čeprav moram jaz tukaj zelo
               jasno in glasno, in natančno in popolnoma razumljivo povedati, da se meni zdi
               popolnoma zgrešeno in neumno, in neevropsko in nepotrebno, da imamo v zakonu zapisano
               20-letno pravico do upravljanja z do biti koncesionar v državnih gozdovih - jaz to
               zelo jasno povem, ker se odkrito moramo pogovarjati - se mi zdi po vseh zgodbah
               popolnoma nesmiselno. Jaz lahko jasno povem, da se mi to zdi neumno in negospodarno
               in neevropsko, ampak to je dejstvo. Ustava pravi, da pridobljenih pravic za nazaj ni
               mogoče spreminjati.</p>
               <p>Enako zgodbo smo ugotovili pri denacionalizaciji in mi lahko pišemo pamflete, lahko
               pišemo zgodbe, lahko pišemo romane, vse skupaj je odveč, zguba časa, tratenje
               energije, ki jo lahko koristno uporabimo za kaj drugega. Zato sem tudi jaz predlagal,
               fantje odstopimo od tega, in dekleta, brez veze, tudi če smo mi nezadovoljni s tem,
               je to dejstvo. Mi lahko napišemo, krajšamo na 10 let, ustavno sodišče bo ugotovilo,
               da uprava kratenje pravice, že pridobljene, enako kot pri denacionalizaciji. Če
               izvajamodenacionalizacijo, pa komu paše ali ne, jo izvajamo in jo moramo izvesti do
               konca, smo tudi danes na vladi sprejeli spremenjen tekst in pač pustimo, bog pomagaj.
               20 let je koncesijska pogodba "pika".</p>
               <p>Ta zakon bo pa seveda, spremenjeni, omogočal, da pa to nikakor ne pomeni, da tisti,
               ki bo koncesionar, bo pa lahko počenjal kar se mu bo zaljubilo, ampak bo moral
               "eksplicite" in jasno, transparentno opravljati svojo funkcijo koncesionarja. Jaz se
               zavzemam za to, da se absolutno jasno postavijo stališča in načini in pogledi, kako
               in na kakšen način se lahko koncesionarju to pravico tudi odvzame. Ne glede na to, da
               v zakonu piše, v zakonu nikjer ne piše, da to pomeni samo po sebi dano za 20 let. To
               pomeni, da se lahko to zgodi tudi po dveh, treh letih, če nekdo ne izvaja svoje
               funkcije tako, kot jo mora.</p>
               <p>Zato moramo skleniti koncesijske pogodbe in koncesijske pogodbe so na skladu
               kmetijskih zemljišč in gozdov začeli intenzivno podpisovati, kar pa zopet ne pomeni,
               da država kot lastnik, ki je svojo pravico do lastnine, v upravljanje prenesla skladu
               kmetijskih zemljišč in gozdov, lahko in si upa in si dovoli pristati na vsak izplen
               iz koncesije. Zato je tukaj še tista točka, kakorkoli bi jo imenovali, kjer je treba
               podrobnosti še dodelati, še preštudirati in zagotoviti, da pač če se državni red in
               zakon spoštujeta in hkrati vendarle država obnaša kot dober gospodar v funkciji
               lastnika, hoče iz tega iztržiti čim več, seveda pa mora imeti stvari urejene in zato
               sklenjene koncesijske pogodbe. Ne glede na to pa mora sprememba zakona omogočiti, da
               če je nekaj neizvajanega pravilno oziroma v nasprotju s tistim, kar naj bi bilo, se
               lahko tistemu, ki je koncesionar, ta pravica tudi odvzame, ne glede na leta in
               število let, ko je koristil to koncesijo. Zato ker kljub vsemumoramo v Sloveniji in v
               slovenski prostor vnesti, prvič, transparentnost, in drugič, jasno konkurenčnost.</p>
               <p>Mi ne smemo, kljub temu, kakršenkoli je zakon, živeti, kot da smo v funkciji in v
               obdobju nekega planskega gospodarstva, ko ni bilo pomembno kako in na kakšen način se
               pač <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> skladno s ponudbo in
               povpraševanjem na trgu stvari urejajo. Upam, da se bil dovolj jasen. Menim pa, da je
               pa zelo odlično, da bomo lahko recimo vendarle tudi spremembo tega zakona o skladu
               kmetijskih zemljišč in gozdov imeli v državi možnost, da ogroženim krajem in ljudem
               nekje v hribu, tam, kjer moramo dati tistim ljudem denar za to, da tam živijo, damo
               tudi del državnega gozda na koriščenje pod nekimi podobnimi pogoji in mislim, da je
               to dobro, koristno in v interesu te države, in v ničemer ne ruši generalnega načina
               in odločitve.</p>
               <p>Če bomo mi na vrhu tolminske, če le obstaja, dali nekemu kmetu, ki bo izginil od tam
               za vekomaj, in mi lahko govorimo in pišemo vesele zgodbe in zaskrbljujoče zgodbe ali
               pa žalostne zgodbe, če tistega človeka tam gor več ne bo, ga nikoli več ne bo, pa
               lahko mi sprejmemo 20 resolucij in ne vem koliko zakonov in podzakonskih aktov, če
               človeka tam ni in če mu ne omogočimo tam, kjer mu najlažje omogočimo možnost
               preživetja, smo slaba država. Zato se mi zdi to zelo dobro, da bo ta sprememba zakona
               to tudi omogočila.</p>
               <p>Če grem sedaj še na zadnji del. Jaz imam danes občutek, kot da je v slovenskem
               prostoru sedaj nenadoma prepričanje, da pa nekdo hoče zrušiti, porušiti, podreti,
               sesuti to, kar imamo in kar je dobrega v zavodu za gozdove. Mene sedaj prav zanima,
               kdo v tej državi, če jaz kot pristojni minister, odgovoren za to področje, niti
               slučajno nimam tega na dnevnem redu in o tem nikoli nisem govoril, se torej odloča
               ukinjati zavod za gozdove in me resnično zanima, kdo v tej državi trdi, da nekdo
               ukinja zavod za gozdove. Zavoda za gozdove ne ukinja nihče. Če bi ga kdo ukinjal,
               potem bi imeli v tej državi državo v državi, ker nič ne velja, ker pravnega reda ni,
               za enkrat sem še minister dokler me še niste odstavili, jaz nisem nikoli imel na
               dnevnem redu nobenega papirja, kjer bi pisalo "ukinjamo zavod za gozdove". Jaz želim
               biti danes zelo zelo jasen in bi tudi želel, da se ta diskusija tudi morda do tega
               dotakne, kar pa nikjer nepomeni in ne piše, da pa je v tej državi vse popolnoma
               nedotakljivo.</p>
               <p>Moj koncept je, da je zavod za gozdove, hvala bogu, da ga imamo, ima izjemno veliko
               odličnih strokovnjakov, ima izjemno veliko odličnih ekspertov, in je v tej državi
               zelo potreben, kar pa ne pomeni, da pa nismo dolžni ugotoviti, ali vendarle ta zavod
               za gozdove, kar pa niti slučajno ne velja samo za zavod za gozdove, ampak za vse
               javne institucije te države, ne bi lahko določen del prihodkov v naslednjih letih
               pridobil tudi še od česarkoli drugega. Ali morda na trgu ni mogoče v tej hitro
               razvijajoči se družbi, ko potrebujemo ogromno stvari, včasih pravimo, da nimamo
               ljudi, ki bi nam to naredili, vendarle mi v tem zavodu za gozdove en ogromen kapital,
               ki bi lahko dobil svojo storitev delno plačano tudi iz nekih tržnih storitev. To je
               tisto, kar pa jaz izjemno resno razmišljam, ne samo razmišljam, ampak bom tudi
               zahteval, da v tej državni izdelamo nekajletno, tri do petletno prehodno obdobje v
               katerem postopoma, ampak bog ne daj na vrat na nos, vse institucije, kjer je to
               mogoče, od svetovalne službe v kmetijstvu, do selekcijske službe, do gozdarske
               službe, do veterinarske službe in vseh služb postopoma leto za letom, nekaj procentov
               za nekaj procentov prepuščamo trgu.</p>
               <p>Vendar v večini in v večjem delu bodo še vedno, zaradi tega, ker država si drugega
               ne more privoščiti, taka kot je Slovenija, ostale financirane s strani države, kar pa
               ne pomeni, da ta država ne more v okviru 54 milijard proračuna recimo v nekaj letih v
               skupini 20-ih milijard izdatkov za javne institucije na tem področju, ki ga jaz
               pokrivam, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>prihraniti 4 do 5
               milijard, to je cilj, moj cilj, če bi bil proračun enak kot je sedaj v letu 2004
               zato, da bi ga v delu gozdarstva prelili v to, kot smo tam videli, da se samo 2
               kilometra cest ne da narediti, kar jaz sicer ne verjamem, in v to da se morda več
               nakloni tudi legi gozdov ali v kmetijstvu ali v podeželju, da pač ta denar potem
               preusmerjamo v projekte razvoja podeželja. Ker če bomo imeli več projekta razvoja
               podeželja, več kmetijstko okoljskih programov bodo tudi ti ljudje ali individualne
               osebe ali lokalne skupnosti pripravljene tej službi morda tudi kakšen tolar več
               plačati za ta kvaliteten program. In to je moj predlog. Ne vem, to je tisto kar jaz
               razumem, da je treba tukaj storiti. Jaz nisem za to, da bi država svojo javno državno
               službo, na primer rekla sedaj jo pa damo privatnim kapitalskih družbam naj z njimi
               počenjajo kar hočejo, kot pa niso za to, da bi mi privatnim kapitalskim družbam
               prepovedali, da se same organizirajo tudi svojo službo kakršnokoli, če so jo seveda
               pripravljene plačati, če jo želijo. V tem primeru ne bo država nič tam financirala
               ali če seveda ne govorimo pa o tem, da iščemo tudi privatne vire. To pa je tisto kar
               sem jazprej povedal. Jaz upam, da sem bil dovolj jasen in zaključujem s stavkom. Tako
               jaz razumem, da se politika, ki se ne sme vtikati v vsako strokovno stvar, pa
               vendarle politika v nekem kontekstu in resnici na ljubo oblikuje in podaja strateške
               odločitve. Če jih ne potem je ne rabimo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod minister za te misli. Ura je pol sedmih, nameravali smo to sejo
               imeti do šeste ure, ampak z ozirom na številne goste in zato poklicane za to
               problematiko bi osebno predlagal, da še podaljšamo v kolikor se s tem strinjate in da
               tudi mogoče razčistimo kakšne zadeve, da bomo lažje v državnem zboru oblikovali
               stališče na seji. Besedo je želel mag. Milan Trafela. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp48">

               <speaker>MAG. MILAN TRAFELA:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik za to čast, da lahko danes prisustvujemo temu sestanku
               odbora. Prav tako tudi hvala poslanci, ki boste pač nas skušali prisluhniti. Moram
               reči, da je zelo težko priti do sestanka z ministrom s strani koncesionarjev. Vendar,
               ker je minister tudi veliko govoril o koncesijskih pogodbah bi morda še iz druge
               plati skušali osvetliti ta problem. Torej gozdno gospodarstva so nastala iz prejšnjih
               gozdnih gospodarstev, torej po zakonu o gospodarskih družbah so se preoblikovala v
               delniške družbe. In v skladu s tem potem tudi nadaljujemo dela v državnih gozdovih.
               Velikokrat se pozablja in tudi dostikrat je bila izrečena stroka in mislim in
               prepričan sem, da je tudi stroka v gozdno gospodarskih družbah. Torej ta stroka ne
               počenja ničesar kar bi sama želela, kajti zavod za gozdove je tisti, ki načrtuje za
               vse gozdove ne glede na lastništva in torej koncesionarje nadzoruje Zavod za gozdove,
               sklad in inšpekcija. Mislim, da so to trije organi, ki dejansko bdijo nad tem kako v
               gozdno gospodarskih oziroma izvajamo koncesijo in seveda treba je tudi reči ali
               želimo, ker je minister govoril skozi o koncesijski pogodbi delovršno ali koncesijsko
               pogodbo. Zakon po ... <stage>/Nerazumljivo./</stage> zemljiščih in gozdov je dal takrat na voljo,
               torej koncesijsko, zakupno ali drugo ustrezno pogodbo. In odločili smo se takrat, da
               bo to koncesijska pogodba. Vendar koncesijska pogodba v skladu z zakonom o okolju
               mora biti tudi po vsebini koncesijska. <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Torej, ker se veliko tudi sliši in tudi skuša se javnost prepričati
               to, kar je tudi minister govoril, ker izgleda, tudi on tako informiran ali pa celo
               prepričan, da seveda gozdna gospodarstva samostojno, torej brez reda gospodarimo v
               oziroma izvajamo dela v državnih gozdovih. Torej pozablja pa na to, da smo mi
               nadzorovani, da so naša osnova za izvajanje naših del, torej gozdno gospodarski
               načrti, ki se delajo za 10 let, poleg tega pa tudi moram reči, da je, torej tudi
               vsako leto do zdaj, ker še ni bilo, torej podpisane koncesijske pogodbe, čeprav bi
               morala ta biti že v letu 1996, torej so v tem kratkem času res podpisane tri, jaz po
               mojem mnenju, naj mi bo oproščeno, delovršne pogodbe.</p>
               <p>Torej ena, ker smo vse, skoraj vse, vse gozdno gospodarske družbe, gozdnega
               gospodarstva dala takrat v skladu z zakonom, tudi za sklenitev koncesijskih pogodb na
               ustrezna pristojna sodišča, nepravne oddelke, smo seveda tudi v enem primeru prišli,
               da je in to je konkretno v primeru gozdnega gospodarstva Maribor, do sklenitve
               koncesijske pogodbe, ki velja in je pravnomočna nad polovico, torej njene vsebine.
               Torej gre namreč zato, želimo poslance, torej predočiti, da večina gozdnih
               gospodarskih družb, plačujemo koncesijo, sklad je tisti, ki bi moral z nami, torej
               narediti, če že ni podpisanih koncesijskih pogodb, letne dogovore, tako da bi ne
               plačevali samo akontacijo, ampak bi imeli na tem področju do datuma, torej sklenitve
               koncesijske pogodbe, tudi urejene zadeve.</p>
               <p>Moram reči, da je v gozdno gospodarskih družbah, stroke, torej ko sem že omenil,
               tudi to so gozdarji s svojo tradicijo, torej gozdarji, ki znajo delati s svojo
               kvalificirano delovno silo v gozdovih in moram reči, da tudi ima srečo država, da ima
               take izvajalce.</p>
               <p>Zato menim, da kakršnokoli prepričanje, ki ga hoče kdorkoli vsiliti, je tisto
               prepričanje, kako bi onemogočili ta gozdno gospodarske družbe, ki so po sili zakona
               tudi tako organizirane, ki želijo tudi svoje delo pravično in tudi strokovno
               opravljati.</p>
               <p>Torej, da ne bom predolg, je pač predsednik že, torej podaljšal, zaključujem tudi z
               mislijo, da želimo, da se sklad tudi kot pogodbenim partnerjem, torej koncident pa
               koncesionar, tudi srečujeta redno in da se tudi tu izmenjata svoja stališča. Moram
               reči v primeru gozdnega gospodarstva Maribor, smo trikrat zaprosili za tak razgovor,
               do danes ga še nismo imeli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Rafela. Minister želi replicirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp50">

               <speaker>MAG. FRANCI BUT:</speaker>

               <p>No, samo dodatno pojasniti. Verjetno ste me narobe razumel. Jaz v gozdnih
               gospodarstvih ne vidim nobenih sovražnikov, ampak upam, vidim gospodarske družbe, ki
               zaposlujejo ljudi, ki imajo stroko, ki upam, da bodo čim bolje gospodarile in ki so
               usposobljene za to, da izvajajo dela v gozdovih. In jih lahko izvajajo v državnih,
               jih lahko izvajajo v privatnih. In jaz pravim, da naloga nas kot države je, da ne
               moremo biti tako neurejeni, da ne bomo imeli s komerkoli in tistim, ki izvaja dela v
               gozdu, ki ima svojega lastnika, v tem primeru se pač mi moramo preko sklada ukvarjati
               z državnimi gozdovi, da nimajo urejenih odnosov. Torej moja jasna zahteva je, da
               koncesijske pogodbemorajo biti podpisane in veste pač, eden je tisti, ki je
               koncesionar, eden je tisti, ki je koncendent. In tukaj jaz vidim, da je popolnoma
               neodveč in popolnoma brez smisla in brez veze, da se v tej državi ne vem kako
               prerekamo in prepiramo, ker so pa stvari popolnoma jasne. Mi kot država smo dolžni,
               da je z našo lastnino, za katero nam je zaupano upravljanje, dobro gospodariti.
               Tisti, ki izvajajo dela tam, pač morajo imeti ustrezno pogodbo. In mi lahko samo
               upamo, da nam redno plačujejo svoje obveze, da delajo tako kot je treba in da je pač
               seveda stvar potem, ima svoj rep in glavo. In tukaj ne vidim<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> nobene potrebe izgubljati čas. Pogodbe je treba
               skleniti, zakon dopolniti, ker ni dovolj jasen in potem tukaj je vsaka dodatna
               beseda, potem odveč. Razen strokovna vprašanja, ki pa se pravzaprav, če sem čisto
               pošten, prvenstveno ne tikajo koncesionarja, ampak se tikajo stroke in lastnikov ali
               morda sekamo premalo ali zaradi tega morda izgubljamo na kvaliteti ali kje sekamo
               preveč ali kakorkoli. To so vprašanja.</p>
               <p>In ne vem zakaj v tej državi, 10, 11 let po uvedbi demokracije, naj bi tako razumeli
               lastnino in vso zgodbo. In v tem primeru, hvala bogu, če imamo neke uspešne
               podjetnike, ki so sposobni s čim manj stroški, pa čim bolj konkurenčno, izvajati
               svoje delo. Na način in z redom in vsem ostalim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod minister. Odpiram razpravo, tudi kolegice in kolegi poslanci se lahko
               vključite v razpravo. Kot sem razumel, je želel repliko ali razpravo, dr. Krajčič.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp52">

               <speaker>DR. DARIO KRAJČIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod minister, ne verjamete dvem kilometrom, ob obdobju gradnje cest, v
               obdobju 1994-1998. Ta podatek, je podatek na podlagi poročil zavoda za gozdove. To
               nalogo so recenzirali trije redni profesorji, od katerih je en ekonomist, če ... mar
               verjamete gozdarjem, nadalje je eden od teh recenzentov prof. iz tuje univerze. Zdaj
               pa, če ne verjamete, pa ne gre za dva kilometra ali pa tri ali pa sedem, gre za
               princip. Če ne verjamete, jaz bi vas prosil, če me sprejmete, pa vam prinesem
               dokazila. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp53">

               <speaker>MAG. FRANCI BUT:</speaker>

               <p>Če dovoliš, ker sem bil izzvan. Po tem vam verjamem, samo bistvo ni v tem. Bistvo
               seveda je, da je tega premalo in to je neskončno premalo. Ampak jaz nikoli ne bom
               zastopal stališča, da v državi, ki mora nekaj narediti tudi zato, da se bo
               gospodarstvo začelo hitreje razvijati, da bomo iskali, v tem primeru več kilometrov
               cest na način, da bomo rekli, nove in nove denarje je treba dati proračunu za to, da
               bomo to lahko naredili. Če pa sem prepričan, da lahko delno to storimo tako, delno pa
               tako, da pač enostavno iščemo tudi notranje rezerve. Povedal sem kje so notranje
               rezerve. Notranje rezerve se ne more dobiti čez noč. Ampak če ne bomo iskali
               notranjih rezerv, potem smo nora država, ker enostavno bomo rekli, če hočemo več
               narediti, pa več razvijati, bomo pa dodatno dvignili DDV, pa bomo dvignili ono. Ja
               ljudje božji, saj drugače ne gre. Mi smo rekli v tej državi, da bo gospodarska rast
               na 4,6, 4,3, ampak 2 cela pa ne vem koliko, glede na gospodarsko stanje. Torej,
               toliko bolj nujno, da če hočemo zgraditi več cest, moramo sicer na eni strani seveda
               reformirati nekatera temeljna vprašanja socialne države, na drugi strani pa reči
               kakšno tudi o notranjih rezervah znotraj vseh ministrstev, ki smo.</p>
               <p>In se strinjam z vami, problem pa je ta, da je ceste zgrajenih na ta način premalo.
               Finančne vire je treba poiskati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod minister. A želi še kdo razpravljati? Kolega Janko Veber, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp55">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. No, jaz bi mogoče ministru tudi dal eden od odgovorov, ki ga je
               zastavil v svojem uvodnem nagovoru, torej da nekako mu ni bilo jasno zakaj današnja
               seja oziroma zakaj je pravzaprav namen ... gradiva, ki je danes na dnevnem redu.
               Veliko sepogovarjamo o zakonu o skladu kmetijskih zemljišč, veliko sej je že bilo za
               nami, predvsem na sejah odbora za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. Pa vendarle, če
               potegnemo in naredimo analizo, kdo je prisostvoval na teh seja, so bili zelo
               redkokdaj prisotni gozdarji, mislim pa, da lahko rečem, da celo nikoli.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Tudi sicer pomanjkanje dialoga
               med skladom in med koncesionarji je bila vedno ena od resnih opozoril, da je to tista
               pomanjkljivost, zaradi katere ne prihaja do sklenitve koncesijskih pogodb, ki seveda
               potem tudi uredijo ta odnos, da je gospodarjenje z državno lastnino res takšno, kot
               je zapisano v koncesijski pogodbi, kot je nenazadnje tudi nekako predvideno že
               dosedaj v samem zakonu. In da bo tudi prihodek samega sklada z upravljanja z gozdovi
               seveda čim večji. V kolikor so te pogodbe nesklenjene oziroma koncesije nesklenjene,
               seveda so ti izpadi bistveno večji, kot sicer, če so pogodbe sklenjene, ki pa se
               seveda tudi vsakoletno potem tudi usklajujejo, v skladu s programom, ki ga zavod za
               gozdove pripravi. Tako, da ne glede na to, da gre za 20-letno obdobje, po mojem
               mnenju je pomembno predvsem za področja, ki si želijo, da imajo neki stabilen
               gospodarski razvoj izredno pomembno pa je v nekem okolju tudi podjetje, ki lahko
               načrtuje svojo dejavnost tudi za 20 let in da seveda je to načrtovanje takšno, da bo
               zaradi vseh teh trendov, ki smo jih danes videli pri predstavitvi teh strokovnih
               podlag, takšno, da se bodo stroški pri poslovanju tega podjetja zmanjševali, da bo
               seveda konkurenčno na trgu, tako da bo tudi dobilo ustrezen trg, torej da vedno znova
               odkriva tržne niše in nove trge, tako da bo to lesno maso, od katere naj bi država
               tudi nekaj dobila seveda tudi uspel uspešno na trgu prodati. To je tisti ključni
               podatek ki smo ga tudi danes v tej predstavitvi skozi terensko sejo dobili in je
               vedno nekako tudi manjkal. Ne gre samo in zgolj za odnos sklad kot koncedent in
               gozdna gospodarstva kot koncesionar, ampak tudi sicer na delovanje trga, ki je pač
               tisti ključni, aliboš s tega lesa nekaj iztržil, ali ne. Ko si posekal, si v bistvu
               naredil strošek, ki ga pokriješ, ko prodaš les. Tako, da sam menim, da je ta današnja
               razprava in prikaz vseh teh procesov vendarle izredno pomembna predvsem s tega
               stališča in tudi prepričan sem, da bo moral biti ali pa da vsaj bo, mogoče tudi po
               današnji seji ta dialog med državo in med izvajalci dejansko bolj konstruktiven, da
               se bomo srečevali s podatki, ki so relevantni, za katerimi stroka stoji. In da se ne
               bomo recimo na odboru, kot smo se tudi čestokrat spraševali, ali so podatki, ki so
               nam bili posredovani na odboru za kmetijstvo resnično takšne narave, da jim lahko
               zaupamo. Kar nekajkrat se je zgodilo, da ti podatki seveda niso bili točni. In če ni
               drugega, bomo s to analizo, ki je tukaj narejena, seveda lahko naredili vendarle tudi
               neko primerjavo pri delu odbora. Se pa tudi strinjam s pobudo, da je mogoče treba to
               raziskavo celo nadaljevati, razširiti in raziskati še, pri posameznih področjih še
               detajlnejšo problematiko, ki pač ni bila zapopadena v tem gradivu.</p>
               <p>Predvsem se pa tudi strinjam s tem, da je potrebno iskati racionalizacijo, ne samo
               na strani gozdnih gospodarstev, ampak tudi sicer v delovanju državne uprave. In
               seveda, nenazadnje, tudi pri samem skladu kmetijskih zemljišč.</p>
               <p>Če bo ta trend dejansko skupen in usklajen, potem bo najbrž da izplen s tega
               državnega bogastva resnično takšen, da bo večji in ga bomo lahko vlagali v razvoj,
               tako v izgradnjo gozdnih cest, kot seveda tudi v druga področja. S tem problemom
               mislim, da se bomo morali prej ali slej srečati in tudi oblikovati, se strinjam,
               zakon v to smer, ki bo to tudi omogočal. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala kolega Veber. Še kdo želi razpravljati? Kolega Slavko Sok, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp57">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz ne bi želel razprave, ker je bilo dosti o tem povedano. Ampak
               vseeno me pa od poslancev zanima, zakaj niso podpisane koncesijske pogodbe? Torej, to
               so predstavniki gozdnih gospodarstev, ki so pač dobili po zakonu to 20-letno najemno
               razmerje in za katerega smo sedaj <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> slišali, da ga ni možno spremeniti, bi vseeno mogoče predlagal, da bi
               k predlogu prišel ta zakon ponovno v obravnavo, se pravi v tretjem branju v državni
               zbor, dobili ta odgovor, zakaj te koncesijske pogodbe niso podpisane, čeprav razumem,
               da so tudi sedaj, ne vem koliko let po uveljavitvi zakona podpisujejo. To je eno
               vprašanje.</p>
               <p>In drugo. Zanima me, kar nisem dobil s te dolge razprave niti približnega odgovora.
               Ali je ta prihodek, ki ga plačujejo danes gozdna gospodarstva državi kot koncesijsko
               nadomestilo zadovoljivo? Ali bi lahko in sicer koliko pričakuje recimo sklad s tega
               naslova, da bi moralo gozdno gospodarstvo prispevati v proračun Republike Slovenije.
               Saj ta razprava se mi zdi nekakšno vrtenje okoli vrele kaše brez konkretnih
               odgovorov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Sok. Zdaj bi predlagal tako, ker sem kar nekaj rok zagledal v tem
               trenutku oziroma že prej, bi predlagal, da še verjetno ima tudi kakšno vprašanje
               kolega Franc Sušnik. Nato pa bom dal besedo direktorici sklada, nato pa mag.
               Trafeli<stage>(?)</stage> in še državnemu sekretarju. Prosim, kolega Sušnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp59">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani gospod minister, spoštovani vsi! Danes se
               pogovarjamo o gospodarjenju s 25% oziroma četrtino najkvalitetnejših gospodarskih
               gozdov v Sloveniji. Iz navedb gospoda dr. Krajčiča je bilo razvidno, da se od leta
               1994 naprej koncesnina oziroma tisto, kar država neposredno dobi od tega naravnega
               državnega bogastva z leta v letozmanjšuje s takim trendom, da bo čez dve leti treba
               upravnikom teh gozdov plačati. Ne, da se kaj dobi, ampak da se plača. Če bomo hoteli,
               da se bo s tem gospodarilo. Podatki so zdaj kar točni. Tudi tisto, kar je bilo na
               odboru za kmetijstvo, je danes gospod Krajčič s svojimi diagrami ponazoril. Gre za
               nominalno padanje koncesijskih dajatev z indeksom, mislim da je 390 na 70, toliko kot
               sem uspel prebrati. Zato zdaj sprašujem, bom rekel tako malo bolj provokativno in
               naivno vprašanje, kdaj, gospod minister ocenjujete, da bo država dosegla vsaj
               nominalni nivo koncesijskih dajatev z leta 1994. Mi nikakor, nobena obrazložitev ne
               more pojasniti tako drastičnega pada koncesijskih dajatev, ker nenazadnje vsi skupaj
               živimo v Sloveniji, vemo, kako se razvija trgovina z lesom, kako se gospodari z lesom
               tudi v privatnem pa še kakšnem drugem sektorju. Dajte mi povedati kdaj, na osnovi
               tega, kar je bilo že povedano, da je bilo nekaj koncesijskih podatakov, bomo po 10.
               letih, po tako drastičnem padcu koncesijskih prihodkov dosegli vsaj nominalno
               vrednost oziroma nominalni nivo koncesijskih dajatev z leta 1994. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Sušnik. Prosim, če bi lahko bili v bodoče krajši in bolj jedrnati.
               Direktorica, gospa Marija Cukova prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp61">

               <speaker>MARIJA CUK(?):</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Bom kratka. Glede na to, da smo že velikokrat sedeli na isto temo.
               Vsakič, ko smo obravnavali zakon o spremembi oziroma spremembe zakona o skladu in
               tudi naše letno poročilo nadzornega odbora. Na tem mestu bi zopet želela podati še
               eno novo informacijo, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ki je
               nastala v tem času, predvsem na mnenje gospoda Vebra, da smo dobili iz računskega
               sodišča oziroma revizijske hiše za leto 2000 podano pozitivno mnenje o poštenosti
               izkaza poslovanja. Tako da o dvomljivosti naših podatkov bi lahko prosila, da v tem
               primeru se je to potrdilo in ne nazadnje sem tudi jaz odgovorna za podatke, ki jih
               posredujem vam in ostalim, da so pošteni in tudi pravični ter izkazujejo pravilen
               delež prihodkov, odhodkov in tako dalje.</p>
               <p>Vsekakor poanta vsega je pravzaprav ta, da bi želela enkrat zaključiti s tem nekako
               vpitjem v nebo, da država dobi premalo denarja iz teh gozdov. In ne nazadnje
               koncesionarji, ki pač vsak posamezen, ker govorimo o štirinajstih, vsak ima različne
               površine v koncesijskem razmerju, različno sortimentacijo, različna sečnja, različna
               izvajanja dela, se izvajajo v vseh teh področjih, in vsako posamezno gozdno
               gospodarstvo je z nami posamezen partner. In ne bo držalo, da se mi z njimi ne
               pogovarjamo, in ne bo držalo, da z njimi ne poskušamo urejati odnosov.</p>
               <p>Rekla bi, da sem pravzaprav res vesela, da je sodišče odločilo o vsebini prvikrat in
               da je v bistvu določilo in sprejelo vsebino koncesijske pogodbe, takšno kakršno smo
               predlagali, v skladu z zakonom in v skladu z uredbo. In na osnovi te določitve
               vsebine, ki jo je določilo sodišče, smo pristopili k podpisovanju koncesijskih
               pogodb. Res je, da vsa gozdna gospodarstva se verjetno ne bodo strinjala s takšno
               vsebino. In tudi ni zopet na naši strani, da bomo mi lahko prisilili nekoga od
               predstavnikov gozdnih gospodarstev, da bodo takšno vsebino tudi podpisali. Mislim, da
               je pa vzorčni primer, da je do neke odločitve le prišlo in da ta določena posamezna
               gozdna gospodarstva so že prevzela to odgovornost in tudi sama pristopila k takšnemu
               načinu poslovanja, k dobremu partnerskemu odnosu.</p>
               <p>Tudi danes na tem terenu, kjer ste, z njimi nimamo sklenjene koncesijske pogodbe in
               ne me vprašati, kdaj bo; upam, da bo to danes apel tudi za dobro sodelovanje vnaprej
               in za bodočnost in sklenitev koncesijske pogodbe. Tudi gozdno gospodarstvo Maribor,
               gospod Trafela, kakorkoli že obravnava, bo v kratkem verjetno na sodišču, ampak kljub
               vsemu bi želela, da bi na tem mestu tudi vsi skupaj si dali neko obljubo, zagotovilo,
               da bomo upoštevali ta pravila in da bomo na osnovi teh tudi poskušali delovati
               naprej, v smislu, tako kot je predhodno povedal in podal tudi minister.</p>
               <p>Znesek sredstev, ki se je od leta 1994, kakor smo videli, do lanskega leta v bistvu
               prepolovil; mislim, da je to res veliko vprašanje, zakaj in čemu. In da ne nazadnje
               je vsekakor skrb in trud sklada kot nekako zastopnika države na tem mestu tista, da
               želimo pravzaprav dobiti tisto, kar državi pripada in prav nič več. Vsaka delniška
               družba pač sigurno želi poslovati z dobičkom, smo videli, da so uspešno poslovali,
               poslujejo dobro, ampak zopet država pač naj dobi tisto, kar nekako ji pripada v
               skladu s pravili igre, ki smo si jih dorekli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replicirati želi kolega Janko Veber, nato pa dobi besedo mag. Trafela.
               Prosim, kolega Janko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp63">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala. Samo kratko, ali replika ali pa dopolnilo.</p>
               <p>Torej, moja prizadevanja pri razpravah poročil nadzornega odbora o poslovanju sklada
               so bila vedno naravnana v to smer, da se odpravijo nepravilnosti in da seveda pride
               poslovanje sklada na nivo, ki bo nesporen. Tako da če je računsko sodišče odločilo,
               da je dalo pozitivno mnenje k poročilu nadzornega odbora, sem s tem tudi sam
               zadovoljen, to mi je bil vedno tudi cilj.</p>
               <p>Dejstvo pa je, da smo med gradivi na odboru dobili tudi podatke, ki pa seveda so
               bili na moj predlog potem, pač odločitev odbora je bila taka, da mojega predloga ni
               podprl, da nadzorni odbor ne pregleda tudi teh podatkov, ki smo jih dobili zraven, ob
               tistih, ki jih je dajal nadzorni odbor. In tu, seveda, sem imel v mislih predvsem te
               podatke, ki so bili pa ključni pri oblikovanju mnenj poslancev, ali se odločamo za
               takšno vsebino zakona ali drugačno.</p>
               <p>Tako da tudi današnji podatki, mislim, da lahko samo pripomorejo k temu, da lahko
               nekatere primerjave resnično naredimo in potegnemo potem oziroma si oblikujemo neko
               jasno stališče do posameznih rešitev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Veber. Mag. Trafela, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp65">

               <speaker>GOSPOD MAG. TRAFELA:</speaker>

               <p>Hvala. Moram se le oglasiti še enkrat mogoče malo z repliko.</p>
               <p>Seveda, ko smo gledali to predstavitev te raziskovalne naloge dr. Krajčiča, je morda
               gospod poslanec malo samo gledal tisti del, kaj dobi država, ni pa gledal tistega
               dela, kar je zmanjševanje cen in pa hkrati tudi zmanjševanje stroškov. To se pravi,
               tu gre eno z drugim, in je čisto <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> normalen rezultat tega zmanjšanja dajatev za
               koncesijo.</p>
               <p>Da pa je nezaupanje med skladom kmetijskih zemljišč in gozdov in pa med
               gozdnogospodarskimi družbami, je pa tudi dokaz to. Vi veste, da mi, vse delniške
               družbe imamo torej obvezo revizijskega pregleda in tudi poročila, podobno kot
               računsko sodišče v skladu kmetijskih zemljišč in gozdov. Seveda ni nam pa razumljivo,
               da je sklad kmetijskih zemljišč in gozdov v nekaterih gozdnih gospodarstvih poslal še
               super revizijo ali pa revizijo po svojem izboru, in seveda nam s tem skušal, s tem
               nas še ponovno prepričati, kako nekaj ni v redu. Jaz sem predsedniku oddal tudi to
               revizijsko poročilo in lahko tudi iz zaključkov vidite, da poslujemo v gozdnem
               gospodarstvu Maribor pošteno in pravilno, torej ne samo do predpisov, ampak tudi do
               sklada kmetijskih zemljišč in gozdov.</p>
               <p>In če se na koncu predstavim - oprostite, nisem se prej - jaz tukaj danes pač
               predstavljam predsednika upravnega odbora splošnega združenja gozdarstva pri
               gospodarski zbornici, v drugi vrsti pa kot direktor gozdnega gospodarstva Maribor.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Trafela. Državni sekretar, gospod Strle želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp67">

               <speaker>GOSPOD STRLE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Mogoče bi še na temo organizacije gozdarstva
               kakšno besedo povedal.</p>
               <p>Namreč vsi tisti, ki se ne ukvarjajo z gozdarstvom, sem prepričan, da težko razumejo
               sedanjo organizacijo gozdarstva.</p>
               <p>Dejstvo je, da je po letu 1993, ko smo sprejeli nov zakon o gozdovih, torej so se
               pojavili kar štirje novi subjekti. Na eni strani so nastala gozdna gospodarstva kot
               delniške družbe, na drugi strani so se izločile kmetijsko-gozdarske zadruge, na
               tretji strani zavod za gozdove Slovenije in kasneje seveda je nastal še sklad
               kmetijskih zemljišč. Se pravi, iz enega enotnega subjekta, ki je pač gospodaril s
               temi gozdovi, ne vem, dobrih 30, 40 let, so se pojavili štirje novi subjekti.</p>
               <p>Dejstvo je, da ima vsak od teh subjektov svojo pozicijo, svoje cilje in vsak od teh
               subjektov se seveda želi, torej želi te pozicije tudi obdržati na tak ali drugačen
               način.</p>
               <p>No, seveda, po sprejetju zakona o kmetijsko-gozdarski zbornici je nastal še en nov
               subjekt, ki se bo pravzaprav v nekem smislu ali po nekem segmentu ukvarjal z
               gozdarstvom. Tako sedaj prihajamo v situacijo, da imamo pravzaprav v državnih
               gozdovih neko dvojno službo, mislim, službo, če tako govorimo, na eni strani z njimi
               gospodari sklad, na drugi strani je to torej zavod za gozdove Slovenije, ki pač
               načrtuje in ima tudi nek pogodben odnos s skladom, na drugi strani pa se bo zdaj spet
               pojavila ena nova situacija, ko bomo imeli v bistvu tudi v privatnih gozdovih na nek
               način dve vrsti službe.</p>
               <p>Seveda, jaz bi se v tej debati priključil na tisto, kar je minister rekel - nekega
               dne bomo morali torej začeti razmišljati tudi o racionalizaciji. Racionalizaciji,
               torej kaj se da v vseh teh subjektih, ki so se sedaj pojavili v takšni ali drugačni
               obliki, racionalizirati. Dejstvo je, da nekateri od teh subjektov so izpostavljeni
               trgu, drugi so manj izpostavljeni in so tako posredno ali pa neposredno nekako pod
               državno kapo. No, jaz tudi po sedanjih razgovorih in dogovorih sem ugotovil, da
               kakšne posebne pripravljenosti po kakšnih revolucionarnih spremembah ni pri nobenem
               od subjektov. In kot sem že povedal, vsak bi želel na nek način torej svoj status
               obdržati. Dejstvo pa je, da bomo morali v bodoče razmišljati v tej smeri, kaj se da
               racionalizirati, kaj se da poenostaviti, katere službe se podvajajo, katere funkcije
               se podvajajo, in v tem smislu tudi ukrepati.</p>
               <p>Med drugim je torej naš urad, torej v okviru crpa, tudi recimo prej smo govorili o
               zavodu za gozdove, dal raziskovalno nalogo, kjer bomo proučili, katere od tistih 25
               nalog, ki jih sedaj opravlja zavod, se dajo na nek način tudi, ne vem, podeljevati,
               ne vem, koncesionarjem oziroma drugim fizičnim in pravnim osebam, kakor to določa
               zakon o gozdovih.</p>
               <p>Skratka, v bodoče se bomo morali na vsak način potruditi, da bi poskušali ta
               gozdarski sistem poenostaviti. Jaz verjamem, da ga večina, še enkrat poudarjam,
               večina ljudi, ki se s tem gozdarstvom ne ukvarjajo, ne razume in verjamem, da ga tudi
               poslanci ne razumejo, če se s tem krepko ne ukvarjajo. In če še enkrat, recimo,
               gledam področje državnih gozdov, mi pravzaprav na nek način sploh nimamo evropsko
               primerljivega sistema gospodarjenja z državnimi gozdovi. Če pogledate vse ostale
               države v Evropi, pa tudi našo sosednjo državo Hrvaško, torej imajo na področju
               gospodarjenja z državnimi gozdovi bodisi organizirano neko delniško družbo, recimo
               primer je Avstrija, Bundesforsta, ki je sicer v večinski lasti, ampak vendarle mora
               gospodariti po načelu tržnih zakonitosti, <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> potem je recimo primer Irske, Kojlit, ki je tudi zelo uspešna delniška
               družba, ravno tako, bi rekel, v državni lasti, na Hrvaškem imamo na tem področju tako
               imenovane Hrvatske šume, še najbolj pa je mogoče primerljiv bavarski sistem, kjer
               pravzaprav z državnimi gozdovi gospodari pravzaprav ta gozdna uprava, kar je v našem
               primeru Zavod za gozdove. Torej, mi tudi bomo morali začeti razmišljati o
               racionalizaciji nalog in tudi o racionalizaciji institucij, zlasti tistih, ki so
               posredno ali pa neposredno vezane na proračun. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvale lepa, gospod državni sekretar. Sedaj pa je prišel končno na vrsto za besedo
               predstavnik gozdnega gospodarstva Postojna, gospod Kovač. Ali je prav tako? Prosim.
               Nato pa bi počasi poskušali zaključiti, ker ura je že... Da, besedo dobi še direktor
               podjetja Grča, nato pa še kolega Franci Rokavec. Prosim, gospod Kovač.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp69">

               <speaker>GOSPOD KOVAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane poslanke, spoštovani poslanci, spoštovani
               gospod minister. Jaz bi želel tukaj odgovoriti na zelo eksaktna vprašanja, in sicer
               zakaj niso podpisane koncesijske pogodbe, kolikšno rento ali pa koncesnino pričakuje
               sklad in pa kdaj bo država koncesionarjem plačevala - tako sem tudi razumel gospoda
               poslanca.</p>
               <p>No, bi najprej odgovoril na prvo, zakaj koncesijske pogodbe niso podpisane. Vsi se
               spominjate, ko je bil sprejet zakon o skladu kmetijskih zemljišč in gozdov, to je
               bilo leta 1993, ki je tudi predvidel, da se, kot je bilo že danes povedano, z bivšimi
               upravljavci sklene ali zakupna ali koncesijska ali druga ustrezna pogodba. Vsi se
               tudi spominjate, da ni bilo nikakršne volje, da bi dejansko prišlo do ene izmed teh
               pogodb.</p>
               <p>Vse to se je vleklo do leta 1996, ko smo morali gozdna gospodarstva zaradi različnih
               pritiskov zadevo si priboriti na ustavnem sodišču, kjer je ustavno sodišče določilo,
               da je treba s koncesionarji eksplicitno skleniti koncesijske pogodbe. No, seveda po
               letu 1996, ko je prišla sprememba tega zakona o skladu, je bila izdana tudi uredba,
               ki je definirala, kako naj bi te koncesijske pogodbe izgledale, odnosno kakšen bi bil
               sistem upravljanja s koncesionarji. Leta 1996 je tudi vlada sprejela sklep,
               eksplicitno ga je napisala, da morajo s koncesionarji na osnovi tiste uredbe se
               skleniti koncesijske pogodbe, in ponovno, kljub sklepu vlade, sklad ni hotel skleniti
               takih pogodb. Sledilo je leto 1997, sledilo je leto 1998, 1999, leto 2001 in nobeno
               leto enostavno, kljub polemikam v časopisih, kljub polemikam, ki so bile na različnih
               koncih do teh koncesijskih pogodb ni prišlo.</p>
               <p>No, ampak zanimivo je bilo avgust leta 2000, ko je prišlo do hitre spremembe uredbe,
               ki je bila pa tista prava uredba, ki moramo prav takoj podpisati vsi koncesionarji
               koncesijske pogodbe. Poglejte. Ta uredba, mi smo dali izdelati tudi študijo, podraži
               stroške gospodarjenja z državnimi gozdovi za okoli 18%. Taka uredba je neživljenjska.
               Poglejte. Ta uredba ni namenjena samo gigejem, ta uredba se tiče tudi kompletne lesne
               verige, lesno predelovalnih podjetjih. Ali si zamislite, da se les podraži v teh
               razmerjih, ko ugotavljamo, da na evropskem trgu padajo cene drastično, da ima Evropa
               ta hip presežkov lesa za okoli 30 milijonov kubikov, da v Sloveniji cene lesa
               porastejo za 18%. To bo bankrot, že itak zbankrotirane lesne predelave, ki pa v
               slovenskem prostoru pomeni rank lestvico po številu zaposlenih, številko dva - se
               pravi druga najbolj pomembna panoga.</p>
               <p>Tako da sem prepričan, da če je dobra volja, če je pozitivna energija, da naredimo
               sistem, ki bo, kajti gegeji so samo slovenska podjetja, ki zaposlujejo ljudi iz
                  podeželja<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> v prenekaterih
               vaseh je na gegejih zaposlenih preko 50% ljudi, ki živijo v tistih vaseh. Mora biti
               pozitivna volja, da bomo naredili sistem, ki bo v korist podjetjem in v korist
               državi. To so popolnoma logične zadeve.</p>
               <p>Druga zadeva, koliko pričakuje sklad. Poglejte. Ni prispevek teh gozdarskih podjetij
               samo plačilo koncesnin. Povedano je bilo v razpravi, da ta podjetja plačujejo okoli 2
               milijardi in 200 milijonov prispevkov davka na dodano vrednost in ostalih dajatev
               državi. K temu je treba prišteti tudi kompletni znesek dohodnin, ki ga ni upošteval
               notri, se pravi za cirka 2000 ljudi, če to prištejemo, plačujejo gozdarska podjetja
               preko 5 milijard v slovenski proračun. Jaz mislim, da je cilj naše države, da
               ustvarimo dobra, uspešna podjetja, da ne bodo šla v bankrot tako, kot je prej
               minister rekel za letalsko družbo Subema<stage>(?)</stage>.</p>
               <p>Sedaj pa še odgovor na tretje vprašanje. Res da bi rekel, cene padajo, pada tudi
               prispevek koncesnine. Vendarle je tako, veste, te zgodbe so vedno v neki sinusoidi.
               Vendarle zadevo je treba tudi drugače jemati. Noben se ne vpraša, zakaj je
               sortimentna sestava v naših slovenskih državnih gozdovih, kjer je gospod rekel, da so
               lipni, je drastično padla. To je vprašanje, ki se ne tiče samo koncesionarjev, ampak
               vseh nas, ki smo tukaj, ki smo odgovorni, vi, kot zakonodajalci, mi, kot tisti, ki
               moramo skrbeti, da podjetja dobro poslujejo in da plačujemo državi vse prispevke.</p>
               <p>Tudi padec etatov, ki so padla "vis-a-vis" leta 1994 odnosno 1993 za več kot 30%, so
               nekorektna dejanja, pa so imela polno političnega ozadja. Poglejte. Švica seka okoli
               65 do 70% prirastka, pa je poznana v Evropi kot najbolj ekološka država. Pri nas
               sekamo 45% prirastka. To so zadeve, ki se jih moramo iz čisto narodno-gospodarskega
               stališča zelo konkretno vprašati.</p>
               <p>Drugače pa, ker sem že pri besedi, samo še sekundo. Poglejte. Polno velik balon se
               je naredil od teh gigejev, kot da so to ne vem kakšna podjetja, da ne plačujejo
               koncesnin. Poglejte. Od leta 1994 pa do leta 2001, vsako leto so koncesionarji
               plačali vse prispevke, tudi koncesijske dajatve. Vendarle v tej državi imamo polno
               koncesionarjev. Poglejte Vsi tisti, ki imajo recimo pitno vodo, črpanje, vsi tisti,
               ki imajo termalne vrelce, vsi tisti, ki imajo peskokope, pa ne vem kakšne Postonjske
               jame itn., vsa ta leto niso v slovenski proračun plačali koncesijskih dajatev, niti
               prebite pare.</p>
               <p>Jaz sem prebral, ne vem v katerem časopisu, enega izmed proizvajalcev vode, ko je
               rekel: "Če bi državi plačali samo pet tolarjev od kubika vode, bi dali državi na leto
               okoli 2 milijardi tolarjev." Se pravi, da imamo v tej državi nekaj hudo narobe in vsi
               vidimo samo te uboge gozdarje, ki imajo najtežje delo, rudarstva ni več, drugo
               poznano pa vsem, da drugo najbolj zahtevna delovna intenzivna panoga je gozdarstvo,
               da imamo delovne invalide, da moramo sami reševati delavne invalide, nobenega nič ne
               zanima. Toliko, predsednik, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Kovač. Res, kolegice in kolegi, je pozna ura. Direktor, Južniču, želim,
               da besedo, prosim na kratko, medtem pa lahko kolega Rokavec še premisli, če se bo
               odpovedal besedi, da bi zaključil. Še predstavnik sklada ima repliko. Torej, gospod
               Južnič, besedo imate, potem pa replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp71">

               <speaker>GOSPOD JUŽNIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom zelo kratek. To, kot mislim, da se mora spodobiti za tiste, ki
               smo gostitelji, da bo potem lepše. Rad bi samo nadaljeval tisto, kar je gospa
               direktorica začela. Želja po tem, ker smo že danes tukaj, da bi tudi mogoče
               sodelovali naprej. Jaz sem zelo vesel, če se bo to zgodilo, žal, v dveh letih, kar je
               gospa direktorica se nismo nikdar sestali, niti nikdar po telefonu pogovarjali.Od
               lanskega aprila pa tudi nihče iz sklada, iz vodstva ni prišel ali pa mi nismo prišli
               tja. Tako, da vprašanje <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               zakaj ne sklenemo koncesijske pogodbe, je čisto enostavno, ali pa sploh kakšnega
               dogovora. Sploh se ne dogovarjamo, ker ni interesa. Ali pa nimajo gospodje časa - jaz
               ne vem. In jaz res apeliram na direktorico. Dajmo se dobiti in začeti pogovarjati.
               Tako kot pri poslu. Lahko smo zelo različnih mnenj, ampak na koncu, če ga bomo hoteli
               narediti, bomo morali nekaj uskladiti. Dajmo se začeti pogovarjati. Res bi sprejel to
               željo in apel, kot je gospa rekla: "Jaz sem tudi za to." Samo toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod direktor. PRedstavnik sklada, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp73">

               <speaker>GOSPOD NABERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da je bilo par stvari iznešenih, na katerih bi bilo treba vsaj
               nekaj pojasnil dati. Pa če bi se najprej oprl na koncesijske pogodbe.</p>
               <p>Dejstvo je, da je z letom 1969 nastopilo koncesijsko razmerje in da seveda do
               podpisa pogodb ni prišlo zaradi tega, ker so bile nekatere stvari, nekateri elementi
               v sami pogodbi sporni in se jih pravzaprav ni dalo med koncedentom in koncesionarjem
               dogovoriti. Zaradi tega so se te pogodbe določale preko sodišč.</p>
               <p>V letu 2000 je dejansko prišlo do dopolnitve uredbe o koncesiji. Dopolnitve. To se
               pravi, uredba ni bila spremenjena, ampak je bila dopolnjena v tistih delih, kateri so
               bili sporni. Zaradi tega pravzaprav ni bilo več spornih vprašanj, zaradi katerih
               pogodbe ne bi podpisali. Ponavljam, sodišče je pred kratkim v Celju sprejelo vsebino
               koncesijske pogodbe. Del pogodbe je sprejelo tudi v Mariboru. Na osnovi tega smo mi
               pravzaprav ponudili koncesionarjem podpis koncesijske pogodbe in so jo trije že
               podpisali. Jaz ne vidim več nobenega razloga, da teh koncesijskih pogodb ne bi
               podpisali. Upam, da bo osnova za gospodarjenje v letu 2002 podpisana koncesijska
               pogodba, ker brez tega naprej gospodariti, brez urejenih razmer.</p>
               <p>Poleg tega moram reči tudi to. Moram reči, da smo z nekaterimi koncesionarji o
               letnem programu in o letnih obveznostih drug do drugega dogovorili, da smo to
               dogovorili z 8 podjetji in da danes seveda tu, na tem zboru niso vsi predstavniki
               vseh podjetij, s katerimi se sklad dogovarja in ima odnose z njimi tudi urejene. To
               se pravi, da se pač tu pravzaprav premlevamo najbolj kritične in najbolj sporne
               zadeve. Jaz mislim, da bi bilo prav, da se dejansko pristopi k dogovorom, da tudi
               gospod direktor s Kočevja, ki v državnih gozdovih seka 150.000 kubikov lesa, da bi
               lahko tudi videl potrebo, da pride, pa se določene zadeve dogovori. Sklad je
               predstavil plan gospodarjenja z gozdovi, ga poslal. Lahko bi dobil tudi konkreten
               dogovor, na osnovi bi se potem dogovarjali. Jaz mislim, da bo do dogovora moglo
               priti, da je zdaj pred vrati podpis koncesijskih pogodb in da se bodo s tem zadeve v
               nadalje uredile.</p>
               <p>Kar se pa tiče plačila, moram reči, da bi lahko tudi nekatere vprašal oziroma bi
               bilo prav, če bi tu pred zborom povedali, koliko plačujejo koncesijske odškodnine za
               posekan les. Pa da ne bom navajal podatkov, za katere bi mi potem... Jaz takih
               podatkov ne morem povedati, ki bi vam bili všeč. Podatki so bili preverjeni po
               računskem sodišču. Sklad lahko še enkrat vse podatke, ki jih imamo objavi še enkrat,
               javno. Pa si jih vsak prebere in si jih potem po svoje interpretira. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Nabernik. Prislužili ste si dve repliki. Eno od gospoda Kovača in eno
               od gospoda Južniča. Pa še Rokavec želi besedo. Prosim, če lahko čisto na kratko
               replike. Očitno je, da bo še potrebnih več kot 3 ure, da bomo prišli do tistega, kar
               bi vsi skupaj želeli. In če smo mi kot odbor danes tukaj v Kočevju kaj pripomogli k
               temu, da se ti pogovori začeli, bomo zelo veseli. Prosim, gospod Kovač, nato pa
               gospod Južnič, nato pa kolega Rokavec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp75">

               <speaker>GOSPOD KOPAČ:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala lepa. Poglejte, govori se, da so podpisane tri koncesijske
               pogodbe. Res je. Tri koncesijske pogodbe so podpisane. Podpisali so jih gozdno
               gospodarstvo Murska Sobota, kmetijsko gozdarska zadruga Gornja Radgona in pa <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> GG Nazarje. Vendarle moramo
               povedati, zakaj so jih podpisali, te koncesijske pogodbe. Zaradi tega, ker Murska
               Sobota dela z veliko izgubo. Zaradi tega, ker gospodarjenje z državnimi gozdovi skozi
               vsa leta prinaša izgubo in jih sklad, bi rekel s tekoče rente z ostalih področij
               Slovenije poravnava to razliko. Isto je pri kmetijsko gozdarski zadrugi Gornja
               Radgona. Gozdno gospodarstvo Nazarje je pa podpisalo pogodbo za to, ker bo v kratkem
               vrnilo gozdove cerkvi. In to 98%. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Zdaj je nastala situacija, da ne bo konca, če bomo šli tako. Jaz bom zdaj odločil
               takole, da bom dal končno besedo ministru, ker bo minister tako ali tako moral vas
               poklicati skupaj in bo on tudi dal še kakšno direktivo. Upam, da mi ne boste
               zamerili, da sem tako odločil. Prosim, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp77">

               <speaker>MAG. FRANCI BUT:</speaker>

               <p>Čakajte, tole izgleda vse skupaj malo hecno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Pa minister tudi ne sme biti predolg.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp79">

               <speaker>MAG. FRANCI BUT:</speaker>

               <p>Ne, ne bo. Bom pa zelo jasen. Jaz sem vas sklical, gozdna gospodarstva. Tako, da sem
               imel sestanek z vami. In tudi ob prisotnosti sklada. Tako, da moj namen je, da ta
               zadeva mora biti urejena. Jaz mislim, da zdaj se bomo pa vsi skupaj nehali hecati, po
               domače povedano. Zato, ker ta država ima 360 ali ne vem koliko tisoč hektarov gozdov,
               ki so v državni lasti, ima sklad, ki je zadolžen da upravlja s temi gozdovi. In pač
               imamo zakon, kakršen pač je, na osnovi katerega imajo pač gozdna gospodarstva pravico
               do toliko in toliko let koncesijskega razmerja. Kar pa ne pomeni, da moramo imeti
               neurejeno stanje. Zato je moja naloga, kot ministra in verjamem, da državni sekretar
               tukaj ima glavno ključno izvedbeno nalogo, da se zahteva, da morajo biti do konca
               leta podpisane vse koncesijske pogodbe. Zato, ker država, ki je vestna ne bo
               dopustila, da bo imela več 100.000 hektarov gozdov, ki so njena last kar tako nekje
               na zraku. Ali si predstavljate, da imamo mi privatno lastnino nekje v Ribnici ali pa
               v Kočevju, pa bi rekli "me pa nič ne briga, da bomo 10 let vlekli, kaj se bo s to
               zadevo zgodilo". Pa saj bomo mi že vse izgubili zdavnaj. To pomeni, da tukaj sploh
               nobene diskusije ne more biti. Pogodbe se morajo skleniti. Pika. Kar pa ne pomeni, da
               bo enostavno koncesionar rekel "pogodba bo taka, ali pa je ne bo". Tukaj je treba
               najti dogovor in kompromis. Tudi to je druga pika. To ne pomeni, da 20 let
               koncesijskega upravičenja na osnovi zakona pomeni, da si lahko koncesionar izbere
               koncesijsko pogodbo. Jaz kot minister ne morem več dopuščati, da se lahko v tej
               državi leta in leta neurejene stvari glede lastnine in glede izkoriščanja državne
               lastnine dogajajo. Zato mislim, da pri toliko odraslih ljudeh se morajo do konca tega
               leta skleniti koncesijske pogodbe in pika. In država mora torej pobratitisto, kar
               lahko pobere. Država želi pobrati čim več. Seveda boste vi želeli plačati čim manj.
               Najti je treba neki ustrezen dogovor in vi morate potem to plačevati, da bi država si
               dovolila, da bo 360.000 hektarov gozda na trgu ponujala tako, da bo imela na koncu
               izgubo. To je seveda nedopustno. Potem bi v tej državi rekli, da je vsaka lastnina
               totalno nesmiselna. Potem bi nekdo rekel... Tudi besede ne sme nihče reči glede
               denacionalizacije, da se nekaj nazaj daje, če pa potem tisto, kar ima država v lasti
               prinaša samo izgubo. Tako, da jaz kot minister zagotovo ne bom več tega trpel, da bi
               se tukaj stvar tako neurejeno izvajala. Jaz mislim, da je treba postaviti rok. Do
               konca leta se morajo skleniti koncesijske pogodbe. Pika. In koncesijske pogodbe
               morajo biti osnova za red in disciplino na tem področju. Če koncesijske pogodbe niso
               sklenjene, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> kar pa pomeni
               seveda en korekten kooperativni dogovor, ja v tem primeru je treba pač ugotoviti, da
               moramo iskati neke nove koncesionarje. Oziroma ugotoviti, kaj je narobe z
               upravljavci. Z enimi in drugimi. In tukaj je vsaka diskusija v sramoto tej državi in
               nam, ki v njej sedimo. Ve pa se. Koncesionarji niste lastniki. Sklenili boste
               pogodbo, izvajali boste svoje delo za to, da boste lahko koristili državno lastnino,
               boste nekaj plačali. To je koncesija. Država pa mora vedeti, da mora njeno lastnino
               nekdo upravljati in gospodarsko izkoriščati. Pika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod minister. Jaz sem to razumel, da se boš tudi sam zavzel, da bo do
               konca leta prišlo do podpisa teh pogodb. Sedaj pa sprašujem kolega Francija Rokavca,
               ali še vztraja na razpravi, ali je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp81">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Minister je dal zadnjo besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKGIP-Redna-018-2001-11-08.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegice in kolegi in vsi, ki ste bili vabljeni na sejo. Zahvaljujem se
               vam. To sejo s sklepi bomo tudi še mi... Čaka nas še nadaljevanka na seji odbora. S
               sklepi in stališči in povzetki teh razprav boste vsi, ki ste danes tukaj tudi
               seznanjeni. Hvala lepa.</p>
               <stage>(Seja je bila zaključena 8. novembra 2001 ob 19.23 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
