<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kulturo šolstvo mladino znanost in šport</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">F3D8FEE249AD78D9C1256A730025F9A9</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">9DDB691EAD3BD095C1256A7F002AB38F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=9DDB691EAD3BD095C1256A7F002AB38F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.OZKŠMZIŠ" n="007">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-07-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.OZKŠMZIŠ">
                        <orgName key="OZKŠMZIŠ">Odbor za kulturo šolstvo mladino znanost in šport</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRAŽVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KULTURO, ŠOLSTVO, MLADINO, ZNANOST IN ŠPORT</stage>
            <stage type="session">7. seja</stage>
            <stage type="date">(3. julij 2001)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Rudolf Moge, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.08 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Prav lep pozdrav. Pričenjam zadnjo predpočitniško sejo odbora za kulturo, šolstvo,
               mladino, znanost in šport. Opravičila sta se dva poslanca, to je gospod Tone Partljič
               in gospod Samo Bevk. V tem trenutku smo tudi sklepčni.</p>
               <p>Predlagam tak dnevni red, kot ste ga dobili s sklicem seje. Bi kdo želel še
               dopolniti ta dnevni red? V kolikor ne, potem smatram, da lahko delamo po naslednjem
               dnevnem redu.</p>
               <p>Smo pri <title>1. TOČKI DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKA 6. SEJE ODBORA.</title>
               </p>
               <p>Želi kdo besedo? Kakšna sprememba ali dopolnitev zapisnika? V kolikor ne, dajem
               odboru v potrditev zapisnik 6. seje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa. Torej, smo ga soglasno sprejeli in s tem tudi 1. točko dnevnega reda
               opravili.</p>
               <p>Smo pri <title>2. TOČKI DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O DOPOLNITVI ZAKONA O VISOKEM ŠOLSTVU -</title> predlagan <title>skrajšani postopek.</title>
               </p>
               <p>Gospod državni sekretar Pejovnik, nam želite v uvodu povedati par misli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp2">

               <speaker>GOSPOD PEJOVNIK:</speaker>

               <p>Da, jaz bom izredno kratek. Gospod predsednik, hvala za besedo. V bistvu gre zelo
               preprosto povedano za to, da življenje včasih teče drugače, kot si ga v določenih
               programih in ciljih zastavimo. Tako je bilo v zakonu o visokem šolstvu predvideno, da
               se bo problem višješolskih študijskih programov dalo razrešiti v dveh ali treh letih.
               Žal, se to ni zgodilo. Brez ustrezne diplome in veljavne izobrazbe je ostalo med dva
               do tri tisoč ljudi, katerim študentom, katerim manjka v resnici izpit in mogoče en
               izpit in dipoloma. Zato smo na ministrstvu ocenili, da je potrebno to populacijo
               pripeljati do diplome in predlagali smo zakon, ki še za študijsko leto 2002/2003
               omogoča, da se stvar izpelje do konca. S tem bi bil ta problem definitivno rešen in
               kljub vsemu je število tako veliko, da je bilo potrebno to stvar urediti z ustrezno
               zakonsko podlago, kajti diplome morejo imeti - se opravičujem, za študijsko leto
               2001/2002, da ne bo pomote. Menimo, da bi s tem problem rešili in dokončno zaprli.
               Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Ogrinčeva, želite v imenu sekretariata kakšno besedo? Moram pa reči, da
               s tem mnenjem, ki se ga videl, je to eno redkih mnenj v katerem pišete, da je predlog
               za skrajšani postopek utemeljen. Izvolite! A, ste vi? Gospa Bitenčeva, se opriščam.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp4">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Da, seveda, gre za, po našem mnenju, vendarle za manj
               zahtevno spremembo oziroma dopolnitev v tem primeru zakona in tudi v zvezi s
               predlagano rešitvijo sekretariat nima pripomb, čeprav smo imeli določene redakcijskih
               razmislekov o boljši rešitvi, pa vendar glede na že sedanje besedilo zadnjega
               odstavka menimo, da je predlagana rešitev vendarle dovolj jasna. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Povabili smo tudi 10 oseb iz zainteresirane javnosti. Želi kdo besedo?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp6">

               <speaker>GOSPOD ŠUKELJ:</speaker>

               <p>SVIZ Slovenije, ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... glavni tajnik. Želim samo v enem stavku
               dodati, da seveda močno podpiramo predlog ministrstva za šolstvo, ker bi bila ta
               situacija nemogoča, v izgubo bi šlo ogromno tudi sredstev, zato prosim poslance v
               imenu sindikata, seveda, da to spremembo potrdijo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Šukelj. Želi še kdo od zainteresirane javnosti? V kolikor ne,
               odpiram razpravo za poslanke in poslance. Želi kdo besedo? Ker nihče ne želi
               besedo... Prosim, da, gospod Ljubo Germič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp8">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Predsedujoči, hvala za besedo. Torej, jaz bi samo v imenu poslanske skupine LDS
                   izrazil podporo tem
               spremembam in bi dodal samo še en argument, torej, da seveda z višješolskimi
               programi, ki so bili v prejšnjem obdobju v domeni univerze, s prenosom na srednje
               šole oziroma višji šolski programe pri srednjih šolah, se v tem času niso oblikovali
               še vsi programi, v katerih so bili vpisani študenti v času, ko so bili ti programi
               oblikovani pri univerzi. Seveda, v tem smislu je kot dodaten argument, v argumentih,
               ki so bili tukaj že navedeni, utemeljena ta sprememba in, seveda, s to spremembo
               omogočeno, da bo vrsto študentov še imelo čas, da pride do veljavne diplome, ko bodo
               dokončali študij po višješolskem programu oziroma da se tiste diplome, ki so bile v
               tem obdobju nekje že pridobljene, dobile, bi rekel, tudi verifikacijo. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Če ne, najprej predlagam sklep, da sklenemo, da se sprejme
               ta zakon po skrajšanem postopku, da damo soglasje za skrajšani postopek.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>To smo sprejeli.</p>
               <p>Seveda, sklep državnemu zboru, da odbor predlaga, da državni zbor zakon obravnava in
               sprejme po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Kdo je za ta sklep? <stage>(Hvala lepa.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi ta sklep smo sprejeli. S tem smo, spoštovane kolegice in kolegi, opravili sedaj
               2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo k <title>3. TOČKI DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O KNJIŽNIČARSTVU.</title>
               </p>
               <p>Gospod državni sekretar, vlada je pripravila za tretjo obravnavo, beseda je vaša.
               Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp10">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane članice in člani odbora za kulturo,
               znanost, šolstvo itn. Vlada je v roku predala čistopis besedila za tretjo obravnavo
               predloga zakona o knjižničarstvu, prav tako tudi amandmaje k čistopisu besedila za
               tretjo obravnavo. Rad bi vas obvestil, da je po teh dveh dejanjih potekalo določeno
               delovno usklajevanje s posameznimi gospemi poslankami in poslanci, kjer smo odkrili
               še določene, več ali manj redakcijske pomanjkljivosti, domnevamo, da se bo to dalo v
               toku te seje in do dokončnega sprejema zakona urediti. Tako, da jaz v samem uvodu ne
               bi želel nič več razpredati in bi predlagal, da se pač podrobneje pomenimo, če bo
               takšna zahteva in želja, ob obravnavi posamičnih predlogov.</p>
               <p>Rad bi še to povedal, da se komaj sedaj v toku seje  prebijam skozi zelo strokovno besedilo sekretariata in
               računam, da bomo v nekaj minutah tudi v zvezi s tem pripravljeni na diskusijo. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod državni sekretar.</p>
               <p>Gospa Ogrinčeva, vi ste pripravili obširno mnenje sekretariata za zakonodajo in
               pravne zadeve; obširno je namreč glede tega, da smo v tretji obravnavi in bi vas
               prosil, če bi ga, glede na to, da smo ga dobili komaj danes v obravnavo, če ga lahko
               malo bolj podrobneje obrazložite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp12">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Sekretariat je proučil tako predlagano besedilo zakona
               za tretjo obravnavo kot tudi predlagane amandmaje predlagatelja k temu besedilu.</p>
               <p>Sekretariat ugotavlja, da je predlagatelj korektno pripravil besedilo zakona za
               tretjo obravnavo in... <stage>/Izklopil se je mikrofon!/</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ali ste tako prijazni, pa vklopite mikrofon <stage>(nekdo ga je po nesreči izklopil)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp14">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>No, da ponovim.</p>
               <p>Torej, predlagatelj je korektno vgradil vse amandmaje, ki so bili sprejeti v drugi
               obravnavi.</p>
               <p>No, in k tako pripravljenemu besedilu zakona sekretariat opozarja še na nekaj
               vprašanj, za katera ocenjujemo, da niso dovolj dorečena v predlaganem besedilu.
               Hkrati pa tudi ocenjujemo rešitve, ki jih je ponudil predlagatelj s svojimi amandmaji
               v tej fazi postopka.</p>
               <p>Pri 1. členu menimo, da bi kazalo izčistiti to besedilo tako, da bi bilo natančneje
               opredeljeno urejanje knjižnične dejavnosti, ki se izvaja kot javna služba. Predvsem
               pa menimo, da bi bilo to potrebno tudi iz razloga, da se napovedujejo določene
               spremembe, zlasti kar se tiče izvajanja nadzora nad izvajanjem te dejavnosti, ki
               seveda ni več nadzor nad knjižnicami oziroma nad izvajanjem javne službe.</p>
               <p>V 10. členu, kjer je predvideno, kjer se ureja vpis knjižnic v razvid, ki ga vodi
               nacionalna knjižnica, menimo, da je ta rešitev nedorečena. Sicer je z amandmajem v
               predhodni obravnavi bilo besedilo dograjeno v nekem smislu tako, da določa sedaj
               subjekt, ki bo dolžan predlagati vpis, vendar pa je rešitev nedorečena v pogledu
               obveznosti knjižnic, da so vpisane v razvid, in pa drugih pravnih posledic, ki se na
               to navezujejo. No, amandma predlagatelja po naši oceni sedaj to pomanjkljivost v
               znatni meri odpravlja.</p>
               <p>Pri 20. členu, kjer so predvideni načini, na katere naj bi občine zagotovile
               knjižnično dejavnost za svoje občane, je v tretjem odstavku predvideno ukrepanje
               države, ki naj bi to dejavnost zagotovila na račun občin, v kolikor same tega ne bi
               storile. Te določbe, torej 20. člena,  so bile v predhodni obravnavi spremenjene, in sicer prav
               v tem smislu, torej, predlagano je bilo črtanje tretjega odstavka, za katerega je
               sekretariat ocenjeval, glede na obrazložitev predlagatelja, da je predlagana rešitev
               ustreznejša, in ravno iz razloga, ker naj bi rešitev odpravila to predvideno
               nadomestno izpolnitev s strani države. No, opozoril pa je sekretariat v drugi
               obravnavi tudi, da je prej ali slej napačno napovedan amandma k tretjemu odstavku in
               bi se moral glasiti k četrtemu odstavku. Tako da je predvsem tu odprto vprašanje, kaj
               je pravi namen, kakšna rešitev naj bi bila vsebovana v tem 20. členu. Menimo pa, da
               je rešitev, takšna kot sedaj je vgrajena v tretjem odstavku, sporna z vidika 21. in
               90.a člena zakona o lokalni samoupravi. Namreč, upoštevati je treba, da je seveda
               zagotavljanje splošne knjižnične dejavnosti izvirna pristojnost občine.</p>
               <p>No, v 21. členu, kjer so določene posebnosti za vpis splošnih knjižnic v razvid, v
               zvezi s to rešitvijo, po kateri bi morale splošne knjižnice izpolnjevati posebne
               pogoje za izvajanje knjižnične dejavnosti še pred vpisom v sodni register, menimo, da
               je takšna rešitev dokaj vprašljiva z vidika samega izvajanja. Namreč, knjižnica bo
               dobila pravno subjektiviteto šele po vpisu v sodni register in seveda šele potem bo
               lahko pridobila, bi lahko pridobila odločbo pristojnega organa iz 36. člena
               predlaganega zakona, da izpolnjuje vse zahtevane pogoje. No, predlagana rešitev je
               tudi nedorečena v določenem oziru, kako sploh priti ob takšni situaciji do odločbe,
               ugotovitvene odločbe, da so pogoji izpolnjeni. Torej, to nejasnost odpravlja amandma
               predlagatelja, ki določa, naj bi takšno ugotovitveno odločbo pridobil ustanovitelj.</p>
               <p>No, v 22. členu predlagamo samo redakcijski popravek, ker menimo, da je treba
               sklicevanje na pogoje iz 36. člena samega zakona, ne pa pravilnika, ki ga bo izdal
               pristojni minister, s katerim bo samo natančneje določil nekatere pogoje oziroma
               razdelal pogoje, ki jih sam zakon določa.</p>
               <p>Ravno tako menimo, da je potreben redakcijski popravek v 25. in 26. členu.</p>
               <p>Pri 29. členu, ki govori o nalogah univerzitetnih knjižnic, pa menimo, da bo treba
               ponovno pretehtati rešitev, po kateri naj bi univerzitetne knjižnice lahko opravljale
               tudi naloge, ki jih nanje prenese nacionalna knjižnica. Namreč,  naloge, ki jih opravlja nacionalna knjižnica
               določa zakon in med temi nalogami so nekatere naloge po naši oceni, imajo naravo
               javnega pooblastila. In iz tega razloga, seveda, nacionalna knjižnica, katerekoli
               naloge, ne more prenesti na drugega izvajalca. Možni bi bil le dogovor za izvajanje
               določenih nalog, vendar odgovornost zanje še vedno mora ostati na strani nacionalne
               knjižnice. V kolikor se pa želi drugačna rešitev, seveda, mora zakon neposredno
               določiti za katere naloge gre in za katere naloge zakon pooblašča tudi univerzitetno
               knjižnico.</p>
               <p>Potem v 43. členu je ostala oziroma je v osnovnem besedilu zakona pripravljenega za
               tretjo obravnavo rešitev, ki ogreje vprašanja pravnega sredstva zoper odločbo in
               dovoljenje, iz 36. oziroma 42. člena zakonskega besedila. Osnovna rešitev je sporna z
               vidika zakona o splošnem upravnem postopku. Namreč odločbo iz 36. člena izdaja
               ministrstvona prvi stopnji, in iz tega razloga, seveda, je potem potrebno možnost
               pritožbe določiti v samem zakonu in določiti tudi organ, ki bo pristojen za reševanje
               pritožbe. Predlagan rešitev, kot je predvidena v amandmaju predlagatelja, to
               vprašanja ustrezno rešuje. V 49. členu opozarjamo samo na manjšo redakcijsko
               pomanjkljivost, kjer gre za vprašanje vloge vlade, kot ustanoviteljev oziroma
               pristojnost vlade, ki izda oziroma sprejme sklep o ustanoviteljstvu in seveda pri tem
               ureja tudi določena vprašanja.</p>
               <p>Pri 55. členu predlagatelj predlaga določeno spremembo glede predvidenega
               knjižničnega nadomestila in dodaja tudi nove določene vsebine z novim drugim
               odstavkom. Vse to pa je povezano s predlagano rešitvijo, novo rešitvijo, ki jo je
               predlagatelj ponudil v svojih amandmajih za 16. a člen. V tej zvezi opozarjamo, da je
               lahko predmet obravnave samo predlagana rešitev, ki nekoliko spreminja predzadnjo
               alineo prvega odstavka in dodaja nov drugi odstavek. Med tem ko rešitev, ki je ponujena v 16.a členu, pa, seveda,
               ne more biti predmet obravnave v tretji obravnavi, ker osnova za to rešitev ni
               amandmiranje 16. člena. Skratka ni vsebinske povezave, ampak bo osnova dana šele s
               spremembo tega 55. člena, v kolikor bo seveda sprememba podprta v tej obravnavi.</p>
               <p>No, pri 57. členu imamo rešitve, ki se nanašajo tako na strokovni, kot tudi
               inšpekcijski nadzor. Rešitve 57. člena so bile dograjene v predhodni obravnavi z
               inšpekcijskim nadzorstvom, ki, seveda, zajema izvajanje zakona in vseh podzakonskih
               predpisov. Rešitve so, po naši oceni, zelo splošne, zgolj na deklarativni ravni in
               tako osnovne, kar se tiče strokovnih rešitev v tem členu, kot tudi inšpekcijskega
               nadzora.</p>
               <p>Predlagatelj s svojimi amandmaji, ki jih vlaga k osnovnemu besedilu za tretjo
               obravnavo, pa opušča prvotne rešitve, ki se nanašajo na strokovni nadzor in uvaja
               oziroma predlaga uvedbo samo inšpekcijskega nadzora. Nimamo nekih tehtnih pomislekov
               zoper takšen pristop, vendar ocenjujemo, da bodo te rešitve zahtevale vsebinska
               preoblikovanja, ne le 57. člena, ampak tudi 60. in nadaljnjih, to se pravi 61., 62.
               in 63. člena, ki pa v predhodni obravnavi niso bili amandmirani. Zato bo s
               postopkovnega vidika potrebno v tej obravnavi, v tej fazi postopka vgraditi samo
               določene spremembe v 57. členu, ki pa bodo lahko potem podlaga za ustrezne
               uskladitvene amandmaje in ustrezno vsebinsko preoblikovanje navedenih določb.</p>
               <p>No, na te rešitve se nanaša tudi naša pripomba k 71. členu, kjer naj bi zakon
               določil rok v katerem naj bi pristojni minister zagotovil izvajanje inšpekcijskega
               nadzorstva nad izvajanjem tega zakona. Podobna težave se kaše, kar se tiče postopka
               in tudi nomotehnike, se kaže pri 64.a členu, ki ga predlaga predlagatelj in ki
               vsebuje kazenske določbe. Glede na to, da, seveda, predhodno besedilo ni imelo teh
               določb, se pa navezuje, seveda, vsebinsko na inšpekcijsko nadzorstvo, bo tudi to
               rešitev možno obravnavati in ustrezno umestiti v zakon šele z uskladitvenimi
               amandmaji. Toliko, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Ogričeva. Obvestiti vas moram, da namesto gospoda Toneta Partljiča
               nastopa danes tukaj gospod Jaša Zlobec in ga lepo pozdravljam. Ima tudi vsa
               pooblastila, da lahko glasuje in razpravlja. Gospod državni sekretar, sedaj, če bi
               odgovorili na te stvaripreden bi začeli z resno razpravo, bi jaz k temu še dodal.</p>
               <p>Vi ste nam poslali zakon v katerem ni 7. in 8. poglavja v zakonu. To se pravi, tudi
               to bo treba popraviti. Potem ste nam poslali zakon v katerem ste nam poslali
               amandmaje k členom, ki niso bili amandmirani - to je amandma k 59. členu in ga ne bi
               smeli amandmirati, amandma k 63. členu, tudi ni odprt in ste ga amandmirali in ga mi
               ne moremo sprejeti. Potem glede tega še tudi, kar je gospa Ogričneva povedala, kaj je
               s tem 16.a členom, ki ga tudi mi ne bi smeli sprejeti. Glede na to, gospod državni sekretar, da ste, pravite,
               sedaj dobili mnenje sekretariata na mizo in je to mnenje izredno kritično po eni
               strani glede redakcij, ogromno stvari v tem mnenju je pa vsebinske narave, ki še kako
               posegajo v sam zakon, bi vas vprašal, želite nekaj časa za razmislek ali lahko gremo
               z zakonom naprej. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp16">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Vmes smo uspeli mnenje prebrati in seveda tudi natančno
               poslušati razlago. Bi šel na hitro skozi.</p>
               <p>K 1. členu je naš odgovor ta, da obravnavamo knjižničarstvo, javno knjižničarstvo
               kot sistem v celoti. Tako da se nam iz vsebinskih razlogov ne zdi smiselno iz tega
               sistema v celoti izločati njegovih posamičnih členov, ki igrajo v tem sistemu
               pomembno organsko vlogo. Tako, da pri 1. členu bi bili za to, da se ga ne sprejme.</p>
               <p>K 10. členu se strinjamo z ugotovitvijo sekretariata, da amandma predlagatelja stvar
               že ureja.</p>
               <p>Pri 20. členu bi rad opozoril na to, da je okoli tega teklo tudi v državnem zboru,
               ne samo na tem delovnem telesu, precej debate in da je, recimo temu, vprašljiv zadnji
               odstavek ostal notri pravzaprav na zahtevo državnega zbora, s podmeno, z motivacijo,
               da se s tem trše obravnava ali pa da je s tem podana možnost tršega obravnavanja
               neizpolnjevanja obveznosti občin preko raznih instrumentov, verjetno se je tu mislilo
               predvsem na zadrževanje izplačil pri izravnavi.</p>
               <p>K 21. členu bi rad dal odgovor - to je resna opomba - v tem smislu, da bo pač
               pristojno ministrstvo moralo na zaprosilo zelo hitro dajati odločbe, da bi v
               življenju zmanjšali možnost problemov na katere nas opozarja sekretariat, četudi v
               odločbi, opiraje se pač na pravilnik 60.<stage>(?)</stage> člena itn. pokaže, da neka knjižnica ne
               izpolnjuje vseh pogojev, vendar v odločbi lahko skladno s tem predlogom zakona naloži
               v katerem roku mora skupaj z ustanoviteljem te pomanjkljivosti odpraviti. Kot ste pa
               kasneje videli, inšpektor na to nadzira izpolnjevanje odločbe in če ugotovi, da v
               tistem roku stvari niso izpolnjene, tedaj seveda nastopi šele problem, da se ugotovi,
               da neka knjižnica ni izpolnila pogojev iz odločbe in nastopi resno vprašanje med
               državo, ustanoviteljem, če je splošna knjižnica, ali je to občina in občino, ali bodo
               res kaj storili ali ne, še verjetno v kakšnemživljenjskem roku zoper to, da se
               knjižnica ne ukine.</p>
               <p>Pri 22. členu, seveda, s hvaležnostjo sprejemamo pripombo in bi bilo treba potem
               takem z amandmajem  vreči ven
               besedo <q>"pravilnik"</q>.</p>
               <p>Pri 25. in 26. členu ravno tako, bomo zelo hvaležni, če bi odbor s svojimi amandmaji
               črtal ti dve nepotrebni besedili.</p>
               <p>Pri 29. členu bi rad povedal, da nam bo prav, če bo spoštovani odbor in nato državni
               zbor sledil mnenju, ki ga je podal sekretariat. Kot se spomnite, tudi o tem je tekla
               velika razprava in na državnem zboru je bilo sprejeto potem stališče, ki je sedaj
               zapisano. Predlagatelju je vsebinsko prav eno ali drugo stališče. Vendar če so, bom
               rekel, pravni razlogi tako tehtni in tako pomembni, potem bi prosili, da jih danes
               skupajpretehtamo in se odločimo, kaj je tu storiti.</p>
               <p>Pri 43. členu je sekretariat ugotovil, da je predlagatelj z amandmajem odpravil
               tisto, kar je bilo treba oziroma uspešno stvar uredil.</p>
               <p>V 49. členu, se strinjamo, da je treba dodati besedico <q>"vlada"</q> s sklepom namesto
               samo <q>"sklepa"</q>. Mišljeno je bilo tako, vendar če je možno to izboljšati, bi se s tem
               strinjali.</p>
               <p>Pri 55. členu smo napoteni k temu, da je treba - tu bi rad povprašal, če bi 55. člen
               bil spremenjen, ali še obstaja možnost uskladitvenega vnosa 16. člena? Da. Potem bi
               seveda na ta način to skušali urediti. Vsebinsko so vsi elementi na razpolago, vendar
               je treba strogo slediti postopkovni tehniki...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Tu 16.a člen mislite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp18">

               <speaker>CIRIL BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Ja, tako, ja. Pardon, se opravičujem! Hvala.</p>
               <p>Pri 57. členu enako. V zadnji rundi smo tudi s strokovno pomočjo vašega spoštovanega
               sekretariata seveda urejali dikcije v zvezi z inšpektoratom in seveda sprejemamo, da
               bi postopkovno potem ustrezne člene po spremembi 57., ki je že dotakljiv v sedanji
               fazi, dodelali tako, da je inšpekcija sistemsko in organsko kompletno vgrajena.</p>
               <p>Pri 64. členu sprejemamo, kajpak, drugega ne preostane, da se stvar uredi z
               uskladitvenim amandmajem. Razen tega je treba popraviti tista dva nesrečna zapisa v
               zvezi z numeriranjem poglavij. Ravno tako sprejemamo mnenje sekretariata, da naj se
               inkriminira le ravnanje odgovorne osebe, ne pa tudi pravne osebe v tem členu.</p>
               <p>Pri 66. členu sprejemamo ali pa spoštujemo mnenje sekretariata, ki pravi, da tako
               oblikovan člen, s tako oblikovanim vladnim amandmajem, kot je podan v gradivih, ne
               spada v to poglavje, vendar kolikor iz dodatnih usklajevanj vemo, se tu pripravlja
               ali pa računa na nov amandma, ki bo to zadevo vsebinsko drugače uredil; je pa stvar,
               seveda, odprta, tako da se to da urediti.</p>
               <p>In pri 71. členu tudi sprejemamo intenco sekretariata.</p>
               <p>Iz tega bi zaključil, da pravzaprav ostane vsebinsko zelo malo odprtega, res pa, da
               bo treba zelo precizno postopkovno ravnati v fazi usklajevanja, da bi se česa ne
               spregledalo. Vendar tu imamo zelo dobre napotke podane v mnenju vašega sekretariata
               in sem prepričan, da se to da potem brezhibno izpeljati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Če vas prav razumem, gospod sekretar, vi predlagate, da bi vam odbor v tem pomagal,
               da bi vsaj štiri oziroma pet
               amandmajev sprejeli, ki bi bili amandmaji odbora, glede na mnenje sekretariata, da
               vlada na to ne bo dajala amandmajev, zaradi tega je prepozno v tem postopku, ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp20">

               <speaker>CIRIL BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, se opravičuje. Razumel sem, da je vlada svoje amandmaje že dala in
               da v roku od tu naprej pravzaprav jih ne more dati, razen tako, da se odziva na
               amandmaje, ki so lahko še po poslovniku v tretji obravnavi podani tukaj. In nato
               seveda na koncu nastopijo uskladitveni, ampak tisti so posledica dejansko sprejetih
               pri vas, na sedanji obravnavi in nato na zboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod državni sekretar, samo tole še, tako da se bomo potem lahko lažje odločali -
               kaj pa amandmaji vlade, ki ste jih dali na dva člena, to je na 59. in 63. člen, ki
               nista bila amandmirana?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp22">

               <speaker>CIRIL BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>59. člen, štejemo, da je ta vsebina stvar uskladitvenega amandmiranja, ker je
               posledica dejstva, da smo z amandmajem k 57. vpeljali inšpekcijsko službo, in je
               preprosto treba nadomestiti določene izraze iz prejšnjega besedila, ker ni bilo
               inšpektorja, z dejstvom, da se uvaja inšpektor.</p>
               <p>In potem ste me pozvali še k 63. členu. Ja, ravno tako je potrebno zaradi uvajanja
               inšpekcije terminologijo prilagoditi inšpekcijskemu načinu delovanja. Namreč,
               inšpektor določene odločbe sam izdaja in jih ne predlaga v izdajo ministru -
               preprosto moramo spoštovati ta generalni red - in seveda ravno tako inšpektor
               predlaga uvedbe postopka zaradi kršitev, ki jih uveljavi. To je treba zapisati,
               čeravno seveda lahko velja generalno pravno načelo, da je to že urejeno, inšpektorji
               sicer, in da ni potrebno tega dodatno uvajati. Če bi obstajala takšna razlaga, bi se
               s tem strinjali, raje pa vidimo, da se tu za vsak slučaj še to navede.</p>
               <p>Tako da teh dveh členov smo se dotaknili zaradi dejstva, da v tej obravnavi smo
               začeli vpeljevati malo bolj razdelano inšpekcijsko službo, ki je dobila potrditev na
               drugi obravnavi, da jo je treba vpeljati. Pred tem, kot veste, smo nameravali stvari
               urediti drugače, vendarsmo nato spoštovali stališča, strokovna stališča sekretariata
               državnega zbora za zakonodajo in pravne zadeve in samega zbora na drugi obravnavi.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Vem, ampak glede na sam postopek, če vas pravilno razumem, vi ta dva amandmaja
               umikate in boste predlagali, da se to sprejme potem kot uskladitev. Potem je to v
               skladu s postopkom, sicer je pa nemogoče, da bi zdaj mi kot delovno telo odločali o
               amandmajih, ki so na člene, ki niso bili sprejeti v drugem branju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp24">

               <speaker>CIRIL BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Tako je, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Je, gospa Ogrinčeva, to možno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp26">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Da.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Želi kdo besedo izmed zainteresirane javnosti? Ni želje. Potem odpiram razpravo na
               splošno o teh stvareh, ker smo v tretji obravnavi, zakona v celoti, če želi kdo
               besedo izmed poslank in poslancev, če ne, bomo šli na člene. Ja, prosim, gospa Lidija
               Majnikova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp28">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Samo na splošno bom 
               povprašala, če je to dovoljeno v splošni razpravi. Danes smo tu sedeli nekaj ur, da
               bomo te amandmaje spravili skozi in jih naredili. Opozarjam, da lahko pride tudi do
               kakšne napake, ker je ogromno gradiva. Upam, da se bomo znašli. To naj bo samo kot
               pripomba.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegica Majnik, če vas prav razumem, vi sprašujete to, kar sem jaz že
               prej spraševal predstavnike vlade, ali želijo time out, da te stvari pripravijo, ali
               gremo na odločanje? Prav, gremo pa na odločanje. Da, gospod Vili Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp30">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Se opravičujem. Jaz bi prosil za eno pojasnilo predlagatelja. Opravičujem se,
               če sem slabo prebral, ampak upam, da ne. Nikjer ne najdem določila o sestavi sveta
               zavoda splošne knjižnice. In po kakšnem kriteriju bo svet zavoda vzpostavljen? Niti
               ne napotuje tekst na kakšen drugi zakon.</p>
               <p>Sprovociral pa me je amandma vlade k 17. členu, ki se mi iz tega vidika, če to ni
               definiral, zdi sporen. V smislu uveljavljanja ustanoviteljskih pravic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Mislim, da bodo te svete z ustanovitvenimi akti ustanovitelji določali. Ne vem pa,
               kaj je predlagatelj mislil. Izvolite, gospod sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp32">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Tu se referiramo na zakon o zavodih in se nam ni zdelo potrebno kaj
               posebej spreminjati. Razen tega bodo seveda ustanovitveni akti ustanoviteljev pri
               splošnih knjižnicah občin to precizirali. Imamo pa nekaj izjem ko gre za nacionalno
               knjižnico in za nacionalni svet, kjer gre v prvem primeru za tako pomembno
               institucijo, da smo menili, da se je potrebno o tem izreči direktno vtem zakonu, v
               drugem primeru pa za organ, ki ni organ zavoda, ampak znotraj sistema pač igra
               pomembno strokovno usmerjevalno vlogo in je tudi to edino mesto, kjer smo lahko stvar
               opredelili. Sveti bodo poslej tako kot doslej sestavljeni tripartitno, dokler ne bo
               prišlo do sprememb zakonodaje, ki sicer ureja položaj in delovanje zavodov.
               Ustanovitelj, bi rekel strokovna javnost in zaposleni, zlasti se tu daje teža
               strokovnim zaposlenim delavcem v knjižnicah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Še kdo? Prosim. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp34">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Hvala. Predpostaljam, da mi boste odgovorili, ali lahko pri vlaganju dodatnih
               amandmajev, ki naj bi bil amandma odbora lahko zdaj predlagam ali potem ko bomo
               prišli do določenega člena. SIcer bi ga zdaj oddala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Jaz bi bil za to, poglejte, tukaj imamo pregled, po katerem bomo delali amandmaje
               vlade. Potem imamo na klopi pregled amandmajev Socialdemokratske stranke Slovenije in
               en amandma kolegice Pozsonceve. Jaz bi šel po tem razporedu skozi in če kdo želi kak
               amandma vložiti, naj ob določenem členu opozori. Lahko začnemo? Smo pri amandmaju vlade. Da, gospod Richard
               Beuermann.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp36">

               <speaker>RICHARD BEUERMANN:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Ampak, amandmaja kolegice Pozsonceve nimam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Z vabilom je bil poslan. Mogoče je, da je izpadel ali pa niste dobro pogledali. Še
               kdo? <stage>(Ne.)</stage> Če ne, gremo... Smo pri pregledu amandmajev Republike Slovenije, amandma
               vlade k 10. členu. Želi kdo besedo? Če ne, potem dajem ta amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to, da ga odbor podpira? Hvala. Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Amandma vlade k 11. členu. Želi kdo besedo? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Kdo je za to, da odbor podpre amandma vlade k 11. členu? Hvala lepa. Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Naslednji amandma je amandma vlade k 16. členu. Pravi pa, da se doda nov 16.a člen.
               Ali ne bi bilo bolj pravilno, če bi se dodalo to, kar je tukaj kot zadnji odstavek
               15. člena, ki govori o splošnih knjižnicah? Ali pa kot zadnji odstavek 16. člena?
               Namreč, prej ste nas v svojem mnenju opozorili, da v tretji obravnavi ni mogoče
               členov s takšno vsebino, ki posegajo. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Mi smo v tretji obravnavi
               odprli popolnoma nov člen z novo vsebino. Je to možno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp38">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>In tudi nima vsebinske povezave. Torej, ne vidim vsebinske povezave s 16. členom.
               Gre za vprašanje sofinanciranja s strani države.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ampak, ali bi lahko to naredili, da namesto za nov 16.a člen, da bi to bil, ker ta
               je bil pa amandmiran, 16. člen, da bi bil to zadnji odstavek 16. člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp40">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>To se pravi, da bi morali dodati dva odstavka. Če bi želeli vgraditi predlagani 16.a
               člen, vsebino predlaganega 
               16.a člena, potem bi morali dodati v 16. členu peti in šesti odstavek, da bi povzeli
               predlagano vsebino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>V redu. Je možno. Gospa Majnikova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp42">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Gre za knjižnično nadomestilo. Na usklajevanju, ki sem ga jaz že imela z gospodom
               Baškovičem, sva ugotovila, da je to knjižnično nadomestilo, za katerega veljajo
               recimo Unescovi standardi in priporočila, ki za šolske knjižnice naj ne bi
               priporočali uvedbe oziroma plačevanja knjižničnega nadomestila, vendar je v zvezi s
               specialnimi knjižnicami še ena nejasnost in nedorečenost. Zato predlagamo, da odbor
               sprejme amandma kot 15.a člen, ne kot 16.a člen, ker 1. člen je do vključno 15.
               razlagajo termine znotraj tega zakona, 16. člen je pa že v sklopu podpoglavja, ki
               govori o splošnih knjižnicah. In da se tekst amandmaja glasi tako, da se črta iz
               vladnega amandmaja besedica <q>"splošnih"</q>. In bi se potem glasilo: <q>"Za javno posojanje
               knjižničnega gradiva iz 3. člena tega zakona v knjižnicah se navede knjižnično
               nadomestilo kot podpora avtorjem"</q> in potem tekst. Tako naprej. Mislim da bi bilo tako
               pametneje in bolj modro, da v ta del umestimo in potem ministrstvo lahko to
               nadomestilo uporablja za več različnih tipov knjižnic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Kolegica Majnik, ali predlagate, da je to amandma odbora?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp44">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Amandma odbora, da. Kot 15.a člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Se pravi, da bi se tudi ta nov pojem, to je pojem knjižnega nadomestila s tem uvedel
               v zakonu. Ali je možno, gospa Ogrinčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp46">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Mogoče je po vsebini bližje, vendar menim, da je podobna situacija kot pri 16.a
               členu. Torej, če ne moremo vgraditi v amandmirani člen, torej v samo besedilo, potem
               je situacija s postopkovnega vidika enaka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>In bi lahko to potem sprejeli, če prav razumem, čeprav tega ni gor, da bi 16. člen
               imel naslov Zbiranje podatkov, knjižno nadomestilo in bi se to kot zadnja dva
               odstavka tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp48">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>To je pa postopkovno v redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Torej, kolegica Majnikova, ali se strinjate s tem? To pomeni, 15. člen, zbiranje
               podatkov, dobi vejico, knjižno nadomestilo in bi se pri 15.a členu dodala dva
               odstavka, ki sta tu, s tem, da se briše <q>"v splošnih"</q> v prvem odstavku. Izvolite,
               gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp50">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Rad bi povedal, da je uvedba knjižničnega nadomestila v zakonodajo
               na Slovenskem, ne govorimo o avtorskih povračilih, to je stvar materije zakona o
               avtorskih pravicah in njim sorodnih pravic. Nova stvar. Nova stvar je tu tudi v
               Evropi. In sicer, so deloma to uredili v Angliji in na Nizozemskem in v Skandinavskih
               državah, vendar na dva različna načina. Eni so to uredili tako, da so šli v smer
               stroge zaščite avtorskih tantjem in predlagamo, da Slovenija temu v sedanji fazi temu
               ne sledi. Drugi pa tako, da so sicer predvideli načeloma javne vire za poplačilo avtorjev, katerih dela se
               zastonj izposojajo v tistih knjižnicah, ki niso, bom rekel namenske knjižnice, ki so
               splošne knjižnice. Ampak po tem, da se pa to v obliki subvencij deli taistim avtorjem
               in ne po načelu zob za zob. To je pa pojem knjižničnega nadomestila.</p>
               <p>V praksi to že pet let v Sloveniji zgleda tako, da v državnem proračunu obstaja
               postavka knjižnično nadomestilo. In s te postavke se avtorjem subvencionira njihovo
               avtorsko delo novih del. Nove knjige se pišejo, nove zbirke se pišejo slovenskih
               avtorjev. Na ta način se pravzaprav povečuje možnost produkcije, ki nato konča v
               splošnih knjižnicah. Uvedba avtorskega povračila bi pomenila, da bo začel odtekati
               državni denar v tujino, tako kot se to izkazuje pri proračunih, ki so jih naredili
               Skandinavci v svoje potrebe, pa potem niso šli v to angleško smer. V Evropi torej,
               celo v Angliji knjižnično povračilo, avtorsko povračilo velja v njihovih public
               knjižnicah, po naše splošnih, ne v ostalih knjižnicah. Zato se ne nagibamo k temu, da
               bi to šlo k 15. členu, kajti poglavje od 6. člena naprej že govori pravzaprav o
               knjižnicah nasploh. To ni samo terminološko poglavje, ampak o knjižnicah nasploh, od
               16. naprej se pa specificira. Seveda, če bo državni zbor sprejel drugačno stališče na
               podlagi druge argumentacije, se da tudi tako uveljaviti. Širjenje nadomestila, ki se
               lahko kdaj kasneje, kadar bo Evropska unija imela smernice na tem področju, zdaj jih
               pa še nima v tako smer, da so notri zajete potem tudi druge knjižnice, recimo
               specialne, ki imajo ogromne sklade, pa predvsem tujo literaturo, lahko pomeni kdaj v
               prihodnosti ta hip neizračunljivo velike dodatne stroške države, ki bo morala
               plačevati gladko tujini. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>To pomeni, če sem vas jaz, gospod državni sekretar prav razumel, vi podpirate, da bi
               potem v 16. členu dodali še v naslovu splošne knjižnice knjižnično nadomestilo in bi
               se dala takšna dva odstavka, kot ste jih vi predlagali v tekst zakona. Izvolite,
               kolegica Siva Črnugelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp52">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Veste kaj, ta zakon je relativno dobro nomotehnično urejen in skoraj vsak člen ima
               tudi svoj naslov, bi človek rekel nekako po knjižničarsko, je strukturiran in
               oganiziran. In če ta zakon o knjižničarstvu uvaja knjižničarsko nadomestilo, ali
               povračilo, kakorkoli že, je tudi pošteno, da imamo naslov enega člena po tem
               knjižničarskem nadomestilu. Nadomestilo ali povračilo, kakorkoli že, je novost ki jo
               uvajamo. Sicer je bila prisotna v našem proračunu. In jaz mislim, da mogoče bi
               dejanskobilo dobro podpreti predlog kolegice Lidije in v 15.a členu dati v sedmo
               alineo knjižnično nadomestilo. Za javno posojanje knjižničnega gradiva iz 3. člena
               tega nadomestila v splošnih, to se pravi, splošna pa črtati. Tako, da imamo možnost
               na državnem zboru  eventualno
               mogoče še ta člen, ki je dejansko na en način že iz poročila, ki ga je gospa
               Ogrinčeva dala novost v naši zakonodaji, da ga še dokončno na en način
               prediskutiramo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>To vem, ampak kolegica, ko bomo mi dali poročilo tretje obravnave, je treba vedeti,
               da je možnosti, da se karkoli spremeni zelo malo. Jaz pa sekretariat spoštujem glede
               tega, da postopek sprejemanja poteka po teh pravilih, ki nam to svobodo določajo. In
               kolegica Ogrinčeva je zelo lepo povedala, da če tam vejico vstavimo in damo zadnja
               dva odstavka, to kar ste zdaj vi predlagali in kolegica, da je potem ta stvar
               popolnoma v skladu z zakonom. Če bomo pa začeli v zakone te člene dajati v tretji
               obravnavi z eno čisto drugo vsebino, ki je v tistem poglavju ni, potem se pa jaz
               sprašujem, počasi, zakaj pa je treba do te obravnave. Tukaj lahko nastane država.
               Samo toliko. Kolegica Širca, potem pa Majnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp54">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Če je dodajanje členov 15.a ali 16.a tako zelo sporno, potem jaz predlagam, da tekst
               tega amandmaja vgradimo v člen, ki je bil odprt. To je 55. člen, ki govori o
               sredstvih države pri sofinanciranju knjižnic. Bo pač zelo dolg tekst in bo imel tam v
               tistih alineah samo knjižnično nadomestilo. To razlago, ki jo pa zdaj smiselno
               sprejemamo pa napišemo v odstavke, ker je tisti člen tudi že amandmiran z amandmaji,
               jaz zdaj ne vem, kateri odstavki bodo, vendar bi predlagala, da potem, ko pridemo do
               tja ugotovimo, ali je to šesti, sedmi, ali je osmi ali deveti odstavek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Razumem. Ampak vi še kljub temu vztrajate na tem, da bi se tisto <q>"splošno"</q> brisalo?
               <stage>(Da.)</stage> Se pravi, ta dva odstavka, ki sta v 16. členu, bi bil to amandma odbora za
               predzadnji in zadnji odstavek 55. člena. 55. Sredstva države pri sofinanciranju
               knjižnic. Saj ta sredstva daje država knjižnicam. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp56">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi želela še enkrat opozoriti na to, da se nikjer knjižnično nadomestilo
               ne uvaja za druge knjižnice, kot za splošne. Tako da resnično prosim poslance, da o
               tem premislijo, kaj pomeni to za nas.</p>
               <p>In druga stvar. Sprašujem, ali bi se lahko upoštevala obrazložitev, da je 16.a člen
               vendarle povezan s 16. členom, saj vendarle sledi iz dejavnosti knjižnic. Se pravi,
               ker knjižnice izposojajo gradivo, iz tega sledi seveda tudi knjižnično nadomestilo.
               In vezano je na dejavnost knjižnic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Kolegica, to je v nasprotju s tem, kar spoštovane poslanke trdijo, ker pravijo, da
               naj te stvari brišemo iz teksta. In torej ni potem več vezano na splošne knjižnice in
               tja ne sodi. Izvolite, gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp58">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Predlagatelj bi sprejel predlog gospe poslanke Majnikove, da se besedilo
               predlaganega 16.a člena ... <stage>(Nima vključenega mikrofona.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Se pravi, da mi potem amandma... Ali lahko prej glasujemo o tem amandmaju, ki ste ga
               vi dali kot amandma k 16. členu, da bi bil to amandma k 25. členu? In da bi bila to
               zadnji in predzadnji odstavek 55. člena, s tem, kar sta vi dve predlagali, da se
               briše v <q>"splošnih"</q>. V redu?</p>
               <p>Kdo je za to, da je to amandma odbora? Hvala lepa. Je kdo proti?</p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>To je prvi amandma odbora k 55. členu. Naprej smo pri 17. členu. Tukaj imamo dva amandmaja. Prvi je amandma
               vlade. Gospod državni sekretar, tukaj bi morali napraviti redakcijo kot odbor s
               četrtega verjetno. Drugo je pa amandma poslanske skupine Socialdemokratske stranke
               Slovenije, ki tisti rok s petih let na štiri leta skrajšuje. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp60">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. V resnici je potreben amandma, ne s prejšnjega, temveč s četrtega.
               Nasprotujemo pa predlogu, da bi šli na štiri leta z razloga, ker v sferi kulture po
               zakonu o uresničevanju javnega interesa na področju kulture so mandati poslovodnih
               organov petletni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Vili Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp62">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Najprej na splošno o členu, potem pa o amandmaju vlade. Meni se zdi slabo, da zakon
               ne predpisuje minimalne izobrazbene zahteve za direktorja knjižnice in to prepušča
               ustanovitvenemu aktu. To ne bo dobra rešitev in bo vodila v slabše rešitve, kot smo
               jih imeli do sedaj. Povezave s tem, kar sem potem postavil vprašanje in amandmajev
               vlade, pa mislim, da amandma vlade v določeni meri slabši, kot je osnovni tekst In
               sicer, ko gre za pridobitev soglasja. Osnovni tekst govori, da so dolžni dati
               soglasje v roku 30 dni strokovni delavci. Amandma vlade pa to razširja na
               ustanovitelje. In to vodi v naslednjo konfliktno situacijo oziroma v situacijo, ko bo
               lahko imenovan direktor knjižnice proti volji ustanovitelja. Prvič, ker ustanovitelj
               nima večine v svetu zavoda. Drugič, ker lahko pride do špekulativne situacije, da se
               zahteva soglasje v času, ko pristojni organ ne deluje. Praviloma 1. avgusta do 10.,
               po statutih občin sveti ne zasedajo. In sveti so tisti organi, ki lahko izključno
               dajo to soglasje, ne župani in niti nobeni drugi organi. Mislim, da sta to dve
               slabosti, za katere ne vem razloge, zakaj korak nazaj. Malo neodgovorno. Poznam samo
               še en zakon, kjer nismo predpisali izobrazbe. O medijih smo nekje tak zakon
               sprejemali. Da bi pa knjižničarstvo si privoščilo to, da za direktorja ne bi
               predpisali minimalne stopnje izobrazbe mislim, da je nedopustno. In to prepušča
               ustanovitvenim aktom. Jaz sem razumel, ker je preveč poudarka na soustanoviteljicah
               pogodbe in vseh mogočih negativnih izkušnjah, ki izhajajo verjetno tam, kjer
               knjižnica pokriva več lokalnih skupnosti - verjamem to. Ampak zdaj smo prišli v drugo
               skrajnost, da če se kdo boji situacije, ko knjižnica pokriva več lokalnih skupnosti
               ali je več soustanoviteljic in da prihaja  do ... <stage>(Izključil je mikrofon.)</stage> da je potem treba razmisliti o neki
               drugi sprejemljivi rešitvi. Zdaj pa tudi velja ta rešitev za primer, ko je ena
               lokalna skupnost ustanoviteljica čisto normalne knjižnice in lahko pride do
               imenovanja direktorja proti volji, to je pa nesprejemljivo, ustanoviteljem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Če sem jaz prav razumel, bi ti želel, da bi na odboru sprejeli to, da je za
               direktorja lahko imenovan kdor ima najmanj visokošolsko izobrazbo in izpolnjuje
               pogoje, ki so določeni z aktom in izpolnjuje druge pogoje, ki so določeni z aktom o
               ustanovitvi. To lahko predlagaš. In da nasprotuješ temu amandmaju, ki ga je vlada
               dala, če prav razumem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp64">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Če smem še enkrat. V samo enem delu. Drugi odstavek amandmaja vlade k 17. členu
               govori: Če občina ustanoviteljica ali pogodbenica in strokovni delavci s četrtega
               odstavka tega člena ne odgovorijo v roku 30 dni se šteje, da so bila soglasja podana
               oziroma mnenja pozitivna. Osnovni tekst, ki smo ga dobili v poročevalcu pa govori, da
               se ta 30-dnevni rok nanaša samo na strokovne delavce knjižnice. Plediram, da ostane
               osnovni tekst, kar se tiče ustanoviteljic. Ker je nelogično, da bi izigrali
               ustanovitelja na tak način. Ponavljam izigrali, ker lahko pride do izigravanj.
               Zavedam se pa težave, ko je soustanoviteljic ali ustanoviteljic več, pa ena nagaja.
               Zato bi pa odločal z večino. Je pa treba s kriterijem opredeliti, kaj je ta večina.
               Konkretno ne vem, zdaj če pravno gre, bi predlagal večina, merjena s številom
               prebivalstva. Ne po številu lokalne skupnosti, ampak tiste, ki predstavljajo večino,
               ker take kriterije imamo že v nekaterih drugih zadevah vgrajene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegica Majnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp66">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Jaz ne bi rada ponavljala razprave iz druge obravnave, ampak v pojasnilo.
               Ustanovitelj ima v svetu zavoda vedno večino. In sicer, sveti zavoda so vedno
               tripartitno sestavljeni. Od tega je ena tretjina zaposlenih delavcev v knjižnici.
               Gospod Trofenik, če smem razložiti. Ostali dve tretjini sta pa eno tretjino direktno
               ustanovitelj, druga tretjina indirektno ustanovitelj z imenovanjem uporabnikov. Se
               pravi, da ima ustanovitelj vedno dve tretjini.</p>
               <p>Po zakonu, po statutih, po ustanovitvenih aktih je potrebno postopek razpisa
               direktorja javnega zavoda začeti najmanj tri mesece pred iztekom mandata. V nobenem
               primeru ne more priti do tega, da bi lahko nekdo izkoriščal 30-dnevni rok. Da pa je
               predpisovati 30-dnevni rok zaposlenim delavcem znotraj zavoda, ne pa ostalim, ki o
               imenovanju direktorja odločajo, nesmisel, pa je drugo dejstvo. Jaz sem trdno
               prepričana, da je potrebno tudi ustanovitelje zavezati k nekemu roku. In sicer je to
               po ZUP-u pač 30 dni.</p>
               <p>Kar se pa tiče višine izobrazbe, pa to določajo ustanovitveni akti pri posameznih
               knjižnicah. Če pa odpremo to vprašanje, kjer bi zdaj določali, v tem členu višino
               dosežene izobrazbe za imenovanje direktorjev knjižnic, je pa potrebno odpreti tudi
               prehodne in končne določbe in vnesti podobno regulativo, kot velja v zakonu o osnovni
               šoli, o financiranju vzgoje in izobraževanja tudi v zakon o knjižničarstvu. Potem je
               treba več stvari naenkrat odpreti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod Vili Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp68">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Jaz nisem diskutiral, kaj je treba odpreti, ampak kaj je slabo. Povejte mi eno
                   področje družbenih
               dejavnosti, kjer za direktorja ni predpisana minimalna strokovna izobrazba. Povejte
               mi eno področje na obstoječo zakonodajo ... Seveda se ne bom nikoli strinjal s tem,
               da je knjižničarstvo tisto področje kulture, kjer ni treba predpisati minimalne
               strokovne izobrazbe. In ne vidim nobenega razloga, ker smo v času, ko ni deficita
               tega kadra, ki bi bil po naravi primeren za vodenje knjižnic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Da, državni sekretar. Gospa Širca, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp70">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Samo odgovor. Recimo, pri nacionalni knjižnici, pri Nuk-u nimamo postavljeno v
               zakonu kakšno izobrazbo mora imeti direktor, ker je to rešeno v ustanovitvenem aktu
               nacionalne knjižnice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospa Silva Črnugelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp72">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Ker razprava teče pravzaprav o amandmaju Socialdemokratske stranke, ki predlaga
               uvedbo štiriletnega mandata, bi jaz rada samo kot opozorilo povedala, da je
               definitivno to že razrešeno. Mandat v zakonu o uresničevanju javnega interesa na
               področju kulture in da so kulturne institucije in javni zavodi nekaj drugega, mislim,
               to tudi povejo nekatere institucije v tujini, kjer se uvaja daljši mandat kot 5 let.
               Za nekatere države je značilno, da je celo trajni mandat, tako kot je recimo pri
               sodnikih. Toliko glede mandata, ker o tem diskutiramo.</p>
               <p>Glede načina definiranja tripartitne sestave sveta zavoda je ta zelo jasno
               opredeljen v zakonu o zavodih. Res pa je, da je dostikrat prihajalo tudi do
               nesoglasij.</p>
               <p>In zdaj še replika gospodu Trofeniku, ki se boji, da med 10. in 30. avgustom, ko naj
               občinski sveti ne bi zasedali obstaja možnost. 6 mesecev je običajni rok za razpis
               pred pretekom mandata direktorja javnega zavoda in dvomim, da so mandati direktorjev
               javnih zavodov in knjižnic tako tempirani, da ravno sovpadajo na dajanje mnenja med
               10. avgustom in 30. avgustom. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp74">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Saj nimam želje po repliki, ampak očitno se ne razumemo. Jaz govorim o teoretični
               možnosti, do česar lahko pride. Tu nima nobene veze, da je šest mesecev treba začeti
               postopek. Tisti, ki bo vodil postopek lahko izkoristi ta počitniški čas. Lahko
               izkoristi, govorim pogojno.  To nima nobene veze. To nima nobene veze s tem, da je treba postopek
               šest mesecev prej začeti. Zato nikakršen odgovor ne zameriti, kolegici poslanki, ni
               na moje opozarjanje, da je to slaba rešitev v zakonu. Tako, kot tudi nisem noben
               odgovor, ne zameriti, da nacionalna knjižnica nima z zakonom zahtevane izobrazbe za
               direktorja, je enaka slabost, kot je za ostale knjižnice. To ni argument za to, da ni
               treba, s tem, da je nevarnost, da bi prišlo pri nacionalni knjižnici to neprimerne
               rešitve obratnosorazmerna s to nevarnostjo, da se to zgodi pri kaki splošni
               knjižnici, kar bi pa bila katastrofa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Izvolite državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp76">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Predlagatelj meni, da je vprašanje izobrazbe direktorjev že urejeno
               z zaenkrat še veljavnim tretjim odstavkom. Za direktorja je lahko imenovan ...
               <stage>(nerazumljivo)</stage> ki se določi z zakonom o ustanovitvi. Trdno sem prepričan, da
               ustanovitelji splošnih knjižnic, občine, v tem oziru vodijo odgovorno politiko in da
               zmeraj bolje bodo v neki smeri tudi vodile. Ne vidimo tukaj posebne bojazni in da bi
               bilo treba z zakonom zabeležiti spodnjo mejo. Tu in tam bo mogoče še celo kakšen čas
               obstajala kakšna izjema. Ampak, če ta izjema v dejanskem življenju pametno vodi
               stvari, ne vidimo razloga, da bi bilo treba takšne stvari z zakonom urejati.</p>
               <p>Glede roka bi pa predlagatelj pristal recimo na 60 dni, če bi seveda vi menili, da
               je to pravo, predvsem z ozirom na situacijo, na katero je gospod poslanec opozoril.
               Namreč, v občinah, tega je še nekaj primerov, ki so same in edine ustanoviteljice in
               bi se na ta način izognili čemerkoli. 30 dni plus ali minus pa ne pomeni veliko
               motnjo v urejanju statusa knjižnic in pri imenovanju direktorja in tako naprej.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp78">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Očitno je, da na področju kulture vlada več teh krovnih zadev. Eno je
               zakon o javnem interesu, eno je zakon o zavodih, eno, ne vem, bomo zdaj zakon o
               knjižnicah in vseh teh zakonih predpisujemo s popolnoma isto zadevo različne rešitve.
               Enkrat je štiri leta, enkrat pet let. Zakon o zavodih, in knjižnice so zavodi,
               predvideva na tem drugo rešitev. Ta rešitev je točno napisana in piše 4 leta. Mislim,
               da bi morali, bi rekel pri teh zadevah, ki jih na neki način samo kopiramo in
               preslikavamo, bi rekel neko pravilo generalno upoštevati. Če je to pač splošno
               zavodska rešitev, potem naj bo to zavodska rešitev za vse zavode na tem področju.</p>
               <p>Druga stvar, na kar smo imeli že prej pripombo, pa je nismo dali, je tudi problem
               imenovanja direktorja oziroma problem soglasij in mnenj ustanoviteljev. Jaz mislim,
               da ta rešitev, ki je tu napisana, ni dobra, je vnaprej konfliktna, zato ker izloča
               vse tiste ustanovitelje, ki so na neki način prisiljeni zraven biti. Mislim, da se da
               te stvari reševati tudi z rešitvijo, ki je predvidena, ki smo jo predlagali v 19.
               členu, s tem, da se tisti krog nezadovoljnih občin lahko oblikuje tudi nov, nov javni
               zavod z manjšim številom prebivalstev in se vse te konfliktne situacije lahko s tem
               tudi  na tak način izognemo.
               Mislim, da to ni kakšna problematična rešitev. Mislim, da je prav, da se na tem
               lokalnem delu, kjer smo občine ustanovitelji oziroma soustanovitelji raznih zavodov,
               niso samo knjižnice tiste, ki gredo po delilni bilanci, so tudi zdravstveni zavodi,
               lekarne, glasbene šole itd. in ne vem, zakaj se samo za knjižnice predvidevajo čisto
               posebne in izvirne rešitve pri teh soglasjih za direktorja zavodov. Saj niso
               direktorji knjižnic, ali pa naj ne bi bile neke izjeme. V tem delu ne vidimo tudi
               posebnega razloga. Menim, da je prav, da se tudi te male občine, ki jih zakon tako
               ali tako prisiljuje, da izpolnjujejo, tudi če ne izvajajo, da jim tudi vzame in
               nameni toliko naprej, da se tudi njihovo mnenje v tem delu upošteva. Ali pa se jim
               omogoči z neko drugo rešitvijo, da se tudi drugače organizirajo. Mislim, da bi bilo
               to dovolj korektno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo? Če ne, potem prehajamo na glasovanje. Najprej bi
               glasovali o amandmaju Socialdemokratske stranke Slovenije, ki pravi: V drugem
               odstavku se besedi <q>"pet let"</q> nadomestita z besedama <q>"štiri leta"</q>. Gre za mandate.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Zdaj smo pri amandmaju vlade. Najprej bi dal redakcijski amandma, amandma na amandma
               vlade. Tako, da bi se v prvem odstavku prejšnjega nadomestilo s četrtega odstavka.</p>
               <p>Kdo je za? Hvala lepa. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma odbora sprejet.</p>
               <p>Potem je tukaj še drug amandma na amandma vlade. Torej, tistih 30 dni se podaljša
               rok na 60 dni.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je to drug amandma.</p>
               <p>Potem smo pri amandmaju vlade.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Smo pri 19. členu in amandma, ki ga nimate v tem pregledu, je pa na posebnem listu,
               to je amandma poslanske skupine Socialdemokratske stranke. Prvi odstavek 19. člena se
               spremeni tako, da se glasi: Javna knjižnica je lahko samostojna pravna oseba, če
               izvaja knjižnično in informacijsko dejavnost za okvirno 5.000 prebivalcev. O tem
               odloča ustanovitelj oziroma ustanovitelji. Knjižnica, ki izvaja to dejavnost za
               območje z manjšim številom prebivalcev je enotna, samostojna knjižnica. V drugem
               odstavku se črta <q>"izjemoma"</q>. Želi kdo besedo? Da, gospod Tanko.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp80">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Prej sem že povedal, v čem je med drugim tudi smisel tega amandmaja. Jaz mislim, da
               se da, kot sem že prej povedal, del teh konfliktnih situacij, ki so na terenu in so,
               bi rekel posledica tudi tega, da se direktorji javnih zavodov navezujejo predvsem,
               ali pa na sodelovanje z večinsko občino, da se, bi rekel tudi omogoči delu občin, ki
               so vključene v to mrežo tega javnega zavoda, da se tudi samostojno organizirajo.
               Mnoge občine imajo tudi interes in tudi ocenjujejo, da bi na tak način tudi to svojo
               dejavnost lažje in boljše zagotavljale, predvsem pa, da se izognejo tem konfliktnim
               situacijam, katerim bodo vedno podvržene. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo? Da, gospa Lidija Majnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp82">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Predlagala bi, da se vsekakor podpre vladni predlog, da se tega amandmaja ne
               sprejme. Gre namreč za to, da se ugotavlja... Mi smo imeli prej normativ 7.000
               prebivalcev, ki ga zdaj s strokovnih razlogov dviguje predlagatelj na 10.000. Da so
               pa manjše knjižnice enote v sestavi te osrednje knjižnice, ker mislim, da je
               knjižničarska dejavnost postala tako kompleksna panoga, da je nujno potreben večji
               korpus, kot pa malo večje, recimo društvene knjižnice, kar bi knjižnica za 5.000
               prebivalcev vsekakor ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo? Gospod Tanko in gospa Črnugelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp84">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Razlika med osnovnim besedilom vlade in amandmajem je v tem, da besedilo vlade
               določa, bi rekel, fiksen limit, 10.000 in več. Medtem, ko s tem, kar mi predlagamo je
               pa omogočeno, da se lahko, to ni, bi rekel zadeva, ki jo bo vsak izkoristil, ampak tu
               se ustanovitelji odločajo o tem, ali to bodo naredili, ali ne bodo naredili. Tu ne
               gre za, bi rekel splošno pravilo. Medtem, ko 10.000 je pa spodnja meja po tem
               predlogu vlade. Mislim, da je prav, da damo pač tudi tem občinam, ki so,
               ustanovitelji teh javnih zavodov določeno možnost, da se tam delo tudi organizira,
               tako kot sami mislijo, da je za njih najbolj prav in da bodo lahko najlažje
               zagotovili izvajanje te dejavnosti na svojem področju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Še kdo? Da, gospa Črnugljova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp86">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Jaz razumem intenco gospoda Tankota. Vendar, že ko sem obrazlagala na eni izmed sej,
               sem dosti jasno povedala, da trend znotraj knjižničarske stroke, ne samo v Sloveniji,
               ampak tudi drugje, pač pove, da knjižnice kot samostojne enote najlažje in najbolje
               uspeva. In to je tudi trend, ki je potem, po letu 1960 na en način skozi vse
               dokumente, ki smo jih sprejemali v Sloveniji bil na en način upoštevan. To je trend,
               ki so vsa ministrstva do sedaj in vsi ministri na en način skušali ohranjati, ker so
               dejansko ugotovili, da v enem skupnem sožitju verjetno da dejavnost ne more tako
               svobodno in tako lahkotno funkcionirati kot sicer samostojno. Seveda so slučaji in ne
               samo slučaji Ribnice, kjer pač zavodi tudi z različnimi področji dejavnostmi drugače
               zelo dobro sodelujejo. Za take zavode sigurno ni potrebno definirati  situacije v enem zakonu, ki mora
               pač določiti en določen trend in pač osnovno intenco. Za tiste občine, kjer sožitje
               je normalno, harmonično in tako naprej, mislim seveda, oni lahko urejajo še vedno
               svoje medsebojne odnose in skupne naloge s pogodbami. In jaz mislim, da taka dikcija,
               kot predlaga vlada, temu sožitju znotraj občine ne nasprotuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite. Prosim, da se predstavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp88">

               <speaker>JOŽA OCEPEK:</speaker>

               <p>Joža Ocepek, Zveza splošnih knjižnic. Saj so pravzaprav že kolegice in kolegi pred
               menoj že povedali, predvsem gre pa za to, da si na zvezi splošnih knjižnic zelo
               prizadevamo, da bi tokrat ostala dikcija, da so vsesplošne knjižnice samostojne prav
               zaradi te strokovnosti in nalog, ki jih morajo opravljati. In da je to tudi število
               prebivalcev, da naj bo 10.000. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Če ne, dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to, da odbor podpre amandma Socialdemokratske stranke Slovenije k 19.
               členu? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(11 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Smo pri amandmaju vlade k 21. členu. Želi kdo besedo? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Kdo je za to, da podpremo amandma vlade k 21. členu? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp90">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagala en amandma k 22. členu. In sicer je čisto dopolnilne, bolj
               redakcijske narave. Zaradi boljšega tolmačenja in v izogib nesoglasju. In sicer, v
               prvem stavku tretjega odstavka se za besedami <q>"izpolnjuje pogoju"</q> doda beseda <q>"se o
               tem obvesti ustanovitelja in obenem z odločbo naloži, da se pripravi najkasneje"</q> in
               potem je nadalje dikcija celotnega člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ali lahko še enkrat? Jaz nisem temu sledil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp92">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Imam v pisni obliki, pa bom potem dala. To se pravi, amandma k 22. členu. V prvem
               stavku tretjega odstavka. To se pravi tule: Če splošna knjižnica ne izpolnjuje
               pogojev, se doda besedilo <q>"se o tem obvesti ustanovitelja in obenem"</q>, potem pa
               besedilo teče tako, kot je predlagano v nadaljevanju. Ker tule se naloži knjižnici
               pripravo načrta in tako naprej. Tukaj je pa dobro, da je to paralelno, ne glede na
               postopek in načela ZOFI.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Se pravi, da bi bil to amandma odbora?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp94">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Prosim lepo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Prej sem preslišal samo to, da je k tretjemu odstavku. Hkrati v obravnavo dajem
               amandma Socialdemokratske stranke k 22. členu. Gospod Beuermann.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp96">

               <speaker>RICHARD BEUERMANN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi samo vprašal, ali je to ta predlog amandmaja, ki ga je
               podala kolegica Črnugljova.
               Ne razumem najbolj <q>"se o tem obvesti"</q>. Ta dikcija mi ni popolnoma razumljiva, kdo
               koga obvešča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ministrstvo in inšpekcija, kolikor jaz vem. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Hvala. Prosim, gospod
               Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp98">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Jaz bi mogoče samo en kratek komentar dal k tej besedici <q>"trajno"</q>. To smo tudi že
               tako na odboru, kot tudi na zboru obravnavali. Prvi in tretji odstavek tega člena sta
               v bistvu v neskladju. Ker tretji odstavek pravzaprav ni potreben, če tam piše
               <q>"trajno"</q>. Ker trajno po ugotavljanju povprečij je nemogoče da izpolnjuješ trajne
               pogoje. In se potem da tudi prehodno obdobje. Tako, da mislim, da ta besedica trajno
               je nepotrebna. Potem bi šlo naprej besedilo kot normalno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Prav. Kaj pravi predlagatelj zakona? Za prvo in drugo dopolnilo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp100">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Predlagatelj zakona bi sprejel dopolnitev prvega stavka tretjega odstavka. Hkrati
               meni, da naj besedica <q>"trajno"</q> ostane. Ravno tretji odstavek je tisti, ki pove, kaj
               se dogodi v primerih, ko pač ta trajnost ni dosežena. Tako da mislim, da gre tu za
               popolnoma isto vsebinsko intenco z gospodom poslancem. Res pa je, da beseda <q>"trajno"</q>
               malo trše veleva, da si je treba prizadevati za zadostitev pogojev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Želi še kdo besedo? Da, sekretariat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp102">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V našem pismenem mnenju oziroma v zvezi s tem sem prej opozorila, da
               kaže v prvem odstavku opustiti besedo <q>"iz pravilnika"</q> iz 36. člena. Tako, da se
               besedilo glasi: <q>"Mora pogoje iz 36. člena tega zakona trajno izpolnjevati."</q> To se
               pravi zakone, ki jih zakon določa neposredno in tudi tiste pogoje, ki so natančneje
               potem razdelani v podzakonskem aktu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Potem bi bila dikcija naslednje: <q>"Splošna knjižnica mora trajno izpolnjevati pogoje
               iz 36. člena tega zakona."</q> Je tako? <stage>(Da.)</stage> Še kdo želi? Potem bi najprej predlagal, da
               bi tako dikcijo, ki jo je sekretariat predlagal sprejeli kot amandma odbora k prvemu
               odstavku.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je to amandma odbora.</p>
               <p>Potem drugi amandma, poslanske skupine Socialdemokratske stranke ni brezpredmeten,
               ker je tam notri še pravilnik, ki je pa trajno izpuščen.</p>
               <p>Kdo je za to, da podpremo amandma Socialdemokratske stranke k 22. členu? <stage>(4 člani.)</stage>
                   Je kdo proti? <stage>(8
               članov.)</stage></p>
               <p>Ni sprejeto.</p>
               <p>Potem smo še pri amandmaju odbora, da bi se - <q>"če splošna knjižnica ne izpolnjuje
               pogojev, se o tem obvesti ustanovitelja in obenem..."</q> in tekst gre naprej.</p>
               <p>Kdo je za to, da je to amandma odbora? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>To je potem amandma odbora.</p>
               <p>Če gremo naprej, smo pri 25. členu. Tu je pa amandma kolegice Marike Pozsončeve. Kdo
               želi besedo? Gospa Pozsončeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp104">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Ta amandma poskuša reševati problem na narodnostno
               mešanem območju, kjer ni osrednje območne knjižnice, in to na zelo, zelo skromen
               način, tako da ne ogroža nikogar, nikomur nič ne jemlje, po našem mnenju pa omogoča
               elemente suverenosti narodnosti. In katera narodnost ima še potem sploh vitalnost, če
               ne teži k temu, da je na takšnem področju, kot je duhovna rast, suveren.</p>
               <p>Mislim, da je vsakemu jasno, da zakoni o narodni skupnosti veljajo na dvojezičnem
               območju. Murska Sobota nikakor ni dvojezično območje in še daleč, daleč od tistega
               območja, kjer sploh živijo narodnosti. Ta amandma sistematično ne spremeni zakona, le
               daje možnost ministru ali ministrici, da pooblašča knjižnico, splošno knjižnico na
               narodnostno mešanem območju, in izključno samo na področju narodnostnega, torej
               madžarskega področja v knjižničarstvu. Torej, absolutno sistem knjižničarstva ni
               porušen s tem. Seveda, vsakdo od vas ve, ravno tako kot jaz, da je to možno in
               potrebno, na podlagi ustave, 64. člena ustave, in na podlagi členov iz zakona o
               narodnih skupnostih.</p>
               <p>Pravzaprav drugega nimam dodati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Saj o tem smo že razpravljali.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Gospod Jožef Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp106">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Menim, da je amandma napačno vložen, ker govori o splošnih knjižnicah, o problemih
               splošne knjižnice, vsebina amandmaja, medtem ko ta člen, ki se ga amandmira, govori -
               pardon, amandma govori o teh knjižnicah iz 27. člena, ki so osrednje območne
               knjižnice, vložen je pa k 25. členu, ki govori o splošnih knjižnicah na narodnostno
               mešanem območju. Zato menim, da ni mogoče o tem amandmaju glasovati pri tem členu;
               pri onem drugem pa enkrat že smo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospa Ogrinčeva, potem pa gospa Pozsončeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp108">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>...<stage>/Govorila je brez mikrofona/</stage>... Glede na to, da predlagana rešitev pomeni posebnost, posebnost za
               splošne knjižnice, menim, da je s tega vidika amandma pravilno vložen, ker dograjuje
               osnovne rešitve, ki se nanašajo na splošne knjižnice. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Pozsončeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp110">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kako že gre vsebina tiste basni, ki govori o tem, da kjerkoli je tisto
               jagnje, čeprav bolj spodaj, ampak to jagnje meša vodo. Pri prejšnji obravnavi, v
               drugi obravnavi je bilo narobe to, da sem dala k 25. členu, torej tja, kjer se
               obravnavajo osrednje knjižnice. Menim, da je na pravilnem mestu, ker bi javna
               knjižnica dobila neka pooblastila, tako da je na zelo, zelo primernem mestu in še v
               tistem členu, ki govori o narodnostnem področju. Tako da menim, da na boljše mesto ne
               bi mogla dati tega amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Želi še kdo besedo? Ne? Ja, gospod Jožef Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp112">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Seveda nimam nič proti, da se izboljša 25. člen, ko govori o pravicah narodnosti vis
               a vis pač knjižničnega gradiva, ampak to nima ničesar v zvezi s splošnimi
               knjižnicami, ki nimajo nobene posebne naloge, povezane s pravicami narodnosti. O tem
               smo zadnjič govorili. Zato sem za to, da - če gospa Pozsončeva meni, da so te pravice
               narodnosti pomanjkljivo urejene - da se to dopolni, ampak to nima povezave z vlogo
               osrednjih knjižnic. O tem pač govorim. Naloge osrednje knjižnice niso naloge, o
               katerih govori amandma k zdaj vloženemu 25. členu. Zato je bilo moje stališče, da je
               napačno vložen.</p>
               <p>Se pa strinjam, da izboljšamo ta tekst, kolikor se nanaša pač splošne knjižnice na
               narodnostno mešanih območjih, ker je tak naslov, recimo temu, poglavja. V tem je ta
               problem, ker sicer odpremo mi diskusijo o pravicah narodnosti vis a vis osrednjih
               območnih knjižnic, te zares nisodefinirane, in to potem, najmanj kar je, povzroča
               nesporazume. In to se mi zdi, da me lahko v tem potrdi vlada. Sem pa za vsako
               izboljšavo 25. člena, da ne bo nesporazuma, ki govori o pravicah narodnosti. Ni pa to
               v ničemer povezano s 27. členom, verjemite, da vem, in nima to ne z volkom ne s tisto
               ovčko in z bistro vodo nič, ker se tu kali neka druga voda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospa Pozsončeva. Mnenje sekretariata je bilo menda zdaj jasno, kajne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp114">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Vi ste dali samo mnenje sekretariata, ampak tudi zakon in tudi ustava javno govori o
               tem. Na področju splošne knjižnice  je opozorjeno na problem narodnosti. In ta se ne razvija
               v osrednjo knjižnico. Jaz nisem kriva, da na našem območju ni osrednje knjižnice,
               kot, recimo, v Kopru absolutno normalno je.</p>
               <p>In povem še to, da jaz zelo slabo zastopam interese narodnosti. Morala bi zahtevati,
               da na področju knjižničarstva ima narodnost osrednjo knjižnico. Jaz pa ne delam tega,
               samo najmanjšo možno spremembo sem predlagala, nič drugega, in ki ni nobena tempirana
               bomba in se ni treba bati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Kdo še želi besedo? Nihče? Ja, gospod Roman Jakič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp116">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz bi vlado Republike Slovenije pozval, če lahko komentira ta amandma in kakšno
               je stališče vlade Republike Slovenije do tega amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp118">

               <speaker>CIRIL BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo in za vprašanje.</p>
               <p>Stališča vlade seveda ne poznam, kajti vlada se bo v nadaljevanju postopka do
               amandmajev odbora, ki niso sedanji vladni, tako ali tako morala opredeliti in
               povedati svoje. Lahko pa samo povem, da v drugi obravnavi je vlada podpirala
               vsebinsko podoben amandma k sedanjemu 27. členu, ampak takrat so bili členi drugače
               numerirani, vendar se je po dve- in polurni obravnavi na državnem zboru izkazalo, da
               pri glasovanju tisti amandma ni dobil podpore, tako da pač ni vgrajen v besedilo
               predloga zakona za tretje branje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Želi še kdo besedo? Če ne, prehajamo na glasovanje. Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp120">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Lahko nekaj vprašam? Jaz bi pa rad vedel, na kaj se nanaša potem vsebina tega 27.
               člena, na katere naloge, na katero alineo oziroma alinee, ki so povezane s pravicami
               narodnosti v 27. členu se to nanaša. In še zmeraj menim, da je amandma napačno
               vložen, ker tam ni te vsebine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>To smo zdaj nekajkrat slišali, in to pravico imamo. Sekretariat pač drugače pravi. Če
               bi sekretariat vas, gospod Školč, potrdil, verjemite mi, da ne bi dal tega amandmaja
               na glasovanje. Tako mu pa zaupam in ga bom dal na glasovanje.</p>
               <p>Želi še kdo besedo? Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp122">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Razložila bi še, kaj pričakujemo od tega.</p>
               <p>Recimo, takšne stvari: večje možnosti, da samostojno organiziramo sodelovanje z
               madžarskimi knjižnicami z one strani meje, kar je absolutno ustavna pravica
               narodnosti, da nam ne bo nekdo iz Murske Sobote povedal, da imamo s to knjižnico
               povezavo, z ono pa ne; potem, predvideva pravilnik, kot sem videla, enega hungarista,
               in ta hungarist bi bil v Lendavi, tam, kjer so brali,kjer je 8.000 bralcev, v Murski
               Soboti pa mogoče, na žalost, samo - vsaj jaz bi bila vesela, če bi bilo več - nekih
               300, 400 ali 500; potem, večjo možnost na področju domoznanstva, kar je tudi
               razumljivo, saj je tam dvojezično območje; potem mogoče bolj bogato izbiro knjižnega
               fonda. Ampak ničesar, niti enega lista, niti ene knjige ni mislil odpeljati iz Murske
               Sobote v Lendavo, in absolutno tu ni  nobenih skritih ciljev, o katerih vi govorite. In tudi
               zdaj ste o tem govorili, da tu nekaj je - pa nič ni. In ni res, da je Slovenija tako
               šibka, da bi se bilo treba bati ene knjižnice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod Roman Jakič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp124">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Gospod Jožef Školč je postavil vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod Jožef Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp126">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>No, iz tega, kar je kolegica, gospa Pozsončeva, govorila, menim, da bi bilo bolj
               smiselno 25. člen dopolniti na drugačen način, da se zagotovi povečan nabor gradiva
               za pripadnike narodnostne skupnosti. To je nekaj, kar se tam nanaša in seveda s tem
               ustrezno okrepitev kadrovske zasedbe. To se mi zdi, da bi bila prava vsebina, ki sodi
               v to. In da se jim omogoči tudi to, recimo, zbiranje domoznanskega gradiva. Ker v tem
               primeru boste imeli potem dve knjižnici na tem območju, ki bosta to opravljali za
               pripadnike madžarske narodne skupnosti, in tri na Obali, ki bodo to delale, in ne bo
               nobenega spora okrog tega in bodo imele vse te pravice za opravljanje domoznanske
               dejavnosti in povečan nabor gradiva. To se mi zdi smisel tega, kar je napisano v 27.
               členu zares. Druge stvari, o katerih je gospa Pozsončeva govorila, itak niso napisane
               v 27. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospa Silva Črnugelj, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp128">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Če jaz dobro berem ta člen, tule zelo jasno pove, da lahko minister, pristojen za
               kulturo, določi, da se posamezne naloge iz teh štirih tu definiranih pač napotijo tej
               knjižnici.</p>
               <p>Dobro je pa vedeti, da je pač situacija na tem območju čisto drugačna, kot je v
               Kopru, Izoli in Piranu, in da je tudi narodnostno mešana sestava čisto drugačna.</p>
               <p>Rada bi pa samo opozorila, da Murska Sobota in osrednja knjižnica Murska Sobota
               sicer samo matični del ne leži na narodnostno mešanem, ampak občine ustanoviteljice
               pa ležijo na narodnostno mešanem območju, da ne bi zdaj zavajali javnosti. Mislim,
               murskosoboška knjižnica leži z dvema občinama, ki sta narodnostno mešani na tem
               območju. To se pravi, da obe knjižnici bi lahko opravljali te naloge. Seveda,
               minister ali ministrica, pristojna za kulturo, pač kdor bo, bo to določil in bo
               ugotovil, katere so pa tiste naloge, ki presegajo in so potrebne na določenem
               območju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp129">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp130">

               <speaker>GOSPA______:</speaker>

               <p>Želela sem opozoriti, da tudi knjižnice na narodnostno mešanem območju opravljajo vse
               naloge iz 2. in 16. člena. In v 16. členu je v drugi alinei določeno domoznanstvo kot
               dejavnost tudi teh knjižnic, tako da je to samo po sebi razumljivo, da to dejavnost
               opravljajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp131">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa Pozsončeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp132">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, jaz bi pa na to opozorila, da - gospa Silva, jaz bi pa na to
               opozorila, da knjižnica v Murski Soboti  absolutno še nima urejenega tistega razdelitvenega akta,
               kaj šele vse ostalo. Tako da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp133">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Želi še kdo besedo? Če ne, prehajamo na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to, da odbor podpre amandma poslanke Marike Pozsonec k 25. členu? <stage>(12
               članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>K 34. členu imamo amandma vlade, in tu je, gospod državni sekretar, potrebna
               redakcija, kajne, v četrti alinei - se beseda <q>"dva"</q> nadomesti z besedo <q>"enega"</q>, s tem
               da če se to spremeni, je potem število teh članov od zgoraj, kjer jih je deset, bilo
               potrebno spremeniti na devet. Se pravi, da bi bili potrebni dve redakciji. Želi kdo
               besedo k 34. členu? Gospa Majnikova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp134">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Se opravičujem, sem preslišala - bil je napovedan amandma...?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp135">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>K 34. členu, to je organ upravljanja. Deset članov ima, vlada predlaga, da bi se -
               iz kulturniške zbornice, to je dva na enega. Mi pravimo, da bi bilo dobro, da bi tam
               tri, na predlog knjižnice pristojnih... V prvi alinei. Je v redu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp136">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Ne. Predlagam amandma odbora, in sicer, da bi ta člen glasil: <q>"Organ upravljanja
               nacionalne knjižnice ima sedem članov, ki jih imenuje in razrešuje vlada Republike
               Slovenije. Od tega imenuje dva na predlog za knjižnice pristojnih ministrstev, dva na
               predlog uporabnikov, enega na predlog knjižničnega informacijskega servisa, enega na
               predlog kulturniške zbornice in enega na predlog zaposlenih."</q> Pristojni ministrstvi
               po tem zakonu sta namreč samo dve, zato se mora spremeniti število v napovedi in pa
               sestava organa upravljanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp137">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Se pravi, da bi bil to amandma odbora.</p>
               <p>Torej, imamo zdaj tri predloge, eden je amandma vlade, drugi je amandma na amandma
               vlade s strani odbora in tretji je amandma odbora, ki ga je kolegica Majnikova
               predlagala. Želi kdo razpravljati? Ja, gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp138">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Meni se zdi najbolj smiseln ta zadnji prebrani amandma, ki sankcionira pač to, kar ta
               zakon prinaša v drugih rešitvah, upošteva zakon o organizaciji vlade in ustrezno
               priredi to število ljudi. S tem, da zares v bistvu samo poseže v to, da namesto treh
               na predlog uporabnikov da dva na predlog uporabnikov, da je struktura približno
               enaka. In se mi zdi, da s tem je upoštevana tudi pripomba, vsaj s strani vlade, da se
               zreducira na enega s strani kulturniške zbornice. In se mi zdi ta nekako kompromisen.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp139">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp140">

               <speaker>CIRIL BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Predlog se nam zdi sprejemljiv.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp141">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Dobro. Želi še kdo?  Saj potem
               je ta brezpredmeten, če svojega sprejmemo. Tega ne morejo umakniti. Potem o njihovem
               ne bomo razpravljali.</p>
               <p>Kdo je za to, da odbor prevzame amandma, ki ga je kolegica Majnikova predlagala kot
               svoj amandma - to se pravi, število članov bi bilo dva-dva, ena-ena-ena, in tam
               število sedem.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sprejet.</p>
               <p>O vladnem potem ne bomo glasovali.</p>
               <p>Smo pri 36. členu, kjer imamo amandma vlade. Ja, izvolite, gospa Ogrinčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp142">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se opravičujem, ampak preskočili smo 29. člen, na katerega je sekretariat
               imel pripombo, in sicer glede nalog, ki jih na univerzitetno knjižnico lahko prenese
               nacionalna knjižnica - zadnji stavek tretjega odstavka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp143">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ja, to ste, gospod sekretar, rekli, da boste vi to popravili, ampak zdaj... Gre za
               29. člen, ki definira visokošolske in univerzitetne knjižnice. Smo pri zadnji alinei,
               na katero vi opozarjate, <q>"lahko opravljajo druge naloge, katerih izvajanje nanje
               prenese nacionalna knjižnica"</q>. To je bilo sprejeto v drugi obravnavi z amandmajem.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp144">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>No, ampak že - če lahko, gospod predsednik, pojasnim - že takrat je bila pripomba
               sekretariata oziroma pojasnilo, da v kolikor gre samo za prepustitev v izvajanje na
               osnovi dogovora med obema subjektoma, na ta način, da nacionalna knjižnica ostane
               odgovorni subjekt, potem za to ni problema. Če pa je dano takšno pooblastilo, kot je
               sedaj zapisano, da prenese na univerzitetno knjižnico določene naloge, to pa je
               problem, glede na naravo nalog, ki jih ima nacionalna knjižnica in so določene v 33.
               členu. Gre za določene naloge, ki so javno pooblastilo, in seveda tega ne more
               nacionalna knjižnica sama prenašati na nekega drugega izvajalca. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp145">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Se pravi, da bi ta glagol <q>"prenese"</q> morali z nekim drugim glagolom nadomestiti,
               ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp146">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Ali pa konkretno navesti, katere naloge lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp147">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Se pravi,... Ja, gospa Lidija Majnikova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp148">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Mi se vsi z nekim knedlom odločamo za sprejem tega zakona. S tem zakonom ustanavljamo
               tako nacionalno kot univerzitetno knjižnico v Ljubljani. Mislim, da ni nikogar v tej
               državi, ki bi znal zelo jasno razmejiti pri izvedbi posameznih nalog, kaj so naloge
               nacionalke in kaj so naloge glavne univerzitetne knjižnice v Ljubljani. In že znotraj
               ene hiše prihaja do prelivanja posameznih nalog in izvajanja teh posameznih
               nalog.</p>
               <p>Zavestno smo sprejeli tisto določilo o domoznanski dejavnosti pri univerzitetnih
               knjižnicah, ker je to unikum v Sloveniji pri univerzitetni knjižnici Maribor,  kjer ta UKM opravlja domoznanske
               naloge, ne pa mariborska mestna knjižnica.</p>
               <p>Skoraj podobno načelo velja tudi pri ostalih nalogah, ki jih opravljajo
               univerzitetne knjižnice. Gre namreč za tako imenovane CIP zapise, ki jih opravljata
               obe knjižnici, v Ljubljani in v Mariboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp149">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Je, gospa Ogrinčeva, to možno, da bi ta glagol, katerih izvajanje <q>"prenese"</q> - za
               katerih izvajanje lahko <q>"pooblasti"</q> te knjižnice nacionalna knjižnica, da jih
               pooblasti? Ja, gospod Jožef Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp150">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Če prav razumem pripombo sekretariata, je to rešljivo zelo enostavno - da odbor
               sprejme ta amandma, da se ta zadnja alinea črta, hkrati je pa potem prepuščeno
               narodni knjižnici, da s pogodbo sklepa s komerkoli določene posle, vis a vis zakona
               pa za njih odgovarja sama.</p>
               <p>Tako da bi bilo to zakonsko čista rešitev. In predlagam ta amandma odboru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp151">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Mag. Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp152">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mislim, da je popolnoma jasno, zakaj je bil v drugem branju ta
               amandma vložen.</p>
               <p>Gre za specifičen položaj mariborske univerzitetne knjižnice, ki se zaradi
               zgodovinskih razlogov nujno uveljavlja tudi kot druga nacionalna knjižnica pri hrambi
               obveznega izvoda Slovenike.</p>
               <p>Zdaj, če bi morali vse naštevati, je gospa Majnikova povedala, dela mariborska
               univerzitetna knjižnica tudi CIP, dela še marsikaj - ali naj zdaj to vse se našteje
               ali ne. Na predlog mariborske univerzitetne knjižnice, ki lahko specificira vse tiste
               naloge, ki jih opravlja podobno, kot jih opravlja tudi nacionalna knjižnica, bi potem
               bilo potrebno te našteti. Ampak jaz sem mislila, da je v drugem branju bilo to rešeno
               z drugo alineo, ki je zapisana tako, kot je zdaj, brez tega, brez te grožnje, da je
               to pravno nesprejemljivo, ker ne more taka dikcija ostati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp153">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Ministrstvo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp154">

               <speaker>CIRIL BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Dve navedbi bomo dali, prvo bom podal jaz, drugo pa kolegica magistra.</p>
               <p>Vlada oziroma predlagatelj je za drugo obravnavo v državnem zboru predložil amandma
               k temu členu, vendar samo predzadnjo alineo - zadnja alinea je bila dodana na
               državnem zboru z vašo odločitvijo.</p>
               <p>Zdaj bi pa prosil gospo Gazvodo, da poda še podrobneje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp155">

               <speaker>GOSPA MAG. GAZVODA:</speaker>

               <p>Glede hranjenja obveznega izvoda - to obveznost nalaga univerzitetni knjižnici
               Maribor neposredno zakon o obveznem izvodu, in sicer ne kot drugi nacionalni
               knjižnici, tako kot je bilo rečeno v izvajanju gospe poslanke, ampak prav poimensko
               pač univerzitetni knjižnici Maribor, tako kot tudi še drugim, ki dobivajo obvezni
               izvod. Tako da mislim, da v bistvu ta obvezni izvod tu ni stvar tega zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp156">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Želi še kdo besedo? Gospod Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp157">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod Moge. Jaz bi se rad spomnil razprave v drugi obravnavi, ko je
               bila na sejo povabljena tudi predstavnica mariborske knjižnice, mislim, da celo
               direktorica, približno 20,  25
               minut je utemeljevala svoje stališče in na koncu prepričala večino odbora. Danes je
               tu ne vidim in zato slabo kaže, nelogično.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp158">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo besedo? Če ne, potem je... Želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp159">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Menim, no, da ko mi delamo zakone, da ni potrebno, ker ta zakon sicer prinaša v parih
               členih, da vsakemu z zakonom garantiramo neke stvari, ki so pač bile zatečene z dnem,
               ko bo ta zakon sprejet.</p>
               <p>Tako da velja premisliti med tem, ali izčiščujemo tekst in ga delamo na nek način
               nevtralnega in prepuščamo potem drugim, da naprej ta knjižnični sistem razvijajo v,
               bom rekel, korist dobrega, ali dopuščamo te vrste zadeve, ki so sporne, in dejansko
               ničesar pravzaprav ne povedo, razen garantirajo v nekem členu to možnost prenosa, ki
               pa je, kot smo bili opozorjeni, pač sporna.</p>
               <p>Zato se mi zdi najbolj čista rešitev, da se to prečrta, eventualno do takrat poišče
               tudi neko drugo rešitev. Ni pa možno operirati s terminom, pa četudi kdo misli, da
               tako je, <q>"druga nacionalna knjižnica"</q>, ker zakon govori o nacionalni knjižnici, eni,
               o univerzitetnih in potem naprej. Tako da mislim, da je to stvar strahu in prestiža,
               ki je lahko leta 2001 popolnoma odveč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp160">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Ja, gospa Majda Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp161">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Se opravičujem, če sem si nakopala jezo poslancev s tem nadomestnim izrazom, ki ni
               najnatančnejši. Ne bi pa želela te jeze usmeriti v to, da bi se zaradi tega neki
               instituciji, ki je opravljala neke naloge, delovno območje zmanjšalo - za to gre.</p>
               <p>Ali zdaj opustitev te zadnje alinee, s katero je bilo zagotovljeno, da tudi v zakonu
               ostane opravljanje nekih nalog, ki jih je univerzitetna knjižnica v Mariboru doslej
               že opravljala, če opustitev te alinee pomeni hkrati tudi zoženje delovnega področja
               te knjižnice, potem na tako rešitev zagotovo ne morem pristati, pa kakorkoli se potem
               to že terminološko opredeljuje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp162">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Govora je še o univerzitetnih knjižnicah in ena univerzitetna je zlizana - pardon
               izrazu! - z nacionalko, tako da je sploh brez smisla tole reč uporabljati. Gre pa za
               to, kar se je pač v drugi obravnavi zgodilo, ko je bila tu direktorica univerzitetne
               knjižnice iz Maribora.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Želite, da dam vaš amandma, da se črta zadnja alinea, na
               glasovanje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp163">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Jaz menim, da smo dolžni na nek način upoštevati opozorilo sekretariata. Nisem videl
               drugega predloga. In s tega vidika bom še enkrat povedal, če boste to določilo
               prebrali, boste videli, da pravzaprav tukaj polagamo usodo  tega, kar korektno počne mariborska univerzitetna
               knjižnica v roke, muka, kar pa ne vem, če je pametno. Ker, če je to vsebina tega, s
               tem seveda, mi damo pooblastilo, da oni odločajo, ali bodo to delali naprej ali ne,
               nihče drug.</p>
               <p>In, če je to namen predlagateljev, mislim, da je bila ravno obraten, potem ne vem,
               tako da mislim, da zdaj s tem dejansko, da uporabljam te strašne prispodobe, se da
               mariborčane v roke tem, nekooperativnim Ljubljančanom, jim bodo sigurno to odvzeli,
               ker jim odvzamejo vse, kar jim lahko odvzamejo. To je vsebina tega amandmaja, malo
               karikirano rečeno. Zakon jim ne prinese tistega, kar smo zadnjič v dobri veri
               mislili, da jim bo s tem določilom in z nastopom ravnateljice prinesel. Zato mislim,
               da ni nobene škode, če se črta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp164">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Mislim, da ne gre tu med Mariborčani in med Ljubljančani, ampak gre med provincialci
               in pa med prestolnico. Ker se gre za univerzitetno, ne za neke splošne knjižnice. Še
               kdo? Če ne dajem na glasovanje. Kolega Školč predlaga, da se zadnja alinea 29. člena
               zakona črta in da je to amandma odbora.</p>
               <p>Kdo to podpira? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ni sprejeta.</p>
               <p>Jaz bi rad še toče poprosil, glede na mnenje sekretariata, 25. in 26. člen, da se
               izpusti beseda iz prejšnjega odstavka, je tako gospa Ogrinčeva. Se pravi, da samo
               sčrtamo, in daje bil to amandma odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp165">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>Gospod predsednik torej korektno je bilo vnešeno to besedilo iz prejšnjega odstavka,
               kar se nanaša na splošne knjižnice, nekorektno je pa ostalo v besedilu iz prejšnjega
               odstavka, kar se navezuje na program dejavnosti.</p>
               <p>Prvi odstavek govori o splošnih knjižnicah ne pa o programu dejavnosti. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp166">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>25. in 26. predlagate. Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp167">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>Črtanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp168">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Saj sem jaz tudi to predlagal, to kar ste vi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp169">

               <speaker>GOSPA _____________:</speaker>

               <p>Drugega. Imamo dva krat v besedilu drugega odstavka zapisano <q>"iz prejšnjega
               odstavka"</q>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp170">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ja, to kar ste vi dejali v tej vaši obrazložitvi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp171">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Tako, ja, tako je.... Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp172">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Prosim. V bistvu bi morali sprejeti dva amandmaja. Enega 25. in en 26. člen.
               Prosim.</p>
               <p>Kdo je za to, da je to amandma odbora na 25. člen, da sčrtamo to, kar je? <stage>(?
               članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Sprejeto.</p>
               <p>In še na 26. člena ista pripomba.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(? članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>Tudi to je sprejeto.</p>
               <p>Tako, lahko gremo zdaj na 36. člen, amandma odbora. "Knjižnica lahko začne ...<stage>/Ni razumljivo, prehitro
               bere./</stage>... pravnomočnosti iz prejšnjega odstavka, razen splošne knjižnice, ki lahko
               začne z izvajanjem te dejavnosti po vpisu v sodni register." Amandma vlade k 36.
               členu. Gospa Lidija Majnikova!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp173">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Jaz nimam nobenih zadržkov do amandmaja vlade, pač pa imam en zadržek v zadnjem
               odstavku, ki ga vlada dodaja, in sicer bi tu prosila jaz za pomoč naš sekretariat.
               Sprašujem, kaj je s knjižnicami, ki že delujejo, nimajo še odločbe po novem zakonu,
               so pa pisane v sodni register še po starem zakonu. Ali se zaradi tega, ker ne
               izvajajo javne službe skladno s 36. členom na osnovi odločbe in vpisa v sodni
               register, lahko odgovorne osebe kaznuje? Zakon je namreč, ta člen zapisan...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp174">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Se strinjam. Torej, ta vsebina ni v celoti razrešena v predlaganih rešitvah.
               Opozorilo je zelo vmesno. To vprašanje bi bilo potrebno rešiti v prehodnih določbah,
               ker gre za knjižnice, ki v tem trenutku nimajo dovoljenja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp175">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Torej, saj ravno v tem je ta sistemski pristop in tudi poseben pristop tako, kot smo
               opozorili. Vendar glede na stanje, kot je in glede na obrazložitve predlagatelja, je
               vendarle takšna rešitev potrebna. Vendar pa tega vprašanja ne razrešuje; kako je s
               knjižnicami, ki v tem trenutku že opravlja dejavnost, pa teh pogojev ne izpolnjujejo.
               Tako bi bilo potrebno to vprašanje reševati v prehodnih določbah, seveda, ne sodi v
               materialno določb. Zahteva dopolnitev prehodnih določb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp176">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod državni sekretar, tu je pa zaplet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp177">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Uskladitveni amandma v prehodnih določbah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp178">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ne uskladitveni amandma, ne moremo to sedaj na splošno reči. Te so odprte, treba je
               sedaj povedati kako in kaj, zato sem vas jaz vprašal, če potrebujete nekaj časa za
               premislek, da ne bomo tak zakon predlagali državnemu zboru in bo potem takoj padel,
               in bo poln lukenj. Boste vi do takrat, ko pridemo do prehodnih in končnih določb, to
               popravili oziroma pripravili ta uskladitveni amandma, ki ga lahko tu sprejmemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp179">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Da.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp180">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospa Majnikova, še?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp181">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni razumljivo, ni vključena./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp182">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Da, ampak o tem.</p>
               <p>Kdo je za to, da odbor podpre amandma vlade k 36. členu? <stage>(Hvala lepa.)</stage> Kdo
               nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Dobil podporo.</p>
               <p>Smo pri 37. členu, ki govori o normativih za načrtovanje razvoja. Amandma je dala
               tukaj vlada. Želi kdo besedo? Gospa Majnikova!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp183">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagala članicam in članom odbora, da tega amandmaja ne podprejo, in sicer
               iz razloga, ker amandma k temu členu govori o strokovnih priporočilih, ki jih sprejme
               nacionalni svet. Izvirni tekst, sprejet v drugem branju, pa govori o  normativih, ki so v pristojnosti
               ministrstva. Mislim, da je potrebno končno enkrat v Sloveniji dati pooblastilo
               ministrstvu, da sprejema te normative, sploh, ker je na normativih in standardih se v
               bibliotekarski stroki zadnjih nekaj let kar krepko delalo in so že zelo izčiščeni,
               bili so pa vedno podlaga za načrtovanje razvoja tudi v ...<stage>/Ni razumljivo, ni
               posneto./</stage>... saj so bili sprejeti že davnega leta 1982, normativi in standardi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp184">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo želi? Gospa Silva Črnugelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp185">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Jaz bi rada samo dopolnila kolegico Majnikovo, da je leta 1995 pa bila sprejeta
               odločitev v narodni univerzitetni knjižnici, da se pač formira delovna skupina in ta
               delovna skupina je intenzivno delala dve leti in pol, standarde in normative
               prilagodila Unesco standardno ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>... in enako novim pogojem in novi
               tehnologiji računalniške obdelave. Ti standardi in normativi so že bili dani v en del
               javne razprave tudi v javnost oziroma zainteresirano javnost med stroko, društvo
               bibliotekarjev je to razposlalo tudi knjižnicam, tako da knjižnice so z osnovno
               vsebino standardov in normativov v tej obliki, v kateri so sedaj pripravljeni, že
               seznanjene, in je tudi svoje predloge in pripombe nekako posredovala. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp186">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Se pravi, da se pridružujete kolegici in ne podpirate? <stage>(Da.)</stage> Želi še kdo
               besedo? Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp187">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Jaz bi želela opozoriti, da s sedanjim novim predlogom zakona pač gremo v malo
               drugačen sistem delovanja knjižnic. O predlogu standardov, o kateri sta govorili
               kolegici, je jasno, da ...<stage>/Ni razumljivo, ni posneto./</stage>... skozi obravnavo. Vendar
               bodo to v končni fazi strokovna priporočila in standardi - to, kar smo uvedli sedaj z
               amandmajem v 11. členu.</p>
               <p>Ne bodo pa normativi, kajti normativi bi bili potem ena čisto tretja številka. Mi
               bomo izhajali iz povprečij in ta povprečja bodo za vsaka tri leta v bistvu normativ.
               Tako, da gre za spremembo sistema in to smo sedaj pač ugotovili in ugotovili smo, da
               bi morali pač te normative določiti od nekod brez vsakršne osnove. Zaradi tega smo
               jih umaknili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp188">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? <stage>(Nihče.)</stage> Potem dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to, da podpremo amandma vlade k 37. členu? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo nasprotuje?  <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri 38. členu in amandmaju vlade k 38. členu. V bistvu je redakcija. Želi kdo
               besedo? Ne.</p>
               <p>Kdo je za to, da podpremo amandma vlade k 38. členu? <stage>(... članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je podprt.</p>
               <p>K 39. členu imamo amandma vlade, ki je tudi redakcija. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Kdo je za to, da podpremo amandma vlade k 39. členu? <stage>(... članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je dobil podporo.</p>
               <p>Smo pri 43. členu in amandmaju vlade k 43. členu. To je tisto, kar je že sekretariat
               ugotavljal, in je s tem amandmajem to potem pokrito. Ja, gospa Silva Črnugljeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp189">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Predlagam čisto tak, redakcijski - ker vsak člen ima skoraj v tem zakonu svoj naslov
               - da bi tule dali predlog, da člen nosi naslov <q>"možnost pritožbe"</q>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp190">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Prav. Želi še kdo besedo? Možnost pritožbe, in to bi bil amandma odbora, ne? Da.</p>
               <p>Kdo je za to, da najprej podpremo amandma za naslov kot amandma odbora? <stage>(...
               članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>To je bilo storjeno.</p>
               <p>In zdaj smo pri amandmaju vlade k 43. členu. Prosim? 43. člen, amandma vlade. Mi smo
               zdaj naslov samo spremenili.</p>
               <p>Kdo je za to, da podpremo ta amandma? <stage>(... članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je dobil podporo.</p>
               <p>Smo pri pripombah sekretariata k 49. členu, in to je redakcija, ki ste jo, gospa...
               Ja, takoj bom. Želi kdo besedo? Izvolite, kolegica, besedo. Verjetno je to člen pred
               tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp191">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlagala bi, da bi odbor podprl predlog za amandma oziroma posvojil
               amandma k 46. členu, ki je bil prej 41. člen v drugem branju.</p>
               <p>In sicer, z amandmajem naj bi uvedli oziroma določili tudi sestavo organa, ki ga ima
               javni zavod, knjižničnega informacijskega servisa. Gre za imenovanje oziroma
               določanje organov upravljanja, tako kot smo to v zakonu opredelili že pri javnem
               zavodu narodne, nacionalne knjižnice.</p>
               <p>In sicer, če dovolite, bi prebrala predlog amandmaja k 46. členu <stage>(prej 41. členu)</stage>,
               in sicer bi se amandma glasil: da v 46. členu se za prvim odstavkom vnese nov drugi
               odstavek, ki se glasi:  <q>"Od
               tega imenuje dva na predlog za knjižnice pristojnih ministrstev, enega na predlog
               univerz, enega na predlog nacionalne knjižnice, enega na predlog splošnih knjižnic,
               enega na predlog šolskih knjižnic, enega na predlog specialnih knjižnic, enega na
               predlog kulturniške zbornice, enega na predlog zaposlenih."</q> Se pravi, da bi organ
               imel devetčlanov, tako kot je v prvem odstavku imenovano. Če je potrebno, podam še na
               kratko obrazložitev.</p>
               <p>Knjižnični informacijski servis pokriva izjemno širok spekter oziroma celoten
               spekter skoraj knjižničnega sistema. Zato je prav, da se o tako pomembnem organu, ki
               je definiran kot javna služba, definira tudi način njegovega upravljanja, ki naj bi
               bil čim bolj demokratično in enakopravno zastopan v svetu oziroma v odločanju. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp192">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Želi kdo o tem razpravljati? Če ne, dajem to na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za to, da podpremo amandma, s katerim bi uvedli strukturo tega sveta, kot
               amandma odbora? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 49. členu in mnenju sekretariata, kjer bi <q>"sklep"</q> nadomestili z besedilom
               <q>"vlada s sklepom"</q>, to je redakcija. Želi kdo tu razpravljati? Ne želi.</p>
               <p>Kdo je za to, da je potem to amandma odbora? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sprejeto.</p>
               <p>Smo pri 53. členu in amandmaju vlade, ki govori o deležu občin pri sofinanciranju
               splošnih knjižnic. Želi kdo tu besedo? Ja...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp193">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Predlagala bi dopolnilo.</p>
               <p><q>"Občina zagotavlja sredstva za sofinanciranje nakupa"</q>, in sicer <q>"v dvanajstinah"</q>,
               samo v dvanajstinah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp194">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Kaj to pomeni, da...?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp195">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Redno mesečno, mislim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp196">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Se pravi, letno razporejeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp197">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Letno razporejeno, ker se pač dogaja, da nekatere občine pač to...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp198">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>No, saj razumem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp199">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Saj veste, kako je - kontinuirano, zaradi pač rednega priliva sredstev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp200">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod državni sekretar, se pravi, to bi bil amandma na vaš amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp201">

               <speaker>CIRIL BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Namera je več kot dobrodošla. Sprašujem pa se, ali je smiselno z zakonskim besedilom
               se spuščati v takšne podrobnosti, ki lahko v praksi občinskih proračunov, glede na
               to, kdaj jih sprejema in kako jih sprejema in tako naprej, povzroči probleme, iz
               katerih se bodo rodili zapleti. Tako da bi tu bilo zelo dobro tehtanje in mnenje še
               drugih poslank in poslancev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp202">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Ja, gospa Črnugljeva in gospod Mamić.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp203">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Jaz se zavedam, da je tule operacionalizacija člena, ampak na nek način, če se to da
               urediti, če ne ravno v tem členu, mogoče z diskusijo v prehodne določbe, zaradi tega,
               ker dejansko problem je in je evidenten in je evidentiran v 43 občinah. In če je ta
               prisoten, je treba na nek način regulirati. Če ne, samo kot navodilo  ministrstvu oziroma tudi vladi, da
               na en način to regulira skozi druge podzakonske akte, v drugih zakonih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp204">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Zdaj, če še nekdo gre potem ne moremo več sklepati, ker smo nesklepčni. Gospod Mamič
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp205">

               <speaker>IVAN MAMIČ:</speaker>

               <p>Mogoče nisem prav slišal. Kakšen znesek naj bi bil za to subvencioniranje, ali je v
               procentih ali v abosolutni vrednosti, ne vem, ali je to kje razvidno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp206">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>
               <p>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp207">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Jaz nisem sploh govoril o znesku, tudi ne o vsoti ... ampak samo o načinu in periodi
               nakazovanja sredstev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp208">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod Mamič, ona je nakazala na to, občine sprejmejo te stvari. Mogoče cel zneske da
               na koncu leta, kar knjižnicam dosti ne pomeni in nimajo likvidnih sredstev, da bi
               poslovale in da bi sproti nakupovale.</p>
               <p>Ona pač pravi, da če je knjižnici določeno... Lahko, ampak to je pa od ustanovitelja
               odvisno, koliko bo zagotovil za funkcioniranje tega. Gospa Majnikova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp209">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Samo mali popravke, to ni odvisno od ustanovitelja, ampak je odvisno od izračuna, ki
               ga na osnovi normativov in standardov pripravi ministrstvo za kulturo, ki sredstva za
               nakup gradiva, za knjižnice določi glede na število prebivalcev, in je po lokalnih
               skupnostih, pač, ta znesek zelo različen.</p>
               <p>V zakonu smo pa v drugem branju vnesli določilo, kjer napotujemo, da lahko izredni
               nadzor predlaga tudi knjižnica sama, kadar zabeleži izpad sredstev. Vsaka lokalna
               skupnost pa mora sofinancirati tako dejavnost, kot nakup gradiva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp210">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Lahko pa dajo več. Želi še kdo besedo? Ali smo sklepčni? Potem dajem najprej predlog
               kolegice Silve Črnugljeve, da bi dali amandma na amandma vlade k 53. členu, s tem da
               bi se z nakupom dodalo v dvanajstinah.</p>
               <p>Kdo je za to, da je to amandma na amandma? <stage>(11 članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(2
               člana.)</stage></p>
               <p>Kolega Školča težko vidim, ker ...</p>
               <p>Potem dajem na glasovanje, kdo je za to, da podpremo amandma vlade k 53. členu? <stage>(?
               članov.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(? članov.)</stage></p>
               <p>In je dobil tudi podporo.</p>
               <p>Smo pri 55. členu, imamo dva amandmaja, eden je amandma vlade, drugi je amandma
               Socialdemokratske stranke Slovenije in pa imamo še pripombo sekretariata. Želi kdo besedo? Prosim? Govori pa,
               sredstev države pri sofinanciranju knjižnic. Če ne želi nihče besede, potem dajem
               najprej na glasovanje... Da, gospa Lidija Majnikova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp211">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Jaz držim roko gor, da. Opozorila bi, da smo tu pri 55. členu rekli, da bomo vnesli
               tisti prej, ali 16.a ali 15.a amandma in bi ga sedaj umestili tako, da bodo členi
               smiselno tekli. Ker vladni amandma k 55. členu je bil pravzaprav napačno vložen, ker
               bi se moral dodati...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp212">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>To smo že glasovali, Lidija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp213">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>...zadnji...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp214">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Smo glasovali za 16.a, da tu je v 55., kot zadnja, s tem, da je <q>"splošnih"</q> črtano.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp215">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Da. Dodajam pa še to, da je vladni amandma bil vložen, doda se nov predzadnji
               odstavek - ne, doda se nov zadnji odstavek, bi moral glasiti, ker se drugače na
               napačen odstavek nanaša. Skratka, je treba v redakciji točno ugotoviti in oštevilčiti
               odstavke, ki se nanašajo na to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp216">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Mi na vladni amandma dali, da se v tistem drugem odstavku namesto predzadnji, zadnji
               odstavek. Je tako? Da. Ampak, saj to je sedaj konsistentno sestavljeno, če je en
               sprejet, in je treba v obrazložitvi potem to povedati, zakaj je ta amandma narejen.
               Bi morali iti najprej amandma odbora, amandma na amandma in potem tak, in če je
               sprejet, ni sprejet amandma odbora, potem ostane to tako, kot je, in se ne sprejme
               amandma na amandma odbora na amandma vlade. To je treba obrazložiti ...<stage>/Ni
               razumljivo./</stage>... Prav. Še kdo? <stage>(Ne.)</stage> Potem bi... Prosim? Tako pač je.</p>
               <p>Najprej bi dali potem na glasovanje amandma k 55. členu: v peti alinei se črta
               besedo <q>"delno"</q> - poslanske skupine Socialdemokratske stranke.</p>
               <p>Kdo podpira? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Ni sprejet.</p>
               <p>Potem dajemo amandma na amandma vlade kot amandma odbora, da se namesto <q>"predzadnji"</q>
               napiše beseda <q>"zadnji"</q>.</p>
               <p>Kdo je za to? <stage>(Hvala lepa.)</stage> Kdo nasprotuje?</p>
               <p>Sprejeto.</p>
               <p>Potem še amandma vlade k 55. členu.</p>
               <p>Kdo je za to, da mu damo podporo? <stage>(Hvala lepa.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tudi to sprejeto.</p>
               <p>Smo  pri 57. členu. Tukaj
               imamo veliko pripomb s strani sekretariata, potem imamo tukaj amandma vlade k 57.
               členu, in to je vse. Želi kdo besedo? Gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp217">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Predlagamo, da se sprejme vladni amandma in vemo že, da bo njegova posledica, da bodo
               uskladitveni amandmaji 61, 62, 63 ter 60.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp218">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Kako predlagate? Vi imate sedaj tu svoj amandma k 57. členu. Je tako</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp219">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Da.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp220">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ostaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp221">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Da, mi predlagamo, da ostane.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp222">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Da, in potem glede na pripombe sekretariata, kaj predlagate?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp223">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Glede na pripombe sekretariata predlagamo, da se pripravijo in sprejmejo po postopku,
               ki je predviden, uskladitveni amandmaji, ki izhajajo iz tega - 61., 62. in 63. členu
               ter 60.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp224">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ampak to je sedaj nekaj samostojnega, ker je stvar v tem, da imate še vi na istem,
               če še ta vozel rešimo, smo potem v bistvu pri kraju z zakonom. 59. členu, ki ni bil
               odprt, se nanaša na te stvari in pa še k 63. členu, ki tudi ni bil odprt in tudi
               govori o inšpekcijah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp225">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Predlagam, da 63. člen uredimo v uskladitveni fazi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp226">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Čakajte malo, 63. uskladitveni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp227">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>To smo že prej ugotovili, da ga sedaj potegnemo nazaj, ker enostavno postopkovno ne
               zmožen obravnave v tem trenutku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp228">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>59?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp229">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Pri 59. členu gre pa v bistvu za redakcijo, ki izvira iz dejstva, da se vpelje
               inšpekcijo. Namreč za nadzor pooblaščeni delavec pristojnega ministrstva je sedaj
               nekaj drugega. V uvodnem delu razprave na našem odboru smo menili, da bo tudi to
               uskladitvena posledica, če bo k 57. členu, seveda, amandma sprejet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp230">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Če pa ne, potem pa to vse ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp231">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Da.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp232">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Odpiram razpravo. Torej, če sprejmemo amandma k temu 57. členu, potem ima to za
               posledico to, kar je državni sekretar povedal, in tudi na to, na kar je ministrstvo
               opozorilo. Gospa Ogrinčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp233">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, pri 59. členu ne gre samo za redakcijo, bi se nadomestilo
               poimenovanje pooblaščenega delavca ministrstva za izvajanje nadzora ...<stage>/Ni
               razumljivo, ni vključena./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp234">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ali se lahko priključite, ker vam je kolega pred vami vzel besedo, naslonili ste se.
               Gospod Osterman, sedaj je v redu. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp235">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Določba 59. člena v predhodni obravnavi ni bila amandmirana in ne gre za
               redakcijo, da ni mogoče sedaj v...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp236">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Tretji obravnavi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp237">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>... v tretji obravnavi tega dograjevati. Ampak to spada v celoten kompleks te nove
               vsebine, ki jo je pa treba, vsaj po naši oceni, zelo natančno razdelati, z začetkom
               pri 60. členu, ki govori o vrstah nadzora; seveda so se te vrste nanašale na
               strokovni nadzor, medtem ko v zvezi z inšpekcijskim nadzorom pa to ni običaj da
               razdelamo ta nadzor na način, kot ga predvideva 60. člen. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp238">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>To pomeni, če sprejmemo ta amandma, da potem v bistvu zakon postane nekonsistenten,
               če pravilno razumem, ker niso tisti členi odprti. In take rešitve, kot jih je vlada
               predlagala, potem ne zdržijo, da bi šle kot redakcija v končni pripravi besedila
               zakona, kajne? Je tako? Ja.</p>
               <p>Gospod državni sekretar, vztrajate še potem na amandmaju k 57. členu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp239">

               <speaker>CIRIL BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Postavil bi - se opravičujem - eno vprašanje: ali bi potem, ker 59. člena se pač ne
               smemo dotakniti, lahko zadevo, torej z navedbo neposrednih nalog inšpekcijskega
               nadzora, ki jih izvaja inšpektor za splošne knjižnice, uredili v 60. členu, ki ga
               tako ali tako moramo se dotakniti in ki je odprt?</p>
               <p>Če bi bilo tako možno, potem bi umaknili amandma k 59. členu, ker je pač
               neizvedljiv, kar smo ravnokar izvedeli, in k 57. v tem primeru bi prosil, da se
               opredelite in da ga podprete. In bi to vsebino potem uredili v 60., torej tisti, ki
               so uskladitveno nujno odprti, po ugotovitvi sekretariata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp240">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ampak stvar je v tem, kolikor jaz te reči berem, da imate 59. člen, ki je uglašen na
               besedilo starega 57. člena, neamandmiranega 57. člena, in bi morali potem tudi ta 59.
               člen, če spremenite 57. člen, tudi spremeniti. Ta člen pa ni bil amandmiran in ga ne
               morete spremeniti oziroma črtati ali karkoli narediti.</p>
               <p>Najbolj enostavno bi bilo, gospod državni sekretar, če bi ta člen lahko črtali in bi
               to vsebino prenesli v 60. člen, kar ste vi ravno prej povedali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp241">

               <speaker>CIRIL BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Sprašujem, če je to v tej fazi postopka možno, bi takšen predlog sprejeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp242">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod Školč, gospa Majnikova, pa gospa Črnugljeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp243">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Rad bi na nekaj drugega opozoril.</p>
               <p>Če ostane ta 57. člen in ga amandmiramo samo s tem, da dodamo temu, kar je bilo v
               drugi obravnavi v drugem odstavku, <q>"država zagotavlja inšpekcijski nadzor nad
               izvajanjem določb tega zakona"</q>, in bi dodali <q>"in na njegovi podlagi izdanih
               podzakonskih predpisov"</q>, potem bi dejansko imeli podlago za to, da imamo neke vrste
               enotno inšpekcijo za knjižnice.</p>
               <p>To, kar pa zdaj prinaša ta amandma, sklicujoč se na 58. člen, pomeni, da bi moralo
               vsako ministrstvo organizirati svojo inšpekcijo, kar pa mislim, da je neracionalno
               glede na to, da imamo, bom rekel, neke skupne institucije, ki skrbijo za razvoj in
               funkcioniranje tega knjižničnega sistema.</p>
               <p>Zato bi bil moj  predlog, da
               ta 57. člen kljub vsemu ostane, da se ga dopolni tudi s podzakonskimi akti, ki jih bo
               verjetno precej in bodo dajali podlago za delo inšpektorja. Od tu naprej pa ne znam
               izvajati te konstrukcije, na katero opozarja sekretariat, kaj vse bi bilo potrebno še
               napisati, da bi bila podlaga jasna in čvrsta za delo inšpektorjev. Ampak 57. člen bi
               moral biti napisan tako, da imamo v bistvu eno inšpekcijo, kako do nje pride, je
               pravzaprav stvar potem rešitve v vladi.</p>
               <p>In moj predlog bi bil, da odbor iz tega amandmaja k 57. členu vzame ta zadnji del
               stavka, <q>"in na njegovi podlagi izdanih podzakonskih predpisov"</q>, potem pa razčiščujemo
               konstrukcijo naprej. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp244">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospa Silva Črnugelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp245">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Strinjam se s tem predlogom gospoda Jožefa, ampak mogoče bi pa vmes, med tem, to se
               pravi, <q>"država zagotavlja inšpekcijski nadzor nad izvajanje določb tega zakona za vse
               vrste knjižnic in KIS z ustanovitvijo inšpektorata in na podlagi izdanih
               podzakonskih,"</q> to, kar je on rekel, <q>"aktov in predpisov"</q> in ne vem kaj vse skupaj.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp246">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Kaj pa, če bi bilo, <q>"država zagotavlja enoten inšpekcijski nadzor nad izvajanjem
               določb tega zakona"</q>? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp247">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Glejte, jaz bi rad...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp248">

               <speaker>SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p><stage>/Medklic - brez mikrofona/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp249">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp250">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>To bi bilo sicer razumno, ampak jaz bi rad opozoril, da pa ta zakonodaja o šolstvu,
               ki je sam ne poznam čisto do vsakega člena natančno, že ima urejen to delo, in šolske
               inšpekcije in knjižnic, znotraj tega.</p>
               <p>Tako da s tega vidika se mi zdi, da je naloga tega pravzaprav šolskega inšpektorja,
               da se eventualno usposobi, da pogleda tudi ta del dejavnosti šol, če sem popolnoma
               razumljiv, in je tudi dobro, da v ustanove ne hodi preveč različnih inšpektorjev.
               Lahko bi se pa, če naštevamo, to nanašalo na specializirane knjižnice, ki so dejansko
               pravzaprav odprte za vse in niso, bom rekel, na nek način interne, za univerzitetne,
               kjer smo prej itak slišali, da opravljajo tudi neke funkcije, ki so širše od
               univerzitetnih, in tako naprej.</p>
               <p>Tako da bi to besedo <q>"enoten"</q> izpustil in prepustil potem vladi, da - ali pa, da pač
               naštejemo tiste alinee.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp251">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod državni sekretar, predlog poslanca Školča menda ima nekaj soli, kajne, da bi
               ta zaplet rešili?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp252">

               <speaker>CIRIL BAŠKOVIČ:</speaker>

               <p>Ima. Mislimo, da je ob tem, da se uvede inšpekcijski nadzor, treba prepustiti vladi
               organizacijo tega nadzora. Tudi zaradi tega, ker obstajajo določene specifike. Raznih
               vrst knjižnic, zlasti šolskih, je zelo veliko - šolske skupaj s specializiranimi, ki
               ta hip spadajo pod eno ministrstvo, štejejo, mislim, da kar 800 enot ali nekaj
               takega. Sedanji šolski inšpekcijski nadzor seveda te knjižnice tudi obravnava, vendar
               ne s strogo bibliotekarskega vidika, kar bi ta zakon zahteval. Tako da sedanji šolski
               inšpekcijski ne pokrije celote, ga je pa pametno dopolniti</p>
               <p>Mi bi podprli intenco poslanca, gospoda Školča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp253">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ja, ampak zdaj, potem je treba, če to podpremo,  kar bi bilo smiselno, je treba pa potem sedaj
               amandmaje oziroma določene člene spremeniti. Prosim? Da, gospa Ogričneva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp254">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Torej glede predloga, da naj bi ostala določba takšna,
               kot jo imamo sedaj v drugem odstavku 57. člena, da država zagotavlja inšpekcijski
               nadzor, iz naše pismene pripombe se da razbrati, da je ta določba premalo dorečena in
               kar se tiče inšpekcijskega nadzorstva, seveda, ne vzdrži. Inšpekcijsko nadzorstvo
               mora biti natančno določeno v zakonu in tudi ni mogoče prepuščati ne posameznemu
               ministru, ne vladi, da določa način organizacije inšpekcijskega nadzorstva. To mora
               določati zakon, ker je treba v naprej vedeti, kdo to opravlja, kdo ima to pooblastilo
               in mora imeti tudi posebno izkaznico. Zakon mora določiti tudi ...<stage>/Ni razumljivo./</stage>...
               in kdaj ukrepa. Torej, to je predmet inšpekcijskega nadzorstva, ki ga mora zakon
               določiti.</p>
               <p>Seveda, so pa tukaj problemi, ker inšpekcijski nadzor se bo izvajal na različnih
               področjih. Tako, da je seveda tukaj potreben en zelo trezen razmislek. Torej, ali naj
               bi se ta inšpekcijski nadzor organiziral v ministrstvu za kulturo ali pa kje drugje,
               oziroma ali v različnih ministrstvih oziroma - no, saj pride dvoje, troje ministrstev
               v poštev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp255">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Ampak saj če bi sedaj zadnji stavek še sicirali oziroma zadnji odstavek v tem smislu,
               da bi tisto <q>"država zagotavlja"</q> spustili; inšpekcijski nadzor nad izvajanjem določb
               tega zakona se zagotovi na podlagi podzakonskih aktov. Ne. Se pravi, da se ne moremo
               dokopati do nobene rešitve. Zdi se mi, spoštovane kolegice in kolegi, da se mi sedaj
               v tretji obravnavi ukvarjamo s prvo obravnavo za to dejavnost, zato so take težave.
               Gospod državni sekretar, kaj predlagate?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp256">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Predlagam, da bi na tej točki prekinili za pol ure in ugotovili, če lahko v tem času
               naredimo natančne dikcije. Če je to izvedljivo, končamo danes, če to ni izvedljivo,
               potem ostane, seveda...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp257">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Gospod državni sekretar, spoštovane kolegice in kolegi, ali ste za to, da bi sedaj na
               tej točki, ko imamo samo še nekaj amandmajev in ta odločitev posega po tem, da vse
               člene, tudi v tistih, ki niso bile, vse nadaljnje, da jim damo toliko <q>"time outa"</q>, mi
               bi se pa ta čas lotili te 4. točke, ki jo imamo. Ko s to 4. točko končamo,
               nadaljujemo s to obravnavo. Ali je možen tak proceduralni sklep? Prav. Potem
               prekinjam... Gospa Majnikova!
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp258">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Samo sprašujem, ali si ta naš odbor zasluži tudi kdaj kakšen odmor, kakšno kavo ali
               kakšno vodo ali kaj takega, ker na ostalih odborih, kjer sem, moram reči, da dobimo
               vodo, kislo vodo, kavo ali čaj. Tukaj v tej dvorani...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp259">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>V nekaterih celo sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp260">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Kaj predlagaš? Predlagaš pol ure odmora. Ali bomo sklepčni potem? Prosim? 10 minut
               odmora, prav. Začnemo potem, recimo ob četrti uri. Na začetku je bila in smo se...</p>
               <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 15.45 uri in se je nadaljevala ob 16.03 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp261">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Glede na situacijo, ki je nastala, sta državna sekretarja prosila, da bi pripravila
               čistopis amandmajev, da bi bil zakon konsistenten in da bi to stvar nadaljevali jutri
               ob 8.30 s tretjo točko naprej. Tako, da bi danes samo še končali 4. točko. Če vam ta
               datum ne ustreza, mi povejte, lahko skličem takrat, kadar vi mislite, da je bilo
               dobro, da se ta odbor skliče. Kolegica Majnikova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp262">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi prosila, če se lahko odbor prestavi, ker je jutri za ob 8.30 že odbor za
               kmetijstvo sklican, kjer imamo sklad kmetijskih zemljišč in gozdov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp263">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>V četrtek ob 8.30, ali hočete kakšno drugo, meni je vseeno. Četrtek? Prosim? Prav, pa
               četrtek. Kolegica Širca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp264">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Jaz samo sprašujem glede na to, da smo v tem odboru se uskladili tudi o enem
               amandmaju, ki sem ga predlagala in ki smo ga tudi izglasovali kot amandma odbora,
               spoznali smo, da ni najbolj konsistentno pripravljen in sprašujem, ali lahko danes
               popravimo, ko je še svež in ko smo v taki sestavi predlog samo z enim dopolnilom.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZKŠMZIŠ-Redna-007-2001-07-03.sp265">

               <speaker>PREDSEDNIK RUDOLF MOGE:</speaker>

               <p>Nismo več sklepčni. Ne. <stage>(11)</stage> Ni, potem se pripravi do takrat, ko bo. Jaz bi potem
               danes sejo odbora zaključil oziroma prekinil in bi nadaljevali v četrtek ob 8.30.
                  <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 3. JULIJA 2001 OB 16.04 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>