<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">7A20ACA9EF28FC32C1256E6100508CD2</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">DAA5A4608D4E61D5C1256E6300469272</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=DAA5A4608D4E61D5C1256E6300469272</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.OZNP" n="049">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2004-03-26"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.OZNP">
                        <orgName key="OZNP">Odbor za notranjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">49. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(26. marec 2004)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Maksimiljan Lavrinc, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.11 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Pričenjam sejo Ddbora Državnega zbora Republike Slovenije za notranjo politiko.
               Predlog dnevnega reda ste dobili s sklicem. Tako, da ugotavljam, da je dnevni red
               določen. Ravno tako ste dobili s sklicem tudi gradivo in predno začnemo, moram za
               zapisnik ugotoviti, da na sejo opravičeno ni: Marko Diaci, namesto kolega dr. Miha
               Brejca je z nami France Cukjati in namesto Franca Sušnika je z nami Janez Janša in
               namesto Pavla Ruparja je z nami Franc Pukšič. To so pooblastila.</p>
               <p>Povedal bi še naslednje. Torej, ker je ob 10. uri seja državnega zbora, bom sejo
               odbora nekaj pred deseto uro prekinil, tako da bi se lahko pripravili za začetek seje
               državnega zbora, torej v takem primeru bi seveda sledilo nadaljevanje v ponedeljek ob
               10. uri. Toliko v uvodu. Najprej bom dal besedo, po vrsti, zakonodajno pravni službi,
               potem vladi, potem pobudnikom za referendum in nato članicam in članom odbora. Tako,
               da lahko začnemo po vrsti.</p>
               <p>Prosim predstavnico zakonodajno pravne službe, če prevzame besed. Predstavnika.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp2">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Zakonodajno pravna služba je glede na popravljeno
               pobudo v zvezi z referendumskim vprašanjem podala svoje pismeno mnenje. Zato bi zelo
               na kratko povzela našo končno ugotovitev, torej da gre tudi pri teh, po tako
               popravljeni pobudi v zvezi z referendumskim vprašanjem še vedno za nejasnost samega
               vprašanja. Namreč izhajamo iz določb 15. člena zakona o referendumu in ljudski
               iniciativi v povezavi z 18. členom. Ali pa, te določbe zakona izrecno zahtevajo, da
               je referendumsko vprašanje, ki naj bi bilo predmet odločanja na predhodnem
               zakonodajnem referendumu, da mora biti jasno in določno postavljeno. Skratka nanašati
               se mora to vprašanje zelo, torej na določeno vprašanje v zvezi s predlaganim zakonom.
               In ob teh določbah navedenega zakona ocenjujemo, da predlagano vprašanje, ki je zelo
               široko postavljeno in to tako, da je možno razumeti, da se nanaša pravzaprav na
               skoraj da vsa poglavja predlaganega zakona oziroma materijo, ki jo ta zakon ureja.
               Zato menimo, da tako postavljeno vprašanje ni ustrezno glede na, torej ne izpolnjuje
               zahtev iz zakona o referendumu in ljudski iniciativi.</p>
               <p>Kaj več in bolj natančno pa morda v kasnejši razpravi. Hvala lepa. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospe Ogrinčevi. Še kdo za zakonodajno pravno službo? <stage>(Ne.)</stage> V tem primeru
               dajem potem besedo še predstavniku vlade. Kdo želi besedo? Dr. Bugarič, izvolite,
               imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp4">

               <speaker>DR. BOJAN BUGARIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Hvala za besedo. Bom zelo kratek. Pridružujemo se temu
               prvemu delu, kar je ... zakonodajno pravna služba, ob tem pa še opozarjamo še na en
               druge aspekt, kjer se lahko nejasnost zelo hitro poveže z vprašanjem ustavnosti,
               kajti kot je bilo v odgovoru zapisano, predlagatelj referenduma se jasno zaveda, da
               gre za urejanje problematike za nazaj, toje zadnji ..., ampak istočasno pa se s
               takšnim vprašanjem odpira vsa ostala vprašanja, ki jih, prvič, zakon predvideva, ki
               izhaja tudi iz odločbe ustavnega sodišča, ker odločbo ustavnega sodišča nekatere
               stvari jasno zakoliči in postavi kriterije, je ta povezava lahko seveda takoj
               sledeča. Če postavimo vprašanja o, bi reke, referensko vprašanje zahteva vprašanje
               odločanje o vseh teh sklopih, to pomeni seveda tudi vprašanje o tem, v bistvu
               posredno, kar je ugotovilo ustavno sodišče. Zato menimo, da bi bilo potrebno
               precizirati, bolj precizirati vprašanje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa dr. Bugariču. Besedo dajem predlagateljem oziroma pobudnikom. Besedo ima
               kolega Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp6">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Naše mnenje je bilo že prvo vprašanje popolnoma jasno. Sedaj, glede
               na prvo mnenje služb in vodstva državnega zbora smo sedaj to vprašanje še pojasnili.
               18. člen zakona o referendumu in ljudski iniciativi pravi v drugem odstavku
               naslednje: "Predhodni referendum se lahko nanaša na vprašanje ali naj se s
               predlaganim zakonom uredi določeno vprašanje tako kot je predlagano." Mi sprašujemo
               volivke in volivce ali so za to, da se z zakonom o stalnem prebivanju tujcev z
               državljanstvom drugih držav naslednic nekdanje SFRJ v Republiki Slovenije, vprašanje
               njihovega stalnega prebivanja uredi tako, kot je o njem predlagano. Res je, da je
               stalno prebivanje bistveni del tega zakona, ni pa to edino vprašanje. Zato se, prvič,
               naše vprašanje ne nanaša na zakon v celoti. In drugič, tudi če bi se nanašalo, jev
               tem konkretnem primeru nesporno dejstvo, da v drugem branju na zakon niste
               izglasovali nobenega amandmaja, in da bo odločanje o tretjem branju celotnem
               zakonskem besedilu popolnoma enako kot je sedaj. Se pravi, zakona po tej fazi ni
               možno več popravljati in praktično gledano je popolnoma vseeno ali se sprašuje o
               celem zakonu sedaj ali v primeru naknadnega referenduma. Pravno seveda ni vseeno,
               zato se naše vprašanje tudi ne nanaša na zakon v celoti, tako kot bi se, če bi šlo za
               naknadni zakonodajni referendum, ampak se nanaša samo na eno vprašanje, ki ga ta
               zakon ureja. Res je to vprašanje bistveno, vendar pa je to tudi logično. Zakaj bi
               volivce spraševali o nebistvenih vprašanjih, ampak jih sprašujemo nasprotno o tistem,
               kar zakon v svojem ključnem delu ureja, to pa je, kako urediti za nazaj stalno
               bivanje tujcem, državljanom, državljane, državljane nekdanje SFRJ, držav naslednic
               nekdanje SFRJ. Toliko v zvezi z jasnostjo. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Govoriti o tem, da je pojem stalnega bivanje preširok, da to ni
               konkretno vprašanje, da to ni določeno vprašanje, tako kot piše v drugem odstavku, to
               je popolna arbitrarnost. Vsak pojem za nekoga, ki je proti nečem, če se spusti v
               politično presojo, je lahko preširok, preozek, karkoli. Če bi zapisali kaj drugega,
               bi bilo pa tisto sporno. Očitno je, da se tukaj zavlačuje, in da se pravna stroka
               zlorablja v ta namen.</p>
               <p>Kar se tiče morebitne ustavne spornosti, kar je rekel predstavnik vlade. Ta pripomba
               zveni zelo čudno, glede na to, da tudi zakon takšen kot je, kot je šel skozi drugo
               branje, po nekaterih ugotovitvah oziroma po praktičnih primerjavah, če jih naredite z
               zadnjo odločbo ustavnega sodišča, ne pije vode s tega vidika. Če bi besedilo takšno
               kot je, šlo skozi drugo branje in primerjali z zadnjo odločbo ustavnega sodišča
               oziroma obrazložitvijo, potem tudi to, kar vi predlagate za tretje branje, ni v
               skladu z dikcijo te odločbe. Tako, da ta očitek mi mirno vračamo tistim, ki ste zakon
               o drugem branju izglasovali.</p>
               <p>In še tisto, kar je najbolj važno. Mislim, da ste vsi spregledali, da mi predlagamo,
               da se volivke in volivce vpraša, ali naj se s predlaganim zakonom zadeve uredijo tako
               oziroma ali naj se ključno vprašanje iz tega zakona, to je vprašanje stalnega
               prebivanja, uredi tako, kot je predlagano, tako kot ste vi izglasovali. Mi jih ne
               sprašujemo oziroma jih ne pozivamo in to zavrnejo. Mi jih sprašujemo ali naj se to
               vprašanje uredi tako, kot ste vi predlagali, kar pomeni, da če boste presodili, da je
               to vprašanje protiustavno, boste presodili, da tisto, kar vi predlagate, ni v skladu
               z ustavo. Vprašanje bo stalno pozitivno. Ali ste za to, da se zadeva uredi tako, kot
               ste vi predlagali? Torej, če ste predlagali nekaj protiustavnega, potem volivce
               sprašujemo nekaj, kar je protiustavno. Če pa ste predlagali nekaj kar je v skladu z
               ustavo, potem pa to verjetno ne boste razglasili za protiustavno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolegu Janši. K besedi se javlja kolegica Pavlinič Krebs.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp8">

               <speaker>IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Sem izjemno vesela, da je eden izmed predlagateljev
               referenduma gospod Janša danes z nami. Zato sem vesela, ker mi to daje priložnost, da
               nam razjasni jasnosti in nejasnosti položaja o katerem se nahajamo. Vsi skupaj točno
               vemo, da smo dolžni na podlagi določil zakona o referendumu in ljudski iniciativi
               postaviti pred volivke in volivce jasno in ustavno nesporno vprašanje. To je naša
               dolžnost, ob pravici, ki jo volivke in volivci seveda imajo.</p>
               <p>Zato spoštovani gospod Janša, zelo natančno sem poslušala vašo obrazložitev, zakaj
               vaša zahteva ustreza tistemu delu zakona o referendumu in ljudski iniciativi, ko je
               lahko tudi predhodni referendum take vrste<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> in za tako vsebino vašega vprašanja, kot ga vi predlagate. Vi
               pravite, da ko ste sedaj spremenili vaše vprašanje in se torej glasi, ali se naj
               torej stalno prebivanje te kategorije ljudi uredi tako kot je v zakonu določeno, da
               to ne edino vprašanje, ki ga ta zakon ureja. Torej zakon ne ureja samo stalnega
               prebivanja oziroma bodimo bolj natančni, statusa stalnega prebivanja tujcev v naši
               državi. Je pomembno, pravite, ni pa edino. In v glavi si želim predstavljati
               situacijo, ko bomo morali objaviti to določeno vprašanje stalnega prebivanja v
               sredstvih javnega obveščanja. Ker sama, ko sem seveda sodelovala pri sprejemanju tega
               zakona, ne znam videti v tem zakonu ničesar drugega kot vprašanje urejanja statusa
               stalnega prebivanja, nobenih ostankov, ki vi pravite, da ostajajo, ne znam videti,
               vas resnično prosim, da mi pomagate misliti, katero določeno vprašanje v tem zakonu
               to je, ki ga vi mislite, pa ga jaz ne vidim. In, da nam pomagate seveda slediti vaši
               tezi, da je vprašanje jasno. Osebno si želim verjeti vam, da je vprašanje jasno, da z
               njim lahko naslovimo volivke in volivce, ampak že 1. člen zakona, ko govori o vsebini
               zakona, in ko ga pogledam, pravi ta zakon ureja in pod vsemi alineami so pogoji za
               pridobitev dovoljenja stalnega prebivanja ali za nazaj ali za naprej. Kaj je tisto,
               kar v zakonu ostane in zakonodajalec ne bo rabil upoštevati, ko bo dobil
               referendumsko odločitev. Kaj natančno, gospod Janša, katero poglavje, kaj tisto je.
               Res mislim, da je naša dolžnost oziroma je vaša dolžnost, vi ste predlagatelj, vi nas
               prepričujete, da je vprašanje jasno. Povejte mi, s katerimi poglavji naslavljamo
               volivke in volivci. Vi ste natančno tako povedali, danes ko ste obrazlagali tezo
               vprašanje je jasno, da obstajajo deli tega zakona, ki niso predmet predhodnega
               zakonodajnega referenduma. Ker če je cel zakon, potem trdi tudi druga vaša teza, ki
               jo postavljate, da to seveda potem je stvar naknadnega zakonodajnega referenduma.
               Takšno ureditev imamo.</p>
               <p>Jaz bi vas prosila, res, da mi pojasnite, s katerimi poglavji naslavljamo volivke in
               volivce, če obstajajo poglavja, ki se jih vaše vprašanje ne dotika. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima kolega Potrč. Še kdo po tem? <stage>(Ne.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp10">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi! Izhajam iz vsega
               gradiva, ki smo jih dobili za današnjo sejo, to je dopolnjeno referendumsko
               vprašanje, mnenje ki ga je dala zakonodajno pravna služba ob tem in tudi dva gradiva,
               ki nam jih je poslal predsednik državnega zbora o katerih je<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> dopustil možnost dvojnega odločanja o tem
               istem vprašanju, to se pravi odločanje o tem ali gremo samo na vprašanje jasnosti
               predlaganega vprašanja ali gremo tudi na vprašanje ustavnosti predlaganega vprašanja
               oziroma posledic tako izvedenega referenduma. Najkrajše o tem naslednje. Soglašam z
               mnenjem zakonodajno pravne službe, da referendumsko vprašanje ni jasno. Referendumsko
               vprašanje ne izhaja iz 18. člena zakona o referendumu in o ljudski iniciativi, ki
               izredno zahteva, da po katerikoli od štirih alinei mora biti govora o določenih
               vprašanjih. Kar pomeni, da mora zadevati eno ali sklop konkretnih vprašanj vezanih na
               eno vprašanje in mora biti opredeljeno za kaj gre. Govoriti o tem, da je vprašanje
               stalnega bivanja lahko takšno vprašanje, je po mojem prepričanju, to pa sledi tudi z
               mnenja zakonodajno pravne službe vprašanje, ki ni dovolj jasno in določeno. Razumem,
               da je pravzaprav cel zakon vezan na vprašanje stalnega prebivanja. Namreč kaj sploh,
               kdaj mora nekdo stalno prebivati, da je to pogoj, kdaj lahko dobi za nazaj, če dobi
               za nazaj, kaj mora vložiti, da bi to pravico dobil, kaj je pogoj, da mora biti
               neprekinjeno tukaj, da bi spet dobil to stalno prebivanje. Vse, karkoli obravnava ta
               zakon, je vezano na vprašanje stalnega prebivanja. In zelo težko me bo kdorkoli
               prepričal, da to ni zakon kot celota. Zakon kot celota je lahko samo na naknadnem
               referendumu, predlagatelji pa vedo, da je izid referenduma vedno mogoč tako, da se na
               vprašanje odgovori pritrdilno ali negativno. In v primeru, da se odgovori pritrdilno,
               bi bil na podlagi tega vprašanja zakon v celoti sprejet. V Primeru, da se odgovori
               negativno, bi bil zakon v celoti zavrnjen in ne bi morali več nobenega vprašanja
               drugače urejati, ker se enostavno vsa vprašanja vežejo na celoto. In zato je
               vprašanje tako, kot je postavljeno v predhodnem referendumu, po mojem trdnem
               prepričanju nemogoče.</p>
               <p>Drugo. Jaz osebno menim, da bi tudi zaradi tega razloga, pa še kakšnega, tako
               pripravljen in izveden referendum imel lahko protiustavne posledice. Postavlja se mi
               vprašanje, ali je prav, da se to vprašanje postavi že sedaj ali ne, ali ga je mogoče
               in prav postavljati hkrati z vprašanjem nejasnosti, pri čemer je meni glavni
               kriterij, da bi to bilo mogoče dejstvo, da kakorkoli obrnemo zakon o referendumu in
               ljudski iniciativi in način njegove uporabe dopušča stalno možno uporabo različnih
               aline, stalno možne zahteve in stalno možno oteževanje ali onemogočanje državnega
               zbora, da bi opravil<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> svojo
               zakonodajno vlogo z očitki, da to delamo zavestno, ker ne želimo, da bi se odločali
               na referendumu in ob zanemarjanju dejstva, da je odgovornost tega državnega zbora, da
               na referendum ne daje nejasnih ali ustavno spornih vprašanj in je ves ta pink ponk po
               mojem treba v čim krajšem času urediti in jaz bi predlagal, da razmišljamo tudi glede
               na dva možna sklepa, ki sta bila pripravljena s strani predsednika državnega zbora
               ali je to mogoče opraviti hkrati.</p>
               <p>Zato bi, gospod predsednik, predlagal, da le kot prvo poprosimo zakonodajno-pravno
               službo, da ta vidik tudi ustavnosti oceni in da se zavežemo ali pa prosimo, da to
               naredi čim prej, če je mogoče, če bo njena izjava taka, da je mogoče do ponedeljka,
               da v ponedeljek nadaljujemo sejo na tej podlagi, da pa se hkrati, kot člani tega
               odbora zavežemo, da bomo tudi sami, če bomo tako ocenili za potrebno pripravili
               konkretne predloge dopolnitev tega sklepa ali pa tudi sklepa, ki bo vezan na
               vprašanje ustavnosti, da bi na ta način imeli pripravljene potrebne odločitve za
               morebitno ponedeljkovo ali pa torkovo sejo državnega zbora, na kateri bi o tem
               odločali. Upam, da je bil moj predlog dovolj jasen. Skratka, jaz menim, da danes
               lahko odločamo o vprašanju nejasnosti.</p>
               <p>Kar mene zadeva, da pa ni dobro, da odločamo samo, o tem in da bi bilo pred
               odločitvijo državnega zbora koristno preučiti še drugi vidik tega vprašanja, ki pa ni
               tako pripravljen, da bi odločitev o njem bila danes mogoča, zato tudi predlagam
               preložitev odločanja o tem vprašanju in prošnjo zakonodajno-pravni službi, da ga tudi
               ona preuči, v ponedeljek pa bi nadaljevali, kot si sam napovedal, gospod predsednik,
               sejo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima kolegica Zupan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp12">

               <speaker>MAJDA ZUPAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovane kolegice in kolegi.</p>
               <p>V naši poslanski skupini menimo, da je referendumsko vprašanje v skladu jasno in v
               skladu z 18. členom zakona o referendumu in ljudski iniciativi. Že prvotno vprašanje
               je bilo tako, da bi o njem volivci in volivke lahko odločali. Na željo, na vašo željo
               ga dopolnili. Tako želimo volivce vprašati, ali se strinjajo, da bi s sistemskim
               zakonom vprašanja stalnega prebivanja izbrisanih uredili tako, kot je v zakonu
               poudarjeno, poudarek je prav na vprašanju stalnega prebivanja, ker menimo, da ta
               zakon ima težišča prav na tem področju. Sicer pa menimo, da ne bi bilo navsezadnje
               popolnoma nič narobe, če se vam zdi, da vprašanje ni jasno, da pa priložimo zakon
               zraven vprašanja. Pričakujemo, da bo rok za zbiranje podpisov postavljen čimprej, kar
               in sicer bi pomenilo izmikanje, oviranja postopka, saj smo vendar vse postopke vodili
               v skladu z zakonodajo in poslovnikom. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Jasno nam je, tudi danes, da stojimo vsak na svojem bregu. S tem se
               kaže že od vsega začetka, od takrat, ko sta bila oba zakona o tako imenovanih
               izbrisanih vložena v zakonodajno proceduro in menimo, da takšno odlašanje in takšno
               prenašanje ni v prid pozitivnemu reševanju, in da ne bo prineslo to dobrih
               rezultatov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolegici Zupanovi. Tudi mene včasih prime, da bi bil malo moderatorja,
               pa da bi kaj komentiral, ampak se bomo zapeljali potem na hudo tanek led. Tako da,
               kar prosim, tudi če kdo, denimo iz nasprotnega pola potrdi, da rečemo, bom rekel tezo
               drugega pola, ni dobro, če to komentiramo na glaso.</p>
               <p>Kolega Barovič ima besedo</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp14">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane kolegice, kolegi! Skušal bom biti, ne
               moderatorski, ampak kratek in jasen.</p>
               <p>Odgovornost državnega zbora je absolutno sprejemanje zakona, ti zakoni pa morajo
               biti v skladu z ustavo. Kolikor je meni znano, je zakonodajno pravna služba opozorila
               državni zbor, da predlagani sistemski zakon ni v skladu z ustavo. V Slovenski
               nacionalni stranki smo prepričani, da je referendumsko vprašanje popolnoma jasno in
               postavljeno za to, da ponudi rešitev. Pomeni, da se z odločitvijo tega odgovora,
               odgovorom na referendumsko vprašanje natančno dopolnijo oziroma uskladijo z ustavo
               vsi tisti členi, ki po mnenju zakonodajno pravne službe niso ustavni. In to je vse.
               Izgovarjati se na vprašanje jasnosti in ustavnosti pa je mnenje naslednje. Če je
               ustavna odločba, ustavna kategorija, in če je zakon sprejet ali pa oblikovan na
               osnovi ustavne kategorije, je ustaven. In spraševati nekaj, kar je ustavno, ne more
               biti neustavno.</p>
               <p>In drugič. Tako, kot je kolegica Krebsova vprašala predlagatelja - prav, da ga je -
               pa tudi jaz sprašujem zakonodajno pravno službo, če nam lahko z natančnim in jasnim
               primerom pove, kakšno pa naj bi bilo vprašanje, ki bi bilo po pojmovanju jasnosti,
               jasno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? Ja, za pobudnike, kolega Janša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp16">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Torej obstaja nesporno dejstvo, da tisti, ki nasprotujete temu referendumu,
               razpolagate z velikansko večino glasov. Žal pa logika ni na vaši strani, pa zakon
               tudi ne. Dejstvo je, da v tej dvorani sedite nekateri, ki ste pisali ta zakon, o
               referendumu in ljudski iniciativi in mislim, da je, da takšne diskusije, kot smo prej
               slišali eno, postavljajo to avtorstvo v precej čudno luč. Prav tako čudno luč
               postavlja to silno zavzemanje, da do referenduma ne bi prišlo, vaše prepričanje, da
               imate prav. Če ste tako prepričani, da je zakon v redu, da imate prav, zakaj se
               bojite, da bi to potrdili še ljudje na referendumu. Še enkrat ponavljam, vprašanje je
               oblikovano pozitivno. Ali ste za to, da se zadevo uredi tako, kot ste vi predlagali?
               Torej, če ste prepričani, da imate prav in ste dobili tudi velikansko večino glasov
               na volitvah, potem boste že prepričali svoje volivce, da to potrdijo.</p>
               <p>Kar se tiče<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> pa pravnih
               vprašanj, gospa Krebsova, pa moram reči, da ima ta zakon 24 členov. Da zakon o
               referendumu in ljudski iniciativi nikjer ne piše, nikjer ne pravi, da se mora
               določena vprašanje nanašati na eno poglavje zakona. Nikjer ne piše. Piše samo, da se
               uredi določeno vprašanje. In določeno vprašanje v tem zakonu bistveno sicer, ne pa
               edino, je vprašanje stalnega prebivanja. Kolikor ta logika ne bi država, mi povejte,
               kako ravnati v primeru, če se da na predhodni zakonodajni referendum zakon, ki ima en
               sam člen, kar je tudi možno, in urejeno samo vprašanje, recimo. Ali ste za to, da se
               podaljša delovna doba iz, ne vem, 60 na 65 let? To je samo eno vprašanje, ne da se ga
               nikakor razviti in v zakonu o referendumu in ljudski iniciativi ni nikjer člena, ki
               bi prepovedoval, da se da takšno vprašanje na predhodni zakonodajni referendum. Enako
               recimo. Lahko se predlaga zakon kateremu se vpraša, ali ste za to, da se ukinijo vsi
               privilegiji bivšim funkcionarjem SFRJ, po zakonih iz nekdanje SFRJ. Zakon ureja samo
               eno vprašanje, privilegije bivših funkcionarjev. Ali v tem primeru ni dovoljen
               predhodni zakonodajni referendum, ki je v ustavi, in ki je v zakonu o referendumu in
               ljudski iniciativi, je to prepovedano. Lepo vas prosim! To, če zakon ureja samo eno
               ključno vprašanje, ne pomeni, da takšnegazakona ni možno dati na predhodni
               zakonodajni referendum. Če bi bilo temu tako, gospod Potrč, potem bi to verjetno
               napisali v zakon, ki ste ga pripravljali, in ga, mislim do sedaj vsaj šestkrat
               spreminjali. Skratka govori se na palec, kar tako. Izhaja se iz dejstva, da če ima
               nekdo večino glasov, ima tudi vedno prav, kar ne drži. V teh dneh se dogaja tisto,
               kar smo napovedovali vse skozi, izdaja te odločbe čez palec, za nazaj. Ljudem za
               katere ste skozi trdili, da vse skozi bivajo v tej državi, vendar se vam tretjino
               odločb vrača. Ministrstvo za notranje zadeve je po uradnih podatkih, do 14. marca
               vročilo 300 odločb, 133 se jih je pa vrnilo iz naslovov, kjer ljudi ni. Vi pa ste
               trdili, da vse skozi živijo tukaj. Trditve čez palec, roganca za to, ker imate večino
               glasov, stvari pa ne držijo. In sedaj poslušamo nekaj podobnega, da se za zakon, ki
               ureja samo eno vprašanje, eno bistveno vprašanje, ne da razpisati predhodnega
               zakonodajnega referenduma, ker da se mora vprašanje nanašati samo na en del tega
               zakona.Kaj pa, že zakon ureja samo eno vprašanje? S tem, da v tem konkretnem primeru
               ne gre za en člen, gre za 24. členov, poglavja nosijo naslov postopkovna pravila,
               evidence, prehodne določbe itn. Vsako od teh je lahko tudi predmet posebnega
               referendumskega vprašanja.<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               Tega zakona nismo mi sprejemali, vi ste ga pisali, vi ste ga sprejemali, zato ga
               prosim spoštujte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K besedi smo javljeni: sam, kolega Vučko, kolega Potrč, potem pa kolega
               Pukšič.</p>
               <p>Torej, jaz bom rekel, da že naprej se vdam, ker nisem tako hud mojster, zvitega in
               namerno bom rekel zavajajočega govorjenja, kot je to kolega Janša. Ja, povem tako, da
               nisem toliko vešč, da bi lahko to tako povedal. Bom... Ja, bom. Če mi boste dovolili,
               bom. Namreč najboljše je pripraviti nekaj, kar je na robu tistega, bom rekel za
               nekoga, ki se ne ukvarja s to materijo, je kupljivo. Povsem kupljivo, in bom rekel,
               še kakšen površen novinar bi lahko na tem gradil, na tem vprašanju gradil tezo da
               smo, je pozicija sedajle v tej vlogi zavlačevalca, da tako rečem. Pa ni. Saj veste,
               da ni. Mi vemo, da v skladu z našo ustavo in z zakonom kakršnega imamo, ki sta vse
               prej kot dobra, oba, kar se tiče tega področja, bo do tega referenduma prišlo. In
               čeje komu v interesu. Tukaj govorimo sedaj o vlogi, ki da bi do tega referenduma
               prišlo tako prvega, imamo sedajle vsak čas, kot do drugega, je to seveda nam že
               zaradi tega, da se zadeve uredijo čim preje. Navsezadnje, letos bodo volitve in zato
               bom rekel, je tukaj logika vaša, da mi sedaj zavlačujemo, ne zdrži. Je pa seveda
               velika modrost to, bom rekel zavit tako, da pravzaprav pritisneš nasprotno stran v
               to. Jaz mislim, da predlog, ki ga je dal kolega Potrč, ne more biti štet. To pa je
               denimo, da si do ponedeljka tako poslanci kot strokovne službe vzamejo čas, da ne
               more biti štet kot neko zavlačevanja. Res ne. To je prvo.</p>
               <p>Drugo. Tukaj, ko se govori, denimo te primere, ki smo jih sedajle slišali. To so
               primeri seveda za vznemirjanje z namenom, bom rekel tega, da se naj ne pogovarjamo o
               tistem o čemer sploh teče beseda. S tem se odvrača pozornost. Jaz bi lahko tudi. Imam
               tukaj kar nekaj člankov o katerih bom morda še v kakšni drugi priliki kolega Janša
               kaj spraševal. Ampak jaz sem pa, torej osebno sem prepričan, da je modro dati si čas
               in ne tako z levo roko reči, torej da je stroka v tem primeru v neki funkciji. Po
               mojem mnenju ne. Človek večkrat bere ta zakon o referendumu in ljudski iniciativi in
               večkrat gledati tudi konkretne primere, težje pravzaprav potem lahko tako vehementno
               sodiš, kot je bilo danes tukaj slišati. In na vsezadanje, če ste poslušali kolegico
               Zupanovo in nemir, ki je nastal, je ravno v tem ta zgodba, da je pritrdila, misleč da
               dela dobro, da tako rečem, vaši tezi, da je vprašanje kristalno jasno, je pritrdila
               nam, da ni jasno, da ga pravzaprav, v tem primeru, da nam nekaj podtikate, kar ne
               moremo kar tako vzeti. In seveda, jaz bom, kot član odbora<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> plediral s tem in tudi tako glasoval, če bo treba, da
               se zaprosi, če je treba, še kakšne druge strokovnjake, da se vprašanje, torej tudi te
               ustavnosti do takrat razčisti, in da potem seveda o obeh sklepih odglasujemo in
               peljemo zadevo na državni zbor in nato na ustavno sodišče in potem naj tisti organ,
               ki je za to v tej državi, da o tovrstnih vprašanjih odloča ali nekaj je ustavno ali
               ni, tudi odloči.</p>
               <p>Naprej so k besedi javljeni: kolega Vučko, potem Potrč, potem kolega Pukšič in
               kolega Cukjati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp18">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Hvala predsednik za besedo. Kolegice in kolegi! Med tem, ko poslušam kolega Janšo,
               sem vse bolj prepričan, da je dober poznavalec zakona o referendumu in ljudski
               iniciativi, in da so predlagatelji to že dokazali. Predlagatelji so pri prvi pobudi
               povsem jasno razumeli določbo 18. člena, zato so svojo referendumsko pobudo
               oblikovali na način, ki s tega vidika ni bila sporna. Vseh sedem vprašanj, ki so
               bila, ta pobuda, ki je obsegala sedem vprašanj, so bila, prvič, jasno zastavljena.
               Seveda, državni zbor pa je ocenil, da gre lahko za njihovo protiustavnost. Ampak prva
               pobuda in jaz iz tega zornega kota gledam na zadevo, je bila v smislu 18. člena tega
               zakona povsem korektna. Pokazali so tudi predlagatelji, kako si predstavljajo
               urejanje stalnega prebivanja tistih oseb na katere se sistemski zakon nanaša.
               Vendar2.2.2004 se je zgodila klofuta ustavnega sodišča. Ustavno sodišče je za vseh
               teh sedem vprašanju ugotovilo, da jih je pet od teh popolnoma v nasprotju z ustavo,
               glede roka pa je ocenilo, da je edina zadeva, ki ni protiustavna. Ker sistemski zakon
               govori oenoletnem roku, ustavno sodišče pa je pritrdilo predlagateljem, da bi tudi
               šest mesečni rok bil razumni rok in iz tega vidika ni v nasprotju s pravno državo.
               Zato ti manevri, ki se danes dogajajo, to igranje z besedami, če boste ocenili, da je
               to vprašanje protiustavno, potem je protiustavno tisto, kar predlagate. To je pa že
               višek. Kolegica Zupanova je prav povedala, kako si ona predstavlja referendum. Kar
               cel zakon bomo predložili na referendumskemu vprašanju. Ja, to pa, to pa pomeni in
               tukaj je kolega Potrč jasno poudaril, mislim da je on poudaril, da se pa o kompletnem
               zakonu ali z zakonom določena vprašanja rešijo, pa se lahko zgodi samo na naknadnem
               zakonodajnem referendumu. Zato se mi zdi, da <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> je treba tukaj poudariti, da so predlagatelji jasno povedali, kako si
               želijo to vprašanje stalnega prebivanja, kako mislijo rešiti. Ja, želeli so rešiti,
               to dokazuje prva pobuda, da ne neustaven način, sedaj ga pa ne želijo rešiti. Zato
               tako nedefinirano vprašanje. In nenazadnje veste, saj včasih dobi človek občutek, da
               v tej državi kmalu ne bomo rabili ne ustavnega sodišča, ne neke zakonodajno pravne
               službe. Kolega Janša je rekel, da mnenje ni vredno papirja na katerem je napisano,
               zato jaz predlagam, da od danes naprej sprašujemo kar se pravnih zagat tiče, kar
               kolega Janša, ker stalni, ti diskriditaciji teh institucij se mi zdijo že prav
               neokusne. Gre za ljudi, ki v teh institucijah svoje delo opravljajo po moji oceni
               korektno, v skladu s svojo etiko in se mi zdi, da gre tukaj včasih predaleč. Jaz bom
               seveda podprl predlog sklepa, ki ga je predlagal kolega Potrč, in da tudi še
               razmislimo ali bi lahko takšno vprašanje imelo proti ustavne posledice. Tako, da si
               vzamemo še čas, in da tisti, ki so za to pristojni, še opravijo svoje delo, da nam da
               konkretna mnenja za boljšo odločitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp20">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Da bi omogočil, da se pred deseto še odloči o mojem proceduralnem
               predlogu, in ker so predhodni kolegi mnogo bistvenega, kar sem sam želel povedati,
               povedali, naj rečem samo to. Jasnost vprašanja se ne vrednoti skozi besedilo ali ga
               razumeš ali ne, ampak kaj to v pravnem smislu pomeni. In upam garantirati, da
               vprašanje tako, kot je postavljeno, naj se uredi vprašanje stalnega prebivanja, če
               vprašaš sto ljudi, ne bodo morali odgovoriti kaj to pomeni. Ker prvič, zakona ne
               poznajo, in drugič, ker enostavno to zadeva cel zakon in bo edini logičen odgovor
               takšen, kot je gospa Zupanova dala. To je pa vprašanje, ki je nejasno, in ki ga ni
               dopustno dajati na referendum. Če želimo referendum kot najvišjo obliko ljudskega
               izjasnjevanja ovrednotiti po vrednosti, potem moramo biti toliko odgovorni, da dajemo
               vprašanja na katere je mogoč odgovor, ja, in je s polno zavestjo kaj posledica ja
               pomeni in kaj pomeni posledica ne, ne pa zavestno zamegljevati stvari za to, da bi
               dobili tisti odgovor, ki ga politično želimo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. In če sem prav razumel gib kolegice Zupanove, želi imeti repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp22">

               <speaker>MAJDA ZUPAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem zelo zadovoljna, da vam je bilo tako všeč, ker sem rekla, da bi
               dali zakon oziroma predlog zakona zraven. Pri tem pa sem mislila na to, da kakorkoli
               bi postavili vprašanje, nikoli ne bi bilo za vas dovolj dobro oziroma vedno bi rekli,
               da ni v skladu z ustavo oziroma z zakonodajo. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> To kaže na to, da pač niste pripravljeni pristopiti, da bi
               skupaj poskušali reševati od vsega začetka to problematiko. In opozicija se je
               poslužila vseh tistih določil poslovnika in zakonodaja, ki ji je na voljo in mislim,
               da smo ravnali v skladu s pravili in vaš način pa kaže samo na to, da poskušate
               zavlačevati in stvar pripeljati v druge vode. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja. Izjemoma je dovoljena replika na repliko. Jaz bi repliciral na repliko, ker sem
               tudi sam med tistimi. Poglejte, kolegica Zupanova! Eno je naknadni zakonodajni
               referendum o katerem se bo še razpravljalo. Mi to tako ocenjujemo. Da ste najprej
               vzeli to finto in nas tukaj seveda sedaj stiskate v kot in seveda potem, ko bo šlo to
               skozi, bo pa še naknadni zakonodajni referendum. To se pravi, kdo sedaj želi, da bi
               se ta končni referendum odvil septembra. Mislite, da pozicija? Ne. Jaz mislim, da ne.
               Tako, da tam ni problema.</p>
               <p>Poglejte, javljenih je še kar nekaj. Če gremo po vrsti, je najprej kolega Pukšič,
               potem je kolega Cukjati, potem je kolegica Krebsova. Ura je pa deset do desetih. Če
               bi bile diskusije kratke, kar pa ne želim - no, še kolega Janša - to ni dobro.
               Predlagam potem, če bomo, ker bomo morali prekiniti, kot smo ugotovili, bi predlagal
               tako, da glasujemo o predlogu, proceduralnem pravzaprav predlogu, da zaprosimo
               strokovno službo, torej zakonodajno pravno službo in pa našo strokovno službo, da nam
               poskuša razbistriti duha tudi okrog tega drugega, se pravi, sedaj smo govorili o
               15.členu oziroma zahtevi in sklepu na podlagi 15. člena zakona o referendumu, in da
               seveda po tem opravimo tudi to diskusijo, in v ponedeljek sprejmemo nek sklep, ki bi
               bil osnova potem, torej neomejena bi bila razprava lahko, po mojem, ker je seja
               kasneje. Imamo dve uri časa na voljo in v ponedeljek ali torek potem na seji
               državnega zbora odločimo, tako da bi bila zadeva zaključena.</p>
               <p>Je kakšno mnenje. Kolega Janša še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp24">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je ta sklep ne samo nedostojen, ampak je tudi nelogičen. Po eni
               strani trdite, da je vprašanje nejasno, po drugi strani pa sedaj slišimo, da naj bi
               bilo tudi protiustavno. Kako veste, da je protiustavno, če vam je nejasno? Mislim
               nenavadno. Tukaj gre enostavno za to, da se skuša na vsak način zavlačevati,
               preprečiti referendum, silna šibkost argumentov na drugi strani, skratka česa takega
               v teh dvoranah, pa so videli že marsikaj, še nismo osrečili. O procedurah sedaj z
               referendumi, smo razpravljali štiri leta, od leta 1996 do leta 2000 na plenarnih
               sejah državnega zbora, na sejah delovnih teles najmanj 50-krat, vse te člene in vse
               tealinee, gospod Vučko, smo šli velikokrat skozi, ko vas še ni bilo v teh prostorih.
               Veliko pravnih mnenj obstaja v zvezi s tem. Zakonodajno pravna služba, kjer so
               verjetno sedaj tudi nekateri drugi ljudje, bi lahko tudi kakšnega od teh pogledala.
                  <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Nobenemu od teh pravnih
               mnenj ne boste našli. Trditve, da v primeru, če zakon urejeno vprašanje predhodni
               zakonodajni referendum ni mogoč. To je kar na enkrat sedaj nekaj vmes prišlo, tako da
               te zadeve enostavno ne pijejo vode. Tudi ta argument, češ kaj si bodo pa ljudje
               predstavljali pod pojmom stalnega prebivanja, če bo vprašanje tako postavljeno.
               Zadeva ni obrazložena, saj ljudje ne poznajo celega zakona. Ja gospod Potrč, v
               primeru naknadnega zakonodajnega referenduma in takšnega bomo imeli 4. aprila, je
               potem vprašanje še bolj nejasno. Tam se ljudi samo sprašuje ali bi podprli ta zakon z
               naslovom, ki je dolg in popolnoma nič ne pove, ali ne. Vendar je tako zapisano v tem
               zakonu, ki ste ga vi napisali in sprejeli. O celem zakonu se ljudi sprašuje, ne da bi
               se tam karkoli razdelovalo. Za ljudi je vseeno ali je predhodni ali je naknadni
               referendum. Tisti, ki predlaga referendum, se mora potruditi, da obrazloži vsebino,
               tako da bodo ljudje to razumeli, tisti ki nasprotuje, vprašanju oziroma drugačno
               stališče, se pa tudi potrudi, da zadevo razloži in je potem ljudem verjetno jasno. In
               vi se seveda ne bojite tega, da ljudem ne bi bilo jasno, kaj pomeni stalno
               prebivanje, ampak se bojite ravno tega, da jim je jasno, zato tudi ne želite
               referenduma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Naših travm in zagat, kolega Janša, bi pustil, da jih mi povemo. Kolega Potrč
               meni...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp26">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil res, da se, če je treba, še enkrat ponovimo, o proceduralnem predlogu
               odloča, sicer so pa ugovori gospoda Janše tipičen način sprevračanja dejstev.
               Tipičen, klasičen način. Govorimo o eni stvari...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ne, to je mojstrovina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp28">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Govorimo o eni stvari, sprevrne na drugo stvar. Vprašanje je jasno, mora biti jasno
               v posledici, ne v stavku. Gospod Janša! Vprašanje je jasno v stavku, vi pa želite, da
               v posledici za ljudi ni jasno in ne vedo, kakšne bodo posledice sprejema te
               odločitve. To je gospa Zupan zelo jasno povedala. Če bodo mislili, da glasujejo o
               celem zakonu, to vprašanje ni mogoče na referendumu postaviti. In ne sprevračati iz
               enega referenduma na drugega, na tretjega. To je tipično zameglevanje iz katerega ne
               želite, da se v bistvu odloči. Jaz pa prosim, ker je proceduralen predlog, da ga
               daste na glasovanje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ne. Ne bo šlo, zaradi tega, ker bo prej seja začela, seja državnega zbora. Jaz bom
               dal še besedo dr. Cerarju, potem bom pa dal na glasovanje to.</p>
               <p>Replika na repliko, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp30">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Replika na razpravo. Gospod Potrč!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ne. Kolega Potrč je, če dovolite kolega Janša, je prosil, da pojasni in replika je
               pojasnilo. Pa bom dovolil, da ne bo kdo štel, da sem bil zloben. Upam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp32">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Gospod Potrč! V drugo alineo 18. člena zakona o referendumu in ljudski iniciativi
               ste napisali ali naj se, predhodni referendum se lahko nanaša na vprašanje ali naj se
               s predlaganim zakonom uredi določeno vprašanje tako, kot je predlagano, kar pomeni,
               da ljudi lahko vprašaš ali se strinjajo s predlogom kakršen je šel čez drugo branje
               in ste ga vi izglasovali. V tem, določeno vprašanje iz tega predloga in to je v tem
               primeru vprašanje stalnega prebivanja. In v tem primeru tisti, ki predlagamo
               referendum, ni potrebno postaviti <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> alternative. Ni potrebno reči, tako kot piše v naslednjih alineah,
               ali naj se s predlaganim zakonom uredi določeno vprašanje drugače kot je predlagano.
               To je pa tretja alinea. V tem primeru ljudi sprašujemo o tem ali se strinjajo z
               ureditvijo statusa stalnega bivanja, kot ste izglasovali v drugem branju. O tem jih
               sprašujemo. Če ste to vprašanje jasno uredili, po drugem branju, bo ljudem jasno, o
               čem glasujem. Če to niste uredili jasno, jim pa ne bo jasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Še dr. Cerar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp34">

               <speaker>DR. MIRO CERAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker se pač mudi, bom odgovoril samo na tisti del, ki vas sedaj najbolj
               zanima, glede ustavnosti. Že predsednik državnega zbora je v obrazložitvi svojega
               predloga zapisal, da se vprašanje nejasnosti deloma povezuje oziroma je so odvisno od
               vprašanja njegove ustavnosti. Tukaj je nekako pravilno razumel mnenje zakonodajno
               pravne službe, ki ugotavlja naslednje. Dokler nimamo jasnega vprašanja, midejansko po
               sami vsebini ne moremo vedeti, ali je ustavno. V tem smislu ne moremo postaviti
               domneve neustavnosti. Tukaj ima seveda gospod Janša prav. Vendar pa, je sama
               nejasnost po dosedanji praksi ustavnega sodišča v vseh zadnjih letih od sprejema nove
               ustave, nekaj kar je samo po sebi neustavno. V tem problemu je v primeru tudi
               problematičen sam zakon o referendumu, kajti če je neka določba, neko referendumsko
               odločanje poteka o nečem, kar ni določno, kar ni jasno, je to v nasprotju z načelom
               pravne države. In iz tega mi izhajamo. In zato je najprej bistveno in to bi mi seveda
               verjetno ponovno poudarili. Najprej se je treba odločiti o jasnosti. Tako tudi izhaja
               iz predloga predsednika državnega zbora. Šele, ko bo predlagatelj postavil bolj jasno
               vprašanje, takrat bomo lahko videli iz njega, ali je tudi problem ustavnosti ali ne.
               Recimo iz obrazložitve, kot jo je sedaj navajal pri dopolnjenemu vprašanju, je namen
               takšen, da izhaja, da ne bi bilo protiustavno, vendar moramo videti določno, jasno
               vprašanje. Dokler tega ni, referendum po našem mnenju ni v skladu z ZRLI<stage>(?)</stage>, kar je
               treba pač vprašanje popraviti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Sejo pre...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp36">

               <speaker>DR. MIRO CERAR:</speaker>

               <p>Če dovolite, samo to pomeni, da je treba res najprej odločati o vprašanju jasnosti.
               In v primeru, če bi državni zbor ugotovil, da je vprašanje recimo nejasno, je treba
               počakati, da se to vprašanje najprej razreši, potem šele gremo na vprašanje
               ustavnosti. To je naše mnenje v tem hipu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam, dr. Cerar. V vsakem primeru je treba sejo prekiniti.</p>
               <p>Sprašujem, kdo je za predlog kolege Potrča, da zaprosimo še za ta drugi del strokovno
               mnenje? Hvala lepa. Bomo dobili papirčke vsi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp38">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Oprostite, ne morete dati vprašanja na glasovanje, dokler razprava ni zaključena. Vi
               ste kršili poslovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ne, ne. Kolega Janša! Kot pomoč bomo zaprosili. Mi tako ali tako v skladu s
               poslovnikom ne moremo nikomur nič drugega naročiti, razen vladi. Toliko da bo, ne bo
               pomote.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp40">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Ravno ste slišali...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Proceduralno je kolega Potrč predlagal, da je treba dobiti še mnenje o tistem. Nam
               bodo pač povedali tole, kar je povedal sedajle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp42">

               <speaker>IVAN (JANEZ) JANŠA:</speaker>

               <p>Dobro, če se hočete smešiti, boste to še pisno dobili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Nujna-049-2004-03-26.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Nihče se ne smeši, smešite se vi. Hvala lepa. Seja je prekinjena. <stage type="time">(SEJA JE BILA
                  PREKINJENA 26. MARCA 2004 OB 10.03 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>