<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZNP-Redna-039-2003-09-25">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">FECE40DD70B1E675C1256D67002C456F</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">51B785ED7A6D514EC1256DB0002B56DA</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=51B785ED7A6D514EC1256DB0002B56DA</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZNP-Redna-039-2003-09-25.OZNP" n="039">
               <name>Redna</name>
               <date when="2003-09-25"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZNP-Redna-039-2003-09-25.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZNP-Redna-039-2003-09-25.OZNP">
                        <orgName key="OZNP">Odbor za notranjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 39. seje</stage>
            <stage type="date">(25. september 2003)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Maksimiljan Lavrinc, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.59 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-039-2003-09-25.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni na nadaljevanju 39. seje odbora, ki smo jo prekinili včeraj pozno
               popoldne ali zgodaj zvečer. Razprava o 4. točki, ki je glasila: obravnava izvajanja
               naslednjih institutov kazenskega prava alternativna izvršitev kazni, poravnanje po
               določilih 161.a člena Zakona o kazenskem postopku, odlog kazenskega pregona in pa
               prestajanje kazni zapora, ter pogojni odpust obsojencev, je bila zaključena.
               Dogovorili smo se, da se za danes pripravi čistopis predlog sklepov. In upam, da ste
               ga že vsi dobili na mizo. Če je temu tako, moram najprej ugotoviti, seveda, še
               proceduralne zadeve. Torej, zadržani so Lidija Majnik, Majda Širca, Cveta Zalokar
               Oražem, dr. Miha Brejc, Miran Potrč, gospa Maria Pozsonec, Franc Kangler, nadomesti
               člani, namesto Mirana Potrča je tukaj Samo Bevk.</p>
               <p>Če so sklepi razdeljeni, predlagam, da najprej opravimo razpravo o sklepih, v
               kolikor ni kakšen pomislek, potreba po razpravi. Ni. Potem dajem predlog sklepov na
               glasovanje. In prosim strokovce, če poštejejo ali na je... Trenutek, prekinjam
               glasovanje. In predlagam, gospe Pavlinič Krebs, da na zapisnik pove, kaj jo moti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-039-2003-09-25.sp2">

               <speaker>IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Pri tožilcih, ne pa pri točki 1.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-039-2003-09-25.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Je dvom odpravljen? Je. Potem predlagam, da ponovno glasujemo o predlogu sklepov?</p>
               <p>Kdo je za? <stage>( članov.)</stage> Ugotavljam, da večina. Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Vendar nas je samo 11 prisotnih, kar pomeni, še enkrat bomo glasovali, nato pa bo
               sledil odmor.</p>
               <p>...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... Hvala za sugestijo, ampak že če gledam iz opravičen,
               ugotavljam, da je... lahko čakamo, ampak boljše je, da glasujemo tako kot pravi
               poslovnik, da mi ne bo kdo kaj očital.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>( članov.)</stage> Ugotavljam, da večina, vendar še vedno nas je samo 11. Čez 10
               minut bo ponovno glasovanje.</p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 14.02 uri.)</stage>
               </p>
               <stage type="time">(Seja se je nadaljevala ob 14.12 uri.)</stage>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-039-2003-09-25.sp4">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, če mi dovolite, bi tretjič opravil glasovanje. Ugotavljam, da je 10
               minut mimo in predloge sklepov ste dobili tudi tisti, in gre za te sklepe, ki ste jih
               dobili danes popravljene na mizo.</p>
               <p>Kdo je za predlog teh sklepov? <stage>( članov.)</stage> Ugotavljam, da večina. Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem lahko ugotovim, da smo to točko zaključili in s tem tudi to sejo.</p>
               <p>Sprašujem še to, eden od teh sklepov je tudi, da bomo oblikovali posebno skupino za
               obisk, v letošnjem letu sem nekako računal dva zapora, iz katerih je največ pripomb,
               pritožb, rekli smo, da bi bila skupina politično pluralno sestavljena, tudi po spolu
               pluralno. Skratka, amabicije so velike, poleg tega, naj bi tudi kakšnega strokovca
               imel s seboj, da bo stvari zapisal in zabeležil. Jaz predlagam tako, da ne bi se
               danes mučili, kdo pa kaj bi bil, da bi se vsi, ki vas to zanima, dogovorili s
               sekretarko, s tem, seveda, da kot sem ugotovil je število omejeno. Namreč treba je
               zagotoviti prevoz, pa paziti na stroške, in tako naprej. Tako, da predlagam vsem
               poslanskim skupinam, da se recimo v tem tednu, oziroma prihodnjem tednu o tem
               pogovorijo in predlagajo svoje kandidate. Pa bi potem enkrat določi to skupino, ki bo
               to opravljala.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 25. septembra 2003 ob 14.14 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>