<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">73F19AAE7AE7A183C1256ABD00350B70</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">9182F83336D21A01C1256AC7003CDF7E</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=9182F83336D21A01C1256AC7003CDF7E</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.OZNP" n="009">
               <name>Redna</name>
               <date when="2001-09-14"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.OZNP">
                        <orgName key="OZNP">Odbor za notranjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">Nadaljevanje 9. seje</stage>
            <stage type="date">(14. september 2001)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Maksimiljan Lavrinc, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.35 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da bi smeli začeti, zaradi tega, ker je v dvorani oziroma v tej sobi
               navzočih enajst ljudi in eden se nam pridruži, je tukaj, samo pripravlja nek dodatek
               okrog obligacijskega zakonika.</p>
               <p>Včeraj smo prišli do 8. točke, ker smo 5., o javnih agencijah, izpustili. In
               predlagam, da, tako kot sem se dogovoril z varuhom človekovih pravic, najprej
               opravimo to 8. točko. Potem bi šli po vrsti, se pravi, agencije, vprašanja in pobude
               članov odbora, kjer se bomo pogovorili okrog sprejema češke delegacije, ter nato, kot
               sem seznanjen, se ponovno spopadli z obligacijskim zakonikom.</p>
               <p>Vse lepo pozdravljam, seveda, v naši sredi, predvsem varuha in oba ministra.
               Prepričan sem, da je točka precej bolj pomembna, kot je pa bil naš odnos do tega
               danes do te seje. So tudi, bom rekel, objektivne težave, tako da človek še preveč
               jezen ne sme biti.</p>
               <p>Prehajamo na <title>8. TOČKO DNEVNEGA REDA - 5. REDNO POROČILO VARUHA ČLOVEKOVIH
                  PRAVIC ZA LETO 1999 IN 6. REDNO POROČILO ZA LETO 2000.</title>
               </p>
               <p>K tej točki ste prejeli obe poročili in mnenje vlade in pa kot delovno gradivo smo si
               dovolili v strokovnih službah odbora pripraviti predloge sklepov. K točki pa smo
               vabili vlado, vrhovno sodišče, urad varuha, ministrstvo za pravosodje pa ministrstvo
               za notranje zadeve.</p>
               <p>Predlagam, da damo besedo varuhu, ki bo predstavil uvodno obe poročili.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp2">

               <speaker>MATJAŽ HANŽEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vabilo in možnost za nastopanje. To je moj, bi rekel, prvi tak delovni
               nastop v tej hiši v tej funkciji. Bil bi kratek, to pa ne pomeni, da ne bom glavnih
               poudarkov seveda s svojega stališča podal.</p>
               <p>To, kar bi povedal, bi razdelal nekako v treh sklopih. Najprej bi pozdravil mnenje
               vlade in tudi sklepe odbora za notranjo politiko. Te sklepe sem na brzino pogledal in
               mislim, da so korektni.</p>
               <p>Z mnenjem vlade, ki se v veliki meri strinja z obemi poročili, ne bi polemiziral,
               ampak bi se rad dotaknil samo tistih točk, ki ravno nekako poudarjajo in kažejo na
               probleme, ki so mogoče najtežje rešljivi ali pa povzročajo največ problemov pri
               varovanju človekovih pravic.</p>
               <p>Ob tem bi rad poudaril, da manjkajo sklepi vlade, kaj bo naredila, da se bodo stvari
               popravile, čeprav znotraj tega je na nekaterih področjih to dosti korektno narejeno,
               na nekaterih manjkajo; vidi se, da je bilo delano na različnih resorjih. In analize
               sklepov v preteklih poročilih, se pravi, sklepi državnega zbora izpred leta in pol,
               22.3., točka 11: "Državni zbor bo še v tem mandatu pripravil poročilo o realizaciji
               sklepov," pa jih ni v tistem mandatu, zdaj je že nov mandat, in "državni zbor
               Republike Slovenije predlaga vladi Republike Slovenije, da v roku treh mesecev
               pripravi poročilo o tem, kako se odziva na poročila varuha človekovih pravic." Zdaj
               je od tega leto in pol in to še vedno manjka. To bi rad pač posebej poudaril.</p>
               <p>Znotraj tega poročila - bom še enkrat poudaril, ne polemiziram z vlado, vlada pač
               vidi, ima svoj pogled, ampak poudaril bi nekaj, kar kaže mogoče, da vlada ali pa deli
               vlade niti ne razumejo točno opozoril.</p>
               <p>Na strani 5 bi <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> opozoril na
               nek čuden stavek: "Tisto, kar je bilo desetletje izjema, je postalo pravilo, in
               obratno, zato te zakonske zahteve še dolgo ne bo moč uresničiti." Gre o neki zakonski
               zahtevi. To odpira ravno to - zakaj se sprejemajo zakoni, za katere se ve, da se jih
               ne bo moglo uresničiti. Velikokrat je to, da ni kršenje človekovih pravic, če neke
               obljube, nekega zakona ni, je mogoče malo manj učinkovita vlada ali pa karkoli, ampak
               ni kršenje. Tisti trenutek, ko se sprejme nek zakon, je to pravica državljanov. In če
               se tega zakona ne more uresničiti, od tistega trenutka naprej se krši in pravna
               država in človekove pravice. In to bi posebej kot mogoče enega ključnih elementov
               poudaril, ki se vleče potem na vsa področja, sprejemanje zakonov, zato ker je nekdo
               nekomu obljubil, zato ker je treba zakone narediti, zato ker se volitve bližajo ali
               kakorkoli, to mene ne zanima, lahko delamo analizo, s tem da se bolj ali manj že
               vnaprej ve, da se teh zakonov ne bo realiziralo. To je morda za začetek.</p>
               <p>Podobno so v istem še ostale stvari. Pri poglavju o tujcih je isto, da so jasno
               izraženi napori ministrstva. Napori ministrstva so premalo. Zakon pravi, da je to pri
               zahtevkih o ZUS, v tem zakonu, treba narediti, odločati v dveh mesecih, odloča se pa
               v letošnji in tako naprej. Ne bom zdaj analiziral, so tudi objektivne, ampak vseeno.</p>
               <p>Najbolj čuden je pa stavek - če bi bil zelo, kako bi rekel, odkrit, da ne bom rekel
               hudoben, bi rekel, da država niti ne opravlja svoje funkcije ali pa vlada in tako
               naprej - "... vendar so pritiski strank za vrnitev premoženja v naravi prehudi,
               zaradi česar se uradne osebe ne morejo odločiti drugače, kot stranke želijo."
               Oprostite, tega ne more nobena vlada, takšnega stavka napisati. Država mora delati po
               zakonih, ne pa po pritiskih; če so pritiski, je to policija, so sodni organi, da
               preganjajo ljudi ki delajo pritiske na kakršnekoli, ker to, recimo, če bi drugače
               rekel, pomeni izsiljevanje, izsiljevanje pomeni naprej terorizem in tako naprej, ko
               smo že tukaj. To je stavek, ki ga vlada ne more napisati, da pogleda pritiskom
               posameznikom, ne glede na to, ker to pač slučajno to, ampak...</p>
               <p>Znotraj tega je potem še ena zadeva - pokojninsko in invalidsko zavarovanje na
               strani 40: "Strinjamo se, da je pomembno pripraviti oziroma izdati izvršilne predpise
               sočasno ali vsaj v najkrajšem možnem roku po uveljavitvi zakona." To se strinjam.
               "Ministrstva se tega dosledno držijo," to ni res, bom pokazal naprej.</p>
               <p>Takoj na naslednji strani, na strani 71, je glede ministrstva za zdravje, pravi, da
               bomo to uredili, vpogled v evidence: "Ministrstvo za zdravje pričakuje, da se bo ta
               problematika rešila z zakonom o zbirkah podatkov s področja zdravstvenega varstva, ki
               je bil sprejet leta 2000. Zakon namreč določa, da bo minister, pristojen za
               zdravstvo, izdal predpis, ki bo določil postopek, kako lahko posameznik uresniči
               pravico do vpogleda v osebne zdravstvene podatke." Zakon je bil sprejet leta 2000.
               Kaj to pomeni? Še vedno zakon v resnici ne velja, čeprav že velja, ker ga ne
               moremo... Tisti trenutek, ko zakona ti ne moreš izvajati, je, takole gledano, zamene,
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ne velja.</p>
               <p>In podobno je na 53. strani, zakon od leta 1993 je zakon urejen naselij in drugih
               posegov v prostor, v praksi določa in tako naprej. Ker do danes ta način ni
               zagotovljen in tako dalje, 8 let, vsa vlada priznava in se izgovarja, da tega ne more
               narediti, ker 8 let, to ni izgovor, ampak to je samo še en argument več, da vlada,
               vlade kakor jih je bilo in naprej tukaj ne deluje. Morda bi s tem samo še končal.
               Drugi del, morda je to izhodišče vladno razmišljanje, bom malo ljubeznim pa bom
               ponudil spet eno tako... Nadaljevanje stavke, ki sem ga začel že prej, ministrstva se
               tega držijo. Res pa je, da so nekateri predpisi takšni, da njihova priprava zahteva
               sodelovanje različnih strok in resorjev, kar postopek izdajanje akta nekoliko oteži
               oziroma zavleče. Kar se mene tiče, se vlada ne more izgovarjati, da ne morejo
               ministrstva sodelovati. Mislim, da ravno to kaže na tisto, da je znotraj vlade treba.
               Jaz sem že prej ko še nisem bil varuh in sedaj politiko in opravljanje in tako
               kritiziral, pa tudi slovenski način življenja je zaradi nesodelovanja.</p>
               <p>O.k. ni mi sicer všeč, da parlamentarne stranke premalo sodelujejo, ampak to še
               razumem. Ampak znotraj koalicije, znotraj ene vlade bi vlada nekako morala usklajeno
               delovati in izgovor, da se ne moremo različni resorji znotraj vlade sestati je za
               mene, kaže na to, da vlada premalo vlada, premalo sodeluje, nima, recimo, koncepta.
               Vemo pa, da je sodelovanje, ki se mu reče v sociologiji in tudi v ekonomiji socialni
               kapital eden najpomembnejših kapitalov sodobnih družb, bolj kot kapital finančni ali
               človeški, znanje, seveda dodatno sodelovanje. In če vlada ne more med seboj
               sodelovati kako lahko zahteva nek pristop sodelovanja ...</p>
               <p>Tako malo sem bil oster, ampak mislim, da so to bolj ali manj eno samo vprašanje je,
               ki sem ga ilustriral z enimi petimi primeri. Drugače pa seveda povem, da je to
               poročilo oziroma mnenje vlade o.k. razen teh točk, ki jih seveda kažejo na to, da bo
               treba nekaj narediti.</p>
               <p>Drugi del bi, verjamem, da ste poročilo prebrali oziroma poročili prebrali. Jaz bi
               dal nekaj poudarkov, seveda poudarkov, ki jih jaz vidim. Sami veste, da sta to
               poročili mojega predhodnika. Jaz jih zagovarjam, mislim ne za to, ker jih moram,
               ampak mislim, da so tudi dobro in korektno narejeni. Je pares, da to kar so sedaj
               tukaj v tem poudarku je veliko v letošnjem letu že popravljenega, žal pač imamo malo
               zamika, čeprav ta zamik glede zahtevanih zakonov ni posebno velik, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ampak je ... Poročilo 2000 pravi, da v letu
               2000 ni bil sprejet noben zakon, pomemben za varstvo človekovih pravic. Res pa je, da
               od takrat naprej jih je bilo nekaj sprejetih, tudi pred kratkim uveljavljen zakon o
               brezplačni pravni pomoči in tako naprej. Pa počasno spreminjanja z ustavo neskladnih
               zakonov in seveda ... počasnost sprejemanja aktov, ki so potrebni, da zakon, ki je
               sprejet sploh začne delovati. Nekateri zakoni se tudi ne izvajajo, zakon o izvršbi in
               zavarovanju. Zelo pogosto je nespoštovanje zakonskih rokov, to sem tudi prej ob
               tistem, v prejšnjih primerih poudaril.</p>
               <p>Naslednji zelo pomemben, v resnici je to po številu pri nas najpomembnejši problem
               je, sodni zaostanki, nekaj se dela, veliko se dela, sprejeti so bili nekateri ukrepi.
               Kar se mene tiče, nisem zadovoljen. Predvsem mislim da ti sodni zaostanki niso samo
               zaostanki zaradi prepočasnih dela sodišč, zelo pogosto je to zaradi slabega dela
               sodišč. Če vemo, da je nadpovprečno v primerjavi z drugimi državami vrnjenih zadev na
               nižje sodišče, pomeni da so ta, je to delo lahko pogojno rečeno, nekvalitetno. In
               potem se včasih sprašujem ali je potrebno posebej sodnike nagrajevati zato, da bodo
               popravljali tisto, kar drugi kolegi slabo naredijo in tako naprej. Res je tudi, da je
               zakonodaja včasih zelo zmešana, zelo, velikokrat se je hitro spreminjalo, včasih
               nedorečeno, ampak to je vse pač, ...</p>
               <p>Javna uprava, vemo da so tukaj zelo veliki problemi. Od prepočasnega odločanja, kar
               je zelo pogosto kršitev zakonov do recimo ljubeznivosti, ki je izjemno pomemben, zelo
               pogosto slišim mnenja ljudi, ko sem šel okoli, so rekli, saj ni tak problem, saj
               vemo, da se bo čez dva, tri mesece ali pa čez eno leto ali pa dve leti, stvari šele
               razrešile. Ampak, da bi vsaj vljudno mi to povedali, ne pa da me malo manj kot vržejo
               ven. Ljudje razumejo marsikdaj, da ne morejo stvari biti narejene tako kot oziroma
               rešene tako in tako hitro kot sami želijo, ne razumejo pa nečloveškega ali pa kar
               včasih nečloveškega odnosa ljudi do njih, da jim to ne povejo na nek drug način.</p>
               <p>Poudariti moram, da se veliko na tem tudi dela, tudi s predsednikom vlade sva v
               glavnem o tem govorila, ko sem ga obiskal. Bil je zelo <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> naklonjen in izboljšanju tega in mislim, da jaz
               verjamem, da se bo tukaj zelo hitro izboljševalo, ampak jaz mislim je tako veliko
               problemov, da bojo še tudi prehitrih premikih, še kar dolgo časa.</p>
               <p>Postopki represivnih organov. O tem se zelo veliko govori, zato jaz posebej tukaj ne
               bi te stvari ponavljal. Osebno pa, čeprav nisem jaz človek, ki bi zagovarjal
               represivne organe, pa mislim, jaz osebno, to je moje mnenje, ne morem čisto trditi,
               da je res to, da se represija, nasilje represivnih organov povečuje. Namreč čisto, če
               gledam kot recimo raziskovalec. Če obstaja neko področje, za katerega ne veš kako je
               veliko. To se pravi, tam kjer je nasilje in se ljudje ne pritožujejo in drugi manjši
               deli, kjer se ljudje pritožujejo in če se povečuje število pritožb, pri varuhu se
               povečuje število pritožb, je težko, ne bom rekel da ni res, težko reči, da je to
               zaradi povečanja nasilja, lahko je ravno obratno, zaradi večje seznanjenosti ali pa
               manjšega strahu se pritožiti. Namreč jaz se ni upam trditi oziroma celo trdim, da tam
               kjer je veliko pritožb, da je tudi največ kršitev. Ni nujno, vedno poudarjam,
               radikalen primer v koncentracijskih taboriščih ni bilo niti enepritožbe na kršenje
               človekovih pravic. Tako da, kar pa seveda ne pomeni, da to ni res. Ne upam se.</p>
               <p>Mi smo v tem času dali tudi zahtevo za oceno ustavnosti 4. člena, četrtega odstavka
               49. člena kazenskega zakonika, ki izenačuje dan pripora tudi hišnega pripora z
               dnevom, mislim dan hišnega pripora z dnevom odvzema, mislim z dnevom pripora v
               priporu. Vemo, da so, da je položaj ljudi, ki so v priporu veliko hujši kot tisti, ki
               so v zaporu. In to se nam zdi nekorektno do tistih, ki so v priporu lahko, ima
               primere tudi že, skoraj dve leti, da potem ko je recimo človek obsojen, se mu šteje
               ta dan enako en dan kot nekdo, ki je ves ta čas v hišnem priporu, počakal in se mu
               tudi en dan zapora. Gre tudi za to, da tisti, ki bo v priporu bo naredil vse, da bo
               čim prej prišel pred sodnika, da bo stvar razrešena, tisti, ki bo pa v hišnem zaporu,
               bo pa naredil vse, da bo to čim prej in teoretično, morda celo praktično, je lahko
               ves svoj zapor odsluži v hišnem priporu. In to se mi zdi glede enakosti pred zakonom,
               zelo vprašljivo. Rešitve ne vem. Ampak to smo dali naprej.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Še vedno so zdravstvo, glaven problem je. Mogoče
               vidite pritožbene poti oziroma sploh jih ni. Veliko se govori o varuhu človekovih
               pravic oziroma o varuhu, zdravstvu itn., mariborska bolnišnica ima že svojega,
               medicinske sestre imajo že svojega varuha, in državni varuh bo težko delal, če ne
               bodo te pritožbene poti transparentne itn.</p>
               <p>Ostal bi tukaj pri socialni varnosti, bi nekako zaključil, kjer bi predvsem
               izpostavil vprašanje otrok. S tem bi pa prešel kar na tretji del mojega nastopa
               tukaj, kjer bi vas pa recimo poleg poročila rad obvestil o mojem dosedanjem oziroma
               bodočem delu. Poročila sicer govorijo za leto 1999 in 2000, ampak mislim, da ni nič
               narobe, če vam povem tudi, kako si zamišljam delo naprej.</p>
               <p>To, kar se je do sedaj delalo, nisem nič spremenil, ker je korektno, dobro.
               Reševanje posameznih pritožb teče enako naprej, kot je bilo do sedaj. S tem, da je
               moja želja predvsem nekako razširiti delovanje varuha človekovih pravic predvsem na
               neko vrsto promocije človekovih pravic. Jaz si predstavljam delo varuha podobno, kot
               delo, recimo zdravnika. Zdravnik se ukvarja z nekimi fizičnimi boleznimi ali pa
               duševnimi, varuh z neko socialno boleznijo, ki je kršitev človekovih pravic. Če pride
               do zdravnika nekdo s kolero, ima zdravnik dve možnosti, ali zdravi tega pacienta ali
               pa ravno tega tudi odpravlja vire okužbe. Jaz sem vedno trdil, ko sem se še pred leti
               ukvarjal s sociologijo zdravja, da sta oba dela enako pomembna, mogoče prevencija še
               bolj. Enako si predstavljam tudi delo varuha človekovih pravic. Konkretno ne morem še
               povedati, načrtujemo, upamo, kakšne akcije.</p>
               <p>Kar pa je, predvsem je pa to, da bi rad presekal en vozel oziroma presekal neko
               stvar, ki se vleče že od prvega poročila. Vsako leto skoraj je bil tudi v tej hiši
               sprejet, hočemo ali kaj že, en sklep varuha otrokovih pravic. V tem času sem se jaz
               veliko pogovarjal. Rešitve<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> jaz
               vidim recimo v treh smereh, eno je tisto, kar pač varuh .../Ni razumljivo./... kot
               zagovornik, zastopnik otrok, to mi je drugo, potem je varuh otrokovih pravic kot
               oseba, ki bi predstavljala, združevala želje, ki bi hodila okoli promocijo, tretji
               del je pa v resnici reševanje, mislim, delo, ki ga imamo. Ker vem,da se nova
               institucija, recimo poseben urad varuha traja nekaj let, ker ne zaupam, žal moram to
               reči, da bo rešitev kmalu ali da bo rešitev najboljša. Vsakokrat ko se ustanovi nov
               urad, vladni ali kakorkoli, pride do trgovanja itn. Nisem proti, sedaj se pri
               ministrstvo za delo in družino ustanavlja svet za otroka, s katerim sem imel pred par
               dnevi pogovore, ki bi želel vzpostaviti neko institut otrokovih pravic, bolj to
               promocijsko in da bi predstavljal nek predstavnik.</p>
               <p>Jaz sem iz svojega gledišča to podprl, ampak ker sem zelo praktičen človek grem,
               hočem iti korak za korakom, imamo veliko stvari, ki jih je treba takoj reševati, sem
               se zamislil, da prvo kar je, ne rabim posebnega funkcionarja ali pa karkoli, ampak
               ljudi, ki bodo začeli delati na tem področju, zamišljal sem si, da bi na uradu
               zaposlili tri ljudi različnih profilov, ki bi bili posebno usposobljeni za delovanje
               za center za socialno... ne da bi delali namesto institucij, ki imajo to za narediti,
               centri za socialno delo, sodišča itn. Ampak, dabi to, kar je pač varuhova naloga,
               malo boj preganjali, da grdo rečem, te institucije, in to je stvar, ki je izvedljiva
               takoj, in ni v nasprotju z drugimi oblikami, posebni varuh itn., ki bodo pa trajale
               še ne vem koliko časa. Recimo za to sem tudi tukaj,da bi prosil vaše mnenje oziroma
               kolikor se strinjate za podporo tej rešitvi, to seveda pomeni tri dodatne ljudi, so
               pa znotraj števila, ki je možen pri zaposlitvah. Mislim, da tukaj bi končal. Bil sem
               dolg, sem pa na razpolago tudi potem za odgovore. Hvala lepa.</p>
               <p>A, še nekaj, čisto sem pozabil, ne da bi tukaj kaj posebej. Od začetka sem zelo
               kritiziral delo vlade, ki ne naredi, da bi zakoni funkcionirali. Da sem pa korekten,
               moram pa povedati, da se da to tudi narediti. Namreč, pred par dnevi je začel veljati
               zakon o brezplačni pravni pomoči. Pred enimi štirinajstimi dnevi sem ministru <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> pisal in ga opozoril, da davki ne
               bodo podzakonski akti, ki jih, za katere je imel možnost naslednje tri mesece še
               delati. In, da ga opozarjam na to, da dokler ti podzakonski akti oziroma vsi ti akti
               ne bodo sprejeti, zakon ne bo. Dobil sem pismo, da je to že narejeno. In kot primer
               dobrega dela, morda je ravno zaradi tega, ker je bil, ker je pač sedanji minister
               včasih bil varuh in natančnove, kje so ti najhujši problemi oziroma, kje se potem
               generira veliko problemov, ki jih potem dobimo kot individualne pripombe, naredil to,
               da je, da so ti akti že narejeni. To pomeni, da v resnici lahko zakon začne veljati
               takrat, ko naj bi veljal.</p>
               <p>In morda bi to za naprej, ne morda, jaz sem prepričan, da je to nujno za naprej,
               bilo potrebno tako delati. Ko se zakon sprejema mora biti zdaj<stage>(?)</stage> že v neki obliki
               vse ostale spremljajoče dejavnosti že izpeljane. "Magar" je ta odlok za veljavnost
               zakona še kak mesec ali dva daljši, ampak da takrat, ko začne veljati, začne v
               resnici veljati. In to je ta primer brezplačne pravne pomoči dokazuje, da je to
               možno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, tudi vam. Torej dajem besedo ostalim predstavnikom institucij. Med nami
               sta tudi dva ministra. Sam bi pa morda tako za uvod, najprej sprejel kritiko, glede
               poročila o izvršenih sklepih. Moram reči, da tako kot vi prvič tu nastopate v tej
               vlogi, sem jaz tudi v tem mandatu prvič v tej vlogi.</p>
               <p>Prepričan sem, torej da je kritika glede tega, da se bi poročila morala sproti
               obravnavati. Povsem utemeljena, da je, torej, ker navsezadnje je poročilo varuha
               človekovih pravic smerokaz za nas tu v parlamentu, kjer se dela politika, in se
               sprejemali z zakoni, kije tisto, kar ljudi najbolj tišči. V bran, da tako rečem
               kolegicam in kolegom, pa moram reči, da, če primerjate delo parlamentov v tem delu
               sveta je praktično naše delo neprimerljivo z ostalimi. Morda z državami vzhodne
               Evrope, kjer so se, tako kot mi drugače organizirali, in da je, torej ta naša želja
               približevanju Evropi včasih, kar malo prehuda. In ob tem pozabljamo na zadeve, kot so
               omenjene recimo v poročilu ali pa kot ste jih navedli tukaj vi. Bo pa na vsak način
               naslednje poročilo, torej naslednja obravnava poročila, zagotavljam, opravljena takoj
               po tem, ko to pride v državni zbor. Zraven bo tudi poročilo o izvršenih sklepih, ki
               jih nameravamo predlagati državnemu zboru. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Poleg tega pa mislim, no, da je tu tudi, bom rekel,
               veliko dela, ki se ga ne vidi. Povedal bom en sam primer. Jaz vem, da se kolegice
               trudijo s sicer majhno skupino, za to našo ljubo državo majhno skupino ljudi, ki
               imajo posebne probleme, to so otroci s posebnimi potrebami, kjer nimamo urejenega
               načina, da bi, denimo, mati ali oče ostala doma v takem primeru in da sami skrbijo za
               otroka. Ti pogovori, sam vem, ker sem zraven, tečejo že najmanj leto in pol, če ne že
               dve, ampak mislim, da smo zdajle zelo blizu cilja in da bo rešitev kvalitetna, tako
               kot je bila, recimo, kvalitetna rešitev v tem zakonu o brezplačni pravni pomoči.</p>
               <p>Zdaj vabim ostale, ki ste bili na nek način izzvani. Gospod minister, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp4">

               <speaker>MAG. IVAN BIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Spoštovani gospod varuh, gospe poslanke in gospodje
               poslanci! Dovolite mi samo nekaj besed v zvezi z mnenjem, ki ga je vlada oblikovala
               ob letnih poročilih varuha za leto 1999 in 2000.</p>
               <p>To poročilo oziroma to mnenje je povzetek, relativno kratek, vsega tistega, kar so
               posamezna ministrstva storila na osnovi predlogov, priporočil varuha in v zvezi s
               pomanjkljivostmi, nepravilnostmi na njihovih področjih. Seveda se mnenje ne dotika
               posameznih primerov, tistih, glede katerih so ministrstva in drugi upravni organi
               neposredno v stiku z varuhom in uradom varuha. Govori predvsem o tistih širših,
               deloma tudi sistemskih problemih in pomanjkljivostih, na katere opozarjajo poročila
               varuha.</p>
               <p>Na ta način smo skušali, je vlada torej skušala predstaviti, kakšno je bilo
               odzivanje na to, kar je varuh pri svojem delovanju ugotovilo, na kar je opozarjal, in
               kakšni so bili ukrepi v zvezi s predlogi, priporočili, mnenji, ki jih je pri svojem
               delu dajal.</p>
               <p>Na ta način bi, mislim, da brez nadaljnjega lahko šteli to mnenje tudi kot poročilo
               o tem, kako se vlada odziva na delovanje varuha. Na ta način torej, vsaj sam
               ocenjujem, bi lahko vzeli tudi to mnenje kot realizacijo, sicer nekoliko kasno,
               tistega sklepa, ki ga je državni zbor sprejel ob obravnavi prejšnjega poročila in na
               katerega je opozoril gospod varuh.</p>
               <p>To je prvi takšen dokument s strani vlade, to je treba ugotoviti. Mogoče bi bil
               lahko še bolj temeljit. Res je tudi, da je vsaj od enega poročila preteklo že precej
               časa, zato se zdi skorajda irelevantno poudarjati, da je bilo storjeno nekaj, kar je
               bilo storjeno recimo že v prvi polovici lanskega leta, kar je storila neka druga
               vlada, pod nekim drugim resornim ministrom in tako naprej.</p>
               <p>Torej, seveda, to mnenje bi bilo lahko še veliko obširnejše, še veliko bolj izčrpno,
               vendar pa mislim, da tudi v tej obliki mogoče res za nekatera ministrstva bolj
               podrobno, za druga manj podrobno prikazuje, kakšno je odzivanje, ukrepanje vlade in
               posameznih ministrstev glede problemov, ki se pojavljajo in na katere <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> opozarja varuh.</p>
               <p>Samo to mnenje zaradi relativne časovne odmaknjenosti vsaj nekaterih teh predlogov
               ne odraža hitrosti odzivanja. Vendar pričakujem, da bomo lahko, če bo to postala
               stalna praksa, da se vlada tudi na letni ravni, da tako rečem, odzove na poročilo, da
               bomo lahko veliko bolj natančno spremljali odzivnost vlade, ministrstev, vseh drugih
               organov iz pristojnosti varuha na njegove predloge.</p>
               <p>Toliko na splošno. Dodal bi pa dve pojasnili, ki mislim, da ju je potrebno dodati, v
               zvezi s komentarjem, ki ga je predstavil varuh.</p>
               <p>Prvo se nanaša na kritiko navedbe na strani 5, v zvezi s stanjem v zaporih. Res je,
               zakon o izvrševanju kazenskih sankcij, ki je bil sprejet v prvi polovici lanskega
               leta, predvideva nekatere stvari, ki jih žal ta trenutek še ne moremo uresničiti. In
               res je tudi, in to jetreba poudariti, da to ni bilo zapisano v zakon kar tako,
               recimo, na pamet, zaradi dobrih želja, zaradi tega, da bi želeli se na normativni
               plati pokazati lepše, kot pa smo. To je bilo napisano v zakon zaradi normativov, ki
               so pač evropski standardi na tem zaporskem področju, in po tej plati je seveda zakon
               korekten. Je pa res, da bi bilo najbrž treba že v tistem zakonu predvideti tudi neko
               prehodno obdobje, v katerem bi bile zagotovljene tudi dejanske možnosti, da se to
               stanje oziroma takšni normativi dosežejo oziroma da se zagotovijo sredstva, s
               katerimi bi dosegli tak cilj. Tako v tem mnenju odkritosrčno priznavamo razkorak med
               normativnim stanjem in pa dejanskim stanjem, deloma tudi kot posledica tega, da se je
               nadaljevalo v zadnjem letu prisotno povečevanje števila zaprtih oseb. Eno z drugim
               torej je pripeljalo do tega stanja, ki seveda ga je potrebno odpravljati. Pisec teh
               vrstic je bil očitno nekoliko pesimističen na eni strani, na drugi strani pa je želel
               izrecno poudariti, da brez nekih dodatnih sredstev tega razkoraka ne bo možno
               odpraviti. Seveda, prizadevanja bodo šla v to smer, da se čim prej takšno zakonito
               stanje doseže, nikakor pa ne bom, torej kot <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> resorni minister - sedaj govorim z vidika svojega resorja - pristajal
               na to, da bi zakon spreminjali in da bi spreminjali normative v smeri, torej
               standardov, ki bi bili neevropski oziroma izpod evropskih.</p>
               <p>Drugo pojasnilo velja v zvezi z nerodno zapisanim stavkom, glede izvajanja
               denacionalizacije, stavek, ki ni razumljiv, zato terja dodatno pojasnilo. Mislim, v
               mislih imam tistega o prehudih pritiskih. Tukaj, seveda, ni mišljeno in vsaj po mojem
               poznavanju stvari nihče ne bi želel zapisati, da gre za protizakonite pritiske, ki bi
               zahtevali tudi vključitev organov zapregon kaznivih dejanj. Gre preprosto za izrazito
               in brezkompromisno voljo upravičencev, da pristajajo zgolj na vrnitev v naravi in se
               tudi v primerih, ko takšna vrnitev ni možna, ne želijo izreči oziroma ne želijo
               prekvalificirati svojega zahtevka v vrnitev v obliki odškodnine.</p>
               <p>Jasno je, da je to izjemno težavna situacija za upravne delavce in stavek je želel
               ilustrirati predvsem to situacijo. Namreč, če v takšni situaciji odločijo, potem bodo
               odločili negativno in s tem bo upravičenec izgubil vse svoje pravice. Jasno, da so v
               precepu, želimo opozoriti na to in hkrati želimo povedati, da je zakon jasen glede
               ovir zavrnitev v naravi itn. Pritrjujemo temu, da to ne sme biti razlog za
               neodločanje. Takšno pojasnilo, mislim, da ta stavek potrebuje in je bil tudi tako
               mišljen. Toliko iz moje strani, da ne bi bil predolg. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospodu ministru. Kdo želi naslednji besedo? Bi vi, minister? Rado
               Bohinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp6">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zelo kratko bi rad ocenil, da je .../Ni razumljivo./... varuha zelo
               koristna podlaga za ravnanje nas odgovornih v ministrstvih. .../Ni razumljivo./...
               vprašanj, ki so navedena v poročilu varuha, lotevamo z vso pozornostjo in
               odgovornostjo. Mi smo v gradivu vlade dali temeljna pojasnila na odprta vprašanja, ki
               jih navaja varuh, o vseh teh področjih, tako kar zadeva policijskih postopkov, kar
               zadeva reforme javne uprave in tudi kar zadeva upravnih zadev. Dodal bi samo stavek,
               dva k tem trem področjem. Morda zaradi tega, ker so ocene zaleto 1999, ki jih imamo
               tu, vendarle že nekoliko odmaknjene in tudi v celoti ne držijo več, ker je med tem
               časom prišlo do premikov. Tako je, če se osredotočim na policijsko področje, med tem
               časom bil sprejet pravilnik o policijskih pooblastilih, za kar je kritika, da ga v
               tistem obdobju ni bilo. Bila so sprejeta nova navodila za reševanje pritožb zoper
               delo policije. Mimogrede naj rečem, da se z vprašanjem pritožb sistemsko ukvarjamo še
               naprej in da bomo poskušali še bolj objektivizirati <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> tovrstne postopke in izpeljati pritožbe na način, da
               bo ugotovljena prava resnica; da smo med tem časom vzpostavili oddelek za nadzor nad
               delom policije, ki v tem obdobju še ni funkcioniral, oddelek, ki sistematično
               spremlja na sistemski in tudi v nekaterih primerih na individualni ravni ravnanje
               policije v tej zvezi, sprejema odločitve oziroma daje policiji usmeritve. Med tem
               časom smo uredili tudi v okviru finančnih možnosti prostore za pridržanje. Temu
               vprašanju je bilo posvečeno veliko pozornosti. Skratka, prav tista vprašanja, ki se
               jih dotika varuh, so bila v preteklosti v mnogo čem sanirana.</p>
               <p>Podobno oceno bi lahko dal za področje delovanja uprave. Seveda, smo še daleč od
               tega, da bi bil dosežen cilj - to pomeni, prijazne, učinkovite, racionalne uprave.
               Drži pa seveda tudi ugotovitev, da na tem cilju zelo zelo intenzivno delamo. Tudi
               odbor za notranjo politiko se je v letošnjem letu srečeval s številnimi zakonskimi
               projekti prav s tega področja zakona o javnih uslužbencih v državni upravi,
               inšpekcijah, javnih agencijah, do nenazadnje novele zakona o referenduma, na kar
               varuh opravičeno opozarja, ki pa je vezana tudi na ustavne spremembe, kjer je vladna
               podlaga tudi v tem delu pripravljena in kjer je oblikovana tudi vladna skupina za nov
               zakonski projekt na tem področju.</p>
               <p>Celo vrsto je tudi podzakonskih predpisov, ki naj prispevajo k večji kakovosti dela,
               tudi informatizaciji, odpravi zaostankov itn.</p>
               <p>Podobno oceno moram dati tudi za področje tujcev. Temu področju, kot veste, se je še
               posebej posvečala pozornost zaradi izbruha tega problema na prelomu iz leta 2000/2001
               in zaradi očitne nepripravljenosti države z vidika nastanitvenih zmogljivosti in tudi
               zakonske ureditve. Ta vprašanja smo uspeli nekako umiriti. Kot veste sta bili
               sprejeti dve noveli azilnega zakona. Ministrstvo je vlagalo veliko napora in tudi
               doseglo nekaj rezultatov kar zadeva ureditve nastanitvenih zmogljivosti.</p>
               <p>Čaka nas pa še, v kratkem bo parlament sprejet - rečem v kratkem, v mesecu, največ
               dveh - resolucijo o migracijski politiki, za katero je zakonska obveznost, da jo
               vsaki dve leti sprejme <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               državni zbor in pa novelo zakona o tujcih. Skratka, to so vprašanja, na katerih se
               intenzivno dela. Tudi zaradi opozoril iz tega poročila oziroma tudi zaradi tega, ker
               v ministrstvu sami te probleme rangiramo na tak način.</p>
               <p>Posebej bi rad povedal, glede zaostankov. Tudi našo zavezo in ... o projektu, da do
               konca tega leta odpravimo vse zaostanke na področju azilnih postopkov, zato nam je
               koristna opora novela azilnega zakona in tudi veliko večino zaostankov na področju
               državljanstev.</p>
               <p>Skratka moj dodatek k temu poročilu je v tem smislu, da so to vprašanja in ki jih je
               varuh upravičen v tem obdobju izpostavil in hkrati opozorilo državnim institucijam, v
               našem primeru ministrstvu za notranje zadeve, da te probleme sanira oziroma, da jim
               posveča odgovorno pozornost. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospodu ministru. Kdo želi besedo? Če ne, bom poskušal še malo sam po
               teh vsebinah.</p>
               <p>Torej najprej bi odgovoril na izziv oziroma na idejo o nekom, ki bi na nek način
               oziroma od treh, ki bi na nek način nadomestili institucijo varuha otrokovih pravic.
               Jaz mislim, da to, torej celo razmišljam o tem, da bi tisti sklep, ki ga imamo tukaj
               že, to je, mislim, da je pod točko 14, da bi na nek način dopolnili, da podpiramo to
               idejo zato, ker je dejstvo, da je po moje, to ni nekaj, kar bi bilo znatnega
               stroškovnega pomena za državo, to je prvo. Drugo pa to je lahko osnova za tisto, kar
               bi se potem s takšno institucijo dogodilo in ljudje dobijo neko prakso na tem
               področju. Tako, da bi tudi kolegice in kolege, ki bodo razpravljali, pozval, da v to
               smer nekaj rečemo. Torej, ali gre dopolniti to točko 14 z dodatnim odstavkom, v
               katerem bi to zapisali.</p>
               <p>Drugo, kar bi rad rekel je naslednje. Ne da bi opravičeval, jaz upravo navsezadnje
               imamo tukaj ministra, pa državnega sekretarja smo imeli, ampak ni mogoče spregledati,
               da tudi če bi mi imeli še tako usposobljeno upravo, že z vsemi temi zakoni, ki jih
               pripravljamo, ki so v teku. Navsezadnje prav na tej seji so štirje zakoni s tega
               področja, ki naj bi upravo, predvsem profesionalizirali, torej tudi ločili od
               politike in tako naprej. Tudi če bi vse to imeli, sem prepričan, da bi bili zdajle
               pač v tem obdobju zaostanki. Zakaj? Zato, ker smo imeli v tem času toliko enkratnih
               zadev. Denimo, denacionalizacija, je bilo treba toliko in toliko ljudi najti, ki so
               to znali delati. Je poprava krivic, smo imeli državljanstva. Skratka nabralo se
               toliko takih enkratnih, da tako rečem odjemov, da je po moje, to je preprosto je
               zabilo te zadeve. Medtem ko pri sodstvu, je tudi to, da smo popravljali zakone,
               včasih tudi po moje precej na pamet. In jaz se spomnim<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> zakona o kazenskem postopku, kako smo ga popravljali
               in ker smo premetali zadeve do dobra, pa po moje nepremišljeno. Še posebej se mi pa
               zdi, da je na vse to vplivala pa reorganizacija sodstva. Dejstvo je, da je bila brez
               prave analize prehodne, dejstvo je, da smo naredili strahotno drago sodstvo, da je
               denimo danes nemogoče eno tajnico prestaviti iz enega sodišča v Domžalah, ki je 10
               kilometrov oddaljeno od sodišča v Kamniku, kaj šele sodnika, da mora pristati, da ga
               moramo posebej za to nagraditi in tako naprej. Skratka, delali smo stvari pod nekim
               lokalističnim presingom, hudo, hudo drage. Ob tem smo zavestno ali nezavestno vsakih
               pozabljali na to, da je treba toliko in toliko šol še zgraditi, toliko in toliko
               cest, da smo morali vojsko delati in tako dalje. Skratka, da je tažakelj proračunski
               zmeraj bolj prazen, ima zmeraj več lukenj. Zato smo tem stvarem posvečali pozornost.
               Tu prisoten minister se bo spomnil, da smo takrat, ko smo sprejemali zakon o sodniški
               službi in govorili o tem projektu Herkules, ta seja je bila dolgotrajna, izčrpna,
               izčrpujoča tudi in mislim, da smo takrat povedali tudi in z nekimi sklepi zavezali
               naj se te stvari ponovno proučijo. Namreč prejšnja organizacija, kjer je eno sodišče
               pokrivalo precej širši teritorij in je seveda bilo mogoče prestavljati sodnika iz
               enote, da tako rečem v drugo enot brez problemov in da je vsak vzel in so si tako
               lahko drug drugemu pomagali seveda, ni bila tako slaba kot se je potem pokazalo
               potem, ko smo naredili ta okrajna sodišča, ki so kot zabetonirana po moji presoji in
               tudi po presoji, po moje tistih, ki se bolj na to razumejo, neracionalna. Torej
               predraga za to malo državico.</p>
               <p>Tako da, neki napori so ves čas, tako da ta opozorila, ki prihajajo s strani varuha
               in pa tudi drugih institucij. Navsezadnje so kot sem prej vam osebno povedal, je ta
               poročila, ki jih obravnavamo, niso obravnavana za to, da bi, pač gremo skoz,
               preberemo, pogledamo, se malo posipamo s pepelom in reka teče dalje, ampak je to prav
               naš okvir, naš smerokaz. Je to na področju tožilstva, javnega pravobranilstva ali pa
               varuha človekovih pravic.</p>
               <p>Tako da tudi to, obljubljam, da ko bomo obravnavali naslednje poročilo, bo zraven
               pripravljen tudi pregled naših nedokončanih zadev v zvezi z ustavnimi odločbami.
               Torej dejstvo je, da če je nek zakon v nasprotju z ustavo in še posebej tam, ko nam
               sodišče naloži v kakšnem času naj bi to popravili, da bi morali to imeti prioriteto,
               ampak to iskreno povedano, vsi radi pozabimo, ko se bliža kakšen sestanek s
               predstavniki Evropske unije in kjer se hočemo napihniti kaj vse smo že postorili.
               Tako, da <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> tukaj je malo
               samokritično tudi in za prihodnjih sem prepričan, ne prepričan, ampak obljubljam, da
               bomo to v odboru pripravili prej. Sedaj pa vabim druge k besedi, jaz nisem gledal...
               Aha, gremo najprej podpredsednica, dama, če mi dovoliš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp8">

               <speaker>MAJDA PODTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovana varuha človekovih pravic dovolita, da izrazim svoje
               obžalovanje, da sta na začetku morala čakati in smo začeli z malo zamude. Ker v
               združeni listi socialnih demokratov pravzaprav menimo, da sta poročili varuhov
               človekovih pravic izredno pomembna dokumenta iz katerih je mogoče videti, kje so
               najbolj žgoči problemi s katerimi se soočajo posamezniki, ko vstopajo v stik z
               državo.</p>
               <p>Res je, da ju obravnavamo malo časovno odmaknjeno, res je, da obravnavamo dve
               poročili hkrati, kar ima svoje slabosti, po drugi strani pa tudi prednosti, ker je
               mogoče videti, kako se problematika s katero sta se varuha srečevala ali se srečuje
               varuh, malenkostno spremenila ali pa tudi ne. V zvezi s tem bi želela reči, da
               podpiram predložene sklepe odbora ali predlagan predlog sklepov odbora za notranjo
               politiko, ki so nam bili ponujeni, in ne da bi v naprej vedela, da bo varuh
               človekovih pravic posebno pozornost namenil ravno posebnemu institutu ali posebej
               ogroženi skupini državljank in državljanov, to je otrokom, sem sama ob tem poročilu
               ali ob teh poročilih razmišljala ravno o tej kategoriji problemov. Čeprav je mogoče v
               poročilu za leto 1999 prebrati, takrat, ko je govora o temeljnih ustavnih pravicah,
               da je pobud glede kršitev varstva otrokovih pravic manj kot v prejšnjih letih, bi si
               drznila pritrditi varuhu človekovih pravic, da vpad teh pobud ali primerov ne kaže na
               to, da ti problemi v družbi ne obstajajo, da pa mogoče način, kako se razrešujejo,
               kaže ali utrjuje celo potrebo po samostojnem institutu varuha otrokovih pravic.</p>
               <p>Zato bi rada opozorila, da je komisija za politiko enakih možnosti v prejšnjem
               mandatu dala pobudo za ta institut, da je raziskovalni sektor tudi pripravil
               primerjalno študijo, ki govori o tem, da je v številnih evropskih in tudi zunaj
               evropskih državah tak institut varuha otrokovih pravic mogoče srečati, da ga imajo
               vpeljanega, bodisi na parlamentarni ravni, vladni ali nevladni ravni, in da tudi
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> 159. člen naše ustave
               omogoča, da se ustanovijo za posamezna področja posebni varuhi državljanov.</p>
               <p>Torej, je moje govorjenje vse usmerjeno v to, da bi morebiti ta formulacija 14.
               sklepa, ki skuša tako na zelo obziren način povedati, da je državni zbor do sedaj že
               sprejemal sklepe, ki gredo v prid ustanovitvi tega instituta, vendarle zapisali tako,
               kot je to predlagal varuh človekovih pravic, namreč, da bi bilo določneje zapisano,
               da odbor za notranjo politiko podpira varuhovo prizadevanje.</p>
               <p>No, ker si umišljam, da bodo na tiste najbolj žgoče in očitne probleme, s katerimi
               se soočajo državljanke in državljani Slovenije, opozorili tudi drugi člani in članice
               odbora, mi dovolite, da opozorim samo na eno stvar, ki se mi zdi v poročilu tudi za
               leto 2000 zapisana in ki je bila tudi iz besed ministra za notranje zadeve napovedana
               kot prizadevanje za razreševanje - to se pravi, da se bo razrešilo. Ko govorimo o
               tujcih, se mi zdi, da je spričo velikih migracijskih tokov in velikega števila
               beguncev iz drugih delov sveta - mislim predvsem iz Azije - mogoče iz naše zavesti se
               nekako umaknilo, so se umaknili problemi beguncev z območja Bosne in Hercegovine, ki
               se zaradi različnih razlogov ne morejo vrniti na svoje domove, so pa njihove pravice
               in njihov položaj pri nas popolnoma neurejeni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej je želel besedo gospod Vučko, potem pa gospa Širca. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp10">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik, za besedo. Spoštovani varuh, spoštovana ministra, kolegice in
               kolegi. Najprej bi rad poudaril, da poročilo varuha človekovih pravic izpolnjuje moja
               pričakovanja predvsem zaradi tega, ker je opozoril na tiste probleme, ki v Republiki
               Sloveniji dejansko obstajajo in ki na nek način to poročilo odslikava<stage>(?)</stage> dejansko
               stanje na področju spoštovanja človekovih pravic.</p>
               <p>Strinjam se, seveda, tudi z ugotovitvami, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ki jih je varuh izpostavil v današnjem nastopu, glede
               spoštovanja zakonov, ki jih državni zbor sprejme. Menim celo to, da je še huje kot
               to, če se že vnaprej ve, da se zakon ne bo mogel izvrševati, da je še huje, da se
               zakon sprejme, potem pa država ni sposobna ali pa ne omogoči ali ne zagotovi
               učinkovitega nadzora nad spoštovanjem te zakonodaje, kar seveda posledično vedno
               pomeni kršitev nekih pravic ali pa varovanja javnega interesa.</p>
               <p>Bi pa opozoril v zvezi z obravnavanim poročilom na eno vprašanje, ki ga sicer v
               poročilu varuh nakazuje v poglavju 2.5 - upravne zadeve, in sicer, ko govori o
               kršenju zakonskih rokov pri odločanju o pravicah in pravnih koristih posameznikov in
               pravnih oseb v upravnih postopkih. Problem, ki ga bom izpostavil, pa vsaj v poročilu,
               v tem poglavju, ni poseben naveden, menim pa, da zahteva tako pozornost varuha
               človekovih pravic, še posebejvlade in pa tudi državnega zbora.</p>
               <p>Gre za vprašanje, kako posamezni javni zavodi izvajajo svoje pristojnosti oziroma
               naloge ter pooblastila, ki so jim dana s področnimi zakoni. V mislih imam predvsem
               dve področji, in sicer področje varstva kulturne dediščine in varstva naravne
               dediščine. Nemalokrat, in v kolikor bi posamezne spise pregledovali, skrito je pa to
               običajno za neodločitvijo upravne enote, se zgodi, da v postopkih sodelovanja,
               izdajanja raznih soglasij in mnenj v upravnem postopku ti organi prestopijo mejo
               svojih pooblastil, odločajo mimo zakonskih pogojev, kriterijev, meril, mimo obsega in
               namena pooblastila. Kar je posebej zanimivo, je to, da se v teh postopkih venomer
               skrivajo za pravila stroke, vendar to stroko, oprostite izrazu, prostituirajo do
               onemoglosti in zavlačujejo tako upravni postopek z dodatnimi mnenji, z dodatnimi
               zahtevami, pojasnili in tako naprej, kar v končni posledici pomeni, da neka stranka,
               fizična oseba, pravna oseba, ki želi neko končno odločitev, na to odločitev čaka
               predolgo ali pa sploh ne pride do odločitve, po dveh letih pa dobi neko negativno
               zadevo.</p>
               <p>Menim, da bo treba v okviru vlade, pristojnih ministrstev tudi temu vprašanju
               nameniti veliko skrb in pozornost. In seveda vloga parlamenta oziroma kot
               zakonodajnega organa pa je, da ko se z nekim področnim zakonom podeljuje neka javna
               pooblastila, neka pristojnost, da je to še toliko huje, če gre za diskrecijo, da je
               namen in obseg javnega pooblastila jasen, da pa se seveda s podzakonskimi predpisi,
               ki pomenijo operativno izvajanje teh predpisov, jasno določijo merila, kriteriji, v
               katerih lahko nek organ, državni, še posebej pa tisti, ki izvaja javna pooblastila,
               da se giblje v okviru teh pooblastil. To vprašanje, seveda, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> vsaj jaz nisem videl, da je posebej
               izpostavljeno, zato sem na njega opozoril. In pričakujem tudi ali pa predlagam
               odboru, strokovni službi, da v zvezi s tem pripravi dopolnitev, eventualno eno izmed
               točk predlaganih sklepov, ki smo jih dobili danes na mizo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Kratka replika. Dejstvo je, da na tem področju, torej področju izdaje dovoljenj za
               gradnjo oziroma izdaje lokacijskih dovoljenj, kdor gre po teh dveh fazah, da je kup
               teh soglasodajalcev, in zato pozdravljam ugotovitev, ki sem jo prebral kot očitek
               ministru za okolje in prostor, da je v pripravi nova zakonodaja s tega področja, ki
               bo poenostavila postopke za pridobivanje. To nima nobene zveze s stanovanjskim
               skladom, kot je bilo zapisano, ampak predvsem s tem, da se zdaj v teh postopkih
               dejansko ne ve, kdo pije, kdo plača.</p>
               <p>Glede samih zavodov pa naslednje. Mi smo v lanskem letu oziroma zdaj je že, mislim,
               kar dve leti, sprejeli zakon zato, da bi to stvar racionalizirali. Kot je meni znano,
               še zdaj nima statuta, ker zdaj imamo en zavod. Ni opredeljena njihova vloga, teh
               bivših zavodov, in tako naprej. Skratka, na tem področju je dejstvo takšno. Potem
               pomanjkljivo pravno izobrazbo ali pa pravni suport, ga praktično nimajo. Treba je
               razumeti, da so ti ljudje, ki odločajo vteh postopkih, da so, ne vem, arhitekti,
               ekologi oziroma ljudje, arhitekti s področja krajine in tako naprej.</p>
               <p>Tako da sam bom rekel, menim, da je prav, da se opozori na to, nisem pa prepričan,
               da bi bilo treba dopolnjevati varuhovo poročilo. Bolj bi bilo to kot zavezujoč sklep
               - tu gre za ministrstvo za kulturo, to je dejstvo, to sodi tja - da se ministrstvo za
               kulturo in ministrstvo za okolje in prostor soočita s tem problemom in ustrezno
               ukrepata, ampak to "per takoj", seveda.</p>
               <p>Toliko je bila moja dopolnitev, drugače je pa na vas. Gospa Majda Širca, potem pa
               gospa Zupanova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp12">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej replika. Jaz bi pravzaprav podprla, da gre to v posebno točko, ne
               da se izogne, kar je gospod Vučko predlagal, ne glede na to, da je v kontekstu
               sklepov in točk, ki prežemajo celotno našo odločitev <stage>(predpostavljam, da jo bomo tudi
               podprli)</stage>.</p>
               <p>Tudi sama se bom obrnila nekoliko na sklepe. Še prej pa bi povedala, da poročili, ki
               sta ne samo letos, ampak najbrž tudi prejšnja leta oziroma ne najbrž, zagotovo,
               prežema pravzaprav edini problem, glavni problem. Kljub temu, da se vsi trudimo, da
               bi delali za človeka oziroma za državljana, obe poročili nekako pričata, da delamo
               proti njemu. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Rešitve, ki jih
               ponujata oba poročila, pravzaprav se ponavljajo iz leta v leto in človek se sprašuje,
               kaj je lahko tisto, kar je lahko bolj učinkovito poleg tega, da dvignemo roke za
               sklepe, ki se bodo po vsej verjetnosti lahko v naslednjem letu zgolj kseroksirali.</p>
               <p>Mogoče bi veljalo razmišljati znotraj delovanja in obsega dela varuha, kakšen
               dodaten premik, kjer bi ta vloga ne ostala tako na simbolni ravni oziroma korektivni,
               ampak bi segala še dlje. Govorim zelo na pamet, če rečem, da bi bila s predlogom, ko
               bi pri prvih sejah med vprašanji do katerih imamo pravico poslanci, imel pravico tudi
               varuh človekovih pravic, ker bi imel pred seboj celotno vlado, ki bi bila vsaj
               prisiljena poslušati, če že poročila, zna biti, da ne bo brala razen takrat, ko mu
               odgovarja.</p>
               <p>Pri predlogih sklepov naj opozorim, da je kar nekaj rešitev, ki se deloma vendarle
               premikajo. Premikajo se vprašanja okoli stiske zapornikov. Konec koncev graditeljem
               zaporov v Kopru se očita še preluksuzni poseg v prostore, premika se pri gradnji
               azilantskih oziroma prostorov azilantov itn. Tudi zakoni, ki so tukaj navedeni
               oziroma navajajo, da ovirajo delo, se sprejemajo od že omenjenega zakona o brezplačni
               pomoči, javni upravi itn. je tako rekoč ali v parlamentu ali pa že sprejeta.</p>
               <p>Ampak ne glede na to, zakoni so, očitno so, podlaga, ki se vedno ne spoštuje, tudi
               nimamo, kar še posebej velja poudariti, podzakonskih aktov, ali še huje, že tudi tam,
               kjer jih imamo, jih ne poznamo, če berem poročilo vlade, ki pravi, da bo instruirala
               na seminarjih svoje uslužbence kakšne predpise ima recimo policija.</p>
               <p>Tukaj imamo v 6. točki predlog, da bi se izognili, način, kako bi se lahko celo
               izognili tej, bi rekla, večkrat nehumanosti državnih služb, državne uprave, s
               predlogom, da bi se sprejel poseben kodeks ravnanja v državni upravi. Jaz bi načeloma
               potrebnost tega. Bi pa pri pripravi zdajšnjih zakonov o javnih uslužbencih, bodisi v
               upravi, vendarle rabila komentar ministrstva, ki predstavlja ta zakon, ali ima lahko
               tak kodeks kakšno večjo moč, kot je tudi simbolna, in ali je lahko že vključena v
               zakone o javni upravi oziroma javnih uslužbencih, ne vem v katerem zakonu bi tukaj
               bil.</p>
               <p>Opozorila bi, da 10. točka, ki govori o tem, da bi se v drugi polovici - naših
               sklepov, gospod predsednik - da se v drugi polovici tega leta postopki
               denacionalizacije pospešijo in končajo, je tako rekoč nemogoča. Bi predlagala, da se
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> popravi, ker to se pravi, v
               današnjem pismu v septembru ne moremo absolutno končati postopkov denacionalizacije v
               pol leta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Lahko izvem katera točka je to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp14">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>10. točka, ki govori o aktivnostih postopkih denacionalizacije. Pospešijo, pika, ne
               moremo predvidevati, da jih končamo, ker vemo kakšen obseg nalog je tukaj in kako so
               zahtevne.</p>
               <p>Pri 9. točki, ki napotuje k posebnemu programu, ki bi določal nosilce posameznih
               aktivnosti za zmanjševanje sodnih zaostankov, zna biti, da smo se s tem programom že
               soočali. V kolikor smo v prejšnjem, spomladi, na dolgo in široko vsaj o programu
               Herkules debatirali.</p>
               <p>Kar se tiče 14. točke pri kateri se je zadržala tudi kolegica Majda Potrata in pri
               kateri ste se tudi vi, gospod predsednik, zadržali, vidim, da so aktivnosti
               pravzaprav stekle ne samo pri varuhu in ne samo pri nas, v glavnem poslankah.
               Raziskavo, ki smo jo dali delati tukaj, smo jo dali tudi z namenom, da bi poiskali
               možnosti, kaj je pravzaprav boljše, ali oblika, o kateri ste govorili vi, da bi
               znotraj vaših služb imeli podslužbo, ali oblika, ko bi imeli samostojnega varuha
               otrokovih pravic.</p>
               <p>Ta debata oziroma ta vprašanja so se še posebej sprožila ob referendumu, ob noveli
               zakona o .../Ni razumljivo./... in tako rekoč zavezali smo se znotraj parlamenta,
               vsaj v nekaterih skupinah, da bi pospešili na vladi potek tega institucionaliziranja
               skupaj tudi z ministrstvom za delo. Vprašanje je vendarle dosti odprto, kateri zakon
               je tisti, ki mora dati osnovo, da ne bi "athok" se spustili v zagotovo potrebno
               iskanje rešitev tudi tukaj, ki, moram priznati, se ne odpira samo pri otrokovih
               pravicah, ampak tudi drugje. Ampak predpostavljam, da bodo bodisi varuhi, javne
               govorice medijskega kodeksa itn. vendarle pojavili bolj znotraj civilnih družb, za
               katere moram priznati, da čutim vse manjšo prisotnost, na žalost, v zadnjih letih v
               slovenskem prostoru in bi, če bi bila aktivnejša, tudi vam, gospod varuh, olajšala
               delo.</p>
               <p>Tako, da pri sklepih še, če povzamem, bi popravili 10. točko, pustili in podprli 14,
               in samo kratek odgovor bi pa vendarle, kar se tiče kodeksa rada slišala ali od
               ostalih ali od ministra. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Če mi dovolite, preden dam ministru besedo. Jaz bi pa vseeno rad<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> rad, torej ideja je varuhova. Jaz sem jo
               podprl. In želel bi tudi od vas kolegice in kolegi, kaj menite. Namreč ugotovitev,
               taka je moja sodba. Ugotovitev varuha, da ustanovitev nove institucije za, torej
               varuha za otrokove pravice, zna biti še kar tako malo odmaknjena v nek čas. Če pa bi
               mi podprli to idejo o tem, da se popolni, torej sestava v uradu varuha s tremi novimi
               delavci, v tem primeru bi pa to lahko bilo kar takoj praktično, ko se to realizira.
               Tam domnevam jaz, da bi moral biti nek zakon in tako naprej. In nihče od vas se ni
               okrog tega nič opredelil. Ker v tem primeru bi mi morali tisto 14. točko malo
               dopolniti, paše to reči. Ja, prosim, bi želela. Ne, drugače je še gospa Širca, samo
               mislim, da je mene hotela malo dopolniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp16">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Ja samo ... hotela imeti. V vsakem primeru je potrebno zakone, posegati v zakon,
               tudi v primeru, ki je bil predlagan ali pa vsaj podzakonske akte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ne, v tem primeru ne. Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp18">

               <speaker>MATJAŽ HANŽEK:</speaker>

               <p>Dodatnega varuha, dodatno institucijo, je treba zakon in to traja. Ta moj predlog ne
               zahteva nič kot v tem planu finančnem je že finančna konstrukcija narejena, minister
               za finance ni protestiral. Samo razpis moramo še dati za tri ljudi, ki se s tem
               ukvarjajo in nič ne razbija koncepta varuha, če ga bo kdorkoli. Ali te ljudi vzame v
               vsakem primeru, pa če bo posebna institucija, bo ta institucija morala nadzorovati
               tudi ono institucijo.</p>
               <p>Naslednja stvar je, drobitev informacij. Tisti trenutek, ki je otrok v procesu
               sokršitve, je družina in tako naprej in so deli informacij pri nas. Jaz sem se
               pogovarjal pred dvema, trema dnevoma z državno sekretarko Kovšca, zraven so bili še,
               prosim, zraven so bili še z Unicefa in sem jaz recimo to varianto predlagal. In tudi
               nimajo nič proti, ker to moje, kar se prej ..., ne spodbija one. Ampak jaz bi rad
               takoj začel delati. Ker otroci nimajo časa, da bojo postali polnoletni. Bojim se pa,
               da lahko "ratajo", če bomo zdaj rekli, moramo popoln zakon narediti ali karkoli.
               Glede na to, da je bilo že nekajkrat to sprejeto, se jaz bojim, mogoče jaz bom zelo
               vesel, če me bo čez pol leta postavljen na laž, pa bodo rekli, evo lagal si. Dobro
               bom rekel, lagal sem. Ampak glede na pretekle izkušnje, jaz bi rad začel delati in
               zato sem to prosil. Lahko vseeno tri ljudi, jaz sem samo dal koncept znotraj
               ministrstva za delo, parlamenta in ker tam bodo ustanovili svet za otroka, se pa
               lahkota druga varianta dela, ki pa še sploh ni preštudirana. Namreč, ko sem jaz z
               iniciatorji pogovarjam, veliko problemov, ki jih jaz vidim, ki jih mogoče tudi prej
               nisem vedel, dokler nisem bil varuh, še vejo ne. Mislim, da ne bi vedeli, ampak jih
               šele potemvidiš. Jaz jih zdaj vidim. In tiste, ki jih hočem reševati, jih lahko na ta
               način rešujem. S tem ne podiram nobene druge ideje, nasprotno. Jaz sem rekel, mojo
               podporo dobijo. Samo jaz nimam časa, niti energije in niti karkoli, da bi še neko
               drugo institucijo, razen dobro voljo dal, kar bom pač imel. In to je ta varianta. Je
               pa to, da bi jaz dal tudi rad uradu, ker tisti ljudje, ki se bodo s tem ukvarjali, pa
                  še<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> se ne bojo ukvarjali
               samo z otrokom, pa takoj pride, vprašanje sociala, takoj gre, čim je otrok,
               zaposlitev, revščina, vemo, da so to v glavnem tisti problemi in je to, ljudje ne
               bodo videli samo otroka, ampak cel socialni aspekt, socialne pravice. Revščina je
               tudi kršitev človekovih pravic, nezaposlenost in tako naprej. In temu delu bi jaz
               tudi vnaprej rad dal večji poudarek, da, to je toliko v tej smeri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne, še niso Leo. Najprej bomo prosili ministra, če bi lahko malo o
               kodeksu, odgovoril poslanki, potem pa je gospa Zupanova, potem ... Aha, kot replika.
               Ja, ja. Prosim, prosim, potem pa prosim za razumevanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp20">

               <speaker>LEOPOLD (LEO) KREMŽAR):</speaker>

               <p>Ja, jaz sem hotel v bistvu predlog gospoda Hanžka, varuha, podpreti, glede, zdaj ne
               števila zaposlenih ali ne vem kaj, to je stvar, ki jo je treba dodelati in doreči.
               Ampak kot osnovno idejo. Meni se ne glede na možnosti, ustavne in zakonske, zdi
               neprimerno boljša in smotrnejša in racionalnejša in učinkovitejša varianta, o kateri
               na enem segmentu govori gospod Hanžek kot seveda drobljenje inustanavljanje novih
               institucij. Zdi se mi seveda, da to prvič razvodeni določene, drugič, da na nek način
               seveda že popolnoma jasno in utečeno funkcijo varuha človekovih pravic nekako
               postavlja v neko drugo luč. In ne zdi se mi skratka racionalna in lahkov tem
               trenutku, ker ne gre za nikakršno konkretno, razen v tem primeru, ampak pojavljajo se
               seveda od zdravstvenih do, na koncu bo najbrž tudi za športne prireditve, če se malce
               pošalim, pa še kaj drugega, se mi zdi, da je način kot ga predlaga v tem primeru
               varuh, boljši in bom seveda to zadevo tudi podprl. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp22">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>No, glede kodeksa, ravnanja mislim v državni upravi, naj povem, da ga v Sloveniji
               imamo oziroma, da je vlada sprejela kodeks etike javnih uslužbencev, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ki je pa v bistvu povzetek,
               skoraj dobeseden, nekega priporočila Sveta Evrope glede tega vprašanja. Je pa splošna
               ocena, da bo ta kodeks potrebno še dograditi, posebej v smislu konceptov, ki jih
               uveljavljamo, in načel, ki jih uveljavljamo z zakonom o javnih uslužbencih.</p>
               <p>Tako da bi bila smiselna formulacija bolj dograjevanje kot pa sprejem na novo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Naprej ima gospa Zupanova besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp24">

               <speaker>MAJDA ZUPAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani gospod varuh človekovih pravic, spoštovana
               ministra, predstavnik urada, kolegice in kolegi! Poslanci Nove Slovenije spremljamo
               delo varuha človekovih pravic skozi poročila, komentarje, ki nam jih posredujejo
               mediji. Pred sabo pa imamo poročilo za dve leti in dovolite, da vam predstavim naše
               mnenje. Izpostavila bi nekatere zadeve, skupaj s komentarjem k odgovoru vlade, ker
               mislim, da je to nekje povezano.</p>
               <p>Prva stvar, ki bi jo izpostavila. Menimo, da vlada izraža zelo nekritičen odnos do
               težav, ki jih imajo slovenski državljani, ki živijo v tujini in bi želeli
               uresničevati svojo ustavno pravico do sodelovanja na volitvah oziroma na referendumu.
               Vlada se v svojem mnenju na daleč skuša izogniti bistvu problema pri uresničevanju
               volilne pravice. Problem pa smatramo, da je v izredno birokratiziranem in zapletenem
               postopku glasovanja ter v težavah, ker nekatere glasovnice niso upoštevane zaradi
               tega, ker niso pravočasno prišle oziroma ker je bil določen prekratek rok.
               Ugotavljamo pa z veseljem, da so bile te pomanjkljivosti na državnozborskih volitvah
               v letu 2000 odpravljene.</p>
               <p>Naslednja stvar. Menimo, da vlada - vlada sicer soglaša s trditvijo, da so slovenski
               zapori prezasedeni, vendar pa ničesar ne ukrene, da bi se situacija popravila.
               Srednjeročno in dolgoročno ni pričakovati, da bi se zmanjšalo število zaprtih in
               priprtih oseb, mislimo, da prej nasprotno. Že dejstvo, da se v zadnjih petih letih
               zaporedoma povečuje število zaprtih oseb, nas opozarja, da bodo tudi na tem področju
               potrebne investicije. Vlada, namesto da bi zagotovila dodatna finančna sredstva za
               povečanje kapacitet v proračunu, celo ne zagotavlja nujno potrebnih sredstev za
               adaptacijo sedanjih zaporov. Do neke mere pa razumemo, da se je standard v teh
               zaporih tudi realno zmanjšal. Zato smo vsaj nekateri malo skeptični, bi rekla, s
               prevelikim komfortom v zaporu, ki se gradi v Kopru. Ugotavljamo, da vlada nima
               srednjeročnega in dolgoročnega načrta investicij za adaptacijo in izgradnjo zaporov.
               Iskanje zasilnih rešitev, ko bodo razmere postale nevzdržne, bo namreč zelo draga in
               verjetno relativno slaba rešitev.</p>
               <p>Nadalje ugotavljamo, da pri osebah z duševnimi motnjami je treba z vso resnostjo
               vzeti opozorila varuha človekovih pravic in da je nujno treba posvetiti posebno skrb
               za uveljavitev prepovedi mučenja in grdega, nečloveškega ali ponižujočega ravnanja z
               bolniki, nastavljenimi v zavodih. Vlada ima v svojem odgovoru do tega vprašanja žal
               zelo ignorantski odnos. Osebe z duševnimi motnjami so nadvse ranljive in nemočne pri
               zaščiti svojih pravic, zato je treba še posebej paziti, da ne pride do maltretiranja
               in mučenja s strani zaposlenih v teh zavodih.</p>
               <p>Nadalje ugotavljamo, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> da se
               vlada v odgovoru sicer strinja, da so navedbe o izjemno dolgem trajanju sodnih
               postopkov točne. Vendar pa je žalostno, da vlada pripravlja takšne zakone, ki jih
               mora nato že po letu ali dveh spreminjati in dopolnjevati. Tudi v svojem odgovoru je
               navedla, da ima v pripravi spremembe zakona o izvršbi in zavarovanju, z velikim
               pompom sprejet pred dvema letoma. Tedaj so ga na veliko hvalili, kako dober je ta
               zakon in kako učinkovito bo urejal izvršbo. Po dveh letih pa ga že spet
               spreminjamo.</p>
               <p>Ugotavljamo, da je golo sprenevedanje navedba v odgovoru vlade, ki pravi, da si bo
               ministrstvo za pravosodje v okviru razpoložljivih finančnih sredstev prizadevalo za
               tehnološko posodobitev poslovanja pravosodnih organov ter za izobraževanje sodnikov
               za učinkovito sojenje. Razpoložljiva sredstva so namreč minimalna in iz tega sledi,
               da bodo tudi tehnološke posodobitve minimalne in tudi dodatna izobraževanja sodnikov
               temu primerna. Zato je nesprejemljivo govoriti, da se bodo na takšen način maksimalno
               zmanjšali sodni zaostanki.</p>
               <p>Podpiramo pa namen vlade, da bi se za zelo majhna in nepomembna kazniva dejanja
               uvedlo mandatno kaznovanje, še posebej, ker bi se tako lahko izognili dolgotrajnim
               postopkom o malenkostnih zadevah. Tu mislimo na denarno kazen, brez zasliševanj in
               izvajanja dokazov, zgolj na podlagi poročila policije.</p>
               <p>V odgovoru vlade pa pogrešamo, kako se bo lotila zaostankov na delovno pravnem
               področju. Na tem področju so zaostanki največji, hkrati pa so stranke v teh postopkih
               pogosto tudi eksistenčno ogrožene. Na drugi strani pa se dogaja, da so zaradi
               popolnoma neustrezne in zastarele zakonodaje tudi delodajalci v veliki negotovosti,
               ki lahko predstavlja oviro pri njihovem poslovanju, kar posredno pomeni manjše
               število zaposlenih.</p>
               <p>Ugotavljamo, da tudi pri policijskih postopkih je vlada v svojem odgovoru navedla,
               da bo opravila vzdrževalna dela na prostorih za pridrževanje v skladu z obstoječimi
               finančnimi sredstvi. Kar pomeni, da se zadeve kljub močni kritiki varuha človekovih
               pravic glede primernosti prostorov za pridrževanje ne bodo izboljšale.</p>
               <p>Opozoriti pa želimo na ignoranco policije v primerih družinskega nasilja, ko se
               policisti ne odzivajo pravočasno na klice v sili. Če se nasilje dogaja v družini, to
               nikakor ne pomeni, da je manj nevarno ali manj družbeno in moralno zavrženo. Ravno
               nasprotno, mislimo. Neprimeren se nam zdi tudi način razmišljanja. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Namreč, mednarodna institucija pravijo, da v
               Sloveniji ni sistematičnega kršenja človekovih pravic. Zato je pri nas vse v
               najboljšem redu. Iz tega bi namreč lahko tako sklepali. Poudarek je torej na
               sistematičnem. To pomeni, da se tudi pri nas pojavljajo hude kršitve človekovih
               pravic s strani policije. Vendar to na srečo lahko ugotovimo ni način delovanja
               policije. Pri kršenju človekovih pravic posebej bode v oči onemogočanje vpogleda v
               zdravstveno dokumentacijo.</p>
               <p>In še nazadnje, področja vračanja premoženja. Prepričani smo, da morajo ustrezni
               organi se držati zakonov in da to, in ni nikakršnega ugovora za zavlačevanje.</p>
               <p>In če dovolite, če sem ravno pri besedi, podpiram predlog varuha človekovih pravic
               za razširitev delovanja urada kot ga je gospod predstavil, za zaposlitev treh ljudi
               kot je mišljeno, da bi bilo potrebno. Tako, da bi lahko neposredno sodelovali s
               potrebnimi institucijami, bodisi na socialnem, zaposlitvenem ali na drugem področju.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Najprej se bom kar sam k repliki javil, ker mi je nekaj stvari tako zbodlo, da jih
               pa težko prebavim. Ideja o mandatnih kaznih kjer bi kar policiji kaznovali, jaz vas
               lep prosim gospa preberite drugi odstavek 23. člena ustave: sodi mu lahko sodnik, se
               začne ta odstavek. Torej jaz ne razumem kako lahko pride človek do ideje, da bi
               naproti ustaven način, jaz ne vem kakšen bi bil postopek, nekomu kar policist odredil
               kazen za lažja kazniva dejanja. To je, bom rekel, nesprejemljivo absolutno. Drugo,
               izobraževanje sodnikov, saj je tu minister pa bo sam povedal, to ni res, da ne teče.
               Teče, še celo več kot kjer koli drugje v Evropi. Povsod po Evropi se sodniki
               izobražujejo sobota, nedelja, petek, sobota,nedelja. Poglejte izostanke sodnikov
               zaradi izobraževanja, pa boste videli. Pri nas je to med tednom, to je dejstvo.</p>
               <p>Drugo. Duševno bolni pa vlada. Jaz imam na žalost to okoliščino, da sem sam
               velikokrat na obisku tudi na Polju, torej v bolnici za duševno bolne. In dejstvo je,
               da se tam dogajajo tudi maltretiranja, ampak jaz vas vprašam kaj lahko na tem
               področju vlada naredi. To je stvar inštitucije, torej to je stvar zavoda oziroma
               bolnice za duševno bolne. Tam je treba nekaj postoriti. Zato v tem primeru, bom
               rekel, podpiram idejo o tem, da na področju zdravstva bomo morali imeti nekoga, ki bo
               tudi za te stvari skrbel, tako kot smo sedaj rekli za otroke bomo rekli tako. In sam
               bom rekel podpiram ideje, da je to v okviru ene institucije. Mi prej smo govorili o
               državni upravi včeraj, danes smo že pozabili, da pravzaprav to ne pije vode, da ima
               vsak svojega, potem kadrovika, vsak svojega financarja in tako naprej, da imamo kup
               institucij in popolno nepreglednost in da se ne v za kaj gre. Torej kar se tiče
               sodniškega izobraževanja bom še naprej povedal vlada tole.</p>
               <p>Potem pa zapri. Vis a vis, poglejte, če greste sedajle delati javno mnenjsko
               raziskavo sem prepričan, da bo 90%, ne premalo sem rekel, 95% Slovencev, ki nas
               volijo, se pravi vas, mene, vse druge. Če jih vprašate kaj bolj potrebujemo NUK,
               otroško kliniko, ceste, šole in tako naprej ali nove zapore. 95% jih bo rekel tisto
               kar sem taprvo naštel. In pri tem je seveda težko po moje zbalansirati, ne moreš kar
               tako povšalno vžgati sedaj po nekom zaradi tega, ker je pač enim investicijam več
               namenil, drugim pa manj. Tukaj je balansiranje po moje zelo težavno. Dejstvo je,
               minister je to, da tako rečem ne ..., ampak spoznal. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Mene je sram zdajle, ko Čehi prihajajo. 1. oktobra
               prihajajo k nam Čehi, prav pododbor takega odbora za, ki spremlja izvrševanje
               kazenskih sankcij, če sem malo "žleht", mimogrede prihajajo s posebnim avionom. Torej
               kaj jim bomo pokazali. Jaz sem premišljeval, zdaj to, kam jih bomo, ker nekam jih
               bomo morali peljati. Tudi v neke zapore. Ne, ne, saj to vem, da ni problem. Ampak kaj
               jim bomo pokazali. Pokazali jim bomo natrpane celice. Torej slabe ugotovitve varuha,
               to da še nimamo v investicijah, recimo ne vem koliko novih kapacitet in tako naprej.</p>
               <p>Minister je sam to povedal. Ampak poslušajte, če je politika umetnost možnega, je
               umetnost možnega še toliko bolj izbalansiran proračun, kjer ne nastaja iz leta v leto
               toliko večja luknja. In dokler imamo ljudi na cesti, v revščini, v veliko slabših
               pogojih kot so pri nas katerikoli zaporniki, ne po lastni krivdi, ne zaradi tega, ker
               so se prekršili zoper neke družbene norme, je pač treba razumeti, da moramo tam tisto
               krpati, da je tisti suknjič bolj potreben krpanja. To je bila moja replika, ker me
               je, nekajkrat me je pa kar dvignilo. Se opravičujem, če sem kakšno bolj trdo besedo
               uporabil. Drugače je pa gospod Kelemina zdaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp26">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovani. Jaz sem zadovoljen, da vsaj dobimo pač vsako leto
               enkrat ta poročila varuha človekovih pravic, zadovoljen sem tudi na odziv vlade, ki
               je vsaj v neki meri poskušala odgovoriti na te izzive, ki jih je pač varuh pokazal v
               svojih poročilih. Nekje so neke stvari v odgovoru vlade bolj pavšalne, nedorečene,
               nekje so tudi kar dobro postavljene z nekimi roki do kdaj se bo kaka stvar zgodila.
               To je zelo pozitivno. S sklepi, ki so pred nami, nisem najbolj nezadovoljen, ker so
               dosti splošni, saj vem, da jih je težko narediti konkretne, ampak kljub temu se mi
               zdi, ni nobenih obveznosti. Skratka, hvale vredno to, da vsaj te dokumente imamo pri
               sebi.</p>
               <p>Zdaj pa malo pač v te podrobnosti. Hotel bi opozoriti gospoda varuha oziroma mu
               povedati, da v kolikor pač ni, ampak mislim, da je tudi seznanjen, tudi s prejšnjimi
               poročili, da lahko ocenim, da so nekako ta poročila varuha tega in prejšnjih, nekako
               več ali manj neka neizpeta simfonija. Varuha pač opozarja in prikazuje različne
               področja in konkretne zadeve, kjer bi bilo potrebno določene stvari premakniti,
               vendar se v tem času, vsaj koliko jaz to spremljam, na marsikaterem področju ni
               veliko zgodilo.</p>
               <p>Opozoril bi ga tudi na to, da se ne strinjam z njim, ko govori, da če ni zakona,
               potem pač ni kršitev. Ker se mi potem zdi, da bi boljše bilo skoraj, kot da nimamo
               nekega pravnega reda, da nimamo zakonov in da potem ne bilo nobenih kršitev. Mislim
               da pač varuh ve v skladu s kakšnimi mednarodnimi dokumenti mora delati, katera so
               osnovna načela in po teh načelih se pač mora ravnati. Saj jaz vem, da je v našem
               sistemu pač tako, da se najprej dela protizakonito, na črno, potem ko seveda
               ugotovijo, da jih lahko, da je to protizakonito in da jih bo prej ko slej nekako tudi
               ljudstvo mogoče razkrinkalo, potem se sprejme zakon in je potem to zakonito. In ne
               glede na to<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> če je to še zmeraj
               lahko narobe in za državo kot celoto škodljivo.</p>
               <p>Opozoril bi tudi na to, na formuliranje oziroma opredeljevanje določenih pojmov. Vi
               pravite, gospod Hanžek, država mora delati po predpisih. Ne, država sem tudi jaz, pa
               to ozemlje tukaj in ozemlje ne bo delalo po predpisih, ampak moramo govoriti zelo
               natančno. In reči, oblast mora delati po predpisih. Oblast. Ker pa je oblast LDS, je
               najbolj jasno, če povemo, da je to, da naj LDS oziroma bi bilo priporočljivo, da tudi
               LDS dela po predpisih. Ker so oni glavni nosilci oblasti že devet let.</p>
               <p>Zelo me pa moti to recimo, da nikjer v teh poročilih nikdar ni, ker vemo da, tudi
               zelo konkretno, da ne bom našteval zdajle določenih primerov, vi jih imate tam
               arhivirane in tako naprej, kjer se ugotovijo določene kršitve posameznih
               funkcionarjev, institucij in tako naprej, nikjer ne vidim nobenih sankcij za to, kdo
               je kršil zakonodajo oziroma ni postopal v skladu z zakonom o upravnem postopku ali
               kakorkoli že, kateregakoli zakona, sankcij ne vidim. Za te, se pravi za državno
               upravo, za oblast, sankcije ne veljajo. Samo veljajo za tiste reveže, siromake tam,
               ki zaslužijo 50, 60 tisoč na mesec, za tiste zakoni pa veljajo, pa še kako in kakšne
               visoke kazni so. Po 200, 300, 400, 500 tisoč, 5 milijonov in tako naprej. Za te
               gospode birokratske, ne, to pa ni treba nič kaznovati. To je pa vse v redu, to bomo
               pa uredili v naslednjem obdobju. Bomo preložili za neko obdobje in tako naprej.</p>
               <p>Tukaj se mi tudi pojavlja neko vprašanje, gospod Vučko oziroma vi gospod varuh ste
               precej govorili o temu, kršitvah določenih predpisov in tako naprej, dočim ne vem,
               mogoče nisem prav razumel, ampak gospod Vučko se mi zdi pa je ugotavljal, da nekateri
               organi delajo preveč zakonito in izdajajo soglasja in neka dovoljenja v nasprotju s
               političnimi interesi vladajoče stranke LDS. Zdaj, če sen narobe razumel, me dajte
               seveda popraviti.</p>
               <p>Vi gospod Lavrinc ste govoril tudi o kupu institucij, ki delajo neusklajeno in
               zdajle še spet na novo vstavljati neke institucije, jaz se popolnoma z vami strinjam.
               To je taka anarhija v tej državi, da ... je ni bilo in da ne ve več kdo pije in kdo
               plača. Ampak ugotavljam pa, v skladu s tem, kar ste vi povedal in tudi iz tega
               sklopa, da sodišča, pa glede recimo teh pomanjkanja zapornih prostorov in tako
               naprej, ugotavljam neki smisel vsega tega, usklajenega kljub temu delovanja. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ugotavlja nek smisel vsega tega
               usklajenega, kljub temu, delovanja. Poglejte, sodišča delajo v soglasju s politiko
               LDS in možnimi finančnimi sredstvi, da se pač zapori ne gradijo, zato ne izrekajo
               sodb, da se ne bi zapori polnili in da ne bi bilo preveliko pomanjkanje prostora.
               Skratka, neka harmonija pa vseeno vlada. Mislim, tako da to so zelo zanimive
               ugotovitve, ko človek to malo poveže in malo bolj globoko o teh zadevah
               razmišlja.</p>
               <p>Skratka, jaz seveda zelo želim tudi tiste pozitivne indice, ki ste jih dali člani
               liberalne demokracije, da boste posvetili večjo pozornost, da bomo imeli bolj
               pregledne stvari. Jaz vas absolutno podpiram in čakam, da se bo ta simfonija končno
               izpela. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Kelemina. Najprej je želel replicirati gospod Vučko, potem bom sam
               nekaj malega, potem pa domnevam, da je bilo nekaj postavljeno tudi varuhu, če bo
               želel odgovoriti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp28">
               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>
               <p>Hvala, predsednik. Jaz spoštujem razmišljanja gospoda Kelemine, vendar pa
            ga včasih čustva tako daleč zanesejo, da začne res delovati kot na predvolilnem mitingu.</p>
               <p>Prvič, zaradi korektnosti, gospod Drnovšek oziroma LDS ni bila devet let na
               oblasti, minus osem mesecev, to je korektno, in kljub temu je bila vedno v koaliciji
               z drugimi strankami. Ampak nismo tukaj zaradi tega.</p>
               <p>Ko ste govorili o denarnih kaznih za reveže, tiste, ki zaslužijo 50 in 60.000
               tolarjev, in govorili, da plačujejo denarne kazni 400, 500, 600 in več milijonov, oni
               bogataši pa nič, bi vas vprašal, kje, kdaj in na podlagi katerega zakona plačujejo
               take denarne kazni, ker kolikor sam poznam zakon o prekrških, točno določa, koliko
               lahko fizični osebi maksimalno sodnik za prekrške izreče neko kazen zaradi prekrška.
               Če gre pa za kazniva dejanja, kjer so odškodninske tožbe, seveda je pa tam stvar
               posameznega primera. Tako da to res ne drži, no. Če pa je ta fizična oseba samostojni
               podjetnik, pa ne govorimo o revežih s 50.000, s 60.000, ampak govorimo o nekih
               podjetnikih.</p>
               <p>Popolnoma napačno ste razumeli mojo razpravo. Tu ni šlo v smeri kritike poročila
               varuha človekovih pravic. Še enkrat poudarjam, da v poglavju 2.5, če ste si ga dobro
               prebrali, opozarja varuh, ugotavlja varuh človekovih pravic razne pomanjkljivosti v
               upravnih postopkih, med drugim se dotika tudi odločb, ki jih izdajajo občine in tako
               dalje. Jaz sem samo opozoril, da ta segment, ki sem ga izpostavil, ni povsem
               konkretno naveden, se ga pa da iz tega razbrati in velikokrat skriti v drugih
               zadevah, ko upravna enota govori o dolgih rokih, da nekdo pride do neke odločitve.
               Zaradi načina delovanja teh zavodov, ko z zavlačevanjem postopka, nespoštovanja
               zakonskih rokov, ki jih določa zakon o splošnem upravnem postopku, seveda potemse ti
               roki za odločitev nenormalno vlečejo. Tako da bi vas prosil, da malo bolj poslušate.
               Še zdaleč pa ni šla kritika na poročilo. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Moj prvi stavek je bil, da poročilo moja pričakovanja in
               najbrž marsikaterega izmed nas zadovoljuje. Se pravi, da so pričakovanja izpolnjena
               in da, kar sem posebej poudaril, odraža poročilo, odslikava tisto stanje, ki je na
               področju varstva človekovih pravic na različnih segmentih. In vsakokratna vlada si bo
               prizadevala, da bo tega čim manj. Prepričan pa sem, da absolutne nadzorljivosti,
               absolutne - da bomo vedno imeli poročilo pred sabo, bo seveda našlo pomanjkljivosti,
               ker skupni cilj je, da se to iz leta v leto izboljšuje. Nikoli pa, sem prepričan, ne
               bomo imeli poročila varuha človekovih pravic, ki bi reklo, ni napak, ni
               pomanjkljivosti, ker potem je pa po moje že vprašanje, če ni z varuhom človekovih
               pravic nekaj narobe oziroma da institucija kot taka ni znala poiskati ali pa videti
               tistih zadev, ki lahko pomenijo posledično tudi kršitev človekovih pravic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Še sam imam delček replike.</p>
               <p>Jaz sem se sicer takrat nasmehnil, ko je gospod Kelemina ugotovil, da LDS preprečuje
               ali pa, bom rekel, vpliva na sodno vejo oblasti, da ta ne sodi, zato da potem ne bi
               bili zapori bolj polni. Se bom pa potrudil, gospod Kelemina, da ta misel pride do
               predsednika vrhovnega sodišča. Mislim, da bosta lahko imela eno dobro razpravo okrog
               tega, bo tudi še prilika, sem prepričan, da bodo kakšne stvari še, torej zakoni s
               področja kazenske zakonodaje, da pridejo, ali pa s strani - torej glede organizacije
               sodišč, glede zakona o sodniški službi in tako naprej, da bomo to še v tem mandatu
               obravnavali in takrat se bom potrudil, da vas spomnim, in njega, na to vašo izjavo.
               Sam mislim, da je skoraj malo nora, no, ideja.</p>
               <p>Dr. Brejc želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp30">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se opravičujem, ker pač ne morem vseskozi biti zraven, ker pač druge
               obveznosti tudi istočasno potekajo.</p>
               <p>Želel bi reči, da je iz vseh dosedanjih poročil varuha človekovih pravic jasno, kako
               je pravzaprav potrebna ta institucija Sloveniji. Poročila, ki jih imamo zdaj v
               obravnavi, kažejo sicer, da se sem in tja tudi kaj premakne v pozitivni smeri in da
               torej na eni strani poročila kažejo, so - oprostite, so - zrcalo te družbe, vseh
               težav, ki jih ima, in na drugi strani imamo pa gradivo vlade, mnenje vlade o petem in
               šestem rednem letnem poročilu, ki pa je prav tako zrcalo te vlade. V njem je vse
               preveč resolucijskih besed, "si bomo prizadevali" in podobnih, ki po mojem mnenju ne
               sodijo v to mnenje, poročilo. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               Ombudsman, varuh človekovih pravic, se je potrudil prikazati stanje stvari, od vlade,
               pa ne pričakujemo, da bo molila za izboljšanje stanja, ampak pričakujemo povsem
               jasne, konkretne korake, dovolj odločne, da bomo verjeli, da se bo stanje
               spreminjalo. S tem, jaz ne trdim, da vlada ni ničesar storila. Jaz, opažam neke
               spremembe in predvsem jih opaža tudi varuh človekovih pravic, vendar na nekaterih
               področjih smo pa nerazumljivo trdi, to je tisto kar mene recimo, kot državljana moti.
               Recimo, ko sedim v poslanski pisarni in se pogovarjam z ljudmi, vam povem, da človek
               pravzaprav odide s teh srečanj z državljani, ja kako naj rečem, ne bom rekel tako kot
               Anderlič, da je žalosten, ampak prizadet.</p>
               <p>Vzemimo primer človeka, ki živi v Sloveniji, kmalu po rojstvu se je preselil sem. In
               v letu 1991 je bil ravno nekako v eni konfliktni situaciji, neka minorna zadeva, pa
               so ga zaprli in tako naprej. 10 let se bori za to, da bi dobil državljanstvo. Človek
               je pa star, ne vem, nekaj čez 30, 40 let, tu nekje. Piše vloge, je bilo zavrnjeno, v
               redu, kaj pa zdaj. Jaz nisem nihče, torej jaz ne obstajam, za to državo. Takih
               primerov je, na žalost veliko in tu se ne moremo postaviti na neke formalizme, pa
               reči, po tem členu je takole, po tem členu je takole, po tem členu je takole. To, ni
               dovolj. Če smo mi spodobna država, ki ima občutek za posameznika, potem se moramo
               vprašati, kako je to mogoče, da ta človek nima osebne izkaznice, nima potnega lista,
               ga ni, ne, nima volilne pravice. Ja, kakšna država pa smo, ko vemo, da je teh
               primerov toliko in toliko, in ombudsman jih opozarja stalno. Mi, pa pravimo, ja, to
               pač po zakonodaji, ne gre. Ja, to ni mogoče, tako ravnati. Odločimo se! Ali jim dajmo
               državljanstvo, ali jimdajmo neki status, da bodo ljudje ali pa imejmo toliko korajže,
               pa jih zapeljimo do neke meje, ne vem kaj. Pa, ne vem, poženimo ven iz te države,
               ampak ne more pa to biti tako.</p>
               <p>Tudi, ko govori o etiki javnih medij, to se mi zdi izredno, izredno pomembno
               področje, kjer varuh človekovih pravic pravzaprav opozarja, na neustrezno ravnanje
               medijev, ko gre za zaščito posameznika. To, bi si morali uredniki časopisov, še kako
               dobro prebrati in vzeti v zavest. Da človek, ko pravzaprav še ni čisto jasno ali je
               sploh storilec ali ne, morda je zgolj, bil povabljen na nek razgovor, je že v
               časopisih tak naslov. Slovenija je majhna, človek ne more iz vzhodne na zahodno obali
               iti, kjer ga nihče ne pozna. Konec, je. Ko je enkrat v časopisih označen, kot lopov,
               je lopov zaljudi in to je tisto, kar je škandalozno in kaže na nizek kulturen raven
               urednikov, ki dopuščajo takšne stvari.</p>
               <p>Tako, da jaz štejem, da je, tu varuh človekovih pravic zelo, zelo pomembno zadevo
               postavil na plan in pa ne samo to. Seveda, tu je cel kup, teh sodnih zadev o katerih
               ste že govorili. Jaz ne bi ponavljal, lahko samo, se lahko samo strinjam, kar je
               zapisano.</p>
               <p>Če, mi dovolite, bi samo v zvezi s sklepi, želel nekaj reči. Gospod predsednik, jaz
               bi predlagal, da mi kot državni zbor, čeprav se zavedam, da mi samo obravnavamo
               poročila, ampak, da vendar le poskušamo izostriti nekoliko te sklepe, bolj odločno
               postaviti stvari.</p>
               <p>Če dovolite, bi recimo, pri tem drugem členu, oprostite, drugi točki, zadnji stavek,
               v ospredju, pa ostal še vedno nerešen problem zaostanku državnih organov, pri
               reševanju nekaterih upravnih in sodnih zadev. Mislim, da ni potrebno, da mi in tako
               naprej, take formulacije, ni potrebno, da državni zbor kaj ugotavlja, saj že,
               ombudsman vse povedal. Mi, bi morali po mizi udariti, pa reči zahtevamo od vlade, da
               bo odločna, ne vem kako, skratka, da v šestih mesecih ali v enem letu. Skratka, bolj
               konkretno odgovori na to, kar ombudsman ugotavlja in to ne z nekim mnenjem o, ampak s
               konkretnimi koraki, kdaj bo kaj storjeno. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Potem se bo pa seveda začelo, kaj hitreje spreminjati.
               Jaz se seveda v celoti strinjam s tistim delom razprave, ko je gospod Vučko govoril o
               tem, da ni sistema brez napak. Seveda ga ni. In vedno bodo takšne in takšne situacije
               se pojavljale. Samo vendarle truditi se moramo, da bomo kot državni zbor imeli več
               občutka za posameznika kot ga imamo. Mi se ne moremo zadovoljiti s sklepi, ki so tako
               splošni.</p>
               <p>Pri 6. sklepu bi seveda želel vprašati, kaj to pomeni: podpirati predlog za
               čimprejšnji sprejem posebnega kodeksa ravnanja v državni upravi, ki bo omogočil
               preglednejše preverjanje korektnosti dela uprave. Objavljen je bil, ne, v Uradnem
               listu .../Oglaševanje iz klopi./... Oprostite, se oproščam, v redu, v redu,
               oprostite.</p>
               <p>Pri 11. točki bi samo predlagal, da se beseda "podvzeti" zamenja z ustreznejšo
               besed, ker podvzemajo Hrvati, če še, Srbi pa gotovo. V Slovenščini pa mislim, da tega
               izraza ni več, razen, če ni na novo vpeljan.</p>
               <p>13. sklep. Tu pa res ne vem, zakaj gre. Namreč, zaradi že dlje časa znanih težav pri
               uresničevanju ustavne pravice do zakonodajnega referenduma in pri uresničevanju
               zakona o referendumu in o ljudski iniciativi je potrebno intenzivirati napor v smeri
               priprave nove sistemske zakonodaje. Zdaj pa to, ki bo na novo celovito uredila
               vprašanje referenduma in odpravila številne nejasnosti in pomanjkljivosti veljavnega
               zakona. Če je to sklep v zvezi s poročilom varuha človekovih pravic, in ob
               upoštevanju predvidenih sprememb ustave. To tako zgleda, kot da bi se norčevali iz
               nekoga. Namreč z ustavo se prav te pravice državljanom zmanjšujejo, ne pa povečujejo.
               In jaz bi tu to točko drugače napisal. Treba je državljanom ohraniti pravice, ki jih
               imajo s tem v zvezi. In postopke prečistiti tako, da bo pravica državljanov povsem
               jasna in nedvoumno določena, in, da je noben uradnik ne bo mogel omejevati, kot se to
               dogaja, ali se je dogajalo. Ta 13. sklep je izrazito, izrazito neustrezen.</p>
               <p>In seveda še 16., tudi zadnji stavek "v zvezi z navedenim, državni zbor podpira
               ugotovitev, ki izhaja iz mnenja". Mislim, še to je, podpiramo ugotovitev, ki izhaja
               iz mnenja vlade, da bodo posamezni resorji, kjer je to še potrebno. V prihodnje
               nadaljevalnim izvrševanjem ugotovljenih problemov v smeri kot predlaga varuh
               človekovih pravic. To pa je veste Latovščina, ne, ki si je pa državni zbor ne sme
               dovoliti. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Torej, jaz ne
               podpiram tega mnenja vlade, ker mislim, da je slabo. To mnenje vlade izgleda tako,
               kot "ja, no, ker že imamo ombudsmana, nekaj moramo reagirati, da nas ne bodo
               popljuvali", recimo opozicija, "pa napišimo nekaj, in dovolj debelo mora biti, da ne
               bo kdo rekel, da smo bili površni, pa da smo to vzeli neresno". Ampak preberite
               tekst! Temeljito ga preberite in boste videli, koliko flancanja je v tem poročilu.
               Jaz tega poročila ne sprejemam, pa ne zato, ker sem opozicijski poslanec, ampak zato,
               ker sem državljan te države in se mi neumno zdi, da se vlada iz mene norca dela in se
               dela tudi iz državnega zbora. Ker tako poročilo dati iz rok! Sem in tja je kaj
               konkretnega, drugače je pa flanc. Poročilo ombudsmana je zelo konkretno, težko, da
               tako rečem, za to državo in oblast. Pa naj še vlada malo bolj resno to zadevo
               pripravi za državni zbor, tako kot se spodobi; naj zmeče ven ta balast in svoje lepe
               želje. Mi od vlade ne pričakujemo lepih želja - ukrepe potrebujemo, zato pa imamo
               vlado, saj to ni neka "Marijina družba" tam!</p>
               <p>Tako da pri 16. sklepu ne podpiram tega sklepa. Drugače pa mislim, da je, kot sem že
               na začetku dejal, te sklepe treba preoblikovati tako, da bodo imeli - da ne bodo tako
               deklarativni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa dr. Brejcu. Torej, ni treba posebej poudarjati, da so besede, ki smo jih
               poslušali, zdaj prihajale iz ust opozicijskega poslanca, ker so bile same dovolj
               zgovorne. Denimo, dr. Brejc, prepričan sem, da kot doktor znanosti na tem področju
               pravzaprav veste, da tako, kot imamo zdaj urejen referendum, pomeni prej anarhijo in
               torej, da je nemogoče stvari tako, kot imamo zdaj zastavljene, izpeljati korektno in
               ljudem razumljivo Od tod tudi cilj, da se, po vaši presoji sicer, stvari navidezno
               zmanjšajo, sam sem pa prepričan, da po vsebini se bodo pa obogatile, predvsem pa bodo
               postale dovolj razumljive za državljane, ki se jih z referendumom pravzaprav pozove,
               da sodelujejo direktno v neki odločitvi. Tako da sam mislim, da je pot, ki je ubrana,
               in tako misli tudi kar precej ljudi v tem državnem zboru, pravilna. To je eno.</p>
               <p>Drugo, ne vem, ali ste zavestno ali pa nezavestno spregledali, da navsezadnje je to
               prvič, da je vlada dala poročilo, pardon, mnenje k poročilu varuha človekovih pravic;
               da se vsi učimo, ker navsezadnje za eno državo ta starost, kakršno ima Slovenija, ni
               prav bogata, ni velika. In institucije se pojavljajo na novo, se dograjujejo,
               rastejo. Prepričan sem, da kakorkoli že, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> utemeljeno ali pa tudi neutemeljeno, velikokrat se
               kritizira ta država, da je naredila precej, vključno s tem, saj pravim, kar se je
               zgodilo na tem področju, da imamo mnenje vlade - lahko se strinjam tudi s tem, da je
               na mnogih mestih preveč deklaratorno - imamo tudi neke naše sklepe, ki so morda
               pripravljeni preveč po inerciji, torej podobno kot včasih, premalo zavezujoče. Ni pa
               mogoče spregledati tega, da mi vladi naložiti ne moremo, nismo več v času, ko bi bila
               to skupščina pa tam izvršni svet, ampak lahko pa predlagamo vladi, da se spopade,
               recimo - tam vas hudo moti nekaj členov oziroma nekaj predlaganih sklepov.</p>
               <p>Sam bi predlagal tako. Ti sklepi so bili pripravljeni v dobri veri, zato da
               poslužijo kot pomoč pri našem odločanju in kot pomoč za pripravo nekega materiala za
               sejo državnega zbora. Kdor meni, da jih je treba dopolniti - mi smo jih sproti
               popravljali, kar se tiče recimo izrazoslovja, in obljubljam tudi to, kar sem obljubil
               že prej gospe Potrata, da preden bodo spravljeni v poročilo, da bomo opravili še neko
               tako mini lektoriranje, tako da bi tudi v tem slavističnem pogledu bili kar se da
               najboljši. Drugače pa mislim, da na ta način, torej samo na ta način, no, sem si
               predstavljal, da lahko pridemo doenega srečnega konca, ki bi - torej, da imamo neko
               okostje in da se okrog tega pogovarjamo.</p>
               <p>In če kdo meni, da je treba, denimo, neko točko iz teh sklepov vreči ven, bom
               predlagal naslednji način dela - ali pa če kdo meni, da je treba nekaj dopolniti, to,
               kar je bilo prej rečeno s strani gospoda Vučka - da bi vsak takšen dodaten predlog
               preprosto dal na glasovanje, ob koncu pa vas obvestil, da tisto, kar smo rekli, da bi
               se še kaj poslovenilo, če je kakšna beseda kje ušla ali podobno, da pač to
               pripravimo, da se pripravi v strokovni službi. Ker navsezadnje to poročilo mora biti
               pripravljeno do torka, če jaz kaj vem. V tem je tudi malo naš problem. Dejstvo je, da
               smo bili do 10. več ali manj odsotni, vsaj poslovnik tako pravi, in tudi od
               strokovnih služb seveda ni mogoče zahtevati, da delajo v času, ko smo mi tukaj in ko
               nas ni.</p>
               <p>Prosim, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp32">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Soglašam s tvojim predlogom načina dela, ampak najprej naj rečem, da
               spoštujem, cenim in štejem za pomembno delo varuha človekovih pravic, ki brez dvoma
               prispeva k opozarjanju na temeljna vprašanja in probleme v delovanju državnih
               organov, do vprašanj uresničevanja človekovih pravic in temeljnih svoboščin v
               najširšem pomenu te besede.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Mi smo v naši poslanski skupini tem poročilom in delu dajali vedno ustrezen poudarek,
               ga dajemo tokrat. In prav s tem v zvezi, da bom krajši in da ne ponavljam stvari,
               podpiram tudi vaš predlog za razmislek, kako delati v zvezi s sklepi. In bi v zvezi s
               tem predlagal naslednje. Menim, da bi ob pozornosti, ki jo daje varuh človekovih
               pravic določenim vprašanjem, morali kakšno točko posvetiti tudi vprašanjem,
               spoštovanja pravic iz delovnega razmerja, problemom brezposelnosti, nekaterim
               vprašanjem stanovanjskega, socialnega in podobno, ker so tretirane v poročilo, ker
               zadevajo pomemben krog državljanov najbrž, ne bom nobene primerjave delal, da rečem
               pomemben krog, da ne bi rekel, da je zdaj kakšen krog omenjen, ki je manj pomemben in
               se mi zdi, da bi bilo dobro, da bi o tem nekaj rekli, da ne bi bil občutek, da o tem
               enostavno ne menimo, da kaže kaj spregovoriti. Tudi ugotovitve so dovolj jasne.
               Kažejo recimo v nekaterih primerih celo ne na zmanjševanje, ampak na povečevanje
               intenzitete nerešenih vprašanj v zvezi z delovno pravnim varstvom. Namreč pove, da ne
               gre samo več za manjše delodajalce, ampak celo za organizirane družbe, ki to
               postavljajo vprašaj za določeno nemoč in opozorila inšpekcijskih služb na tem
               področju. Skratka mislim, zdi se mi vredno, da o tem tudi nekaj rečemo.</p>
               <p>Eno vprašanje še, ki ne vem na kak način, ali bi ga ali ne vključili v krog ali kot
               posebno točko, namreč ko govori o problemih stanovanj. Varuh opozarja na resen
               problem nosilcev stanovanjske pravice v denacionaliziranih stanovanjih. Izgleda, da
               je teh vprašanj še več. Jaz jih kot poslanec dobivam zelo pogosto. In soglašam z
               gospodom Brejcem, njegovi ugotovitvi, da sprejemanje državljanov v poslanskih
               pisarnah ni prijeten posel. Zaradi tega, ker mnogokrat ne moreš pomagati in mnogokrat
               čutiš stvari,ki po pameti, ti niso razumljive. Glede stanja in glede načina
               reševanja. In moram reči k meni, morda tudi zato, ker sem se s temi vprašanji svoje
               čase ko se je zakonodaja sprejemala, precej ukvarjal, prihaja zelo veliko ljudi, tudi
               relativno v krogu, ki prihaja, povezani z vprašanjem pravic v zvezi z
               denacionaliziranimi stanovanji in pripovedujejo o svojih stiskah, ki so, bi rekel jaz
               do konca objektivne ali ne, ampak so resne stiske in kažejo na probleme. In jaz
               mislim, da je treba, ali ob denacionalizaciji, pri čemer jaz soglašam, takšna kot je,
               jo je treba zakonito pospešiti, nimam nobenih pomislekov, ampak na ta problem
               opozoriti. Menim pa, da bi ob tem<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> kar sicer varuh ne opozarja in ne vem, če smemo ta drugi del, glede
               na to, da gre za poročilo varuha, tudi sem vključiti. Pojavlja se v javnosti seveda
               ob denacionalizaciji tudi vprašanje ali recimo, vse odločitve glede na postopek, ki
               pravzaprav nima pritožnika. Govorim grobo. Formalno ga ima, ampak dejansko ga
               mnogokrat nima, je v zvezi z državljanstvi, v zvezi s pravicami, ki jih imajo ljudje,
               ki živijo v tujini, v zvezi s temi kriteriji bil, vedno v vsakem primeru zakonito
               voden. Ali pa kdaj pa kdaj, konkretne odločitve, so sprejete tudi v škodo države in
               ob široki ali celo napačni uporabi zakona o denacionalizaciji. Mislim, recimo
               avstrijske državljane, pa avstrijsko državno pogodbo, zdaj se te zahteve povečujejo,
               mislim na vprašanje tudi zahtevkov, ki se povečujejo s strani državljanov Amerike.
               Nobenega razloga ni, da potem, če je to Amerika, nebi pa naslednji dan Kanada ali pa
               Argentina, govorim za nalašč o državah, ki so seveda interesentni iz tega vidika, ker
               vemo, kdo je krog, ki te stvari zahteva. Nekatera od teh vprašanj, so bila v zakonu
               zelo precizno urejena in pravice niso bile zagotovljene. In mislim, da je to tudi
               eden od vprašanj, ki ga kaže obravnavati.</p>
               <p>Skratka predlagal bi pa, da se to, vsaj prvo dvoje, vključi v sklepe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja. Najprej eno pojasnilo. Jaz sem prej, ne da bi se hotel izogniti kritiki svojega
               nastopa, spregledal, da želita na moje izvajanje replicirati, dr. Brejc in gospod
               Barovič, potem ko bom njima dal besedo, bom pa še nekaj dopolnil okrog načina
               obravnave poročil varuha človekovih pravic, nato me je pa zdajle spomnil gospod
               Potrč. Dr. Brejc, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp34">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Ja, jaz sem želel predvsem izraziti začudenje nad vodenjem
               seje, kajti po zaključku moje razprave ste, gospod predsednik, se lotili nekakšnega
               ocenjevanja, kar sem jaz rekel. Pa ne vem, a to sodi v vašo razpravo ali je to vaša
               pristojnost, da vsakega razpravljavca nekako, da dajete nek komentar k temu. Tako, da
               jaz bi želel, da to razčistimo. Kakšna je pravzaprav dolžnost tistega, ki vodi. Si
               predstavljate, da bijaz kadar vodim državni zbor, komentiral vsakega, ki razpravlja.
               Mislim da to ne gre.</p>
               <p>V tej zvezi bi seveda ponovno želel reči. Jaz se nikdar ne predstavljam kot doktor
               znanosti. In ne vem kakšno zvezo naj bi to imelo, da sem jaz doktor znanosti, s tem
               kar govorim o referendumu. To je res mislim čudna praksa. Razen če želite s tem kaj
               reči ali na kaj namigujete. Predvsem je to nespodobno. Jaz nikdar ne rečem, vi kot
               diplomirani pravnik bi morali to vedeti ali pa vi kot ne vem kaj. To se pač ne dela
               preprosto. Ker v tem državnem zboru smo ljudje, ki imamo neko višjo izobrazbo, pa so
               taki, ki imajo neko nižjo izobrazbo. Ampak to je nepomembno. Če je nekdo poslanec, je
               poslanec in pika. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Tako, da
               prosim, kadar razpravljate, razpravljajte. Ne dovolim si pa komentarjev, ki sodijo v
               kavarno, ne pa sem. Konkretne predloge bom dal takrat, ko bo čas za to, v zvezi s
               temi sklepi namreč, in ne bi sedaj o tem govoril. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Če pridete sem bližje, vam bom pokazal, da sem si zapisal kot
               tisti, ki bo repliciral. Vsakega namreč, ki ga opazim, da je dvignil roko, mu dovolim
               repliko. Moje ni bilo komentiranje, temveč replika na vaše - to je prvo. "Apropo"
               vaših strokovnih usposobljenostiin to, želel sem poudariti, da ste strokovnjak s tega
               področja in ne, kot ste vzeli, da je nek žaljiv podton. Če je bilo to sprejeto z vaše
               strani tako, se opravičujem, se bom tudi drugič bolj pazil. Gospod Barovič bi tudi
               želel replicirati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp36">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Nisem se imel namena oglašati pri tem poročilu, prebral sem ga, stvari
               pač poznam, kolikor jih poznam. Vendarle, ker je delo tega odbora zelo naporno, to se
               vidi v teh dneh, ker je ogromno delovnih teles napovedanih že za prihodnji teden, bom
               skušal biti res zelo kratek.</p>
               <p>Želel sem poudariti, da bi bilo dobro pri delu in poročilu o delu varuha človekovih
               pravic tudi pozabiti kdaj na opozicijo in pozicijo iz enega enostavnega razloga -
               namreč težave ne iščejo ljudi po njihovi politični pripadnosti. Ocenil bi, da je
               dobro, da je ta odbor pripravil neko delovno gradivo, ki se imenuje sklepi, ki naj bi
               jih odbor predlagal. To je dobro. Iz nekaterih členov je tudi dobro razvidna vsebina,
               ki se tiče ocene dela varuha človekovih pravic. Tudi to je spodbudno in pozitivno.
               Res pa je, da bi bilo še bolje - tu pa podpiram dr. Brejca - da se o teh sklepih, ki
               so oblikovani po neki vsebini, prvič, v nekaterih stavkih - to je pač stvar dela in
               dogovora - dejansko oblikujejo odločni in jasni sklepi in zahteve; in drugič, res je,
               da je točka 13, če jo trikrat ali štirikrat preberemo - pa res ne zameriti izrazu -
               čista latovščina.</p>
               <p>Da bom zelo konkreten, vaše besede, gospod Lavrinc, bi jaz recimo v dejansko kar
               umestil namesto zapisanega v točko 13. Bile so jasne, bile so natančne, kaj pomeni
               preoblikovati referendum. Tako, da jaz mislim še enkrat, da s tem, ko pregledujemo te
               sklepe, mislim, da bomo s to točko kmalu končali.</p>
               <p>Še enkrat poudarjam, da včasih res je dobro pozabiti na opozicijo in pozicijo in še
               enkrat povem, da težave iščejo ljudi ne glede na njihovo politično pripadnost in
               mislim, da vsi želimo s temi sklepi <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> državnemu zbor dobro, nadaljnjemu delu varuha in pa, seveda, vsem
               Slovencem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Izvolite!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp38">

               <speaker>MAJDA ZUPAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik, tudi jaz se moram oglasiti. Jaz sem bila presenečena
               nad vašim izvajanjem. Po tem, ko sem jaz podala mnenje naše poslanske skupine, sem
               pričakovala, da se bo oglasil predstavnik vlade ali varuh človekovih pravic. V
               glavnem je to letelo na vlado.</p>
               <p>Jaz kot novo pečena poslanka ne poznam še vsega obnašanja v državnem zboru in zaradi
               tega sem bila tiho. Ker pa me je gospod Brejc na to opozoril, tudi jaz protestiram
               proti takšnemu načinu.</p>
               <p>Glede sklepov, jaz jih prej nisem obravnavala, vendar imam podčrtane določene stvari
               in ravno tako se mi zdi, verjamem, da so bile narejene v dobri veri, da nam nekje
               pomagajo ali skrajšajo čas. Vendar se mi zdi izredno splošni, uporabljajo skoraj v
               vseh teh točkah besedice "bi morali", "bi kazalo", "bi" itn., zelo splošni in mislim,
               da je treba navsezadnje, da poslanci le predstavimo bolj natančno in pa da damo
               mnenje oziroma sklepe na poročilo varuha človekovih pravic. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Kritike glede vodenja seje ne sprejemam. Lahko vam pokažem,
               Zupaova, na to stran, moja replika. Pišem levo razprava, desno replika. Vedno. Tako,
               kot vi, sem tudi jaz član tega odbora in imam pravico do ugovora. Torej, ne morete mi
               jemati besede zaradi tega, o vsebini tistega, kar je povedano, zaradi tega, ker sem
               pač poslovodeči. Drugače sem pa korekten, kar se dajanja besede tiče ali pa
               prednosti, in pišem tako, kot je treba. Tako, da te kritike ne sprejmem.</p>
               <p>Glede sestave teh sklepov. V kolikor menite, v kolikor večina meni, da sklepi niso v
               redu, da to, kar je ponujeno ni v redu, predlagam, da se oblikuje neka delovna
               skupina, da jih pripravite. Sicer pa menim, gospe in gospodje, da bi morala to
               poročilo vsako leto obravnavati tudi druga delovna telesa. Namreč, jaz sem prepričan,
               da recimo področje sociale bi moralo obravnavati delovno telo, ki se s tem ukvarja.</p>
               <p>Naš del, da tako rečem, po tej vsebinski strani, mislim, po strokovni plati, če tako
               rečem, oblikovanje politike ali kaj podobnega, je samo področje zakonodaje, sodstva,
               notranje politike itn. Po tem, ko bi mi dobili, bom rekel, od zainteresiranih v tem
               primeru delovnih teles ta poročila oziroma njihove prispevke, bi pa lahko oblikovali
               kvalitetna vsebinska stališča za državni zbor. Vendar za letošnje leto vam povem
               tako, da je pač, torej po dogovoru z varuhom človekovih pravic in predsednikom
               državnega zbora, padla odločitev, da se poročili, ki sta navsezadnje že eno leto v
               zaostanku, da se obravnavata na septembrski seji, da vsaj na ta način pokažemo, da
               nam ni vseeno, kaj je bilo pripravljeno, da nam ni vseeno, kaj se dogaja. Je pa
               dejstvo, da je vedno pri vseh teh stvareh nekaj inercije. Kvalitetna sprememba ob
               letošnji obravnavi teh poročil je, da imamo zraven mnenje vlade. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Prepričan sem, torej če je nuja, da gre to
               že v letošnjem letu, da se bodo naredili bolj korektni, bolj kvalitetni, bolj
               zavezujoči sklepi, ni noben problem. Mi lahko pozovemo delovna telesa, kot matično
               delovno telo, da pripravijo ustrezne sklepe za svoja področja, vendar potem poročil
               varuha ne bomo mogli obravnavati na septembrski seji, kajti do torka je treba oddati
               napisano poročilo. Je pa tudi druga možnost, seveda, da se v skladu s poslovnikom to
               sprejme, tisto, kar s temi popravki, ki so bili takoj akceptirani, da se sprejme tu
               na odboru in da uporabite možnost, ki jo imate, to pa je, da se na samem plenarnem
               zasedanju z amandmaji na predlagane sklepe oglasite, in v kolikor bodo ti amandmaji
               sprejeti, seveda, da državni zbor sprejme bolj kvalitetne sklepe. Jaz bom tega seveda
               vesel.</p>
               <p>Kar nekaj rok sem videl zdaj. Najprej gospa Širca, potem gospod Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp40">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Podpiram ta predlog, da sklepe popravimo v bolj kvalitetno smer, tudi na
               osnovi tega, kar je bilo danes že vse izrečeno do tega trenutka. Hkrati, naj to
               naredi neko telo, neka posebna delovna skupina, da ne bomo glasovali zdaj o vsakem
               sklepu, ker imamo še eno točko.</p>
               <p>Hkrati bi pa predlagala še dodaten sklep, ki ga bom posredovala, kot tudi prej že
               omenjene korekture, skupini, ki bo pripravila. Namreč, na začetku sem govorila o neke
               vrste nemoči oziroma zelo redkem soočenju tako posameznih delovnih teles, za kar se
               izkazuje, da se srečuje samo z enim delovnim telesom varuh človekovih pravic oziroma
               državnega zbora z varuhom, kajti niti instituta, ki ga ima v svojem zakonu, se pravi,
               posredovanja rednega poročila v državni zbor, ni vedno izvajal.</p>
               <p>No, in v tem kontekstu sem prej omenjala celo možnost pripojitve vprašanj varuha
               človekovih pravic v državnem zboru v okviru instituta poslanskih vprašanj, kar je
               seveda nemogoče. Ampak je pa mogoče to, kar nam bo sedaj nov poslovnik državnega
               zbora še bolj okrepil in gre za dejstvo, da poleg enkratnega poročila v letu, kiga
               mora varuh posredovati državnemu zboru, ima pravico tudi do delnega oziroma posebnega
               poročila, ki ga naslovi na pristojna delovna telesa, ko še posebej se sooča z neko,
               bom rekla, posebno nemočjo pred določenim vprašanjem kršitve človekovih pravic in
               temeljnih svoboščin, bodisi na državni zbor kar tako.</p>
               <p>Zato bi kot posebno točko predlagala, da državni zbor pričakuje ali pa - zahteva ne
               moremo reči, ampak recimo pričakuje - da bo varuh človekovih pravic v bodoče poleg
               rednega poročila pošiljal v državni zbor, neposredno delovnim telesom ali državnemu
               zboru, tudi posebna poročila, v kolikor bo soočen z določeno nemočjo pri reševanju
               nespoštovanja človekovih pravic.</p>
               <p>Kot pravim, nam bo to poslovnik še posebej podčrtal, ne glede na to, da to že v
               zakonu stoji, ampak zaradi bodisi <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> inercije ali česa drugega nekako do sedaj se menda niso
               srečevali poslanci in poslanke s temi poročili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naprej, še gospod Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp42">
               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>
               <p>Glede te polemike oziroma niti ni polemika, glede predlogov sklepov bi
            podprl idejo, ki je bila dana s strani predsednika, da se oblikuje neka skupina zdaj,
            skupaj s strokovno službo. </p>
               <p>Tudi sam ocenjujem, da za tovrstno poročilo, seveda,
               štirinajst točk se mi zdi kar malo ogromno. Mi moramo izhajati iz predpostavke, da so
               tisti pristojni, ki morajo na to poročilo odreagirati, seznanjeni z njim in jih ni
               potrebno z vsakim sklepom posebej opozarjati. Če pa odbor meni, da je treba dati
               nekje še poseben poudarek, kar pa je bilo čutiti tudi iz razprave, bi pa dodali še
               nekaj sklepov, ampak mislim, da se da to formulirati v treh, štirih, petih sklepih
               maksimalno. Ker tudi, če bo toliko sklepov prišlo, se bojim, da, iz izkušenj iz
               državne uprave, da do četrtega petega sklepa bodo še brali, šestega bodo pa že
               preleteli, samo še datum pogledali. Tako da bi mogoče v tej smeri. Pa ne gre to
               kritika, bog ne daj, strokovni službi, oni so pač pripravili neko osnovo, vendar pa,
               se strinjam s temi vmesnimi pripombami, da se da to na drugačen način. In skupna
               volja vseh nas je, da damo bolj zavezujoče, kolikor se le da, ali pa bolj
               skoncentrirati v par sklepov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dr. Brejc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp44">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Zelo podpiram ta predlog. Državni zbor se moral odločiti, katere so tiste ključne
               zadeve, ki jih naj poudari. Nima smisla, da pri vsaki naj piše, "podpira, soglaša" in
               tako naprej. Izhajati moramo iz naše ustavne funkcije, kaj mi kot državni zbor lahko
               storimo, da bi varuh človekovih pravic po eni strani lažje in učinkoviteje delal in
               po drugi strani, da bi njegove ugotovitve nekako pomagali uresničevati. Kako? Če mi
               rečemo "podpira" in podobno, to ne bo šlo.</p>
               <p>Nisem pa za to, da neko delovno skupino imenujemo, ker imamo predsednika in imamo
               podpredsednika, imamo strokovno službo tega odbora, in iz te razprave se da dosti
               hitro ugotoviti, kaj bi bil lahko sklep.</p>
               <p>Zato predlagam, da torej podpremo predlog gospoda Vučka, ki se mi zdi zelo
               racionalno podan, in da izpustimo, če si dovolim zdaj kar konkretno predlagati prvi
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> sklep v celoti, ker je,
               kakšen sklep pa je to, da se seznanjamo z, to je brez veze. Potem opozarjam na to, da
               državni zbor v 2. točki, državni zbor podpira varuha, ki s svojim odločnim ukrepom in
               celotnim delovanjem zagotavlja spoštovanje. Varuh človekovih pravic nima te funkcije,
               da bi zagotavljal spoštovanje in varovanje človekovih pravic. To je pač treba
               pogledati, kakšne so pristojnosti.</p>
               <p>Pri 3. točki v tretji vrstici, za vejico, za kar nosi odgovornost v zvezi s tem,
               tudi vlada Republike Slovenije, kdo pa še. Jaz mislim, da je tu samo vlada zdaj,
               torej jaz bi tisti tudi črtal. Normalno je, da, državni zbor podpira opozorila in
               pripombe varuha, ki se nanašajo na prepočasnost spreminjanja zakonov, glede katerih
               je ustavno sodišče ugotovilo neskladnost z ustavo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Dr. Brejc, vas lahko prekinem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp46">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Stvar je čisto proceduralne narave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp48">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Obveščen sem, da je ob 12. uri praktično povsod po Evropi predvideno 3 minute molka.
               In torej, če ocenjujemo, da je to primerno, bi predlagal, da to ta hip opravimo. Ura
               bije dvanajst. Predlagam, da nadaljujemo. Izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp50">

               <speaker>DR. MIHA BREJC:</speaker>

               <p>Predlagam, da peti sklep izpustimo ali ga črtamo, ker nič ne pove. Predlagam tudi, da
               se, no za referendum smo že rekli, ne bi ponavljal. 16. člen, ah točka ne, ki bo ne
               vem katera po vrsti, ampak vsekakor mislim, da je pomembno, da državni zbor naslovi
               na vlado zahtevo, nekako v tem smislu, da vlada v nekem roku, ki mora biti seveda
               razumen, a je to tri mesece, do konca tega leta ali kaj takega, izdela program
               aktivnosti, se pravi njenih seveda, iz katerega naj bo razvidno, kako se bo lotila
               reševanja teh problemov, na katere nas opozarja varuh človekovih pravic. Kajti, če
               bomo imeli, namreč tu v njenem mnenju je že zdaj nekaj takih stvari. To je v redu.
               Jaz sem to že prej rekel. Ampak pogrešamo pa še bolj konkretne zadeve pri nekaterih
               stvareh, ki se kar vlečejo, vlečejo, vlečejo in ni konca, ne kraja teh zadev. Kako se
               bo vlada tega konkretno lotila, bi moralo po mojem mnenju zanimati državni
                  zbor.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Ne zgolj seveda s
               spremembami predpisov, ampak tudi na drug način. Z organizacijskimi ukrepi in
               podobno. Hvala lepa, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Mislim, da sta prej želela besedo ministra. Vabim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp52">

               <speaker>IVAN BIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej razumeli boste, da me je marsikdaj srbel jezik, da bi že sprotno
               posegel v to razpravo, sem se pač s temi problemi ukvarjal kar nekaj časa z ene druge
               strani, zdaj tudi, torej z obeh strani.</p>
               <p>Hkrati mi dovolite, da vsaj z eno besedo se zahvalim za vse, kar je bilo lepega
               rečeno o poročilu 1999, ki vendarle sem izrazito sodeloval pri njegovem nastajanju.
               Se opravičujem, nisem želel zlorabljati besede.</p>
               <p>Samo tri stvari bi pa vendarle rad še rekel glede stvari, ki so bile tukaj omenjene,
               zlasti tisto, kar je gospa Zupanova omenila in kjer je seveda upravičeno seveda
               pričakovala kakšen odziv. Najprej glede zaporov. Prostorsko gledano in ukrepanjem, se
               povsem strinjam seveda da je ukrepanje potrebno in to ukrepanje se dogaja. Se je
               dogajalo že prej in tudi zdaj posvečamo tudi posebno pozornost. Torej ne bomo gledali
               da bi pač bilo, pač 15 obsojencev v eni sobi in nič načrtovali, da bi se to stanje
               izboljšalo. Načrtujemo pa v več smeri. Najprej v tiste, ki manj stanejo. Jaz sem pred
               kratkim na sestanku s predsedniki sodišč opozoril, da se preredko uporablja možnost
               izrekanja denarne kazni v kazenskih postopkih. Na drugi strani se zelo dokaj
               učinkovito uporablja možnost poravnavanja v kazenskih zadevah. Poročila o tem
               govorijo, da se je ta institut prijel in mislim, da v nekaterih primerih lahko tudi
               vpliva na postopno zmanjšanje števila zaprtih oseb. Na drugi strani, da ne bi zdaj
               šel zelo podrobno še naprej, obstajajo še nekateri drugi ukrepi v to smer. Na drugi
               strani pa seveda gre za načrte ki imajo povsem materialno naravo, načrte o
               adaptacijah, preureditvah. In recimo konkretno v našem največjem zaporu na Dobu, v
               določenih oddelkih imamo že lep del adaptiranih prostorov, kjer namesto sob, v
               katerih je zdaj recimo ob tej največji zasedenosti, okrog, torej 14, 15 obsojencev,
               imamo v enakem traktu tri ali štiri sobe za 2 do 3 osebe, kjer pač kvadratura povsem
               zadošča normativom, ki so za to predvideni. Torej ta program bomo še nadaljevali.</p>
               <p>Ni seveda nobeno opravičilo, če rečem v okviru razpoložljivih sredstev. Prizadevali
               si bomo za čim večja sredstva. Posebne politične podpore takšni programi ne bodo
               deležni. Upam pa na razumevanje, vsaj poslancev v državnem zboru, ki razumete, da
               tudi ta vidik je pomemben.</p>
               <p>Glede gradnje novega zapora v Kopru. Mislim, da je bila ta izjemno potrebna zaradi
               stanja, v katerem so, je objekt, ki je tako in tako denacionaliziran in ni več v
               lasti države in za katerega plačujemo najemnino. Seveda pa je izjemno težko nov
               objekt zgraditi tako, da bi izgledal star. Skratka, vsa zagotovila imam, da se ne gre
               v nobeno nadstandardnost ali karkoli podobnega. Uresničujejo se ravno določila
               zakona, kakršne velja, glede standardov, glede same kvalitete, udobja, bivanja, pa ne
               gre za noben nadstandard. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Skratka, to je sedaj edina večja investicija. Mi imamo zahteve marsikaterih mest,
               mestnih občin - bom kar naštel Maribor, Celje in še bi se kakšnega našlo - ki bi
               želeli zapore odstraniti iz mestnih središč. V okviru obstoječih sredstev ni nobene
               možnosti za kaj takega in to povem tudi županom. Seveda si bomo prizadevali, da bi
               bilo to čim manj moteče tudi za okolje, vendar ni mogoče zagotoviti sredstev, da bi
               bilo kaj več teh večjih investicij. Bomo pa v okviru denarja, ki je na razpolago,
               naredili čim več, da bi se čimprej in čimbolj celovito uresničeval zakon, ki
               velja.</p>
               <p>Druga pripomba se je nanašala na tehnološko posodobitev in izobraževanje v
               pravosodju. Temu se posveča znatna pozornost in tudi znatna sredstva. Morda zbega
               dejstvo, da je delitev postavk s katerih se finančno uresničujejo programi nekoliko
               nenavadna, ampak to je podedovano stanje. Del teh postavk se financira iz proračuna
               ministrstva za pravosodje, recimo informatizacija tožilstva in sodnikov za prekrške,
               medtem ko se informatizacija sodstva financira iz postavk pri vrhovnem sodišču.
               Takšno je stanje, tako je bilo odločeno preden sem jaz prišel na to mesto, mislim,
               tako določajo predpisi, ni to določilo ministrstvo. Zaradi tega je mogoče malo manj
               pregledno koliko sredstev se za to namenja.</p>
               <p>Za izobraževanje v pravosodju obstaja center za izobraževanje, ki ima sredstva
               zagotovljena pri ministrstvu za pravosodje. Ta sredstva so znatna, glede na to, da ta
               center nima neke institucionalne oblike, ta trenutek v smislu zaposlenih ljudi, torej
               ni izdatkov za plače. Gre pa, seveda, organizacijsko razvoj v to smer, da bi prišlo
               tudi do institucionalizacije tako, da bi bila tudi ena dovolj čvrsta, torej ne za to,
               da bi denar za plače še tam porabljali, ampak za to, da bi bila dovolj čvrsta
               organizacijska struktura, ki bi bila sposobna zagotavljati trajno in v najboljši
               možni in tudi na najbolj kvaliteten način program izobraževanja na vseh področjih.</p>
               <p>Torej, jaz bi zavrnil tukaj oziroma se mi zdi, da je ocena čisto sprenevedanje,
               tukaj le nekoliko prehuda, oziroma upam, da sem s temi pojasnili sedaj pokazal, da ne
               gre za to. Seveda sem bil pa zelo zadovoljen, ko sem slišal, da vaša stranka podpira,
               da se v pravosodju zagotovi nekaj več sredstev. Ravno na takšnih postavkah si seveda
               zelo prizadevamo zagotoviti sredstva, ki bodo zagotavljala normalno delovanje.</p>
               <p>Končno samo še skromna, majhna opomba v zvezi s predlaganimi sklepi, čeprav,
               izgleda, bodo drugačni. Glede posebnega programa za odpravljanje zaostankov, ki je
               bil omenjen v 9. točki, jaz vas želim samo obvestiti, da je bil na vladi že sprejem
               program odpravljanja zaostankov v marcu letos, je ta poseben program, rekel bi,
               "šlager" tema vseh sklepov ob obravnavanju letnega poročila varuha. Letos v marcu je
               bil takšen program vendarle sprejet. Mi smo se mogoče nekoliko malo premalo pohvalili
               v tem mnenju, ki ga je dala vlada. Mogoče je tudi narobe <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> da nismo predlagali, da se ga posreduje državnemu
               zboru. Ta program je dokaj konkreten, nekateri so celo predlagali, da ga vključimo v
               to mnenje, vendar bi potem to mnenje še mnogo bolj debelo in bi kdo njegovo debelino
               takrat morda upravičeno kritiziral.</p>
               <p>Torej, takšen program je, mi ga bomo še dopolnjevali, konkretizirali z roki, z
               nosilci itn. Toliko še v pojasnilo glede tega. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še dr. Bohinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp54">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>Jaz bi tudi zelo kratko komentiral v glavnem konkretne pripombe oziroma kritike, ki
               jih je poslanka Zupanova uperila na moja področja. Govor je bil o volilni zakonodaji
               oziroma o stavni odločbi glede neenakopravnosti državljanov, ki živijo v Sloveniji in
               tistih, ki živijo zunaj. Jaz bi dodatno pojasnil samo to, da je vlada včeraj sprejela
               zakon o evidenci volilne pravice, ki je usklajen tako z dvema direktivama Evropske
               unije, kot tudi s to ustavno odločbo, in izrecno vzpostavlja stalne evidence tudi za
               državljane, ki živijo v inozemstvu, in jih na ta način spravlja v enakopraven položaj
               s tistimi, ki živijo tu. Tako, da ta stvar bo sanirala s sprejetjem tega zakona.</p>
               <p>Druga pripomba se je nanašala na prostore za pridržanje. Pred leti je bila na obisku
               delovna skupina Sveta Evrope oziroma odbor za mučenje, ki prihaja sedaj ponovno v
               ponedeljek, in ta je tedaj ugotovil zelo kritično stanje na tem področju. Od tedaj
               teče, vsaj dve leti že, mislimpa, da več, aktivnost za sanacijo teh razmer. V
               letošnjem letu smo zaradi načrtovanega prihoda odbora za mučenje posebej izvedli
               nadzor nad tem vprašanjem in imamo poročilo o tem izdelano. Poročilo ima pozitivne
               ugotovitve. Če je interes tega odbora, lahko to predložimo oziroma seznanimo, kakšni
               premiki so bili napravljeni. To, seveda, ne pomeni, da je stvar sanirana v celoti,
               pomeni pa, da smo v okviru finančnih možnosti v tem obdobju izvedli premike v
               pozitivno smer.</p>
               <p>Še tretje. Govora je bilo o policijskem nasilju, o poseganju v človekove pravice
               oziroma preseganju policijskih pooblastil. Mi v tem obdobju sedaj zaključujemo neko
               analizo, ki daje odgovor na vprašanja o uporabi policijskih pooblastil v posameznih
               primerih, oziroma gre za empirično raziskavo, kot jo analiziram, za to določeno
               obdobje. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Jaz teh podatkov ta
               trenutek nimam. Mislim pa, da bo ta analiza pokazal pravzaprav za eno obdobje nazaj
               koliko držijo ocene o "ekcestnosti"<stage>(?)</stage> v policijskem delovanju oziroma koliko je
               tovrstnih prekoračitev, ki seveda po definiciji pomeni poseg v človekove pravice.
               Mislim, da bi bilo dobro, da bi, in mi bomo to predložili seveda tudi varuhu. Če
               menite članice in člani odbora, da bi se seznanili s to analizo mislim, da bi bilo
               koristno. Toliko o teh treh konkretnih pripombah.</p>
               <p>Imam pa tudi jaz nekaj sugestij v zvezi s temi sklepi, ki se jih vsekakor da bolj
               konkretizirat. Mislim pa da je, zdi se mi kar koristen predlog gospod Brejca, ki naj
               bi s sklepi zadolžil vlado o posebnem programu aktivnosti. Jaz bi samo v toliko ta
               predlog modificiral, da to ne bi bil .../Nerazumljivo./ aktivnosti, ampak pregled
               aktivnosti, ki jih vodijo ministrstva na posameznih področjih. Kar se našega
               ministrstva tiče mi lahko navedemo številne, pa res številne aktivnosti, ki so v
               teku. Lahko rečem tudi zaradi tega, ker je varuh na te stvari opozarjal in nam
               pomagal detektirat pravzaprav odprta vprašanja v družbi na tem našem področju. Tako
               na področju policijskega delovanja, na področju upravnih notranjih zadev,
               državljanstva in podobno in na področju reforme javne uprave. Mi smo sposobni ta
               pregled izdelati. Morda je to priložnost, da dobimo še kakšne dodatne ideje na
               katerih področjih še okrepiti aktivnosti. Tako, da se mi zdi to smiselna aktivnost.</p>
               <p>Če pa se v to ne bo šlo, bi pa v prid konkretizaciji morda v 6. točki bilo smiselno
               dodati zavezo glede novega zakona o sistemu plač v javnem sektorju, v povezovanjih z
               nagrajevanjem upravnih delavcev je ta, en projekt je že v teku in se bo parlament z
               njim srečal pred koncem tega leta. Tako načrtujemo.</p>
               <p>In kar zadeva 7. točke prav tako v pripravi bolj v inicialni fazi, pa vendarle, je
               priprav zakona o pravici javnosti do obveščenosti, ki ga pripravljava skupaj s
               kolegom Gantarjem.</p>
               <p>In kar zadeva 11. točke mislim, da bi bilo smiselno konkretizirati z zavezami glede
               resolucije o migracijski politiki glede novelaciji zakona o tujcih.</p>
               <p>In pa glede azilne politike v smislu lokalne porazdelitve namestitvenih
               zmogljivosti. To kar je politika vlade v zadnjem obdobju, ki daje že tudi neke
               pozitivne rezultate. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Kar zadeva
               12. točke, kjer se navaja volilna zakonodaja bi bilo smiselno navesti zakonske
               projekte s tega področja, ker prej sem omenil zakon o evidenci<stage>(?)</stage> volilne pravice, ni
               pa to edini volilni predpis, ki se spreminja, zaradi pomanjkljivosti, ugotovljenih
               tudi s strani varuha na tem področju. No, in kar zadeva referenduma, jaz sem že v
               uvodnem komentarju povedal, da je vlada že oblikovala delovno skupino za pripravo
               novega zakona o referendumu, to je bila takrat celo zahteva v parlamentu, ko smo šli
               v novelacijo ...parcialnega tipa. Res pa je in morebiti je smiselno v tej formulaciji
               to dodati, da je novi zakonski projekt vezan na spremembo ustave. In da je v
               izhodiščih za spremembo ustave tudi vprašanje referenduma obdelano. To je nekaj
               sugestij, če se bo šlo prizadevanje za večjo ... teh sklepov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu ministru. Še kdo? V kolikor ne, ugotavljam da bomo, ja izvolite.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp56">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Če lahko, jaz sem tudi enako kot moj predhodnih počakal, da poslušam vse mnenja,
               pripombe, bolj ali manj sem si jih zapisoval in jih zapomnil. Nimam kakšne posebne,
               recimo, polemike ali karkoli nestrinjanja.</p>
               <p>Predvsem bi se zahvalil za izjemno resno delo, pristop za vse pripombe in kritike
               poslancev. Poslancu Kelemina bi se opravičil, res ima prav, da nisem bil preveč
               natančen v izrazih, ampak jaz mislim, da se je razumelo, ... da sem mislil z državo
               in tako naprej. Tudi tisto, o nekaterih zakonih, sem rekel, tu pa tam, ali nekaj
               podobnega, kakšen zakon nujno, da bi bil v smislu odpravljanja, mislim, zagotavljanja
               človekovih pravic. Ampak ima pa prav in bom drugič bolj natančno pazil. Poslanki
               Zupanovi, jaz bi samo še eno informacijo bolj dal kot ostalo, recimo te psihiatrične
               bolnike, ker sem bil na kontroli ali obisku ali kakor koli psihiatrični kliniki, so
               se mi zdravniki tam, psihiatri pritožili, da drugi deli medicine, se pravi njihovi
               kolegi, zelo grdo delajo z njihovimi pacientiali pa jih celo zavračajo "s tem norcem,
               to pa res ne", in celo ne opravljajo zdravstvene posege. Hujše ni samo država, ampak
               celo znotraj medicine se prihaja do tega, tako da je še hujše mogoče. Če bi slučajno
               pač seveda, če izhajamo iz tega, da so zdravniki zavezani in tako naprej. Pritožili
               so se mi, kaj se počne v drugih bolnicah. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Poslancu Brejcu se bi zahvalil, da je odprl tisto, kar jaz
               pozabil ali pa mogoče nisem, vprašanja državljanstva. Včasih res izjemno trdega
               odločanja o nekaterih ljudeh, kar vrsto je takih, ki želijo v vrsto, kar nekaj,
               živijo 20 let tukaj, imajo otroke, imajo službo, niso problematični, se vmes v
               zadnjem letu ali pa pred dvema letoma, dva dni recimo ni, manjkamo v bivanju, pa je
               20 let, 25 let.../Ni razumljivo./... menih iz enega, nisem več informacij povedal, je
               25 let tukaj pa so mu pozabili, ker je bil nekdo na dopustu, ki bi moral dati, in je
               tri dni vmes luknja, pa je 25 let tukaj in ne dobi stalnega prebivališča.</p>
               <p>Jaz ne zagovarjam, da je treba, če zakon pravi, da moraš imeti zvezano 8 let. Ampak
               od primera do primera je lahko uprava bolj fleksibilna, če nič drugega, je mogoče že
               v nekih drugih primerih, smo predlagali, če sodišče tega ne more ali uprava tega ne
               more, varuh človekovih pravic, če recimo povzamem francoski Mediater<stage>(?)</stage>, lahko v
               določenih primerih, ko se recimo, načelno naj bi bilo, pravo in pravičnost isto,
               ampak vemo, da se včasih zgodi, da ni. V primerih, ko to ni, sodišče seveda ne sme
               proti zakonu odločati, ima varuh, seveda, z obrazložitvijo zakaj, pravico predlagati,
               da se nekaj sklene tudi proti ali pa v nasprotju zakonu ali pa v pomanjkanju, recimo
               da so take primere, veliki so. Imajo otroke tukaj, živijo, imajo službo, nič pa, tri
               dni mu manjka v 25 letih. Ampak lanimu še osem let moral čakati. Hvala. To je.</p>
               <p>Je pa vprašanje, poročilo, poleg rednega tudi ostalo. Mi sedaj pripravljamo že prav
               poročilo o teh problemih, stanovanjskih denacionalizacijah, to bo kot prvo dodatno
               poročilo, ki ga boste pač dobili v kratkem. To je vse.</p>
               <p>Poslanec Potrč je govoril o vprašanju o delovnih razmerjih, sociala. Jaz sem prej,
               ne vem, ali ste bili tukaj, v kontekstu tistih treh ljudi, ki bi za otroke prav še,
               tudi o tem razmišljal, ker pač, seveda, revščina je tudi kršitev človekove pravice,
               ena izmed nje. Kajti pomaga, če imaš pravico do življenja, če umiraš od lakote in to
               je tudi.</p>
               <p>Samo še to, da se bom še enkrat zahvalil. Vesel sem tudi, da je vlada dala, ne glede
               kakršne so, ampak sem vesel, da je vsaj dala to, kar je poslanec Brejc predlagal.
               Lansko leto je državni svet junija približno enako sprejel. Državni zbor predlaga
               vladi, da v roku treh mesecev pripravi poročilo o tem, kako misli reševati, in bi to
               še enkrat lahko sedaj sprejeli. Ampak upam, da, ne upam, sem prepričan, da bo <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> odgovor hitrejši.</p>
               <p>Je pa tako. Marsikaj je tudi dobro narejeno, boljše narejeno, ampak nisem jaz
               direktor urada za reklamo slovenske vlade, ampak varuh človekovih pravic in moram
               gledati samo tam, kjer so negativne stvari in hudo bi bilo za slovenske državljane,
               če bi imeli varuha, ki ne bi bil kritičen, in če bi imeli opozicijo, ki ne bi bila
               jezna na vlado. Žal, ko sem v stiku z drugimi varuhi in če poslušaš njihova mnenja,
               je najbolj urejeno in najmanj kršitev v Albaniji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Še kdo? V kolikor ne, jaz te odgovornosti, bom rekel, da bi za
               vse oči pripravil primerne sklepe, ne sprejmem, ker dejstvo je, da imajo vsake oči
               svojega malarja in še tako dobra želja oziroma volja po kvalitetnih sklepih lahko
               zapelje. Zato želim, da je, in ob dejstvu, da gospoda podpredsednika iz vrste SDS-a
               bolj redko vidim, tudi gospoda podpredsednika iz vrst SLS + SKD, predlagam, da iz
               neke opozicije in neke pozicije sestavimo eno trojico, ki se bo spopadla z
               lektorskimi in vsebinskimi problemi predlaganih sklepov, in obljubljam, da nikoli več
               naprej sklepov ne dobite.</p>
               <p>Namreč, dejstvo je, da je moč sklepe pripravljati po tem, ko je razprava opravljena.
               To je dejstvo. Zato mislim, da je pot, ki bi jo ubral prihodnje, boljša. To pa je, da
               najprej opravimo to razpravo na odboru, da se potem oblikujejo sklepi. Sicer pa
               morate vedeti, da tako strokovna služba kot jaz, tavamo v temi. Mi smo vezani za
               tisto, kar je tukaj, poberemo malotistega, kar je bilo pred nami, in kot sem že danes
               ene dvakrat omenil, gre po inerciji zadeva svojo pot.</p>
               <p>Torej prosim za pomoč. Mislim, da bi tukaj bil zelo hvaležen gospe Potrata, ker je
               tako po vsebini kot po obliki kompetentna za te stvari. Prosim za, denimo nekoga iz
               vrst Nove Slovenije - jaz mislim tu gospo Zupanovo. Res je, da se bom potrudil, da ne
               bi bilo tistih sklepov notri, ki bi izvirali iz vaše razprave, kar morate razumeti,
               ampak mislim, da je prav. Nekoga iz vrst SDS-a, ker je navsezadnje iz teh vrst tudi
               podpredsednik in pa, moja malenkost, ali vsaj še eden ali dva iz naših vrst. To je,
               bom rekel, detajl o katerem se lahko pogovorimo potem in itak ni podvržen kakšnemu
               sklepanju s tem v zvezi. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Začasno bomo pripravili, torej pripravili bomo to delno poročilo, tako da bi točko
               kljub temu uvrstili na septembrsko sejo državnega zbora. Bo pa seveda odprta na
               prihodnji seji, ko bi sprejeli odločitev o posameznih sklepih. Tako. S tem pravzaprav
               zaključujem to točko. Varuhu se zahvaljujem za izčrpna poročila, za njegov prvi
               nastop; še se bomo srečevali, upam. Je pa res to, da tisto, kar sem prej vmes
               povedal, da je posebej za nas težko, ker se ne ukvarjamo vsi, denimo, s socialno
               problematiko, s stanovanjsko problematiko in tako naprej. Tako da mislim, da je to
               prava pot, da se to tako bere, in bomo tudi potem ob obravnavi tega letnega poročila
               lažje do nekih kvalitetnih sklepov prišli. Hvala lepa. Prekinjam to točko.</p>
               <p>Vračamo se k <title>5. TOČKI DNEVNEGA REDA.</title>
               </p>
               <p>V tem času ste dobili tudi mnenje sekretariata. Dosedanje izkušnje me uče, da
               kadarkoli sem dal odmor, vas po pol ure ni, zato bomo nadaljevali. Ob treh je namreč
               žalna seja državnega zbora. Jaz bi želel danes spraviti pod streho vsaj še zakon o
               agencijah in seveda potem še nekaj malega imamo okrog zadnje točke, to so pobude in
               vprašanja poslancev. Pri agencijah pa je predvsem, bom rekel, na nek način
               zaskrbljujoče to, da je kar nekaj amandmajev, o katerih bomo morali glasovati, se o
               njih pogovoriti in tako dalje.</p>
               <p>Zato po običaju dajem besedo predlagatelju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp58">

               <speaker>DR. GREGOR VIRANT:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Predlog zakona je predložen za drugo branje v skladu s
               pripombami sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve, ki so bile dane v prvem
               branju, in tudi pripombami, ki smo jih zaznali v razpravi na odboru, v državnem
               zboru, in predvsem tudi s stališči državnega sveta, ki so šla v smer povečanja
               oziroma okrepitve samostojnosti javnih agencij.</p>
               <p>Spremembe, ki so nastale med prvim in drugim branjem so nekako razdeljene na dva
               paketa, če lahko tako rečem. Nekatere spremembe so vnešene v sam osnovni tekst
               zakona. To so tiste, za katere smo presodili, da so pokrite s stališči sekretariata
               državnega zbora in državnega sveta, preostale pa so prišle v zakon v obliki
               amandmajev oziroma prihajajo v zakon v obliki vladnih amandmajev.</p>
               <p>Bistvo teh amandmajev, če jih lahko na kratko predstavim, je, prvič, v tem, da
               odpravljamo delitev, ki je bila v prvotni verziji zakona na regulativne, razvojne in
               analitične agencije, pač pa govorimo samo še o javnih agencijah, ki se lahko
               ustanovijo za te in te namene.</p>
               <p>Drugič. Glede načel delovanja in imenovanja ter razrešitve direktorja javne
               agencije, torej zadeve, ki se nanašajo na imenovanje in ki se nanašajo na načela
               delovanja javnih agencij, smo poenotili principe oziroma opravili povezavo z drugima
               sistemskima zakonoma, zakonom o državni upravi in zakonom o javnih uslužbencih.</p>
               <p>Konkretno določeno torej predlagamo, da se za javnost delovanja, poslovanja s
               strankami in druga vprašanja delovanja javnih agencij uporablja zakon o državni
               upravi. In predlagamo, da se za imenovanje in razrešitev direktorja agencije
               uporablja, naj bi se uporabljal zakon o javnih uslužbencih, v prehodnem obdobju pa
               seveda sedaj veljavni zakon o delavcih v državnih organih.</p>
               <p>Prek amandmaja naj bi bili v zakon vnešeni tudi kriteriji za ustanovitev javne
               agencije. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Torej, razlogi,
               zaradi katerih je javno agencijo mogoče ustanoviti, za izvajanje upravnih nalog, in
               sicer so ti pogoji naslednji oziroma ti kriteriji naslednji: če je s tem omogočeno
               racionalnejše opravljanje nalog, kot bi bilo s strani upravnih organov; če glede na
               naravo oziroma vrsto nalog ni potreben ali ni primeren stalni in neposredni politični
               nadzor, torej da gre zapodročje, kjer ni potreben vpliv "hands on policy", kot
               pravimo, in če je na ta način zagotovljeno učinkovitejše varovanje in lažje
               uveljavljanje interesov ter pravic uporabnikov storitev, skratka, če se na ta način
               upravne storitve bolj približajo uporabnikom, strankam.</p>
               <p>Skozi amandmaje so vnešeni še nekateri drugi, manjši popravki. Po pomoti, kot ste
               verjetno opazili, sta dva amandmaja prišla v državni zbor v variantni obliki, kar je
               seveda, kot sekretariat opozarja, v neskladju s poslovnikom. Še vedno raziskujemo,
               kako je lahko sploh do tega prišlo. Ampak mislimo, da je pravna rešitev tega
               vprašanja taka, da je pač ta dva amandmaja šteti za brezpredmetna, ker sta sama s
               sabo v neskladju. To, da sta ta dva amandmaja brezpredmetna, pa je tudi v skladu z
               odločitvijo oziroma razpravo na seji vlade. Ta dva amandmaja, namreč bistvo teh dveh
               amandmajev je bilo v tem, da bi zakon določil, da je za ustanovitev vsake agencije,
               vsake javne agencije potrebna posebna zakonska podlaga. O tem je tekla precej
               intenzivnarazprava na vladi in na koncu je bila sprejeta odločitev, da ne bi bila
               potrebna posebna zakonska podlaga za vsako javno agencijo. In če teh dveh amandmajev,
               torej če sta ta dva amandmaja brezpredmetna, če se ju ne upošteva, potem je to ta
               rešitev, torej da ni potrebna posebna zakonska podlaga.</p>
               <p>Toliko samo na kratko. Ker vem, da je kar nekaj vprašanj, predvsem s strani
               sekretariata, bi potem na posamezna vprašanja še posebej odgovoril. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa državnemu sekretarju. Besedo dajem predstavnici sekretariata, gospe
               Ogrinčevi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp60">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. No, sekretariat je proučil ta predlog zakona in pri
               tem ugotovil, da je, tako kot je že predstavnik predlagatelja povedal, načeloma
               sledil stališčem državnega zbora, ki je bilo sprejeto v predhodni obravnavi tega
               predloga zakona, in sicer na način, da je neposredno v nekaterih primerih, v
               nekaterih primerih pa smiselno sledil opozorilom oziroma pripombam sekretariata in to
               konkretnim pripombam. Ravno tako je sledil načelnim pripombam državnega sveta in pa
               drugim mnenjem, ki so bila izražena v tej predhodni obravnavi.</p>
               <p>Vendar pa moramo ugotoviti, da je besedilo predloga zakona doživelo med prvo in
               drugo obravnavo vendarle nekatere spremembe, lahko ocenjujemo tudi, da izboljšave, za
               katere pa ne moremo oceniti, da so zgolj redakcijske narave. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> In tu gre za primere v členih oziroma za
               ponudenje rešitve v členih, ki so v našem mnenju posebej navedeni, jih je kar nekaj.
               Ravno tako tudi ne moremo ocenjevati te spremembe, da gre zgolj za uskladitev z
               drugim zakonom. Tukaj gre za vprašanje sleditve z zakonom oziroma odkaz na zakon o
               javnih uslužbencih, ki je seveda tudi še v fazi zakonodajnega postopka. Glede na te
               spremembe, ki jih predlagatelj v posameznih primerih enostavno ni predstavil, ampak
               jih samo ocenjuje kot redakcijske spremembe oziroma izboljšave, mi ocenjujemo, da bi
               bilo pravno korektno z vidika postopka, da bi bile te spremembe predložene tudi v
               amandmajski obliki.</p>
               <p>Glede na spremembe zakonskega besedila, ki jih je besedilo doživelo na ta način kar
               je posledica tega je pa tudi preštevilčenje posameznih členov in to kar v znatnem
               obsegu. Ob tem ko je predlagatelj opustil osnovno besedilo zakona je seveda to znatno
               otežilo obravnavo v tej fazi predloga zakona.</p>
               <p>Ob teh ugotovitvah kako so bile upoštevane pripombe sekretariata in drugih
               pristojnih tako državnega zbora sicer, kot tudi sveta pa ugotavljamo, da je
               sekretariat v prvi obravnavi izpostavil kar nekaj pripomb s pravno sistemskega
               vidika. V tej zvezi pa ugotavljamo, da bi bilo potrebno še vedno ponudene rešitve
               dodatno oceniti, predvsem kar se tiče načina ustanavljanja javnih agencij za
               opravljanje seveda za izvajanje določenih upravnih nalog na posameznih področjih.
               Pomislek v zvezi s tem se nam posebej odpira ravno v zvezi z rešitvijo kot je v zvezi
               z javnimi agencijami vsebuje 15. člen predloga zakona o upravi v povezavi z 2., 3.,
               4. členom osnovnega besedila predlaganega zakona. <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> Če naj bi predlagani zakon reševal vprašanje kdaj in kako naj bi se
               javne agencija ustanovila in to reševal nekje na splošni ravni, se s tem seveda
               prepušča vprašanje, kdaj naj bi se agencija na konkretnem področju ustanovila, se v
               celoti prepušča oceni ustanovitelja. Menimo, da bi vendarle bilo potrebno tehtno
               ponovno razmisliti o tem, ali bi ne kazalo vprašanje ustanavljanje javnih agencij in
               seveda z javnim pooblastilom prenosa dela nalog uprave na posameznem področju,
               prenesti na javne agencije oziroma javno agencijo s posebnim področnim zakonom. Ker
               le področni zakon po naši oceni, lahko določi oziroma ustrezno uredi določena
               razmerja, iz katerih potem se izhaja potreba po ustanovitvi tovrstnega pravnega
               subjekta za opravljanje določenih upravnih nalog.</p>
               <p>Skratka, to vprašanje ocenjujemo, da ni pravno sistemsko izčiščeno, na kar kaže že
               sam 4. člen osnovnega besedila, ko govori o tem, da se oblika in namen javne agencije
               določita z zakonom ali ustanovitvenim aktom. Res je, da predlagatelj sedaj s
               predlaganimi amandmaji te stvari poskuša reševati. Ampak menimo, da vendarle to ni
               izčiščeno. Ker ta dikcija, zakon ali ustanovitveni akt, se v bistvu ohranja kot
               celotno besedilo zakona. In če, tako kot bo koncept izčiščen glede možnosti in
               potrebe po ustanavljanju javnih agencij, menimo seveda, da je potrebno skoz celotni
               zakon potem temu slediti. In bo potrebno določene rešitve izčistiti.</p>
               <p>No, kar se tiče pa konkretnih pripomb na posamezne člene. Tukaj se pa bolj nekje
               pridržujemo oziroma omejujemo na obravnavo oziroma oceno amandmajev, s katerimi
               predlagatelj izboljšuje besedilo zakona. In glede predlaganega amandmaja k 2. členu
               ugotavljamo, da sicer izboljša prvotno predlagano rešitev, ki je v povezavi s 3.
               členom seveda vsebovala določene nejasnosti glede tega kaj je namen ustanovitve javne
               agencije in kaj naj bi bilo predmet delovanja javne agencije. Predlagatelj s tem, ko
               sledi dikciji, ki je v zvezi z javno agencijo uporabi predlog zakona o upravi, seveda
               te nejasnosti odpravi. Ocenjujemo pa, da besedilo prvega odstavka pa vzpostavlja novo
               nejasnost in sicer iz razloga, da ustanovitelj javne agencije za opravljanje
               določenih upravnih nalog, veže na pogoj, da za izvajanje teh nalog, z zakonom ni
               predvidena druga statusna oblika. Torej če je predvidenadruga statusna oblika, potem
               najbrž da sploh ni dileme ali naj se javna agencija ustanovi ali ne. Tako da kot
               pravim, torej tukaj vidimo določene nejasnosti še.</p>
               <p>In v kolikor, da se vrnem na tisto<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> predhodno izraženo misel, v kolikor bi področni zakon reševal to
               vprašanje, je potreba po ustanovitvi tovrstne statusne oblike na določenem področju
               upravnih nalog, potem seveda bi ta dilema sploh odpadla.</p>
               <p>No, potem še opozarjamo seveda na to rešitev, ki je predvidena v amandmaju za 2.
               člen v tretjem odstavku, kjer je postavljena variantno. In to kot smo slišali s
               strani predlagatelja. Torej moramo upoštevati, da te rešitve ni. Samo če upoštevamo
               pa obrazložitev k drugim amandmajem, izrecno k 4. členu, kjer pravi, da v kolikor bi
               se, bi bila odločitev zakonodajne narave, torej javna agencija da ali ne na
               posameznem področju in bi se s tem izognili nekemu stihijskemu in neenakomernemu
               nastajanju javnih agencij. V kolikor sprejmemo to rešitev oziroma sledimo ideji, ki
               je izražena vtem izčiščenem, če lahko tako rečem besedilu amandmaja za 2. člen, potem
               pa lahko seveda ocenimo, da ta nevarnost po stihijskem nastajanju agencij, pa s tem
               zakonom ne bi bila odpravljena. Ker potem se prepušča ustanovitelju da od primera do
               primera ocenjuje ali javna agencija ja ali ne. Tako da ti členi, da se ne bi dotikali
               vseh predlaganih rešitev, kjer se izrecno ponujajo rešitve v povezavi s tem na kakšen
               način naj se ustanovi javna agencija, z zakonom ali zgolj z ustanovitvenem aktom na
               posameznem področju. Menim, da bi bilo potrebno še zelo tehtno razmisliti.</p>
               <p>No, tak člen je na primer 6. člen, kjer je podobno kot pri 2. členu ponudena
               variantna rešitev. Druga vsebina pa je pri 7. členu, na katerega opozarjamo. Tukaj je
               predlagatelj med drugo in tretjo, pardon, se opravičujem, med prehodno obravnavo do
               izoblikovanja besedila za drugo obravnavo opravil kar obsežne korekcije. Med drugim
               je opustil tudi enajsto alineo prvega odstavka, po kateri naj bi bile določbe o
               odgovornosti ustanovitelja za obveznosti javne agencije, obvezne vsebine
               ustanovitvenega akta. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> In v
               določeni meri se to vprašanje seveda bo nujno reševalo tudi ob ražčiščenimi vprašanji
               na kakšen način ustanoviti javno agencijo. Od tega bo potem odvisno v katerem aktu,
               ali neposredno v zakonu področnem, ali v samem ustanovitvenem aktu naj bi se rešilo
               to vprašanje odgovornosti ustanovitelja.</p>
               <p>V 8. členu, ki govori o pristojnosti ustanovitelja, da imenuje in razrešuje
               direktorja in člane sveta javne agencije, to besedilo pa menimo, da bi bilo potrebno
               uskaladiti s 13. členom in sicer s tretjim odstavkom. To je nov odstavek, ki
               predvideva možnost, da se določeni člani sveta predstavniki uporabnikov izvolijo, da
               te izvoli uporabnik in z neposrednim in tajnim glasovanjem. To je pa seveda pomembna
               razlika od osnovne temeljne rešitve kako imenovati oziroma oprostite sveta agencije.</p>
               <p>Pri 12. členu je predlagatelj sicer na pripombo sekretariata oziroma sledil je na ta
               način pripombi sekretariata, je opustil prvotno rešitev s katero je bilo rešeno
               vprašanje nezdružljivosti oziroma pogoj je bil za imenovanje članov sveta.
               Nezdružljivost določanja funkcije ali dejavnosti za članstvo v svetu. Predlagatelj je
               to rešil na način, da je enostavno črtal to alineo. Menimo pa, da bi bilo potrebno
               vendarle ponovno o tem oceniti ali ne bi kazalo v tem zakonu v določene rešitve
               doreči oziroma postaviti kriterije, tako kot je sekretariat že predhodno opozarjal.
               Tudi v zvezi s tem členom opozarjamo na potrebo po primernem upoštevanju nove rešitve
               v tretjem odstavku 13. člena.</p>
               <p>Pri 21. in 22. členu opozarjamo pravzaprav na eno bolj redakcijsko pripombo. Namreč,
               predlagatelj je tako kot je že uvodoma bilo rečeno člene, ki se nanašajo na javni
               natečaj za imenovanje direktorja javne agencije spremenil in sicer od 21. pa do 28.
               člena je prvotno vsebino opustil, spremenil 21. člen s tem, da se glede tega postopka
               sklicuje na postopek, ki ga ureja zakon o javnih uslužbencih. Seveda ta zakon je
               državi zbor obravnaval šele v prvi obravnavi. Zato seveda bo potrebno v kolikor
               zakona ne bosta obravnavana vzporedno se ne bo mogoče sklicevati neposredno na zakon,
               ampak uporabiti neko opisno formulacijo in navedbo razmerij, ki jih bo zakon uredil
               na način, da bi uvedli, da gre za zakon, ki ureja delovnopravno razmerje javnih
               uslužbencev ali pa preprosto uslužbenska razmerja. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Enako opozorilo velja tudi za besedilo k 24. in 51.
               členu.</p>
               <p>No, povsem druga problematika se odpira pa pri 31. členu, v katerem so razdelane
               nadzorstvene naloge, ki naj bi jih opravljala javna agencija. Med drugimi je v drugem
               odstavku dana tudi možnost, da bi javne agencije opravljale tudi naloge
               inšpekcijskega nadzorstva, v kolikor bo takšen način tega nadzorstva določil poseben
               zakon. Skratka, če bo dano za to javno pooblastilo.</p>
               <p>Ker naj bi inšpekcijski nadzor nad izvajanjem zakonov in pa drugih predpisov, tudi,
               če upoštevamo predloge zakonov o upravi in pa inšpekcijskem nadzoru, tudi v bodoče
               izvajali predvsem inšpektorji v okviru inšpekcij, organiziranih v ministrstvih za
               posamezna področja dela, v okviru upravnih nalog ministrstev, pa morajo ta spremljati
               stanje na posameznih področjih, se ob predlagani rešitvi, naj bi se z javnih
               pooblastilom prenašala možnost izvajanja inšpekcijskega nadzorstva tudi na javne
               agencije, se postavlja vprašanje razmerja pri izvajanju teh nadzorstvenih nalog.</p>
               <p>Namreč, če inšpekcijsko nadzorstvo nad posameznim zakonom izvajajo inšpektorji in
               delavci s posebnimi pooblastili javnih agencij menimo, da bi moralo biti to razmerje
               povsem jasno izčiščeno, kar se tiče obsega tega nadzorstva, ki bi ga lahko opravljali
               pooblaščeni delavci agencij in inšpektorji. No, v tej zvezi vidimo možno izpeljavo, v
               kolikor, seveda, bi sploh bil podprt ta sistemski koncept, da bi bilo možno z javnim
               pooblastilom to inšpekcijsko nadzorstvo prenašati na druge subjekte, v kolikor bi
               bilo to podprto, menimo, da bi bilo potrebno v predlaganem zakonu nekje postaviti
               določene omejitve in vezati to inšpekcijsko nadzorstvo na delokrog v same javne
               agencije in pa, seveda, nadaljnjo vzpostavitev ustreznega razmerja v odnosu do
               področnega ministrstva pa to razmerje morda z natančnim poročanjem, kar se tiče
               izvajanja inšpekcijskega nadzorstva. Ker, kot sem rekla, ministrstvo je tisto, ki
               mora skrbeti zastanje na področju, in ministrstvo je tisto, ki mora predlagati
               predloge zakonov in drugih predpisov in zato dobro poznavati celotno področje, ki ga
               pokriva.</p>
               <p>V 52. členu predlagatelj predlaga spremembo <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> kar se tiče drugih nalog oziroma drugih dejavnosti, ki naj bi jih
               agencija opravljala, poleg tistih, ki so določene v zakonu ali v ustanovitvenem aktu.
               Tukaj gre za posebnost v tem smislu, da od prvotnih drugih nalog predlagatelj širi to
               rešitev na dejavnosti, ne da bi to posebej obrazložil, poleg tega pa veže to tudi na
               vprašanje, torej, če to ni predvideno z zakonom, da te naloge oziroma dejavnosti
               opravlja, da se to opravlja v drugi statusni obliki. Torej, v tej zvezi menimo, da
               gre za dokaj nejasno rešitev.</p>
               <p>Potem pri 34. in 35. členu je predlagan amandma s katerim naj bi se osnovno besedilo
               opustilo, in sicer iz razloga, ker naj bi bilo to že rešeno v amandmaju za
               spremenjeni 3. člen. Menimo, da bi bilo potrebno ob teh rešitvah vendarle oceniti
               rešitve, ki so predvidenev tretjem in četrtem odstavku 34. člena, ker ocenjujemo, da
               vsebina novega 3. člena, tako kot je predlagan z amandmajem, ne pokriva. Bi bilo to
               potrebno ponovno oceniti. Enako velja tudi za 35. člen.</p>
               <p>V 40. členu, ki zadeva vprašanje pristojnosti agencije, javne agencije, da s posebno
               tarifo ureja višino plačil, opozarjamo na neko nejasnost, ki jo povzroča dikcija
               plačil za prodajo blaga in storitve. Menimo, da je s tega vidika prodaja blaga ali
               storitve besedilo samega tega člena neusklajeno. Enkrat govori o blagu in storitvah
               in drugih samo storitvah. Ravno tako je v 41. členu, ki govori o spremembi tega akta,
               o možnosti za spremembo, vendar pa se nanaša samo na storitve. To se pravi, da gre za
               potrebno izčiščenje teh vsebin.</p>
               <p>V 48. členu predlagatelj z amandmaji izboljšuje prvotno besedilo, ki zadeva
               nadzorstvo nad delom javnih agencij, s tem, da pove kakšno nadzorstvo naj bi izvajalo
               ministrstvo za finance, kakšno nadzorstvo področno ministrstvo in ministrstvo za
               upravo. V zvezi z nadzorstvom, ki naj bi ga opravljalo ministrstvo za finance,
               opozarjamo na to, da bi bilo potrebno bolj natančno slediti 102. členu zakona o
               javnih financah, ki govori o nadzorstvu nad smotrnostjo uporabe sredstev iz javnih
               financ, ne pa agencije, javne agencije. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Posebej opozarjamo na to iz razloga, da je potrebno
               vsebino tega člena kot tudi predhodnega 47. člena, ki govori o nadzorstvu, ki ga
               opravlja računsko sodišče - namreč, tudi glede računskega sodišča menimo, da je treba
               dikcijo uskladiti z zakonom, ker računsko sodišče opravlja revizijo nad poslovanjem
               javne agencije kot javnopravne osebe. Torej, spremeniti bo potrebno in izčistiti
               besedili obeh členov na način, da bo povsem jasno to nadzorstvo. Gre za različno
               naravo obeh nadzorstev, kar pa tako, kot je zdaj zapisano, ni povsem korektno
               postavljeno.</p>
               <p>Glede samega nadzora, ki naj bi ga opravljalo ministrstvo, v katerega delovno
               področje spada delo javne agencije, pa opozarjamo glede na besedilo, osnovno besedilo
               predloga zakona, da je razmisliti o vprašanju strokovnega nadzora. Zdaj morda za samo
               naravo dela javne agencije, ki naj bi bila samostojna in neodvisna institucija, morda
               to res ne bi bilo primerno, ampak vendarle, glede na to razliko ni jasno, ali gre za
               pomotoma izpadlo besedilo ali pa namenoma. Opozarjamo pa iz razloga, ker v 2. členu,
               tako kot je predlagatelj pripravil besedilo amandmaja in v celoti ponudil novo
               rešitev za 2. člen, nimamo več določbe, da je javna agencija samostojna in neodvisna
               oseba javnega prava.</p>
               <p>Toliko glede teh naših konkretnih pripomb. Seveda, na koncu pa smo opozorili tudi,
               da amandmaji, tako kot so pripravljeni, s postopkovnega vidika niso korektni. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospe Ogrinčevi. Tvegam ponovno kritiko, da preveč pestro vodim tale
               odbor, ampak mislim, da je s proceduralnega vidika navsezadnje dolžnost, da
               interveniram.</p>
               <p>Kot po običaju se ne moremo zdaj spustiti kar na posamezne člene in tako naprej.
               Mislim, da je razlogov za to v mnenju sekretariata za zakonodajo in pravne zadeve
               toliko, da bi najprej pozval k diskusiji o tem, da se podpre sklep, da se zakon vrne
               v prvo obravnavo in na ta način omogoči vladi, da pripravi v skladu s pripombami
               sekretariata nov tekst za drugo branje, ker bo to po moje najkrajša pot. Ali pa, to
               je pa druga možnost, da tega ne končamo, ne gre na to sejo in da vlada poskuša s
               korekcijami, na katere je <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               izrecno opozorjena, priti sem pred ta odbor in pred državni zbor z novimi amandmaji,
               ki bodo "pili vodo", da tako rečem, tako v postopkovnem smislu kot v vsebinskem
               smislu. Po moji dosedanji oceni je veliko lažje ubrati prvo pot, to smo že enkrat
               naredili, če se spomnite, mislim, da je to bilo pri obligacijskem zakoniku. In je
               bilo na ta način omogočeno, da so v skladu s temi novimi spoznanji pravne stroke, da
               je nastal nov tekst. To je prvo.</p>
               <p>Drugo. Mislim, da ni nesramno, če vas spomnim na to, da smo ob obravnavi nekih
               drugih zakonov s tega področja tako ali tako menili, da bi bilo najbolj pravilno
               oziroma tudi najlažje za nas, če bi te zakone sprejemali sočasno. Tako da mislim, da
               mesec tu gor ali dol res ne more biti poseben problem; bolje je, da nastane
               kvaliteten sklop zakonov, kot pa da, denimo, eden prehiteva drugega za mesec dni in
               na ta način celo onemogočimo to, na kar smo bili opozorjeni, da se v tem zakonu ne
               moremo sklicevati na zakon, ki zaostaja pravzaprav v zakonodajni fazi.</p>
               <p>Sprašujem kolegice in kolege, kaj menite o teh mojih predlogih? Ali menite torej, da
               so opombe sekretariata neumestne in da preprosto gremo tako, kot se to za drugo
               branje spodobi, torej od člena do člena in od amandmaja do amandmaja? Odpiram
               razpravo. Gospod Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp62">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Predlagal bi vsaj pet minut prekinitev seje, toliko da se posvetujemo okoli tega
               vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>/Smeh./ Tega pa ne morem odreči, ker je tako po poslovniku, s tem da vem, da ta stvar
               ne bo pet minut.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp64">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>No, potem pa recimo deset.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>No, recimo, petnajst čez eno se dobimo tukaj. Saj odločati ne moremo, sicer bom tako
               ali tako prisiljen zadevo prenesti v drugi teden. Prav, ampak poskušajmo, petnajst
               čez se dobimo v tem prostoru; ta čas se bo malo prezračilo, za to bo gospa Štefka
               poskrbela. Potem bomo dali tudi, seveda, besedo gospodu Virantu. Imate pa tudi
               priliko, da se zdajle z vlado posvetujemo neformalno.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 13.04 uri.)</stage> <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Seja se je nadaljevala ob 13.27 uri.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>
               <p>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp67">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>Predsednik, bi bilo prvič kvalitetnejše besedilo in drugič bi bile vsi ti sistemski
               štirje zakoni na isti ravni. Pa bi izhajali iz enakega začetka v bistvu...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp68">

               <speaker>GOSPA ______________:</speaker>

               <p>...to je ta...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp69">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Ja, ta je prvi, ki smo ga obravnavali iz tega sklopa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Državnemu zboru na torej, predlagamo državnemu zboru, da se ponovno opravi prva
               obravnava in tako dosežemo vse tisto, kar smo prej govorili.</p>
               <p>Kdo je za takšen sklep? <stage>(14 članov.)</stage> Nas je štirinajst tukaj, sem vesel.</p>
               <p>Na ta način smo to točko zaključili. Jaz predlagam, da se potem še srečate in
               dorečete kakšne stvari, ki so okoli tega nerazumljive, ali pa nerazumne ne še ta
               trenutek.</p>
               <p>Predlagam, da gremo na obligacijski zakonik. Torej ne predlagam, gospod bo
               predlagal. .../Medsebojni pogovor./... Poslušajte.../Kratek izklop./... ima
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp71">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsednik, predlagam, ne bom, zares ne dolgo, ker smo veliko
               razpravljali o tej zadevi, predlagam, da se ponovno, da odbor sprejme predlog, da
               ponovno govorimo o 355. členu obligacijskega zakonika. In sicer zaradi tega, ker smo
               po končani včerajšnji seji vendarle še nekatere stvari, skupaj s predlagateljem in
               skupaj z našo službo uskladili in je ta predlog, ki ga imate sedaj usklajen z vseh
               treh strani.</p>
               <p>Gre pri prvem predlogu sklepa, za v bistvu uskladitev, bi rekel, saj je napisano,
               tega kar je napisano ne bom bral, ker vidite sami. Gre pa tudi za dikcijsko jezikovno
               uskladitev in pravilno z zakonom o RTV-ju, da ne bi prihajalo do razlik. Drugi del
               sklepa pa se nanaša na podaljšanje, da tako rečem tega roka, ampak bolj v tej smeri,
               podaljšanje, da se ob koncu leta, tako kot je zapisano vidite tudi, lahko naredi,
               poenostavi se zadeva in seveda daje možnost tistim, ki terjajo, da vendarle lažje te
               stvari uredijo in predvsem, da lahko pride lažje do izven sodne poravnave oziroma pač
               kot nekega poskusa dogovora. Toliko, o tem predlagam, da sprejmemo kot odbor ta dva
               sklepa oziroma amandmaja k 355. členu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, najprej bi vprašal ali ima kdo procesni pomislek. Namreč, dejstvo je, da smo to
               točko zaključili in dejstvo je, da sem se dal podučiti ponovno, čeprav sem to že
               enkrat naredil, da je, če ni nasprotovanja moč točko ponovno odpreti, še posebej
               zato, ker še vedno traja ista seja. Prosim, gospod Potrč.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp73">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo vprašal zaradi jasnosti, ali naj sprejmemo uvodno pojasnilo ali tekst
               obrazložitve. V tekst obrazložitve jaz berem namreč drugače. Da s tem se ne posega v
               posebno ureditev, ki velja za plačevanje prispevkov, za programe RTV Slovenija, ki so
               jih dolžni imetniki radijskega in televizijskega sprejemnika in tako naprej. Skratka,
               razumelo bi se, da imamo dve ureditvi: eno o zakonu o RTV, kjer velja petletni
               zastaralni rok in drugo, za ostale terjatve na račun radijskih in televizijskih
               postaj. Kako je sedaj? Samo toliko, da bi mi pojasnil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Najprej bi jaz proceduralno razrešil, ali ima kdo pomislek, da ponovno odpremo
               točko? <stage>(Ne.)</stage> Potem smo točko odprli. Izvolite po vsebini, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp75">

               <speaker>GOSPOD _____:</speaker>

               <p>Če smem jaz mislim, da nisem, najbrž sem jaz bil nekoliko neroden v obrazložitvi.
               Gre za to, če sedaj zadevo poenostavimo, da je sedaj po tem kar je predlagano in kar
               je zapisano za stare terjatve RTV-ja velja, bom rekel, v končni fazi tudi petletni
               zastaralni rok. Za nove, ki bodo nastala pa ta nova določba obligacijskega zakona.
               Boste še vi pojasnil, mogoče pa jaz ne pojasnjujem dovolj natančno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Prosim, izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp77">

               <speaker>GOSPA _____:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. No, če dovolite eno kratko pojasnilo. Že v pisnem mnenju smo
               opozorili na možnost kolizije med zakonom o obligacijskih razmerjih in pa med novelo
               RTV-ja, ki je bila sprejeta. Novela RTV-ja je namreč naročnino spremenila v javno
               dajatev v prispevek, to je plačilo za opravljanje dejavnosti. To je tisto kar smo
               rekli, da je vsak dolžan plačati, ker ima možnost pristopa k poslušanju določene
               radijske postaje in ga pač ni mogoče kar izključiti od tega. Istočasno s to novelo je
               bila pa črtana določba zakona o obligacijskih razmerjih, ki je pa urejala RTV
               naročnino, tako kot za telefon, kot za ... /Pripomba iz klopi./ Aha, samo glede
               zastaranja, se opravičujem, se mislila, da je to že kar jasno, da samo o tem govorimo
               tako glede zastaranja. Ker pa je novela zakona o RTV-ju subsidiarno uvedla uporabo
               zakona o davčnem postopku je veljal tam pet letni rok, zastaralni rok. In tukaj se
               nismo s predlagateljem do neke mere se nismo mogli uskladiti kateri zakon je sedaj
               tisti, ki je kasnejši oziroma kjer je lex specialis. In včeraj, če ste dr. Plavšakovo
               poslušali je obrazložila, da gre za ta novi predlog obligacijskega zakonika za
               kasnejši zakon in za specialni zakon. No, po našem mnenju temu ni tako, da je
               specialnizakon bil le zakon o RTV-ju. No, in sedaj je s tem predlogom je sicer na
               splošno urejena rešitev za plačilo RTV naročnine, bom rekla.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Sedaj še vedno pa velja novela kot "lek
               specialis" RTV-ja - to se pravi plačilo prispevka - in velja petletni rok. Tudi za
               terjatve, ki so trenutne, in terjatve, ki bodo do spremembe zakona o RTV.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp78">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če bo do njih prišlo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp79">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Če bo do njih prišlo, seveda. To se pravi, tisti zakon predstavlja "lek specialis".
               Ta je generalna ureditev glede zastaranja in dopušča, prepoveduje, bom rekla,
               preprečuje možnost sprememb vsakokratnih, ker velja splošno določilo, medtem ko
               čakamo pa na spremembo področnega zakona, ki bo, ali pa na ne spremembo, ki bo pa po
               svoje uredil ali pa ne bo uredil. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Tudi sam bom imel vprašanje. Izvoli! Sedaj bom začel pisati, da ne bo problemov, kdo
               je bil prvi. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp81">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>V osnutkih zakona govorimo terjatvi o radijski in televizijski postaji za uporabo
               radijskega in televizijskega sprejemnika. Tukaj pa govorimo o terjatvi radijskih in
               televizijskih postaj za sprejem programov. Jaz ne vem, tašča plačuje... Kaj sedaj
               plačujem jaz? Prispevek terjatev za uporabo radijskega in televizijskega sprejemnika
               ali terjatev ali nekaj za sprejem programov. Kaj sedaj plačujem oziroma kaj plačuje
               tašča?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>To je prvo. Jaz imam pa tudi vprašanje. Poglejte. Torej, ostaja enoletni zastaralni
               rok, s tem, da je dodano "zastaranje začne teči po preteku v katerem je terjatev
               dospela v plačilo". Pa pomeni, da smo to potegnili, odložili, skratka. No, v redu,
               razumem. OK. No, dajmo najprej to okoli RTV. Kdo še želi besedo oziroma kdo nam lahko
               pomaga? Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp83">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Dikcija, ki je zapisana v predlogu zakona, ni usklajena, to sem hotel uvodoma tudi
               povedati, z dikcijo, ki je v zakonu o RTV-ju. Ker je dikcija v zakonu o RTV-ju prava,
               verjetno, smo se pogovarjali o tem, da pač povzamemo to dikcijo tudi v tem predlogu.
               To je vse, kar je v zvezi s tem, ker ne ostane ta dikcija, ki je sedaj v 2. točki,
               ampak se jo nadomesti z, tako kot piše tu, terjatve, radijske in televizijske postaje
               za sprejem programov. Ker tako piše tudi v zakonu o RTV-ju in je sedaj to dvoje
               usklajeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Kar po vrsti, tako kot sem videl. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp85">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Jaz upam, da mi kolegica Majda ne bo zamerila, tudi sama sem malo slavista. Ampak če
               prav razumem, plačujemo mi sedaj naročnino za prispevek za programe nacionalke. S tem
               zakonom pa uvajamo terjatev oziroma brez amandmaja davek na radio, na aparat, davek
               na televizijo, sprejemnik. Sprejemnik je radio in televizija, to je "kišta"<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ki zastara eno leto.</p>
               <p>To sedaj, kar pa sedaj piše, radijske in televizijske postaje za sprejem programov,
               amandmajsko, pa pomeni, da se lahko tudi kakšen lokalni radio ali lokalna televizija
               spomni za pošiljanja računov za sprejem njenih programov. A je to to? <stage>(Da.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp86">

               <speaker>GOSPA _______________:</speaker>

               <p>Jaz sem absolutno proti...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Prosil bi tukaj pravne strokovnjake, ampak jaz to tako berem. Gospa Zupanova želi
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp88">

               <speaker>MAJDA ZUPAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim glede na izvajanje kolegice, sedaj sem pa še v večji dilemi. O
               tem se pa včeraj nismo pogovarjali. No, pa verjetno bomo to razrešili. Samo jaz pa se
               mogoče malo drugače sprašujem. V osnovnem besedilu govorimo o zastaralnem roku enega
               leta za prispevek za RTV, če pravilno rečem. Ta amandma... No, do sedaj je bil ta
               prispevek, zastaralni rok za ta prispevek pet let, glede na zakon o RTV-ju. Tako.
               Sedaj, to se pravi, da z amandmajem spreminjamo besedilo, zastaralni rok bo še vedno
               pet let. Kaj v praksi ne bomo nič naredili? Sedaj tu mi ne gre skupaj, a veste. Zakaj
               pa potem kdaj teče zastaralni rok na novo uvajamo? No, tu bi prosila par pojasnil.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Kremžar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp90">

               <speaker>LEOPOLD KREMŽAR:</speaker>

               <p>Poglejte. Ena zadeva je - saj mogoče bi prosil tudi gospo Ogrinčevo, da pomaga -
               vsebina tega, to, kar gospa Majnikova govori, in ta zakon ne posega v vsebino. Na
               osnovi tega zakona ni možno sedaj uveljavljati neke nove naročnine ali stare, ali ne
               vem kakšne. Ta govori samo o terjatvah in ne o tem, ali bo naročnina takšna ali
               drugačna, ali ena postaja lahko ima takšno ali drugačno naročnino. To je zgodba, ki
               je čisto iz druge pravljice, ne iz te. Samo to, pardon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ali lahko nekaj pomagam? Poglejte. Če natančno počasi in z mislijo preberemo to
               spremembo, ki jo predlaga gospod Kremžar, gre za pravzaprav enako vsebino, vendar
               drugačen tekst. Že sedaj imamo zapisano, terjatve, radijske in radijsko-televizijske
               postaje za, tukaj govori za uporabo radijskega in televizijskega sprejemnika, medtem
               ko - gospod Vučko, jaz bi prosil, če poslušal - predlagan tekst sedaj je pa samo v
               tem, da je krajši, terjatve, radijske in televizijske postaje za sprejem programov in
               nič drugega. Tu gre samo za preoblikovanje. Bom rekel, da vsebina, ki jo na novo
               dodajamo, po moje je samo v drugem odstavku, to pa je, da začne zastaranje teči. To
               je tisto, kar je bila želja, da spremenimo, recimo dvoletni zastaralni rok smo mi
               želeli bolj po domače, da tako rečem, morda manj kvalitetno, nomotehnično. Prosim,
               gospod Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp92">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Jaz to sem prebral in ravno to sem hotel vprašati. Za mene je bistvena sprememba,
               tudi vsebinsko, zato sem vprašal, ampak nisem dobil še odgovora. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Tukaj govorimo, v prvotnem besedilu
               govorimo o uporabi, s televizijskega sprejemnika ali radijskega se mi zdi nekako
               jasno dejstvo, tukaj pa govorimo za sprejem programa. Ampak kakor pa poslušam mnenje
               sekretariata, pa mi tukaj zdaj spreminjamo neke zastaralne roke, "legis specialis",
               zakon o RTV, pa govori, da mi plačujemo prispevke in bodo ti zastaralni roki še vedno
               5 let. Kaj potem delamo? Se pravi, nekaj ni v usklajeno. Mi pa po zakonu o RTV, tako
               je bilo nekako prezentirano, če se motim, je pa to bilo opredeljeno, ker smo pač
               takrat tako sprejeli kot javna dajatev, kot prispevek, vsakega, ki ima možnost, da se
               priključi in se šteje, da je priključen, če ima elektriko in smo mu dali položnico,
               je pa tam, da zastaralni rok po davčnem zakonu tudi, 5 let. Zakaj se potem tukaj
               kregamo zdaj? Mislim kregamo, zakaj tukaj spreminjamo, če je pa petletni zastaralni
               rok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>A lahko povem v čem je point? Zato sem pa poudaril prej. Mi v prvem delu, ta prvi
               amandma sprejmemo ali ne, je brez veze. Bom tukaj samo, bom rekel, na nek način
               neusklajena dikcija z onim tam, po moje. Še malo več zmede bo. Tisto, kar je
               komunalce tiščalo in to kar je največ stvari bilo, je v drugem odstavku. A lahko
               pomagate gospa? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp94">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Hvala lepa še enkrat. Jaz mislim, da se je treba predvsem dotakniti ... Prvi del ni
               tako ne, zelo nepomemben. Namreč v dolžino zastaralnih rokov se tukaj ne spuščamo.
               Gre za razmerje, to kar sem že včeraj hotela pojasniti, gre za razmerje med dvema
               zakonoma. In sicer, eden je bil zakon o obligacijskih razmerjih, ki je določal
               enoletni zastaralni rok za te vrste storitev, s tem, da je rekel, da se plačuje
               enoletna naročnina za uporabo sprejemnikov. To pomeni, če tako malo, prispodobe dam,
               tako kot uporabo telefona. In tisti, ki nudi telefonske storitve oziroma radijske
               storitve, pomeni, da ga lahko kadarkoli ugasne, to oziroma odklopi, če nekdo ne
               plača.</p>
               <p>Pri RTV naročninah je bil pa za novelo zakona o RTV veliko debate okoli tega, ali gre
               za javno dajatev ali ne gre za javno dajatev. Glede na to, da radijske postaje
               oziroma valov radijskih, strokovnjaki s tega področja me boste še lažje, še popravili
               verjetno kaj, ne moremo kar odklopiti, ampak je vedno na razpolago tako kot je že
               včeraj predsednik rekel, jaz ga v avto montiram, ga lahko tja in tja. In zakon o RTV
               je to spremenil iz naročnine v prispevek in je na to tudi, zraven je pa določil še
               subsidiarno uporabo zakona o davčnem postopku. In tam noter je pa seveda določen
               splošni zastaralni rok petih letih za vse vrste terjatev, davkov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp95">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Davkov. Naročnina je davek postala v naši državi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp96">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Prej. Zdaj je pa to javna dajatev potem. In tukaj se nismo mogli pravzaprav zediniti
               s predlagateljem. Naš prvotni predlog je bil, da se črta ali iz obligacijskega
               zakonika tega obstoječega tako kot je bilo z amandmajem predvideno, vendar je
               predlagatelj vztrajal, da potem te zadeve na splošno <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ne bojo urejene, ker obligacijski zakonik bi moral pa
               v celoti zastaralne roke urejati, kar je res. In je v bistvu nas spravil v zadrego,
               nas je spravila novela zakona o RTV, da zdaj prihaja do takih vprašanj tukaj. In slej
               ko prej bo treba tudi razčistiti naravo te vrste storitve. No, 15.i člen je bil.</p>
               <p>No, in zdaj smo pa našli v bistvu eno kompromisno rešitev, da se tukaj na splošno
               uredijo vsi zastaralni roki, vendar velja "legis specialis", to je tisti 15.i člen
               novele zakona o RTV, kjer seveda določa subsidiarno uporabo. Davčnega postopka in
               petletni zastaralni rok. To bi bilo enostavno z našega vidika. Enostavno povedano.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Širca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp98">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>No, v na ... pogovarjanju včeraj, pa smo vendarle videli tudi drugo rešitev. V
               kolikor bi se zavzemali za to, da televizija kot te davčnine, nima več v petletnem
               zastaralnem roku, ampak bi bila izenačena z ostalimi, z enim. V tem primeru bi morali
               v obligacijskem zakonu v prehodnih odločbah doreči, da preneha veljati tisti 15.
               člen, ki napotuje k zakonu o dohodnini. V tem primeru bi bilo konsistentno. In v tem
               primeru bi bilo tudi smiselno podpreti potem ta prvi amandma, ki bi ga bilo za
               preoblikovati terjatve radijske, terjatve prispevka za opravljanje radijske in
               televizijske dejavnosti tako kot piše v zakonu. Kot druga, pardon, tretja, druga
               alinea, pa bi ostala. Se pravi, podpreti popravljen amandma in prinesti še prehodno
               določbo, ki bi izničila tistih pet let, bo rekla. Tako sem vas tudi včeraj
               razumela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Majda, si končala. Ja, jaz imam vprašanje. Glejte, kaj storimo, vprašanje za gospo
               iz sekretariata. Kaj storimo, če sprejmemo samo ta drugi del tega amandmaja k 355.
               členu in pustimo tekst 2. točke takšne kot je. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp100">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>No, jaz, včeraj mi žal, nisem mogel in nisem sodeloval, ker sem bil na poslovniški
               komisiji. Kolegica Majda mi je nekaj povedala, ampak jaz zdaj ob tej razpravi,
               razumem tako. Da bomo ohranili petletni zastaralni rok za prispevek kot "javno
               dejatev", čisto ali pa <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pol
               čisto. Jaz ta moment ne bi na hitro te odločitve spreminjal in zato tudi ne bi bil,
               da še kakšen posebni amandma, ki to spremeni, ampak bi to rajši<stage>(?)</stage> delal, mislim, v
               prihodnjih določbah, ampak bi to rajši delal v tistem zakonu, če se bomo tako
               odločili.</p>
               <p>Hkrati pa uvajamo nek splošni, mislim, določamo, da velja enoletni ... decembra tudi
               v tem primeru zastaralni<stage>(?)</stage> rok, tudi za te terjatve. Zdaj pa jaz to prevedem na moj,
               bi rekel, situacijo v Ljubljani. Jaz v Ljubljani plačujem tako ali tako dve naročnini
               v narekovajih. Enkrat prispevek RTV-ju, enkrat pa ljubljanskemu kablu, štima. In
               ljubljanskemu kablu plačujem točno za sprejemprogramov. Ker ljubljanski kabel nima
               nič svojega programa, nič, ampak mi omogoča sprejem, da sprejemam toliko in toliko
               programov. In za ljubljanski kabel je zastaralni rok eno leto po koncu decembra, za
               te ... račune, za prispevek za RTV pa zaenkrat je še vedno pet let. Če je to
               tako...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp101">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>To je tako...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp102">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ja, in nimam nič proti temu. Da se takšna neka splošna opredelitev tukaj napiše, da
               ne bo zastaralni rok za, spet poenostavim, ljubljanski kabel v zakonu neurejen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, izvolite gospa Ogrinčeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp104">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ali lahko poslušate malo tukaj.../Medsebojni pogovor./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp106">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>... /Ni vključena./..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospa prižgite se.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp108">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Če lahko malo prispevam k tej razpravi. Dejansko se je pri oblikovanju tega besedila
               amandmaja razmišljalo prav v tej smeri, na kakšen način ohraniti zatečeno stanje, in
               posebnosti, kar se tiče plačevanja prispevka za RTV dejavnost, RTV Slovenije.</p>
               <p>In hkrati pa vendarle od te splošne pogoje, kar se tiče zastaranje terjatev pa
               vgraditi in upoštevati terjatve vseh drugih možnih izvajalcev programa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>To je to, evo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp110">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Ob tem se je razmišljalo tudi v tej smeri. Torej zavedajoč se, na koliko spornosti,
               kar se tiče narave teh terjatev, ima po eni strani javno pravni značaj; torej značaj
               javne dajatve, po drugi strani je pa seveda težko zanikati, da gre tukaj za nek
               obligacijski, pravzaprav, odnos med izvajalcem in pa vsakokratnim uporabnikom.</p>
               <p>Ampak, ker teh stvari ni mogoče rešiti in to zahteva širšo razpravo, smo poskušali
               najti takšno solucijo, da bi vendarle se to na splošni ravni reševalo, ... se ohrani,
               v kolikor se v bodoče najde drugačna rešitev, pa eventuelno pride do konceptualne
               spremembe, potem bi ta določba veljala tudi za RTV Slovenijo, ampak to mora rešiti
               posebni zakon. V kolikor bi pa, tudi o tem se je razmišljalo, kar je gospa Širceva
               govorila. Torej, da bi se v prehodnih določbah poskušalo izključiti ta 15i. člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Gospa Ogrinčeva samo moment. Lepo vas prosim, dajte poslušati, prej bomo končali.
                  Izvolite.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp112">

               <speaker>HELENA OGRINC:</speaker>

               <p>Torej, če bi izključili 15.i člen v prehodnih določbah seveda bi takoj nastopila ta
               obveznost, poleg tega pa seveda bi izključili tudi določbe postopka, vse ostale
               določbe postopka, ki subsidiarno, glede davčnega postopka, ki se subsidiarno
               uporablja tudi za izterjavo oziroma sploh za obračun in izterjavo te pristojbine RTV
               Slovenija. Z veliko težavo bi se to storilo in zato se je nekje našla ta rešitev v
               kolikor je sprejemljiva. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-009-2001-09-14.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Še kdo? V kolikor ne, sprašujem za to, da odbor vloži takšen
               amandma k 355. členu obligacijskega zakonika? Oba, amandma v celoti k 2. točki in
               drugi odstavek.</p>
               <p>Kdo je za sprašujem? .../Pripombe iz klopi./ En amandma je k enemu členu. Ne
               komplicirajte, raje štejte! <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da bo amandma pripravljen, vložen v imenu odbora.</p>
               <p>Zahvaljujem se za potrplenje!</p>
               <p><stage>(Seja je bila končana 14. septembra 2001 ob 13.56 uri.)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
