<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za notranjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">D1BBF28F7FEEDC86C1256E7B00461971</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">ACC745036B38ED11C1256E990023C722</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=ACC745036B38ED11C1256E990023C722</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.OZNP" n="050">
               <name>Redna</name>
               <date when="2004-05-13"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.OZNP">
                        <orgName key="OZNP">Odbor za notranjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NOTRANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">1. nadaljevanje 50. seje</stage>
            <stage type="date">(13. maj 2004)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Maksimiljan Lavrinc, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 15.19 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice in kolegi! Pričenjam 1. nadaljevanje 50. seje odbora za notranjo
               politiko.</p>
               <p>Obveščam vas, da so odsotni in so svojo odsotnost pravočasno tudi sporočili: gospa
               Marija Pozsonec, Cveta Zalokar Oražem, Janez Komljanec, Anton Butolen, dr. Miha
               Brejc<gap n="..."/> <stage>/oglašanje iz ozadja./</stage> Aha, in gospod Barovič. Kdaj? Danes? Danes ni
               pravočasno. Jaz govorim o tistih, ki so pravočasno sporočili svojo odsotnost. Višja
               sila je lahko, in to bo dokazoval drugje. Nadomestnih članov s pooblastili nisem
               opazil.</p>
               <p>Predlagam, da se lotimo <title>3. TOČKE DNEVNEGA REDA - ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O OROŽJU, DRUGA OBRAVNAVA.</title>
               </p>
               <p>Ob tem vam moram povedati, sem vam dolžan povedati, da smo se kar nekajkrat dobivali
               in končno tudi dobili, tako da so vsi zainteresirani lahko povedali svoja mnenja, da
               so se na tej podlagi izoblikovali amandmaji in da je rezultat tega dela pregled
               vloženih amandmajev, kjer imate natančno vse zapisano, torej tudi to, kdaj in kje
               vlada podpira in kje ne. In če povem še za princip, ki je bil ob tem uveljavljen, je
               bil naslednji. Da tisto, kar je bilo po mnenju teh, ki so opozarjali na nekatere
               stvari, ključnega pomena, med njimi tudi posebej povem za kolega Zmaga Jelinčiča, so
               dogovorjeni in tam je zapisano zraven, da vlada podpira. Tam, kjer pa smo ostali še
               vedno vsak na svojem bregu, pa je zapisano tako, kot je, in je dano vaši presoji.</p>
               <p>Ker je bilo ogromno stvari povedanih, ker je veliko ur celo dela vloženega, prosim
               vse, ki ste pri tej točki, da skušate biti kar najbolj racionalni. Namreč, če bi bilo
               mogoče, sem obljubil, da bi danes opravili obe preostali točki 50. člena.</p>
               <p>Ostali smo, če me spomin ne vara, pri 1. členu zakona in pri predlogih za amandmaje.
               Predlagam pa, da vzamete v roke ta pregled amandmajev, ki so kot pripomoček. Kdo želi
               pri 1. členu besedo? <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Prosim? To se boste tam pogovorili, ne
               nas motiti, lepo prosim! Želi kdo besedo? Ja, prosim, kdo želi besedo? Gospa
               Zupanova? <stage>(Ne.)</stage> Aha, dobro.</p>
               <p>Potem smo pri 1. členu in prvem amandmaju, ki ga vlada podpira. Ker nihče ni želel
               besede, sprašujem, kdo je za predlagani amandma.</p>
               <p>Kdo je za amandma? Hvala lepa. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet. Tako je postal amandma pod številko 2
               brezpredmeten.</p>
               <p>Smo na 2. strani pregleda in pri tretjem amandmaju na 1. člen, to je amandma
               poslanske skupine Slovenske nacionalne stranke, ki ga vlada ne podpira. Kdo želi
               besedo? Nihče.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? Ugotavljam, da večina.</p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri 2. členu  in pri
               predlogu za amandma odbora. Vlada takšen amandma podpira.</p>
               <p>V primeru, če bomo sprejeli ta amandma odbora, sta amandmaja, ki sta predlagana pod
               točko 2 in 3 brezpredmetna. Želi kdo besedo? V kolikor ne, dajem takšen amandma
               odbora na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Kot sem ugotovil, bom šel počasi. Smo na tretji strani pregleda. Imate to? Tretja
               stran pregleda spodaj, k 3. členu.</p>
               <p>Ja, za trenutek prekinjam sejo, in prosim <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> 4.5. imam jaz.
               <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/> Ne, ne. Pregled<gap n="..."/> Ja, bomo za trenutek prekinili
               delo. Kaj ni to bilo<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/></p>
               <p>Ne, ne. Na mizo, mi pojasnjujejo, je bilo dano tole na prejšnji seji. Ko smo
               obravnavali korupcijo. In seveda<gap n="..."/> Ne, bom predlagal tako. Da<gap n="..."/> Kdo sedaj ta
               pregled amandmajev ima? Bom najprej to vprašal. Mejduš, to pa ni prav bogato. Ali ste
               prinesli? Vsa? To je 4.5. pregled. Odlično, krasno. Hvala lepa. Zelo ste
               ekspeditivni. Ja, če bi lahko dal, bi tudi dal. Pa nimaš ne ti, pa ne jaz, nimava
               vpliva na to. Ali delajo dobro ali slabo. To pa bom. <gap n="..."/><stage>/Medsebojno
               pogovarjanje./</stage><gap n="..."/></p>
               <p>Imamo. Smo na tretji strani pregleda, pri tretjem členu. Ker imamo predlog za
               amandma, mislim da treh poslanskih skupin, da jih ne naštevam. In vlada takšen
               amandma podpira. V kolikor je sprejet ta amandma, je amandma pod številko 2
               brezpredmeten. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Kdo je za takšen predlog amandmaja? Hvala lepa, ugotavljam da večina. Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri 5. členu in pri amandmaju kolege Krambergerja. V primeru, da je sprejet ta
               amandma, sta amandmaja pod točko 2 in pod točko 3 brezpredmetna. Vlada tega amandmaja
               ne podpira. Želi kdo besedo? Ne. Sprašujem kdo je za takšen amandma? <stage>(1 član.)</stage> Dobro.
                   Sprašujem kdo je proti?
               Hvala lepa. Ugotavljam da večina.</p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri amandmaju, oziroma predlogu za amandma pod številko 2 na strani 5. To je
               predlog SNS-a. Vlada ne podpira. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za takšen amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Sprašujem kdo je proti? Hvala lepa.
               Ugotavljam, da večina.</p>
               <p>Dobro. Potem smo pri predlogu za amandma odbora, ki je nastal na podlagi mnenja
               zakonodajnopravne službe. Vlada podpira takšen predlog amandmaja. Želi kdo besedo?
               Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za takšen predlog? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri 8. členu. In pri predlogu poslanske skupine SNS. Vlada takšen amandma
               podpira. V primeru, da je sprejet ta, je amandma pod številko 2 brezpredmeten. Želi
               kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za takšen amandma? Hvala lepa. Ugotavljam, da večina. Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem je amandma pod številko 2 brezpredmeten.</p>
               <p>In smo pri amandmaju pod številko 3. Vlada ga ne podpira. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Kdo je za takšen predlog amandmaja? Nihče. Sprašujem kdo je proti? Hvala lepa.
               Ugotavljam, da večina.</p>
               <p>Potem smo pri predlogu za amandma odbora. In tukaj bi prosil za trenutek, za hipec
               pozornosti, zaradi sprejetega amandmaja pod točko 1, to se pravi amandmaja SNS-a,
               mora biti ta amandma, oziroma amandma, ki ga bo odbor predlagal, notri, v naslednji
               dikciji. Jaz jo bom prebral: <q>"V drugem odstavku 8. člena, ki je postal prvi odstavek,
               se za besedo "</q>odstavkom<q>" doda besedilo 28. člena."</q> Potem imamo pa, v 8. členu se na
               koncu doda nov odstavek, ki se glasi, v 28. členu se doda nov, zadnji odstavek, ki se
               glasi: <q>"Osebe, ki na podlagi orožne listine posedujejo orožje in strelivo kategorije
               A, lahko tako orožje odsvojijo osebi, ki ima dovoljenje za nabavo take vrste orožja
               ali streliva. Po odsvojitvi morajo ravnati v skladu s tretjim odstavkom 42. člena
               tega zakona."</q> Konec navedbe.</p>
               <p>Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem, kdo je za predlagani amandma? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo
               proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Dobro.</p>
               <p>Smo pri 10. členu. In pri predlogu za amandma poslanske skupine SNS. Vlada ga ne
               podpira. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? Hvala lepa. Ugotavljam, da
               večina.</p>
               <p>In smo pri 11. in pri 16. členu. Gre za to, da sta očitno, o obeh členih je potreben
               amandma. To bo amandma odbora. Vlada to podpira. In sicer, da se beseda <q>"prekliče"</q> se
               nadomesti z besedo <q>"odvzame"</q>. Takšna bosta amandmaja. Sprašujem, želi kdo besedo?
               Ne.</p>
               <p>Kdo je za takšen predlog amandmaja? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage> No, in potem smo
               pri 14. členu in pri amandmaju treh poslanskih klubov. Vlada takšen amandma podpira.
               In v kolikor je sprejet ta, je amandma pod številko 2 brezpredmeten. Želi kdo besedo?
               Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za takšen amandma? Hvala lepa. Ugotavljam, da večina. Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo potem pri 18. členu in pri amandmaju poslanske skupine SNS. Vlada ga ne podpira.
               Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem, kdo je za ta amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? Hvala lepa. Ugotavljam da
               večina.</p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo na deveti strani pregleda in pri 21. členu, predlogu za amandma odbora. Vlada
               podpira takšen amandma. In pri drugem predlogu enako. Za amandma odbora tudi tu vlada
               podpira. Gremo kar po vrsti. Prvi predlog za amandma odbora. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za takšen predlog? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri predlogu za amandma odbora pod številko 2. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za takšen amandma? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri predlogu za amandma odbora, pobudnik MNZ. Normalno vlada potem podpira.
               Sprašujem, želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri četrtem predlogu za amandma odbora. Tudi pobudnik MNZ. Želi kdo besedo?
               Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za takšen predlog amandmaja? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je
               kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri 26. členu in pri predlogu za amandma treh poslanskih skupin. Vlada amandma
               podpira. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za predlagani amandma? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo
               proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri 28. členu. In pri dveh ugotovitvah. Prvo, da amandma ni bil vložen v skladu z
               32. členom poslovnika, in pa da ga vlada ne podpira. Želi kdo<gap n="..."/> Moram ga dati na
               glasovanje vseeno? Ne. Potem ga ne bom dal na glasovanje, ker ni to v skladu s
               poslovnikom. V redu.</p>
               <p>Smo pri 29. členu in pri predlogu za amandma odbora. Vlada ga podpira. Želi kdo
               besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za predlagani amandma? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo
               proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri predlogu za novi 31. a člen treh poslanskih skupin. Vlada takšen amandma
               podpira. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za takšen amandma? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>In sedaj sprašujem še, želi kdo besedo o preostalih členih? Ne. Potem dajem na
               glasovanje še preostale člene.</p>
               <p>Kdo je za preostale člene? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo proti?
                  <stage>(Nihče.)</stage> Ali lahko določimo
               poročevalca za sejo? Tukaj pa bo potreben. Jaz bi prosil da bi bil to nekdo, ki se
               vsaj majčkeno razume na te stvari. Jaz mislim da je prav, da je kolega Kangler,
               podpredsednik odbora, ki vsaj delno ve.</p>
               <p>Kdo je za takšen predlog? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Proti ni bil nihče.</p>
               <p>S tem sem z veseljem, ja, z veseljem ugotavljam, da je ta točka tako zaključena.</p>
               <p>Se vsem, ki ste prišli k tej točki zahvaljujem.</p>
               <p>In predlagam, da se lotimo <title>4. TOČKE</title>. Hvala lepa. <title>TO JE PREDLOG ZAKONA O
                  VARNOSTI CESTNEGA PROMETA</title>
               </p>
               <p>Predlog zakona je v drugi obravnavi. Gradivo je razvidno iz sklica. Dodatno gradivo
               ste dobili, pripombe sveta invalidskih organizacij Slovenije, ki ste jih prejeli
               12.5. in pa pripombe Relaksa d.o.o., enako z 12.5. Vloženih je bilo kar nekaj
               amandmajev. In dobili ste tudi pregled amandmajev skupaj z opombami, kaj vlada
               podpira in kaj ne. Torej mislim da je prav, da uvodoma povemo, da se je tudi okrog
               tega zakona precej časa brusilo, da tako rečem, predloge za posamezne amandmaje. Da
               je bilo kar precej napora vloženega v to, da bi današnja razprava bila na ta način
               olajšana.</p>
               <p>Dal bom seveda besedo potem, ko se proceduralno odločimo za sklep, ki bo enak kot pri
               prejšnji točki, to pa je, da na podlagi tretje alinee 128. člena glasujemo o vseh
               členih, ki ne bodo posebej odprti, skupaj.</p>
               <p>Kdor je za takšen proceduralni predlog naj prosim dvigne ta karton. Hvala lepa.
               Ugotavljam da večina. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>No, in predlagam, da preidemo na dopolnilno obrazložitev zakona. V kolikor seveda
               gospod minister to želi. Prosim, gospod minister, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp2">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zelo na kratko. Glede na to da je bila v zvezi s tem zakonom zelo široka
               razprava tudi v civilni družbi, ministrstvo je kar na 48 organov in organizacij,
               društev, posredovalo predlog, in na ta način razvejalo to razpravo v strokovni
               javnosti. Poleg tega je bilo izjemno veliko truda vloženega v pripravo vrste
               amandmajev. Kar 94 amandmajev je bilo vloženih na 63 členov. 27 od teh na pripombe
               zakonodajnopravne službe zaradi izboljšave besedil in odprave pravnih
               pomanjkljivosti. Tako da štejemo, da je stopnja usklajenosti zakona, oziroma
               amandmajev sedaj visoka.  Gre pa
               za en zelo pomemben predpis, ki bo zagotovo prispeval, ne samo k naši boljši
               usklajenosti s pravnim redom v Evropski uniji na tem področju, ampak tudi k večji
               varnosti v prometu. Mimogrede naj vam povem, da je v letošnjem letu prvič po kar
               nekaj letnih ugodnih trendov pa vendarle letos trend neugoden, da se povečuje število
               smrtnih žrtev. Tudi hudo in telesno poškodovanih. Zato je prav, da storimo vse v
               okviru nacionalnega programa, pa tudi na zakonodajni ravni, da se ta trend zaustavi,
               oziroma preusmeri. V tej zvezi bi vam povedal to, da aktivno deluje prevencijski
               odbor ministrov, ki bo v kratkem predložil vladi tudi poročilo o uresničevanju
               nacionalnega programa prometne varnosti državnemu zboru.</p>
               <p>Sicer pa so bile deležne največ pozornosti razprave v zvezi z javno agencijo, ki naj
               bi prevzela učinkovitejše opravljanje preventivne dejavnosti, tudi koordinacije
               številnih subjektov, ki delujejo za večjo varnost v prometu tudi za sodelovanje s
               civilnimi združenji, svetom za preventivo in vzgojo v cestnem prometu, in
               podobno.</p>
               <p>Pomembne novosti so na področju mladih voznikov, za katere veste, da so med
               povzročitelji v samem vrhu, kar zadeva kategorij povzročiteljev. Gre za novosti, ki
               smo jih povzeli iz uspešnih evropskih zakonodaj. Od vožnje spremljevalcev, do omejene
               veljavnosti vozniškega dovoljenja do 21. leta pod pogojem dodatnega programa.</p>
               <p>Zaostruje se tudi kaznovalna politika in se usklajuje s kasneje sprejetim zakonom o
               prekrških. Morda naj povem podatek, ki je zanimiv, da policija prevzema, kot
               prekrškovni organ, bistveno, bistveno več pristojnosti, kar za 47% naj bi se povečal
               pripad reševanja znotraj policije in s tem zmanjšal obremenitev sodnikov za prekrške.
               Tudi zaradi usklajevanja s tem predpisom je nujno, da zakon v čim krajšem času
               sprejmemo. Ni moj namen, da bi vas podrobneje seznanil s tem. Verjetno je prav, da se
               res lotimo dela povsem konkretno in pregledamo kateri amandmaji so vredni podpore. Mi
               smo pri tem zelo aktivno sodelovali in smatramo da lahko delo steče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod minister. Želi besedo zakonodajnopravna služba? Ja, prosim, gospa
               Mira Palhartinger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp4">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Hvala. Dober dan!</p>
               <p>Uvodoma bi rada pravzaprav pritrdila navedbi, ki jo je podal gospod minister Bohinc v
               zvezi s tem, da je dokaj obsežen del pripomb, ki smo jih podali v našem mnenju,
               pravzaprav saniran v obliki predlogov amandmajev, ki jih je ministrstvo ponudilo
               odboru v sprejem.</p>
               <p>Bi pa povedala, da točka, kjer pa v bistvu stališča niso bila poenotena, je pa prav
               vloga javne agencije, katere ustanovitev je v tem zakonu predvidena. In vlogo, ki jo
               predlog zakona namenja. Menimo namreč, da bi bilo treba to vlogo še posebej dodatno
               preveriti z vidika sistemske ureditve, zlasti pa v delu, kjer predlog zakona javni
               agenciji namenja celo vlogo koncedenta.  In v bistvu gre ta pripomba tudi na vse ostale, na v se
               člene, na celoto vseh členov, ki se tega vprašanja dotikajo.</p>
               <p>Uvodoma bi želela opozoriti pravzaprav samo na to vprašanje. Veča pa bi morda potem v
               nadaljevanju, v razpravi h konkretnim členom če bo potrebno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. S tem so te uvodne, dodatne predstavitve zaključene.</p>
               <p>Predlagam, da se lotimo zakona. Oziroma amandmajev. Tokrat upam, da imamo vsi pred
               seboj delovno gradivo za to našo sejo. Desno zgoraj piše <q>"novo"</q>. Datum nosi
               11.5.2004. In to nam bo lahko v pomoč pri odločanju okoli amandmajev, oziroma
               predlogov za amandmaje k posameznim členom.</p>
               <p>Smo pri 1. členu. Kdo želi besedo? Nihče. Potem dajem takšen amandma, to bo amandma
               odbora, na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za predlagani amandma? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri 4. členu in pri predlogu za amandma odbora. Pobudnik MNZ. Enako, na podlagi
               zakonodajnopravne službe je bil pripravljen. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za predlagani amandma? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo
               proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri 6. členu in pri predlogu za amandma doktorja Jožefa Bernika. Vlada ga ne
               podpira. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem, kdo je za predlagani amandma? <stage>(1 član.)</stage> Sprašujem kdo je proti? Hvala
               lepa. Ugotavljam, da večina.</p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri 7. členu in pri predlogu za amandma kolega Vučka. Vlada ga ne<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Glas v
               ozadju./</stage><gap n="..."/> Prosim? A, kolega Vučko ga je umaknil. Dobro. Ja, prosim. Kolega Vučko
               ima besedo. <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Na vsak način. Nisem videl rok. Se
               opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp6">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Poglejte, meni se je<gap n="..."/> Namen zakonodajalcev je povsem jasen. In je v smislu povečane
               varnosti, predvsem pešcev, kar je tudi v skladu z nacionalnim programom, ki smo ga
               sprejeli v tem državnem zboru, kjer se pešcem daje posebna pozornost.</p>
               <p>Vendar ta zakon je na nek način določil, da morajo biti prehodi za pešce osvetljeni.
               Ni se pa ukvarjal, kdo jih bo, kdo bo vso to osvetlitev plačal. Jaz sem provokativno
               podal predlog amandmaja in zgolj na državnih cestah. Ker na nek način se ta določba
               še kako dotika tudi lokalnih skupnosti, ki pa za te namene, če smo pošteni, nimajo
               ustreznega denarja.</p>
               <p>Zato predlagam seveda, da se, umikam svoj amandma, kar pomeni, da bo potrebno da te
               prehode osvetliti, vendar v skladu s povsem razumnim, z logiko je, da se da nek
               razumen rok. Zato bom predlagal 251. a člen. In sedaj ste dobili predlog amandmaja
                  na mizo, kjer piše ta
               prehodna določba, v kolikem času je treba to storiti. Ker če te prehodne določbe ne
               bomo dali, pomeni, da ob uveljavitvi zakona naslednji dan lahko policija ukrepa zoper
               vse odgovorne, v tem primeru župane, in ima vso pravno podlago, da za milijon
               tolarjev občino kaznujejo vsak mesec, dokler ne bodo osvetlili tega. Zdi se mi pa, da
               je to neživljenjska določba, zato predlagam potem v nadaljevanju prehodno določbo, ki
               bo dala rok, v katerem morajo občine prehode za pešce, in tudi država, osvetliti
               tako, da bo zagotovljena čim večja varnost. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? Ja, prosim, kolega Leo Kremžar. Še kdo potem? Ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp8">

               <speaker>LEOPOLD (LEO) KREMŽAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Jaz bi pa vendarle prosil predlagatelja, da nam razloži, kaj
               si je mislil, kdo bo to plačal, če je kaj mislil o tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Dobro. Še kolega Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp10">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej, k temu bi dodal to, da zakonodajalec mora predvideti tudi
               finančne vire, če predpiše<gap n="..."/> <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Prosil bi, da ne klepetate vmes, ker sem dal besedo kolegu Petanu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp12">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Če zakonodajalec predpiše neko obveznost, mora za to predvideti tudi finančne vire.
               Ker je to ministrstvo, vlada, potem predvidevam, da verjetno računajo tudi, da bo pri
               naslednjem proračunu tudi nek dodatek za te stvari, ker drugače je pa to malo prehudo
               - predpisati obveznosti, pa k temu nič prispevati. Tega imamo že zadnje čase gore in
               gore. Vedno nove obveznosti imajo tudi lokalne skupnosti, proračun tam se pa stiska.
               Župani bodo verjetno najbolje vedeli, kako je s to zadevo, ali to drži ali ne. Rekel
               pa bi, da sicer podpiram tako dikcijo tega zakona, vendar je pa treba resnično zraven
               tudi vir navesti. Kar tako reči, zdaj pa vi uredite, kakor veste in znate; če je
               cesta občinska, potem bo pač to občina uredila, ne vem, če je krajevna, bo pa
               krajevna skupnost, če je pravna oseba, dobro, to je občina potem. Je pa malo neresno,
               no, samo to sem želel povedati. Tako da se strinjam s temi predlogi, ki ste jih
               podali, in podpiram vsako rešitev tudi v prehodnih ali končnih določbah, ki bo nekako
               tudi nakazala okrog virov; brez virov pa je brezpredmetno, samo rok ni dovolj. Hvala.
            </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Dobro. Naprej, kolega Rupar, potem Sušnik, Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp14">

               <speaker>PAVEL RUPAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, z vidika občin razmišljam, da je ta zadeva pravzaprav čisto
               absurdna, prej kot pa ne. Prosil bi, naštejte mi eno državo v Evropski uniji, ki ima
               vse prehode za pešce osvetlene; to državo bi rad obiskal na svoje stroške, samo da
               vidim, kje to še imajo. Je pa seveda tako, posledica sprejetja, morebitnega sprejetja
               tega člena bo pomenila, da bomo v občinah enostavno močno razredčili prehode za
               pešce. In bodo ljudje namesto znaka in pa možnosti prehoda pač delali 500, 600 metrov
               dalj poti, daljšo pot do varnega prehoda, kjer bo to možno. Druga zadeva je izven
               naselij, kjer sem in tja v kakšnih vaseh ali kjerkoli še tudi je kakšen prehod za
               pešce, skoraj ni povsod javne razsvetljave. Do tja,  si predstavljate stroške, vleči elektriko oziroma te
               kable in te stvari, je popolnoma nesmiselno. Je pa seveda to zelo priporočljivo samo
               v primeru, če pristojno ministrstvo, recimo, da je to za promet in zveze, poišče v
               svojih okvirih razpoložljiva finančna sredstva in časti občine na podlagi takih
               izmišljotin, kot je vsak osvetljen prehod za pešce; potem se pa jaz s tem tudi
               strinjam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Sušnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp16">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V celoti se strinjam s tretjo alineo 7. člena, nujnost osvetlitve
               prehodov za pešce je brez dvoma utemeljena in upravičena. In to kaže, vendar na
               žalost samo v tem delu, na to, da je ustrezna infrastruktura bistven element prometne
               varnosti. Je pa ta 7. člen v popolnem neskladju z 49. in 50. členom, na primer, kjer
               se pa še naprej tolerira na stotine nezavarovanih prehodov in križanj cest z
               železniško progo, ki predstavljajo tudi z vidika spremljanja vzrokov najhujših
               prometnih nesreč enega bistvenih elementov. Tu mislim, da ni čisto v sorazmerju
               zadeva. Zato bi kazalo dejansko, če se to obdrži, tako sorazmerno visok standard, ki
               je pogojen s tem, da bomo imeli vsak prehod za pešce osvetljen, uveljaviti tudi na
               vseh drugih področjih in tako restriktivno poseči na to področje, tudi na področje
               nezavarovanih železniških prehodov; mislim, da jih je kar prek 500 še v Republiki
               Sloveniji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kolega Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp18">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Glejte, kakorkoli že, to, da sem jaz opozoril na ta člen, tudi ta razprava dokazuje,
               da ni tako enostavno se o tem pogovarjati. Dobro, mogoče pozabljamo včasih, da smo
               sprejeli nacionalni program varnosti v cestnem prometu, v katerem občine definitivno
               prevzemajo del odgovornosti za varnost cestnega prometa. Tu se popolnoma strinjam s
               kolegom Sušnikom, ki pravi, namen, določba je jasna. Se pravi, je treba poskrbeti za
               varnost. Vsi se bomo najbrž strinjali, da je pešec na osvetljenem prehodu za pešce
               bolj varen. Ampak tak način sprejemanja določb dokazuje nekaj drugega, kar bo kolega
               Sušnik lahko potrdil. Midva sva bila zdaj udeleženca te mednarodne konference, ki jo
               je organiziral švedski parlament za vse članice Evropske unije, tudi nove, kjer je
               bilo jasno nakazano, da promet, prometna varnost ni samo stvar obnašanja voznikov,
               kjer je bila vedno v preteklosti v naši državi dana permanentna pozornost. Vsi tisti,
               ki so se prekršili, smo rekli, so divjaki, kršitelji. Na varnost prometa vpliva več
               segmentov in me preseneča dejstvo, da cela Evropa ima  prometno politiko v pristojnosti prometnega
               ministrstva, in mislim da je to ena velika naloga za naslednji mandat novo
               prihajajočih poslancev in vlade, da to uredi tako kot je to primerljivo v Evropi. In
               policija ali ministrstvo za notranje zadeve zlasti v tem segmentu policija, izvaja
               nadzor nad tistim, kar je zakonodajalec skozi ustrezno prometno politiko določil.</p>
               <p>Nesporno pa je narobe tudi to, da se tukaj ne da nekega prehodnega obdobja. Jaz si ne
               morem predstavljati, kaj bi to pomenilo v kolikor mi prehodnega obdobja ne damo. Če
               se že strinjamo, da morajo biti osvetljeni. Jaz predlagam triletno prehodno obdobje,
               v katerem bodo morale občine ustrezno in zakon o javnih cestah je že dal pristojnost
               občinam, tudi urejanje, vzdrževanje javnih cest, na katerih se odvija promet. Prišli
               bomo v tem zakonu še do točke, kjer se na nek način potihoma uveljavlja nova
               pristojnost občin. In tega se pač ne moremo na tak način iti.</p>
               <p>Zato jaz predlagam, da bi tukaj res odbor sprejel potem v 200, pri prehodnih določbah
               neko prehodno določbo, kjer bodo seveda lahko občine ob ustreznem zavedanju, kaj
               pomeni da morajo varovati svoje občane, bom rekel sedaj, malo pa demagoško, ali pa,
               pa ne, bolj kot ne, je to resnično, da jim ne sme biti vseeno, kaj se jim dogaja na
               njihovih cestah, občinskih, ki so jih že prevzele in jih imajo, da poskrbijo za
               varnost.</p>
               <p>Je pa tudi res najbrž da bomo našli kakšen prehod za pešce, ki je bil vrisan mimo
               vseh pravil igre v celi Sloveniji. Lahko se tudi to zgodi. Zato bo treba resno
               pristopiti k temu problemu. Ne more pa biti tako kot je sedaj predlagano, meni nič,
               tebi nič, določimo da morajo biti osvetljeni, in čez dva meseca, ko bo zakon
               uveljavljen, ali pa 3, bodo lahko že ukrepali zoper tiste, ki jih ne bodo osvetlili.
               To pa se mi zdi, je treba dati prehodno obdobje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, še kolega Kremžar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp20">

               <speaker>LEOPOLD (LEO) KREMŽAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. V osnovi najbrž ni nikogar tukaj, ki bi se ne strinjal z
               intenco tega člena. Jasno. Gre pa preprosto za neko dejstvo. Mi ne moremo sprejemati
               zakonodaje, pa se zraven malce hahljati, bo že to nekdo plačal. To je smešno. Ker se
               zna zgoditi potem to kar je kolega Rupar napovedal, kar bi pa bila najslabša možna
               varianta. Da bomo imeli zakon, ki bo to določal, da bodo občine, ki bodo morale
               plačevati iznašle načine kako čim manj prehodov za pešce. Mi smo zainteresirani, da
               je prehodov za pešce ravno toliko, kolikor jih mora biti. Da so krasno osvetljeni in
               da so ljudje varni. Tu pa je treba najti eno varianto. Prvič s tem podaljšanim rokom
               mislim da je prav to, kar kolega Vučko predlaga. In drugič, da tisti, ki je lastnik
               ceste, tudi za to skrbi. Če je to državna cesta, naj bo to država, če je to občinska
               cesta, naj bo to občina. Če je to ne vem kje kaj, kdo drug pa naj skrbi za to. In to
               je treba nekako vgraditi v ta zakon.</p>
               <p>Nihče se ne sme izogniti odgovornosti na tistem delu, kjer je lastnik upravljavec ali
               karkoli te ceste. In tega ni vgrajenega, ker ne govori člen, ne govori zakon o tem,
               kdo je, kdo mora to početi. In če bomo samo prekladali iz države na občino in iz
               občine na državo, ne bomo ničesar naredili.</p>
               <p>Jaz predlagam, predsednik, ker drugače ne moremo, da najdemo neko varianto, da ta
               člen pustimo odprt in da ga še dodelamo do  zbora in da te zadeve vgradimo na način, ki bi bil potem
               sprejemljiv za vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja, ministru bom dal besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp22">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>Ja, najprej bi rekel da je ta člen skoraj identičen temu, kar je že 97. leta v zakonu
               pisalo, in je identična obveza občinam bila dana. Pet let so imele možnost, da to
               uredijo. In v velikem številu primerov so tudi uredile. Velika večina teh prehodov je
               že osvetljenih.</p>
               <p>Drugič. Ogroženost, stopnja ogroženosti je enaka na državnih ali na občinskih cestah,
               in s tega vidika ne kaže diskriminirati pešcev.</p>
               <p>Pač pa statistika zelo jasno pokaže, da se velika, velika večina prometnih nesreč
               zgodi prav na lokalnih cestah. In tu smatramo, da bi morale občine prevzeti svoj del
               odgovornosti za to. Ravno po tem načelu kot je bilo sedaj tu rečeno. Tisti, ki je
               lastnik ceste, je tudi odgovoren da zagotovi spoštovanje cestno-prometnih
               predpisov.</p>
               <p>Mislim pa, da v imenu predlagateljev ne bi nasprotovali, da se zakonsko določi še
               neko prehodno obdobje. In da na ta način vzpostavimo enake razmere na državnih kot na
               lokalnih cestah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kolega Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp24">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Zelo kratko. Jaz mislim da, če rečemo na cestah, potem je jasno, ker imamo temeljni
               predpis, ki ureja področje, to je zakon o javnih cestah in je tam pristojnost zelo
               dobro razmejena. Ampak pavšalno, gospod minister reči, je večino že urejena, je
               pavšalna.</p>
               <p>Policija s temi podatki ne razpolaga. S temi podatki razpolagajo predvsem upravljavci
               cest in si upam trditi, da bi bili zelo razočarani, ko bi ugotovili, da je v
               Sloveniji še vrsta prehodov za pešce, ki niso osvetljeni v skladu s pravilnikom, ki
               je v domeni prometnega ministrstva, na način, kot to določa podzakonski predpis.</p>
               <p>Zelo dobro je to urejeno in poskrbljeno v velikih mestih, to drži. Ampak imamo pa
               manjše kraje, manjša naselja, mesta, kjer pa še zdaleč ni tako. Ker to ne pomeni da
               je javna razsvetljava. Mora biti osvetljeno tako kot določa tisti podzakonski
               predpis. To je pa lahko osvetlitev. Mogoče so predstavniki ministrstva tukaj, to pa
               pomeni kar izdatno finančno breme za tako osvetlitev.</p>
               <p>Ker morate vedeti, da je zraven še ena določba, ki govori o dvopasovnih cestah, kjer
               morajo biti pa semaforji za te prehode za pešce. Čeprav tam, to pa mislim da za
               velika mesta že sedaj je bolj pravilo kot izjema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Še kdo? V kolikor ne, razpravo o 7. členu zaključujem.</p>
               <p>Smo pri 12. členu in pri predlogu za amandma odbora. Pobudnik je MNZ. Želi kdo
               besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za predlagani amandma odbora, 12. člen? Hvala lepa. Ugotavljam da
               večina. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage>
               Smo pri 14. členu in pri predlogu za amandma kolega Vučka. Vlada amandmaja ne
               podpira. V primeru sprejetja tega amandmaja pa sta brezpredmetna amandmaja pod točko
               2 in 3. Kolega Vučko ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp26">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsednik. Določba 14. člena, zlasti prvi odstavek jemljem kot
               prikrito vzpostavljanje nove policije, občinske. Lahko jo enačimo s policijo
               komunale. In tisto, kar me še izredno skrbi je, da bo, v kolikor bo to sprejeto tako
               kot je predlagano, da bodo lahko občani seveda predvsem opravičeno zahtevali od vseh
               občin, in njihovih županov ter občinskih svetov, da poskrbijo za varnost prometa na
               svojih občinskih cestah in tako dalje. Jaz seveda ne nasprotujem na dolgi rok
               treznemu premisleku o vzpostavitvi ali pooblastitvi občinskih redarjev kot tistih
               organov, ki bodo skrbeli tudi za varnost prometa. Vendar menim, da se v neki državi,
               ki naj bi bila urejena, to dela na drugačen način. Ne na hitro, ad hoc, ampak na
               podlagi nekih resnih analiz, premislekov z nekimi proučitvami prednosti in
               slabosti.</p>
               <p>Zato v tej fazi sem predlagal amandma, s katerega črtam vse tisto, kar menim da ne
               sodi v pristojnost občinskih redarstev. Zaenkrat imamo v tej državi policijo, katere
               temeljna naloga je v skladu z zakonom o policiji varovanje ljudi in premoženja. Med
               drugim tudi urejanje prometa. Zato imamo posebej usposobljene enote in tako
               dalje.</p>
               <p>Do sedaj je varnost prometa, nadzor nad prometom ta policija zagotavljala tudi na
               občinskih cestah, ne samo na državnih, in menim da naj to ohrani. Ne nasprotujem pa
               temu, kar je bila večna želja redarskih služb, da v območju umirjenega prometa, tam
               kje je zaprt, kjer je za peš cone, se pojavljajo različni odkloni, da občinski redar
               nima pravice ustaviti voznika kolesa z motorjem, kolesa, opraviti postopek, ga
               kaznovati.</p>
               <p>Tukaj uvajamo tudi merilce hitrosti, se pravi te, nezavedajoč se, kaj to pomeni. Imel
               sem priložnost poslušati ravno na tej konferenci hudo polemiko, ko so začeli uvajati
               to v Franciji. Kakšna nasprotovanja javnosti so, ker gre na državnih cestah za te
               tako imenovane stoječe, radarske merilne naprave, kjer potem policija fiksne, ki je
               potem, se na podlagi fotografij izpelje ves postopek kaznovanja in tako dalje.
               Seveda, najprej to poskrbimo za državne ceste.</p>
               <p>Moramo se zavedati, da smo spet pri tem, kar je bilo opozorjeno pri prejšnji točki.
               Finančne posledice. In zahtevanje odgovornosti tistih, ki so bili izvoljeni v
               posameznih lokalnih skupnostih, ker s tem prenesemo popolnoma odgovornost. Bojim se, da bi se policija na ta
               način tudi sama zaprla v svoje državne okvire, na državne ceste, in ob morebitnih
               opozarjanjih na probleme, enostavno rekla, poslušajte, saj zakon o varnosti cestnega
               pravi, da urejajo promet vozil, izvajajo nadzor nad<gap n="..."/> to je jasno. Nadzor prometa v
               območju merjenega prometa, kolesarji, kolesarke in tako dalje. Mislim, mi res uvajamo
               tukaj paralelno komunalno policijo, tako kot po zgledu Italije, kjer je policija
               <q>"communale"</q>, pa policija <q>"stradale"</q> in potem imamo še <q>"nazionale"</q> in ne vem kaj
               še.</p>
               <p>Jaz temu nasprotujem. Člani odbora bodo seveda presodili ali je to umestno ali ne.
               Bojim se pa, da v kolikor bi to obdržali. Mi imamo v proceduri tudi zakon o občinskem
               redarstvu, kjer smo zelo dodobra izčistili pristojnosti. Jaz temu nasprotujem, in bom
               seveda nasprotoval, ker menim, da se to dela na drugačen način. Na podlagi analiz in
               resnega premisleka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej še gospa Palhartinger. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp28">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi tule rada pravzaprav spomnila samo na pripombo, ki smo jo zapisali v
               našem pisnem mnenju.</p>
               <p>Mi ugotavljamo, da ta 14. člen, ki ureja pristojnosti in pooblastila občinskega
               redarstva, v primerjavi z veljavno ureditvijo, ki je sicer občinske redarje že
               poznala, razširila pristojnosti in pooblastila občinskega redarstva. In sicer tudi na
               urejanje prometa vozil, sicer glede na napovedni stavek le v naseljih, na
               ugotavljanje kršitev v zvezi z varstvom cest in okolja in na kršitev določb o
               hitrosti vožnje. Vključno z opravljanjem meritev hitrosti s fiksno postavljenimi
               merilniki.</p>
               <p>Odločitev glede širine teh pooblastil je seveda v prvi vrsti vsebinska. Na kar pa
               želimo še izrecno opozoriti, je pa po našem mnenju problem ne dovolj jasne razmejitve
               med pristojnostmi, kot jih predlog zakona namenja občinskemu redarju na eni strani,
               in pooblastilom policije v povezavi pač s prekrški, ki se pojavljajo na teh
               segmentih.</p>
               <p>Z vidika pravne varnosti po našem mnenju do situacije, kjer bi si pristojnosti dveh
               organov konkurirali, pravzaprav sploh ne smemo niti dopustiti in s tega vidika bi
               bilo pozorno potrebno proučiti vsebino te določbe 14. člena, zlasti prvega
               odstavka.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo imajo še minister, kolega Rupar, kolega Petan. Bi šli kar po
               vrsti. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp30">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>No, jaz predlagam, da tega amandmaja poslanca Vučka ne podprete. Razlogi so ravno v
               tem, da želimo zagotoviti večje možnosti občinam, da zagotavljajo ugodnejše varnostne
               razmere na lokalni ravni, kjer se, ponavljam, zgodi največje število prometnih
               nesreč, in s tem dajemo občinam možnost, da vendarle na en zakonsko urejen način
               vplivajo na prometno varnost.</p>
               <p>Mi, kot veste, smo pripravili zakon o občinskem redarstvu, ki natančno določa enovit
               sistem pooblastil občinskih redarjev, njihovega izobraževanja, usposabljanja,
               skratka, vzpostavljamo nek urejen sistem varnostnih služb na lokalni ravni. In na ta
               urejen sistem lahko naslonimo tudi te pristojnosti, ki so tu navedene.  Zoževanje v smislu amandmaja
               gospoda Vučka bi pomenilo, da pohabimo možnost občinskih redarjev, da karkoli
               napravijo na področju prometne varnosti. Danes vse analize kažejo, da so občinski
               redarji ponekod so jih že uvedli, predvsem v nekaterih mestnih občinah, v bistvu
               neučinkoviti. Nimajo praktično nikakršnega vpliva na prometno varnost, vplivajo lahko
               na parkiranje in kaj podobnega. Sicer pa na prometno varnost nimajo vpliva.</p>
               <p>To so pristojnosti, za katere sodimo, da jih v urejenem sistemu občinskega redarstva
               redarji lahko izvajajo. In na ta način v tistih občinah, to je pa najbolj odločilen
               argument, kjer se bodo za to odločili, ker tu se občinam prav nič ne nalaga. Nobena
               obveza, ampak se jim daje možnost, da v okviru zakonsko urejenega sistema vzpostavijo
               svoja redarstva. In tam kjer župani in mnogi župani imajo interes v svoji občini
               prispevati k boljšim varnostnim razmeram. In tam kjer župani to želijo, jaz mislim,
               da jim je treba to omogočiti, in mora zakonodajalec na urejen način te stvari
               vzpostaviti.</p>
               <p>Skratka, gre za en pomemben prispevek k zagotavljanju boljše prometne varnosti prav
               tam, kjer se zgodi največje število prometnih nesreč, in glejte to določilo skupaj z
               zakonom o občinskem redarstvu, ki je v postopku sprejemanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Kolega Rupar ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp32">

               <speaker>PAVEL RUPAR:</speaker>

               <p>Hvala. Torej, podpiram ministra in to mnenje. Seveda se pa v praksi to vidi nekoliko
               drugače. Namreč, če želite ali ne, tudi Slovenija bo prej ali slej morala razmišljati
               o dveh vrstah policije. Tako kot imamo v Avstriji žandermarijo, v Franciji tudi, v
               Nemčiji imate lokalno policijo, v Italiji, tako kot je Vučko ugotovil tudi, bo tudi
               Slovenija prej ali slej prišla do te meje, ker zametki tega so. In če ugotavljamo
               sedaj, da imajo neka pooblastila za mirujoči promet komunalni redarji že, potem smo
               že na pragu uvajanja teh lokalnih policij. No, in seveda če jim razširjamo
               pooblastila in seveda tudi dajemo večje naloge, sem prav vesel podatka in pa tudi
               prav željan videti odlok, oziroma zakonski akt, ki ste ga omenili, torej, da bi
               komunalni redarji počasi postali tudi neke vrste lokalni policaji, s tem seveda, da
               jih je pa treba temu primerno izobraziti. Sedaj namreč se dogaja, da imamo komunalne
               redarje vseh vrst kalibrov, če želite v temu žargonu da to povem, in seveda ta
               učinkovitost in pa njihovo znanje ne zadošča našim željam in potrebam. To pa je po
               varnosti, ne le v mirujočem, pač pa tudi v gibajočem cestnem prometu.</p>
               <p>Pri tem pa seveda še ena sugestija. Zelo nasprotujem in se ne strinjam z mnenjem, da
               je to, tako kot ste rekli gospod minister, naj bi tu bila želja občin. Če želijo, naj
               jih imajo komunalni redarji, če ne pa tudi ne. To ni v redu. Komunalne redarje je
               treba imeti povsod. Namreč policija v svojih policijskih upravah, kjerkoli že so,
               recimo niso prisotni v vsakih občinah. Je pa seveda v tej fazi potreben razmislek. Če
               smo že pri lokalni samoupravi predpisali v nek zakon o lokalni samoupravi, da občine,
               ki so majhne, lahko združujejo posamezne službe, recimo za urejanje prostora in
               okolja, naj bo misel, ali pa usmeritev tega predpisa tudi v tem, da bi manjše občine
               združevale tudi službe lokalnega, oziroma tega komunalnega redarstva. Ampak ne po njihovih željah,
               pač pa po predpisu. Ta predpis pa mora spet določati vedenje teh ljudi z večjimi
               pooblastili in pa seveda tudi v smer, da se počasi to kar sem na začetku rekel, tudi
               izvede v praksi.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Petan ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp34">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej, jaz mislim, da ta zadeva ni tako enostavna pa nedolžna, tako
               da, tako kot je minister to povedal, si jaz ne predstavljam. Mislim pa, da je mogoče
               kolega Vučko na začetku pa mogoče prehudo vzel. Tako da jaz bi vzel nekje na sredini
               med obema.</p>
               <p>Pomisleki, ki jih je dal kolega Vučko so prav gotovo tudi umestni. Tako z levo roko
               pa zopet jaz to ne bi odvrnil. Meni se zdi, da je ta člen bolj pomemben kot pa na
               pogled zgleda. Drži, da do sedaj ti mestni redarji, ki so bili, niso imeli nobene
               pristojnosti. In vsak se mu je lahko v brk smejal. V tem je bil problem. Problem je
               bil v pristojnosti sedanjih redarjev, ki so bili.</p>
               <p>Tako da, širše pristojnosti, to je, to jaz podpiram. In dejstvo je, da bomo verjetno
               tudi mi morali iti na to področje malo bolj korajžno. Vendar pa ta pripomba, ki jo je
               dal kolega Rupar, glede izobrazbe teh ljudi, pa mislim, da bi bilo potrebno tudi kaj
               reči.</p>
               <p>Jaz mislim da tu ne more biti vsak, ki je, ne vem, dosti pogumen, da si upa koga
               ustaviti, pa komu kaj reči. Ampak mora imeti neko, dobro, če je to srednja izobrazba,
               kar je, nekje bi naj bilo to v redu. Ampak mislim, da bi moral imeti tudi neko
               specifično. Jaz ne trdim, da je to zato potrebno neka posebna šola, ki jo bomo, kamor
               bodo ti ljudje šli na šolanje. To se da tudi kako drugače urediti. Ampak tu ljudje
               morajo imeti tudi nek določen odnos do ljudi in določen pristop, ki bo na določeni
               ravni. Ne da, sedaj bom pretiraval kar bom sedaj rekel, izraz ki ga bom uporabil. Ne
               da bo takšen, da se bo izživljal nad nekom, ki je mogoče res malo neroden bil, ali
               pa, ne vem, kršil tudi kakšen predpis. Tako da v tem kontekstu bi morali tudi kakšno
               še reči na ta račun.</p>
               <p>In vsekakor pa jaz to do neke mere podpiram. In mislim, da bomo morali tudi na tem
               področju narediti malo več reda. Ampak red potem tudi v celem segmentu, ne samo na
               enem, da nekaj predpišemo z zakonom, dovoljujemo, ampak je pa kup stvari in kup
               segmentov, ki pa niso rešeni. Na to sem želel opozoriti. Celovito je treba na to
               pogledati.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Kremžar ima besedo. Za njim kolegica Majnikova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp36">

               <speaker>LEOPOLD (LEO) KREMŽAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednik. Torej, jaz moram reči, da zelo podpiram amandma kolega Vučka.
               Mi ne potrebujemo še ene policije. Mi potrebujemo eno, dobro, usposobljeno in tudi če
               je potrebno kar zadeva varnost v cestnem prometu, številčnejšo ali bolje opremljeno,
               ali ne vem kakšno policijo. To potrebujemo.</p>
               <p>Ne potrebujemo pa lokalnih šerifov, ki bodo pod komando župana.  Sam sem župan. Ne potrebujemo tega. Ker to so
               zadeve, ki se bodo prej ali slej sprevrgle v nekaj drugega. Naj imajo tile občinski
               redarji ali kaj so že, v tistem delu, za kar so usposobljeni, dovolj pristojnosti in
               te pristojnosti najbrž ne gredo v smer, da bo on sedaj lahko, karikiram zelo, zapiral
               ljudi ali ne vem kaj počenjal z njimi, ampak da ugotovi prekršek, da nalepi tisti
               listek in da nekdo drug potem tisto izterja. Ne pa to kar je policijskega dela, naj
               opravi policija. In ker to, kar sedaj uvajamo v končni fazi lahko kot posledico ima
               to, da se bo prometna policija ukvarjala izključno z avtocestami pa ne vem kaj, zelo
               grem do konca kar bi se lahko zgodilo. Tule v mestih, v krajih in tako naprej pa bo
               to, ta v narekovajih lokalna policija opravila.</p>
               <p>In druga zgodba. Tisti hip, ko bo to zapisano tako v zakonu kot je, bodite
               prepričani, to je tudi kolega Vučko povedal, da bodo pritiski v občinah tudi majhni,
               takšni, ker bodo želje seveda ali županov, ali kogarkoli drugega, da ima tudi to.
               Prvič bomo kaj s tem naredili? Ne bomo ne vem kako blazno povečali varnost, povečali
               bomo stroške, povečali bomo število ljudi, ki se bo s tem ukvarjalo. Dobili bomo 100
               novih uniform, ker bo vsak imel svojo uniformo, no pa bodo imeli enotno, saj je
               vseeno.</p>
               <p>Potem pa jaz resno predlagam, minister, da razmislite o tem, in da nam predlagate,
               koliko bi bilo potrebno okrepiti to policijo, in z denarjem in z ljudmi in ne vem s
               čim, da bo opravljala tudi to delo bolj kot to, da sedaj neki napol priučeni ljudje
               merijo hitrost, izrekajo kazni, in ne vem kaj počno.</p>
               <p>Tako da jaz seveda nasprotujem tej ideji. In zato podpiram predlog kolega Vučka, ki
               vendarle zadevo omejuje na neko razumno mero. In se mi zdi, da je v tem trenutku
               povsem dovolj to.</p>
               <p>Tisti župani, ki bodo pa hoteli imeti svoje policaje, pa naj si jih skozi te
               narišejo. Naj se peljejo na motorjih pred njimi, ko bodo šli na obisk v sosednjo
               občino. In seveda naj uživajo v tem, da imajo svojo gardo. Jaz tega ne rabim.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej sem se prečrtal. Drugače sem tudi sam zapisan. Sedaj pa bom
               vseeno vzel to besedo. Potem je kolegica Majnikova, potem je kolega Vučko, potem je
               minister. Zato da ne bo pomote, da sem koga spregledal.</p>
               <p>Torej, sedaj kakšne grozote vi vidite ob tem, da bi se zakonska osnova dala za to, da
               se občinsko redarstvo, v kolikor se vzpostavi, lahko ukvarjalo s temi stvarmi, jaz
               bom rekel, da sam tovrstnih grozot ne vidim. Bi me ne bilo strah iti niti v, ne vem,
               denimo v Tržič me ne bo strah iti, čeprav sva s Pavletom včasih na povsem drugih
               bregovih. Kljub temu, da bo imel recimo to redarstvo. Bom povedal zakaj. Glejte, jaz
               ne vem, ali ne berete, ali pa nočete brati tako, kot je zapisano.  Jaz sam se spomnim, da tile redarji niso
               imeli praktično nobenih pooblastil. Ljudje so parkirali, dali smo velike denarje za
               to, da so se uredile zelenice. Kamnik je celo nekaj tekmoval za to, da je bilo kot
               eno bolj urejenih mest. Imaš nesramne ljudi, ki zaparkirajo sredi, ne samo zelenice,
               ampak sredi gredice, kjer je Volčji Potok posebej nasadil lepe rožice. Ampak seveda
               nihče ga ne more prijeti. Policije, torej imeti tako hudo policijsko državo, da bo
               policija lahko kontrolirala tudi vse to, se mi zdi nerazumno in tudi nemogoče. Ta
               proračun ne more tega po moje prebaviti, da tako rečem. Problemi so pa različni tudi.
               Ne moremo mi enačiti sedaj ene Ljubljane s problemi, ne vem, enega, če hočete
               Osilnice, ali pa enega Kamnika, ali pa enega Pirana in tako naprej. So različni, so
               lokalni problemi. In jaz tukaj vidim predvsem pravno osnovno za to, da se v skladu s
               potrebami, lokalnimi potrebami te stvari uredijo. Samo če ni v zakonu zapisano, da se
               lahko uredijo, potem se sploh ne morejo ne.</p>
               <p>Tako da jaz, recimo, če je takšna bojazen, bi bolj plediral za eno takšno rešitvijo,
               da se reče, da lahko torej se ta določba začne poskusno izvajati za neko obdobje, in
               da se potem na podlagi tega odločimo ali bo to tako, ali ne bo. To bi jaz še sprejel.
               Ampak da je pa kar zavrgel vsako tako misel na to, se mi pa zdi, da je pa
               neresno.</p>
               <p>Dobro. Ja, naprej, slišim še kolega Pavleta Ruparja, da se je tudi javil. Še kdo
               sprašujem da se je javil? Ja, gremo naprej. Kolegica Majnikova najprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp38">

               <speaker>LIDIJA MAJNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Za začetek naj povem, da bom amandma kolega Vučka podprla. Zato ker se mi
               zdi smiseln in edini racionalen. Opozorila bi namreč na to, da imamo mi dokaj
               številno policijo. Da imamo že tudi po posameznih krajih ustanovljene redarske
               službe. Da pa s tem zakonom v tem členu ni razmejena pristojnost enih in drugih.
               Potem bi moral biti zakon razširjen in dodelan tako, da bi se povedalo kdo ima kakšne
               pristojnosti.</p>
               <p>Glede na situacijo, ki trenutno vlada, bodo se odgovornosti prelagale z enih na
               druge. Če izhajam iz svoje Mestne občine Ptuj, lahko ugotovim, da imamo redarsko
               službo in imamo policijo. Vendar vandalizma nihče ne kontrolira, mirujoči promet so
               se vedno med seboj kregali kdo komu lahko listek da, ali policija redarjem, ali
               redarji osebnim avtomobilom policistov. Skratka, razmejitev pristojnosti in
               odgovornosti med enimi in drugimi bi morala biti v zakonu zelo natančno zapisana in
               razdelana. Tudi je zelo pomembno koliko, kako številna je ta redarska služba. In zato
               se strinjam, da lahko redarska služba v takšnih okvirih kot je organizirana sedaj,
               ureja mirujoči promet, nikakor pa ne more posegati na klasična področja policije, ki
               obravnavajo že pravzaprav kazniva dejanja, kajti vandalizem je v večini primerov
               kaznivo dejanje, ker gre za povzročanje velike materialne škode. In tu mislim, da redarska služba ne bi smela
               imeti pooblastil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Kolega Vučko ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp40">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Najprej hvala. Gospod minister, jaz še enkrat poudarjam. Jaz v prihodnosti ne
               nasprotujem popolni reorganizaciji policije v Sloveniji. Po zgledu lahko gremo po
               vrsti različnih zahodnoevropskih držav. Ne, ampak na način, kot so se tega problema
               lotili v teh državah.</p>
               <p>To se na tak način enostavno ne more delati.</p>
               <p>In govoriti, da je, operirati s podatki o varnosti cestnega prometa, se pravi o
               podatkih o mrtvih. Res je, da je največ prometnih nezgod s hudimi telesnimi
               poškodbami na regionalnih, lokalnih cestah. Jaz se pa sprašujem zakaj pa tam policija
               ni bolj prisotna? Pa gremo lahko analizirati vzroke, zakaj ni tam prisotna. Ampak ni
               to namen današnje teme.</p>
               <p>Mi smo že tako policijska država. Slovenija ima na 1000 prebivalcev 3,86 policistov.
               2,76 uniformiranih. Danska 2,2. Finska 1,55. Francija 1,42. Švedska 1,82. Italija je
               nekje blizu nas, 3,52. Nizozemska 2,56.</p>
               <p>Ampak poglejte, mi imamo sistem policije tako, da pokrivajo teritorialno. Na vsakem
               območju imamo policijske postaje. S projektom javne varnosti se je del policijskih
               oddelkov ukinil in seveda tam policija ni prisotna. Ampak reči, da bodo pa sedaj
               občine z redarskimi službami prevzele odgovornost za varnost prometa na teh občinskih
               cestah, ne da bi pri tem rekli, usposabljanje, pooblastila, in ostale zadeve, denar,
               finance, se mi zdi pa perverzno.</p>
               <p>In kolega Lavrinc, to kar si ti razpravljal, je seveda res. Gre za to, da smo mi že
               imeli in imamo v proceduri zakon o občinskem redarstvu, kjer smo povsem jasno
               določili orodje občinskim redarjem pri urejanju mirujočega prometa. Temu nihče ne
               nasprotuje. In ni res gospod minister, da govorimo, da je to alternativa. Prvi
               odstavek govori: <q>"Zaradi zagotavljanja varnega in neoviranega cestnega prometa
               občinski redarji, oziroma redarke, razen na državnih cestah zunaj naselja..."</q> Mi
               lahko, se pravi, povsod so odgovorni. Povsod so pristojni, razen na državnih cestah
               izven naselja. Kar pomeni, da znotraj naselja tudi na državnih cestah opravljajo vse
               to. Dajte mi povedati kaj bo delalo, ne vem, 1200 prometnih policistov Republike
               Slovenije. Kaj bo delalo na policijskih postajah še dodatnih 2000 policistov, ki so
               usposobljeni izključno v okviru policijskih enot za nadzor prometa. Ja, pa saj boste
               samo še šteli mrtve in ranjene. Upajmo da čim manj. Ampak nihče ne govori o tem, da
               se ne bi dalo občinskih redarjem pristojnost da, sedaj grem pa po vsebini: urejajo
               promet na javnih prireditvah, kadar gre za zgostitve znotraj naselij, kjer ga prej
               praviloma sploh ne bi smel v križišče postaviti. To je moj amandma. Da ne izvaja
               nadzor nad ustavljenim parkiranim vozilom, in da v ta namen nima pravice zahtevati od
               osebe, ki narobe parkira tudi osebne dokumente, vozniško, da preveri njegovo
               istovetnost. Da izvajajo nadzor
               prometa v območju umirjenega prometa, kar je bistveno za, bova rekla, za mesta.</p>
               <p>Ne predstavljam si pa, gospodje, koliko bo občine stalo, da bodo ljudje, ljudje bodo
               namreč zahtevali to. Radar, pa vozila, oprema, bomo res imeli še novih toliko pa
               toliko 1000 policistov. In bojim se, da bomo tako, mi smo v tem državnem zboru
               sprejeli sklep nedolgo nazaj, dve leti, kjer se je podpisalo čez 70 poslancev. Med
               njimi sam nisem bil. Kjer opozarjamo ministrstvo, da policija preveč ustavlja. Pa saj
               govorim da se jih je nekaj podpisalo. Tukaj pa govorimo, da bi potrebovali še
               dodatnih 3000. Ampak to ne sme izzveneti, da bi bil jaz proti povečanju varnosti
               prometa.</p>
               <p>Pa lepo vas prosim, policija naj opravi svoje delo, naj ga opravlja tudi na lokalnih
               cestah. Če pa že, potem se pa moramo pogovarjati o vzpostavitvi nove ravni policije z
               jasnimi posledicami, tudi finančnimi, in občinam nič denarja dati, pa od njih
               zahtevati odgovornost, se mi zdi pa preveč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Besedo ima minister, potem kolega Rupar, potem kolegica Potrata, potem kolega Petan.
               Še kdo? Ne. V redu. Gremo po vrstnem redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp42">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>Meni je žal, da moram reči, da vrsto navedb gospoda Vučka ne predstavljajo argument
               za njegov amandma. Predvsem pa mi je žal, da se je razprava zapeljala v smer, da se
               tu vzpostavlja neka nova vrsta policije. To preprosto ni res. In razpravljati sedaj o
               organizaciji policije v Sloveniji, v povezavi z občinskim redarstvom, seveda ni prava
               razprava. Nikakršna nova policija se ne vzpostavlja. Vzpostavlja se, pa ne s tem
               zakonom, o katerem danes govorimo, ampak zakonom o občinskem redarstvu, urejen sistem
               občinskega redarstva. Kar pa ni policija. S povsem omejenimi pooblastili.</p>
               <p>In za vse tiste, ki govorite o tem, da bodo to počeli napol priučeni ljudje, bi bilo
               koristno prebrati vsaj četrti, peti in šesti odstavek tega člena, o katerem govorimo,
               kjer je zapisan sistem strokovnega usposabljanja, preizkusov znanja, pogojev
               izobrazbenih, vse to je tu predpisano. Samo treba je prebrati.</p>
               <p>Še bolj natančno je pa to zabeleženo v zakonu o občinskem redarstvu, ki ga že imate v
               državnem zboru, kjer je natančno definiran sistem nacionalne poklicne kvalifikacije,
               vse do preizkusov znanja, do izobraževalnih programov, do pridobitve licenc in tako
               naprej, za občinske redarje. Zato govoriti o tem, da bodo to delali ljudje, ki tega
               ne znajo, pač pomeni govoriti ne da bi imel vedenje in znanje o teh zadevah.</p>
               <p>Druga stvar. Nič se ne zmanjšuje pristojnost in odgovornost policije za prometno
               varnost v občinah, in nič se dodatno ne povečuje odgovornost občin tam, tako po
               zakonu o občinskem redarstvu, kjer se ne bodo za to odločili.  Izjema so mestne občine, kjer je po tistem
               predlogu predvideno, da je občinsko redarstvo obvezno, vendar že v vseh sedanjih
               mestnih občinah različne oblike občinskega redarstva imajo, z različnimi
               pristojnostmi in skupno značilnostjo, da so zelo neučinkoviti. Predvsem na področju
               prometne varnosti.</p>
               <p>Tretja stvar. Skratka ne nalaga se nič na novo. In popolnoma nič se ne odvzema
               policiji. Imeti pa pred seboj predpostavko, da bo policija urejala vsa vprašanja prav
               povsod in na vseh ravneh, je pa seveda slaba predpostavka, ker tako tudi nikjer v
               Evropi ni. Kot to tudi seveda niso sploh primerljivi med seboj podatki o številu
               policistov, popolnoma različne strukture policij v Evropi in v svetu, na različne
               obveznosti in dolžnosti v zvezi z varovanjem meje, in tako naprej. Skratka na to, da
               imajo ponekod žandarmerije, posebej mejne policije, posebej lokalne policije,
               komunalne policije. Vse te primerjave preprosto ne vzdržijo in tudi ne sodijo v
               razpravo o tem členu, ki govori samo o tem, kakšne pristojnosti ima redar. Ne pa o
               tem, ali redar je dolžan, ali ga je občina dolžna postaviti, ali ga ni dolžna
               organizirati in podobno. Tu gre samo za pristojnosti. In na to se bo skliceval bodoči
               zakon o občinskem redarstvu. Meni je žal, da nismo imeli možnosti pred tem vas s tem
               zakonom seznaniti, oziroma vam ga dati v razpravo, ker bi bila, vsa ta razprava bi
               potem odpadla. Ta razprava ne sodi v bistvu k temu členu.</p>
               <p>No, ampak vendarle, omenjali ste denar. V tistem zakonu je predvideno, da so sredstva
               iz glob, ki jih zaračunavajo občinski redarji, prihodek občinskega proračuna. To je
               tam izrecno tudi s finančnim ministrstvom usklajeno, predvideno. Tako da se, jaz sem
               prepričan, da bodo mnogi župani, tako tudi kažejo naše razprave ob tem zakonu, videli
               svojo priložnost v tem, da uredijo marsikatero vprašanje s področja varnosti na
               lokalni ravni in še enkrat bom ponovil. Daleč največje število prometnih nesreč in
               daleč najbolj ogrožena je prometa varnost na lokalni ravni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Rupar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp44">

               <speaker>PAVEL RUPAR:</speaker>

               <p>Ja, sedaj če vas pa še enkrat pohvalim, gospod minister, bodo že mislili, da imava
               midva kaj skupnega <gap n="..."/><stage>/Smeh./</stage><gap n="..."/> Tu vidim <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> zelo, ampak da sta si
               pa tako nasproti z mišljenjem kolega Vučka, je pa meni zelo, zelo čudno. Namreč tako
               debato, kot je šla v smeri nekih lučk, pa da se bo župan zadaj za nekimi motoristi
               vozil, ga bodo sprejemali v sosednjo občino, pa o nekih lokalnih šerifih, pa
               oprostite, se mi pa zdi debata z omejenim umom, ki ne spada v državni zbor. To je
               totalno zgrešeno. In že zelo obžalujem, da se take zadeve sploh pojavljajo. Zelo
               pravilno je ugotovil minister, večjo varnost, torej zakaj je sploh na lokalnem nivoju
               več nesreč? Vse to je posledica kilometrov cest, ki jih imamo v občinah, ki so v
               razmerju z državnimi 1:15. Veste, 1:15. In je že tu 15 krat več nesreč na lokalnih
               cestah kot na državnih. In tako
               naprej, in tako naprej. Je pa seveda res, če bi imeli komunalne službe, oziroma
               redarje res organizirane tako, kot sem rekel, da upam, da piše v tistem vašem
               predlogu, ki je v državnem zboru, in če bo tako sprejet, kot piše tam notri, potem je
               ta varnost že s tem zelo, zelo na pragu dobrega, če ne že kar odličnega. Zakaj?
               Odgovor se je ponudil sam po sebi. Vsi župani, ki bodo, sedaj bom še enkrat v
               narekovaj dal <q>"želeli imeti komunalne redarje"</q>, bodo s tem seveda zagotavljali
               njihovo delo, oziroma aktivnost v sami občini. S tem bodo pa seveda tudi pobirali
               denar, ki bo namenjen plačam tem istim ljudem, pa zato ni treba nobenega novega
               zaposliti, zato ni treba nobenega, mi lahko povabimo k sodelovanju tiste, ki so sedaj
               v policiji zaposleni kot prometni policisti. Jaz jih zelo vabim v svojo občino v te
               službe. Ja hvala bogu. Prvič so izučeni, oziroma so šolani, drugič so ljudje, ki
               imajo s prometom že veze, in nikjer ni rečeno, da je treba sedaj ne vem kakšno
               vzporedno policijo še narediti. Torej, to je bilo popolnoma izprijeno mnenje, oziroma
               besedičenje.</p>
               <p>Varnost se bo s tem definitivno povečala na lokalnem nivoju. Komunalne službe so
               potrebne, jih je pa treba urediti. In meni je res tudi zelo žal, da nismo že sedaj
               videli, oziroma da ta procedura ni šla najprej v smeri sprejetja zakona oziroma
               razmejitev pristojnosti na lokalnem redarstvu, kjer bi res ta zelo neumna debata v
               tem primeru lahko odpadla.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegica Potrata ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp46">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Prihajam iz mestne občine, ki ima redarsko službo
               vpeljano. Je pa na mestnem svetu mogoče bilo marsikdaj slišati pripombe o njeni
               neučinkovitosti. Zato kar zadeva pripravljeni predlog zakona o redarski službi, ima v
               mestni občini Maribor, vsaj zanjo lahko rečem, podporo. Zaradi tega, ker vendarle so
               pristojnosti postavljene tako, da je pričakovati večjo učinkovitost redarske službe.
               Sedaj, kar pa zadeva to, ali smo policijska država bolj ali manj, no, bi vendarle
               rekla, da jaz podatkov o zaposlenih policistih nisem preverjala. Tisto kar mene ob
               tem zakonu o varnosti v cestnem prometu zanima je, ali je s katerokoli obliko nadzora
               nad cestnim prometom mogoče zagotoviti večjo varnost v cestnem prometu. In če je to
               redarska služba, tako kot je v 14. členu postavljena, potem moram reči, da vsaj v
               enem ne razumem amandmaja, ker amandma predvideva tudi črtanje pete alinee, recimo,
               ki sploh ne govori o policijskosti, ampak bi se v okviru tega dalo reči ugotavljajo
               kršitve določb tega zakona, ki se nanašajo na varstvo cest in okolja. To sodi
               vendarle tudi v domeno varovanja občinskega premoženja in kakovosti življenja, bom
               rekla, na najbolj splošni ravni. No pa še vse drugo bi se tudi dalo. Ker če grem
               brati posamezne alinee, vendarle vidim, ali posamezne odstavke, da so  predpisani tako pogoji, ki jih
               morajo izpolnjevati občinski redarji, da so nastavki za tisto, kar naj bi kasneje
               podrobneje določil tudi zakon o občinskem redarstvu, tu postavljeni.</p>
               <p>Sedaj, drugo vprašanje je, meni se ne zdi tako nemogoče, da bi redarstvo ne moglo
               izvajati tudi nadzora nad kolesarji in nad pešci v cestnem prometu. Ker vemo, da so
               med udeleženci v cestnem prometu med najbolj ogroženimi ravno pešci, in med pešci
               starejši občani in občanke. In ne vidim, vsaj to kar spremljam v Mariboru, ko vidim
               da se redarji kdaj s kom tudi pogovorijo, mogoče celo bolj učinkovito kot s
               policistom.</p>
               <p>Možnosti so, pristojnosti bo treba natančno razmejiti. In kot rečeno, vsaj zaradi
               črtanja te alinee, ki je tu predvidena, vidim pa da je zelo smiselno prepuščena
               občinskemu redarstvu, tega amandmaja o katerem razpravljamo ne mislim podpreti.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Petan ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp48">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Spoštovani!</p>
               <p>Torej, jaz bom nekaj tudi, bom rekel, upam, da mi ne boš vzel besede predsednik, kot
               neke vrste dopolnitev. Ne repliko, ker tega ne smem. Ampak omenil bi tole. Število
               policistov v Sloveniji. Mogoče je res pri nas specifično to malo več kot v nekaterih
               drugih državah, mogoče. Mogoče je tudi samo da niso pravilno postavljeni, če lahko
               uporabim ta izraz. Ampak dejstvo je, da države, ki so bile navedene, da imajo
               bistveno manj. Moramo pa nekaj priznati. Mislim da takšen način poseljenosti
               pokrajine, kot jo imamo pri nas, je malo kje. V tistih državah pa še daleč od tega,
               ampak je koncentracija naselij. Naselja, potem pa nobene hiše nikjer, in zopet
               naselje. Da bi bile pa tako raztresene hiše, kot praktično po celi pokrajini, tako
               kot je pri nas, tega ni. To pomeni tudi da je verjetno potrebno število ustreznih
               organov zato bistveno večje. Tudi tu se pozna. Tam je pač koncentracija naselij in
               lažje je kontrolirati naselje kot pa razpršene hiše po celem področju.</p>
               <p>Drugo, če ne damo pooblastil temu sedanjemu redarstvu, potem ne vem če je to
               redarstvo sploh smiselno. Tako da to moramo urediti.</p>
               <p>Naslednje kar je, da neka bojazen obstaja, da bi župani postali neki, ne vem če lahko
               uporabim ta izraz, lokalni šerifi, ki bodo to nadzirali, ker bo pač to redarstvo
               spadalo k njim. Jaz se strinjam, da lahko kakšen župan bi to izkoristil. Ampak, saj
               navsezadnje vsaka štiri leta so volitve in občani bodo pač precenili če je to on
               izkoristil, bodo pač drugega volili. To je čisto jasno. Tako da, župan bo drugi,
               redarstvo bo pa ostalo. To se pravi, red se bo pa opravljal naprej. Tako da tudi tu
               me ni strah. Bi pa rekel, da večja mesta si bodo prav gotovo to, ne samo lahko, ampak
               morala privoščiti ali pa organizirati. In mislim, da tudi v teh večjih mestih je tudi
               denarja dovolj.</p>
               <p>Samo mimogrede bi navedel, pa ne želim nobene polemike. Ljubljana si bo to morala
               privoščiti v bistveno bolj strogi obliki kot je sedaj. Če tega ne bo, potem bo še
               vedno po mestnih ulicah divjanje z 200 kilometri na uro. Medtem ko ti čakaš na
               prehodu za pešce. Pa ni to samo enkrat, ali pa samo na vsake <q>"kvatre"</q>, ampak dnevno
               to vidiš na prehodih za pešce. Tako da mislim, da bi taki redarji tudi morali imeti
               pristojnosti. Za to gre. Da lahko to naredi in koga tudi, ne vem, ustavi. To bo treba tudi še doreči. In
               nenazadnje, če ima Ljubljana denar za žičnice pa za SIB banko, potem je boljše da ima
               redarstvo urejeno tako kot se spodobi. Res. Pa ne želim sedaj tu replike, da bi
               letele, ker nisem mislil slabo, ampak v pozitivnem smislu.</p>
               <p>Naslednje še, kar bi želel povedati. Če bi imeli redarji določene pristojnosti, ki
               jih sedaj nimajo, potem sem tudi prepričan, da bi verjetno lahko kakšno nesrečo tudi
               preprečili. To sem tudi prepričan. Kajti policija se pač postavi, ta ki jo imamo
               sedaj, tam kjer pač se za njih zdi, da je najbolj efektno. Sedaj, če je to, da se
               postavijo takoj za tablo mestno, ko moraš imeti že hitrost 60, pa ti prideš do 70, pa
               te ustavijo, pa plačaš, je to seveda druga zadeva, ampak to je njihova zadeva.</p>
               <p>In na koncu bi še rekel to, da tudi ta zadeva, da mestne občine morajo imeti določeno
               obliko tega redarstva in to na urejen način, potem bo onemogočeno to, kar se nam je
               zgodilo koncem prejšnjega mandata, ko smo vsi pisali amandmaje, katero mesto bi še
               bilo mestna občina. Verjetno se boste spomnili tisti, ki ste bili v prejšnjem
               mandatu.</p>
               <p>Verjetno, če bi imeli en takšen predpis, da je pogoj, da ima mestna občina tudi dobro
               urejeno redarstvo, verjetno ne bi komu prišlo na misel, da bi nekaj takega samo
               zaradi reda, ker če mestna občina nekaj dodatno zraven pridobi pri financiranju, še
               to ni vzrok da bi bila mestna občina. To je res tisti mogoče najbolj banalen
               argument, ampak vseeno. Nek red verjetno mora biti in da obstajajo določene relacije,
               kaj spada h komu, bi pa verjetno tudi s tem uredili. Tako da upam, da ne bo nihče
               narobe razumel če bom v tem primeru podprl stališče vlade. In ne bom podprl tega
               amandmaja.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegu Petanu. Besedo bom dal kolegu Vučku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp50">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Meni se dozdeva, da mi želite naprtiti zgodbo, da nasprotujem občinskemu redarstvu.
               Sploh ne. Občinsko redarstvo je potrebno, služba, tam kjer so se pač odločili. Ampak
               jaz želim občinsko redarstvo v tej fazi obdržati v tistih okvirih, kot je bilo
               prvotno namenjeno.</p>
               <p>Jaz samo govorim. Poglejte, gospod minister, neučinkovito. Kakor kje. Saj smo že
               dorekli, da je treba seveda omogočiti občinskemu redarju. Ne bom omenjal, ker bomo
               pri drugem zakonu, ki ga bomo imeli. Ko določamo pristojnosti. Ampak če vi mislite,
               da bodo občinski redarji postali ljudje, ki se bodo mogli pretepati z ljudmi in
               občani, potem smo zgrešili svoj namen. In pristojnosti, ki so bile tam napisane, so
               bile take kot za policiste. Zato jaz še enkrat trdim. Bojim se, da vpeljujemo novo
               policijo, ali občinski redar z vsemi atributi policije, z vsemi pooblastili. Začeli
               smo s tem. Ne govorim pa, da nima občinski redar pravice zagotoviti tisto, za kar je
               prvotno namen. In tukaj govorim o nadzoru mirujočega prometa. Mi tukaj sedaj pač
               govorimo o tem. In s tem se očitno večina strinja, da bodo občinski redarji od jutri
               naprej, če parafraziram, lahko opravljali tudi druge naloge, kontrolirali voznike,
               legitimirali, ugotavljali 
               istovetnost, prijavljali k sodniku za prekrške. Za tiste prekrške, ki jih do sedaj
               prvenstveno opravlja policija. Če se s tem strinjate, ja to ne piše, ampak to se bo
               dogajalo gospod minister. In ne govoriti, da to ni obveznost, če ni besedice <q>"lahko"</q>.
               Zaradi zagotavljanja varnega <gap n="..."/> cestnega prometa, občinski redarji oziroma redarke
               državnih cestah zunaj naselja. <q>"Lahko vsaj"</q> vsaj napišite. Ne pa, konec. Ni
               alternative. Je obveznost in je odgovornost. In jutri bodo prišli pred občino
               Domžale, ali pa ne vem katero, XY občino in bodo rekli. Na tej cesti se dogaja toliko
               prometnih nezgod, prosim da zagotovite urejanje prometa, nadzor, postavite meritve
               hitrosti s fiksno postavljenim merilcem hitrosti. Županja ali pa župan bo pa rekel,
               od kje naj pa jaz sedaj to plačam? V redu. Jaz govorim samo, da se tega, da se je
               treba polotiti to drugače in na drugačen način. In ko bomo to dorekli, bi pa seveda
               lahko šli v tudi nadgradnjo tega sistema. <gap n="..."/><stage>/Izklopljen mikrofon./</stage><gap n="..."/> Tako jaz
               razumem zakon, če ga pa narobe<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Dobro. Kolega Kangler, potem za njim kolegica Pavliničeva. Prosim kolega Kangler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp52">

               <speaker>FRANC KANGLER:</speaker>

               <p>Bom poskusil biti kratek, glede na to, da ura hitro teče, pa smo še na začetku. Moje
               osebno mnenje je, da se popolnoma strinjam s kolegom Vučkom in s kolegom
               Kremžarjem.</p>
               <p>Ni tako enostavno zapisati takšno dikcijo, kot si jo nekateri želijo v ta zakon, ali
               nekaterim dajati pooblastila, nekatera druga pooblastila, ki jih ima tudi policija, v
               zakon o redarski službi.</p>
               <p>Jaz mislim, da je lahko vsak iz razprave predhodnikov ugotovil, zakaj bi bila ta
               dikcija v tem zakonu in zakaj je v proceduri, v parlamentarni proceduri ta zakon o
               redarski službi z nekaterimi drugimi pooblastili. Ampak vendar vas moram opozoriti,
               da če nekdo meša kaj je to redarska služba, pa kaj so to mestne straže in če je nekdo
               dobil, in če bi jaz dobil fikcijo v glavi, da je potrebno ustanoviti mestno policijo,
               in kot so nekateri predhodni govorniki pred mano govorili, ta pojav in ta beseda
               mestna policija se kar zelo pogosto tudi sliši in tudi zahteva po tej policiji v sami
               Mestni občini Maribor. To je pa druga plat zgodbe. In nekdo si želi v tej državi
               ustanoviti mestne policijske enote. In to ima kolega Vučko in kolega Kremžar prav.
               Vam odkrito povem. Na ta način, da boš jim dal pooblastila, ki jih imajo policisti,
               dragi moji, kako bomo pa mestne, če se malo preklopimo tudi na zakon o redarski
               službi. Kako bodo pa mestni redarji izvajali, vsaj po tistem osnutku nekatera
               pooblastila, ki jih imajo tako policisti. Prvič, niso usposobljeni. Drugič. Ali smejo
               legitimirati? Ali smejo kontrolirati dokumente? Uradne dokumente. Ali bodo tudi
               obravnavali prometne nezgode? Prekrške. In še bi lahko našteval.</p>
               <p>In če bi nekdo videl mestne stražarje, ki so opremljeni s kolesi, z UKV zvezami, in z
               loparčki za usmerjanje prometa, kako to zgleda? Tisti, ki se spoznajo na to, kako in
               na kakšen način. Prvo policist poskrbi za svojo varnost, ko usmerja promet, potem za
               varnost drugih udeležencev v prometu. In ko vidi nekoga, ki se pripelje na kraj
                  zapore ali ob prireditvi s
               kolesom, z UKV zvezo in z loparčkom in jih prične ustavljati in usmerjati, dragi moji
               bi, odkrito vam povem, vsi danes podprli amandma kolega Vučka in teh stvari ne bi
               sprejemali.</p>
               <p>Ne želim trditi, da mestni redarji niso usposobljeni. So mestni redarji, kolikor jaz
               poznam v mestni občini, vsaj v Mariboru, so usposobljeni za svoje delo. In za tiste
               naloge, ki so jim bile v skladu z odlokom dodeljene. Če bomo pa prenesli nekatera
               pooblastila, ki jih pa ima tudi policija, od kontroliranja, legitimiranja, in
               podobno, na njih, vam pa odkrito povem, da ne znam si predstavljati, če občina
               premore tak finančni zalogaj, da bi usposabljanje takšnih redarjev na takšen nivo,
               kot so policisti, lahko prenesli občinski proračuni. Katerekoli mestne občine. Ne
               samo Maribora, Ljubljane ali katerekoli druge. To enostavno ni preprosto.</p>
               <p>Zato bom jaz amandma kolega Vučka podprl, ker si ne želim da bi si posamezni župani
               po mestih dobesedno organizirali mestne policijske enote na ta način, ki bi radi
               imeli <gap n="..."/> in ki že zelo glasno govorijo po potrebah mestne policije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo ima kolegica Pavliničeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp54">

               <speaker>IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Jaz mislim da je prav, da opravimo o tovrstnih posegih
               v družbeno življenje v obstoječ sistem kvalitetno razpravo in taka se ta trenutek tu
               odvija. Vsaj v enem delu se sprašujem, in spoštovani gospod minister, mislim da je
               prav, da strpno odgovorimo na tovrstna vprašanja.</p>
               <p>Ali lahko zaradi določil v 11. členu in v 14. členu prihaja do podvajanja
               pristojnosti? Jaz se bojim da ja. Glejte, policijska pooblastila, če se osredotočim
               torej samo na skrb te države, da je cestni promet varen, neoviran in tako naprej.
               Kakšna so policijska pooblastila? In kje jih policaji imajo? Policaji torej
               neposredno, policisti, se opravičujem, neposredno nadzirajo in urejajo promet na vseh
               javnih cestah. To so tudi, in nekategoriziranih cestah, ki se uporabljajo za javni
               cestni promet in nadzirajo stanje in tako naprej. Kar pomeni seveda da policija kot
               uniformiran državen, oblasten organ z jasno določenimi pooblastili, ukrepi, s
               tankočutno dodelanim seveda zakonom o policiji in mehanizmi, s katerimi oni ravnajo z
               občani, jim daje v okviru tega zakona pooblastila za vse vrste ravnanja na javnih
               cestah.</p>
               <p>Pooblastila občinskega redarstva. Kaj so dolžni občinski redarji? Tako jaz berem. Jaz
               lepo prosim, če me popravite, če berem narobe, ampak berem kot pravnik ta predpis.
               Poleg policajev  so dolžni
               občinski radarji, tako jaz berem. Jaz lepo prosim, če me popravite, če berem narobe,
               ampak berem, kot pravnik ta predpis. Poleg policajev so torej dolžni zagotavljati
               varen in neoviren cestni promet občinski radarji in radarke, ki je povsod, tako berem
               jaz, na lokalnih in državnih cestah v naselju. Ker, izvzemamo v prvem odstavku, se
               pravi, v prvem odstavku samo državne ceste zunaj naselja. Se pravi, jasno nam je
               torej, da zunaj naselja na javnih površinah izvajajo vsa pooblastila nadzora
               varovanja prometa policija na državnih cestah. Na državnih in lokalnih cestah znotraj
               naseljih, ker seveda moramo vedeti niso majhne enote in skoncentrirane zgolj na
               urbani del so tudi, torej, ne samo policisti, policisti povsod po 11. členu občinski
               radarji pa za varen in neoviren cesten promet odgovorni v tem obsegu. Minister, berem
               prav? Kaj delajo ti občinski radarji, kaj je njihova dolžnost v okviru njihove skrbi
               za varen in neoviran cestni promet? Urejajo promet vozil.</p>
               <p>V okviru pooblastil od dva, tri, štiri, pet, šest, sedmi, osmi odstavek je zaznati,
               da smejo v okviru tega, ko urejajo promet legitimirati, uporabljati znake, kot
               policisti in izrekati kazni, ki se imenujejo globe za kršitve, ki jih navajajo
               določeni predpisi. Torej imamo, spoštovani gospod minister, na tem območju dvoje
               uniformiranih organov tudi enotne uniforme morajo nositi ti občinski radarji. To
               pomeni, v naselju, na lokalnih cestah in državnih cestah v naselju izvajajo, skrbijo
               za varen in neoviran cestni promet policaji z vsemi pooblastili itd., in občinski
               radarji. Dolžnost je, če sprejmemo tako, kot piše 14. in 11. člen je to dolžnost teh
               dveh skupin, državne in občinskega radarstva. Jaz tega, ne znam brati drugače.</p>
               <p>Pomisleki, ki prihajajo, ki govorijo o konfliktnih situacijah mislim, da so na mestu
               in je prav, da se o njih pogovorimo. Finančne obveznosti, vse to uniformirati tudi se
               strinjam, globa bi bil občinski prihodek, ampak to nas sili, da močno nadziramo in
               kaznujemo, da lahko uniformiramo, kupujemo znake, naprave za merjenje hitrosti
               itd.</p>
               <p>Zna se tudi zgoditi zelo, skušam praktično gledati, da bomo imeli v okviru naselja
               dve kontroli, eno občinsko radarsko, merimo torej hitrost.  Na začetku bo merila policija, na sredini naselja
               pa občinski redarji, ker lahko opravljajo meritve hitrosti v naselju s fiksno
               postavljenimi merilniki hitrosti in v zvezi s tem ugotavljajo kršitve določb tega
               zakona, ki se nanašajo na hitrost vožnje. Tako da trditev, da ne gre, da ni možno, da
               prihaja do dveh uniformiranih postavitev, ene občinske in ene državne na istem
               območju, ne drži. In konflikt interesov, oziroma nadzorstvenih nalog je neizbežen.
               Tudi v smeri izogibanja opravljanja nadzora. In se mi zdi ta pomislek bolj pomemben
               kot tisti, kjer bi se bali da jih bo preveč enih in drugih, se bojim, da bo zaradi
               tovrstne določitve v okviru naselij manj enih in manj drugih. Ker bo država rekla, ja
               občina naj se zorganizira, naj v okviru svojega občinskega redarstva opravlja nadzor
               nad obsegom, ki ga jih zakon daje. Občina pa bo vendarle rekla, na podlagi 11. člena,
               saj ima tudi državna policija pooblastila, saj ima tudi denar. Jaz mislim da je prav,
               da res zelo natančno to prediskutiramo in sprejmemo eno uravnoteženo rešitev, ki ne
               bo privedla do, pravzaprav do samih uniformiranih enih in drugih, ali pa nič
               uniformiranih enih in drugih. Mislim da lahko vodi v obe skrajni situaciji ta
               rešitev. Tako da ne vem. Sama sem zelo razdvojena.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugotavljam, da bi prihranili drugim uro in pol diskusije, če bi se
               koalicija usedla, pa pogovorila o notranjih problemih. In se mi zdi tole, torej
               kolegice in kolegi, ki niste sodelovali pri nastajanji tega zakona, nastaja namreč že
               dve leti, se moram kar malo opravičiti.</p>
               <p>Sam pa bom rekel naslednje. Jaz bi prosil ministra, da tistim, ki niso prebrali tega,
               dodobra razloži pojme. Ali pa tisti, ki je pisal ta zakon od ministrstva za notranje
               zadeve. Kaj pomeni urejanje prometa? Ali to pomeni, da lahko meni en mlad poba pride
               sem, in mi razloži, najprej me kontrolira ali sem pripasan, tisto, tretje in tako
               naprej. To je prvo. To kar mi grozijo sedaj. Ker znani so policijski prijemi
               naslednje vrste. <q>"Slovenija pripni se"</q>, je bilo geslo akcije. In ljubljanska policija
               je prišla v Kamnik na avtobusno postajo, kjer že od pamtiveka ni bilo nobene nesreče.
               Ta zadnja je bila, meni se zdi, ko je en konj nekam narobe stopil. In so
               kontrolirali, ali so državljani pripeti v vozilih ali ne. To je bil uspeh slovenske
               policije. Ko sem klical direktorja Slaka, seveda je rekel, da je to krasno, da je to
               edino pravilno. No, in me zanima to. Kaj pomeni urejanje prometa?</p>
               <p>Drugo me, izvajajo nadzor nad ustavljenimi in parkiranimi vozili ter oviranju v
               cestnem prometu. Izvajajo nadzor prometa v območju umirjenega prometa in območju za
               pešce. Torej vse te stvari me zanima kaj pomenijo? Zato da ne bo strahov, da bomo
               sedaj dobili neke <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> To je prvo.</p>
               <p>Drugo. Jaz ne morem reči, da so to enaka pooblastila, kot jih imajo policisti. Meni
               se zdi, da je to neresno trditi. Namreč policist ima pravico in dolžnost uporabiti
               tudi prisilna sredstva, ki se uporabljajo na podlagi pravilnika o uporabi prisilnih
               sredstev. Redar tega nima.</p>
               <p>Tretje. Kar govorite tu, da bodo to neki, ne vem, eni napol pismeni ljudje hodili
               sedaj okoli, ni res. Spodaj dol piše, da morajo imeti popolnoma enako izobrazbo kot
               policisti. Torej, strokovni preizkusi bodo in tako naprej.</p>
               <p>In še nekaj je. To je nastavek za to, da se bo nekaj sploh lahko začelo. Da ne bo
               Eldorado sedaj za vse vrste teh redarjev, takih in drugačnih in tako naprej. Meni se
               to, to je eno. Drugo se mi zdi, bom vprašal sedaj kolega Vučko, kar takole javno.
               Koliko od tistih držav, ki jih je bilo naštetih, koliko policistov imajo? Ima na
               kvadratni kilometer toliko schengenske meje, kot jo ima Slovenija. Koliko teh držav
               ima na tisoč prebivalcev toliko schengenske meje, kot ima Slovenija? Ko smo se borili
               za sredstva v Bruslju, seveda
               smo to znali velikokrat povedati. Da je naša meja nesorazmerno velika, zato rabimo
               veliko policajev in podobnih zadev. Torej jaz, ne da bom hvalil delo policije, bog ne
               daj, kritiziral jo bom. Upal sem celo, da bomo prišli do tega, da bi se enkrat o delu
               policije pogovorili, tako z ministrom, kot z direktorjem in tako naprej, da politika
               pove, kaj hoče v tej državi od policije. Ne pa, da nam policija pravzaprav vedno piše
               zakone, nam razlaga kaj je prav in kaj ni prav. Tako da, torej tovrstna diskusija se
               mi zdi, je na momente malo deplasirana, morda tudi moja, morda tudi moja, zato bi
               prosil ministra, ki bo imel sedaj za menoj besedo, da pojasni neke osnovne pojme,
               oziroma pomaga razčistiti.</p>
               <p>Sem zaključil. Minister ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp56">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>Predsednik je pravzaprav veliko odgovorov že dal. Moram reči, da se zelo strinjam s
               temi zadnjimi njegovimi ugotovitvami. Preden pa zaprosim državnega sekretarja, ki bo
               z vidika policijske stroke pojasnil tele pojme, bi pa rad gospe Irmi dal na njeno
               vprašanje nekaj zelo kratkih opomb.</p>
               <p>Izhodišče tega predloga tu je več prometne varnosti na lokalni ravni, kar pomeni, gre
               za novo orodje, ki je dodatno, ki je dopolnilno, ki je komplementarno s policijo. Ne
               gre za vzpostavljanje konkurence, ne gre za jemanje nekomu in dajanje drugemu, ampak
               gre za komplementarnost. Gre za sodelovanje.</p>
               <p>Tudi v zakonu o občinskem redarstvu je to sodelovanje in tudi neke vrste nadzor,
               strokovni nadzor tudi na ta način vzpostavljen. Skratka, izhajamo iz ocene, ki je
               strokovna ocena, ki je tudi ocena policije, da so varnostne razmere na lokalni ravni
               take, da je koristno uvesti dodatno orodje za urejanje varnostnih razmer. To dodatno
               orodje so občinski redarji. Gre za torej, seveda ne bi rad ponavljal razprave o
               policijskih pooblastilih, ker je daleč od tega, da bi občinskih redarji imeli vsa
               policijska pooblastila. Daleč od tega. Jaz mislim celo, da kolega Vučko to ve in
               da<gap n="..."/> Ja.</p>
               <p>In preprosto gre za to, da bo na enem področju, ki se imenuje varnost na lokalni
               ravni, da bosta sodelovala dva organizma. Policija, ki se ji čisto nič ne zmanjšujejo
               možnosti za opravljanje enakih pooblastil, in pa redarji, ki jih dobivajo na novo. In
               še interpretacija tega člena z vidika dolžnosti, obveznosti in podobno. Ta člen ima
               naslov <q>"Pooblastila občinskega redarstva"</q>. In ne <q>"Obveznosti občin za
               ustanavljanje občinskih redarjev in izvajanje teh dolžnosti"</q>.  Tam, kjer jih ne bo, bo to v takem obsegu kot
               doslej opravljala policija. Ampak to je res razprava, zato ali smo za dodatno orodje
               za zagotavljanje varnosti, boljših prometnih varnostnih razmer v občinah, ali nismo.
               Preprosto gre za to, da policija in ministrstvo izhaja iz ocene, da bi bilo za
               zagotavljanje boljših prometno-varnostnih razmer potrebno vzpostaviti to dodatno
               orodje s prav takimi pooblastili, kot so tu zapisana.</p>
               <p>In če mi dovolite, da državni sekretar sedaj še ožje pojasni, kaj vsi ti pojmi
               pomenijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Molan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp58">

               <speaker>MIHA MOLAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi prav rekel, sedaj če se kdo smatra, da je ta člen tako napisan kot
               obveza, mi je tako nismo razumeli in mi želimo, in mi ne nasprotujemo temu, da se
               vstavi za cestnim prometom lahko občinski redarji, če to rešuje ta problem.</p>
               <p>Sedaj pa na posamezne pojme. Poznamo dva pojma, urejanje in kontroliranje prometa.
               Policist ima pooblastilo za urejanje in kontroliranje prometa. Kontroliranje pomeni,
               da ustavi voznika in ugotavlja kršitev, oziroma tako naprej. Urejanje pa pomeni
               fizično poseganje v promet takrat, ko pride za zgostitev, oziroma do zastojev. Na
               primer pri občinskem redarju smo izhajali iz dejstva, da lahko pride, tu gospod Vučko
               predlaga samo v primeru prireditev. Mi pa pravimo da tudi sicer, ob konicah in
               podobno, prihaja do zastojev, pride pa še istočasno do okvare semaforjev. Takrat
               lahko on aktivno poseže v urejanje prometa, da se promet hitreje odvija in varneje
               odvija. To je urejanje prometa.</p>
               <p>Nobenega pooblastila pri tem nima, da kogarkoli ustavi, da od kogarkoli karkoli
               zahteva in karkoli drug prekršek ugotavlja, razen teh, ki so tu navedeni. To je kar
               se tiče urejanje prometa.</p>
               <p>Ustavljanje, parkiranje je že sedaj pooblastilo občinskih redarjev. Mi smo sedaj samo
               še okoli tega ustavljanja in parkiranja določili glede omejitve, glede lisic. Da
               lisic takrat, ko vozilo ovira promet, ne sme več namestiti. Torej smo ga omejili, ker
               sedaj pa vozilo ovira promet, pa mu še lisice da gor, da ga še odstraniti ne more.
               Tako da tudi to saniramo.</p>
               <p>V območju umirjenega prometa, območje za pešce. Tam je jasno da so omejitve hitrosti,
               so ovire na cesti. To so zlasti nekatere cone. Sicer jih je v Sloveniji izredno malo,
               vendar so. Cone za pešce lahko. Gibanje dovoljeno samo pešcem in pa tistim vozilom,
               ki imajo posebej dovoljeno možnost gibanja na tem, in je nadzor nad temi.</p>
               <p>Varstvo cest in okolja. Mi predlagamo dopolnitev v skladu s 112. členom, mislim da je
               112. člen, ki govori, kaj je varstvo cest in varstvo okolja z vidika tega zakona.
               Tako da dopolnjujemo s tem. Tako da je povsem jasno, kaj to pomeni. In ne pomeni
               sedaj celotnega spektra nalog.</p>
               <p>Opravljanje meritve hitrosti s fiksno postavljenimi radarji. V Sloveniji žal še
               nimamo niti enega fiksno postavljenega radarja. Policija letos nabavlja prvi fiksni
               postavljeni radar, ki ne vem kje bo nameščen, ampak prvi bo. Torej v tem primeru
               moram reči, da tudi moja stara mama bi lahko to nalogo opravljala, ker fiksni radar
               pošilja podatke v nadzorni center, kjer dobi na sliki vse. Od številke vozila, od
               časa, hitrosti, kraja, vse je tam. In v bistvu on dobi iz evidence lastnika vozila in
               mu pošlje plačilni nalog. Če to pooblastilo ne moremo dati redarju, potem mislim da
               res škoda da ga imamo, potem pa recimo, da še to kar imamo danes odvzamemo, in da se
               s tem nehamo ukvarjati.</p>
               <p>Še ena zadeva. Četrti, peti, šesti in sedmi odstavek prenehata veljati z
               uveljavitvijo zakona o občinskem redarstvu, ki podrobneje določa vse te zadeve. Kar
               se tiče konkurenčnosti ali pa prevzemanja obveznosti odgovornosti. Policija je
               odgovorna za vse tiste naloge, ki jih ima v zakonu napisane, in je s tem nič ne
                   eskulpiramo <stage>(?)</stage>. V ničemer
               ne. Bom pa vprašal če kdo lahko pove, koliko se danes ukvarja policija z umirjenim
               prometom, enostavno skoraj nič, z mirujočim prometom, pardon, z mirujočim prometom.
               Skoraj nič, zaradi tega, teh drugih nalog. Včasih je bilo v Sloveniji 10 tisoč
               kaznivih dejanj, danes jih je 75 tisoč.</p>
               <p>Tako da te razlike so bistvene, in tudi naloge se temu primerno menjajo.</p>
               <p>Pa še to bom povedal, ker smo ravno okrog policije. Policija je v zadnjih petih letih
               v Sloveniji podhranjena v notranjosti zaradi tega, ker se popolnjuje izključno
               Schengen. Tako da ne bi želel v to smer usmeriti razprave, ampak vseeno. Mislim da je
               pa potrebno povedati.</p>
               <p>In mi ne vidimo tu nobene nevarnosti in nobenih konfliktov interesov med policijo in
               redarji.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo bodo dobili še kolega Sušnik, kolegica Potrata, kolegica
               Pavliničeva, kolega Petan in kolega Vučko. Vendar ob šestih bom sejo prekinil, ker
               bodo nekateri naši zaposleni 10 ur na delu, kar pa je maksimum, kot je dovoljeno po
               zakonu. Toliko v vednost. Kolega Sušnik ima besedo. Ga ni. Kolegica Potrata ima
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp60">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. No, meni se zdi predvsem pri tehtanju teh odločitev bistvenega pomena to, da
               ugotavljamo ustreznost rešitev glede na cilj, ki ga želimo doseči. In so pri tem
               bojazni nekaterih, da bi dobili kakšne šerife, zame drugotnega pomena, posebej še, če
               so to na specifične razmere ali pa kakšne različnosti v pogledih naslovljene.</p>
               <p>Jaz si sedaj konflikta interesov med redarstvom in med policijo pač ne znam razlagati
               na ta način, da bi se potem zadeva izpeljala v tej smeri, da nikogar ne bi bilo tam.
               Sedaj, dopuščam, da nismo nikoli zadovoljni z nobeno rešitvijo, ampak vnaprej reči,
               da to pomeni tako, jaz vendarle verjamem tudi v dogovarjanje in razmejevanje. Ne bom
               se spuščala v tehtanje tega, koliko so pristojnosti za vsakogar od nas jasno
               razmejene, pač pa bi en sam pomislek pa le rada naglas izrekla. To je ta, da kot
               učiteljica težko verjamem, da so policijske veščine znanja in izobrazbe tista, ki so
               tako zelo redkim dana pridobiti in da jih nihče drug ne more dobiti. Ne vem če se je
               za vse drugo mogoče izobraziti, se je verjetno tudi za ta znanja.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegica Pavliničeva ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp62">

               <speaker>IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Jaz se najprej opravičujem. Z veliko zakoni se ukvarjam
               in včasih res kako stvar pač bolj pozno vzameš v roke. Ampak se mi zdi prav, ker je
               tako pomembno vprašanje, da vendarle v okviru te priložnosti, ki jih imamo na
               matičnem delovnem telesu poslanci, to priložnost vendarle izkoristimo. In tudi te
               strahove odpravimo.</p>
               <p>Gospod Molan, vi se ne bojite, da bi prihajalo do konfliktov.  V mestu, na javni cesti, na kategorizirani cesti,
               pride do zastojev, semaforji nehajo delati. Kdo je primarno odgovoren? Hvala lepa,
               oboji. <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Glejte, <q>"lahko"</q> ste mi rekli. Glejte, jaz bi celo rada,
               da mogoče stvar malo bolj natančno zapišemo, ker se bojimo v naši državi, pa si
               izjemno želim, da bi dogovorna kultura, kultura dialoga bila na taki ravni, da se v
               trenutku pokličemo in občinski vprašajo državne, državni pa občinske, kdo bo tja
               stekel. Ampak, jaz se res opravičujem, ampak obveznost obeh je, na podlagi 11. člena,
               da ureja promet policija, na podlagi 14. člena ureja promet občinski redar. Dajmo
               zapisati, da vemo kdo je tisti, ki je dolžan primarno nemudoma v taki situaciji, ko
               pride do 5 kilometrske kolone, v trenutku, v sekundi, začeti opravljati urejanje
               prometa.</p>
               <p>Gospod Molan, tega ni. Tega ni. Oba sta pa zadolžena za to vrsto javno cesto, in za
               nadzor. 11. člen - ureja promet policija, 14. člen - ureja promet občinski redar. In
               ni odgovora. Vem da ga ureja enako kot policist, zato ker pravi tretji odstavek, da
               pri urejanju prometa mora občinski redar uporabljati znake, ki jih dajejo policisti v
               skladu s tem zakonom. In tako naprej. Gre za enako pooblastilo. Stoji in usmerja
               promet da ni gneče.</p>
               <p>Kdo, gospod Molan, je prvi in dolžan, in poklican, da je tam v času, da ljudje ne
               zamujajo v službo dve uri? Samo to sprašujem. V ničemer ne nasprotujem, <q>"rešpektiram"</q>
               vaše pomisleke, ampak tega tu ni.</p>
               <p>Rekli ste, da občinski redar ne nadzira. Ne, zakaj pa potem izreka globe? <gap n="..."/><stage>/Glas v
               ozadju./</stage><gap n="..."/> Če ne nadzira? <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Kaj to?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ali bi<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp64">

               <speaker>IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p>Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p><gap n="..."/> najprej postavili vprašanje, potem bomo pa dali odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp66">

               <speaker>IRMA PAVLINIČ KREBS:</speaker>

               <p><gap n="..."/> Saj sem jih že, gospod predsednik. Pri opravljanju navedenih nalog, navedenih, to
               so alinee gospod Molan, ki ste jih vi opisali na deklaratorni ravni kot najboljše
               možne rešitve. Ampak pri opravljanju navedenih nalog, to je od alinee <q>"Urejajo
               promet, nadzor"</q>, trrrm, teh pet alinej, občinski redarji izrekajo globe, kazni,
               kaznujejo. To pomeni, da nadzorujejo. Po čem to? To se pravi po upravnem postopku.
               Možnost pritožbe in tako naprej. Konflikt interesov je. Gospod Molan, jaz ga vidim,
               no. Jaz bi rada samo, če že, da stvari dorečemo do take mere, da ne bomo seveda še
               večjega konflikta med občinsko in državno ravnijo povzročali tam, kjer jim dajemo na
               istem polju ista pooblastila. In mislim da teh varoval tu zaenkrat nimamo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če kolegi Petan, Vučko in Rupar ne nasprotujejo, bi dal besedo gospodu
               Molanu, zato da bi <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> A, tako. Potem pa gremo po vrsti, ja.
               Mimogrede pa bom malo presegel tale svoja pooblastila, pa bom poskušal biti malo
               moderator. Do  obravnave tega
               zakona na državnem zboru je še dober mesec dni pravzaprav in če bi, torej če je člen
               amandmiran vemo, da je moč o njem posebej razpravljati in ga amandmirati tudi na
               plenarnem zasedanju. In če bi se seveda strinjali z menoj, da so vprašanja, ki so
               zastavljena in odgovori, ki so za to po moje potrebni, in vse te diskusije, takšnega
               pomena in da je treba dlje časa za to, da je ena seja premalo, potem imam eno
               sugestijo za naslednje razpravljavce, da bi sprejeli to, kar je bilo namignjeno, tako
               da se zaradi zagotavljanja varnega in neoviranega cestnega prometa, tam pa se doda
               besedica <q>"lahko"</q> občinski redarji in tako naprej. Skratka, člen bo ostal amandmiran
               in potem bomo lahko tudi na plenarnem zasedanju zadeve dorekli.</p>
               <p>Naprej imajo besedo, toliko samo za razmislek, kolega Petan, potem Vučko in nato
               Rupar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp68">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Torej, jaz bi to predlagal kar si ti, in sem ti hvaležen, da si ti
               že to predlagal, da je odprt.</p>
               <p>Sedaj pa bom mogoče navrgel nekaj dejstev, zakaj sem vedno bolj prepričan, da sem se
               pravi odločil, da bom to podprl. Dejstvo, da če pogledamo kakšna pooblastila bi po
               tem novem zakonu naj imela občinska redarstva, in če preberem mogoče samo, ne vem
               dva, da ne bom predlog. Izvaja nadzor nad ustavljenimi in parkiranimi vozili ter
               ovirami v cestnem prometu. Izvaja nadzor prometa v območju umirjenega prometa, v
               območju za pešce. Izvaja nadzor nad kolesarji, oziroma kolesarji, ki v nadaljnjem
               besedilu in tako naprej, s pešci v cestnem prometu. Za ostali dve velja isto, ampak
               ne bom prebral.</p>
               <p>Poglejte, tu se mi poraja vprašanje, zakaj bi pa policisti morali urejati nadzor nad
               kolesarji in pešci v cestnem prometu? Ko tako ali tako pravimo, sedaj pa še policisti
               tu. To je še eden od vzrokov. In po drugi strani tisto, kar je pa bistveno, jaz
               mislim da policisti, pa ne sedaj dobesedno zagrabiti besedo, ki jo bom uporabil
               zavestno, policisti so predragi. In njihova šola je predraga zato da bodo urejali
               promet, mislim prehode za pešce ali pa kolesarje. Bodimo korektni. In pri vsem tem
               jaz mislim, da ni potrebno znanje teh borilnih veščin, ki jih policisti imajo. Saj
               nihče ni rekel, ampak jaz samo pravim, podkreplujem tisto kar sem prej rekel.</p>
               <p>Drugo, jaz mislim, da bi tu morali vnesti še nekaj drugega. Ali pa opredeliti
               razmerje med policisti, temi sedanjimi in pa med temi redarji. Namreč nadzor lokalov,
               kaj se dogaja, tisto, ko ne vidimo. Prodaja mamil in tega podobnega.</p>
               <p>Jaz sem prepričan, če bi to imeli, potem verjetno Nove Gorice, primera Nove Gorice se
               1. maja ne bi zgodilo.</p>
               <p>No, opredeljujem ta primer. In verjetno tudi pred šolami ne bi kar vsak živ prodajal,
               zato ker policisti ne morejo priti pred vsako šolo, ker jih je premalo. To je
               dejstvo.</p>
               <p>Drugo bi pa rekel, da če imajo druge države lahko opredeljeno tako, da imajo recimo
               lokalne, dobro, če bom jaz, bom rekel policijo, ali pa lokalni nadzor, redarje, pa
               imajo državno ali pa kantonsko policijo, pa imajo prometno policijo, pa imajo še
               zvezno policijo, pa se vseeno lahko zmenijo, da si ne skačejo v zelje in da si
               uskladijo delo. Pa stvar <q>"klapa"</q>.  Pa stvar <q>"klapa"</q>. Jaz mislim da tudi za vsak semafor ni
               treba, ko se nekje nekaj zgodi pri semaforju, ko se zagozdi promet, da moramo čakati,
               jaz bom rekel na zvezno policijo, da pride pa odvozlja promet pri semaforjih. In
               mislim, da bi lahko ti redarji odlično to izvedli in uredili ker verjetno tudi bolje
               poznajo ta lokalni del kot pa policisti.</p>
               <p>Jaz ne trdim, da policisti ne bi mogli to urejati, seveda lahko. Jasno, saj imajo to
               znanje, pa še kaj več ga imajo. Ampak mislim, da imajo še več znanja, kot pa ga je
               potrebno samo za tako delo. In če so v drugih državah to lahko uskladili, če so lahko
               uskladili, potem jaz mislim, da se tudi pri nas bi dalo uskladiti. Nismo nič bolj
               neumni da tega ne bi mogli uskladiti. Samo voljo je treba, pa začeti je treba. To je
               pa bistveno. Res je, da je to sedaj en velik preskok pri tej miselnosti in začeti je
               treba, bom jaz rekel.</p>
               <p>In zato bom podprl ta predlog takega amandmaja, da je tam <q>"lahko"</q>, da imamo člen
               odprt, pa ga lahko dodelamo še kasneje z dobrimi ali pa z boljšimi rešitvami, kot pa
               so sedaj vnesene.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja, imamo še predlog za amandma odbora, ki bo tako ali tako ta člen
               odprl. In še bolj precizno povedal glede te pete alinee.</p>
               <p>Ja, kolega Vučko ima besedo, potem pa kolega Rupar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp70">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Jaz bi državnemu sekretarju poskušal malo olajšati odgovore.</p>
               <p>Najprej tistega, kdo bo šel na križišče, ki je Pavliničeva vprašala. Tam kjer bo
               redarstvo policija ne, ker bodo rekli, to spada v pristojnost občinskega redarstva in
               bodo čakali občinskega redarja. Čez eno leto ali pa čez dve leti absolutno. Ker bo to
               policija začela šteti kot nepomembno. Ker je to že redarstvo, tam mora urejati.
               Drugače pa ne govoriti, da gre samo za urejanje.</p>
               <p>Tretja alinea. Izvaja nadzor prometa v območju umirjenega prometa in območju za
               pešce, in izvaja pooblastila, ki so nanje prenesene. S tem drugi zakoni in ukrepi
               določijo z občinskimi predpisi.</p>
               <p>Primer. V umirjeni, območje umirjenega prometa pripelje vinjen voznik, popolnoma.
               Torej občinski redar ima pravico tega voznika ustaviti, in nadzirati. Vozniško,
               prometno, izvesti ukrepa. Ali to ni policijsko pooblastilo?</p>
               <p>Ja, čakajte, izvaja nadzor nad kolesarji, oziroma kolesarkami. Občinski redar bo
               vinjenega voznika kolesa v smislu zagotavljanja varnosti prometa videl, ga ustavil in
               kaj bo z njim naredil? Poklical policaja, da mu bo opravil preizkus alkoholiziranosti
               z njim? Ali ga bo <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/> Govorim vam. Ne govori, da ni samo
               urejanje. Govorimo o tem, da imajo tudi pristojnosti in pri zakonu o občinskem
               redarstvu smo se srečevali z določbami uporabljati prisilna sredstva. In jaz še en
               krat govorim. To je prikrito uvajanje policije in to se v resni državi na tak način
               ne dela. Sem pa za to, da v prihodnosti vzpostavimo mestne policije, vendar jim je
               treba za to nameniti sredstva, pristojnosti in denar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Kolega Rupar ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp72">

               <speaker>PAVEL RUPAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa Vučko. Ravno to sem jaz na začetku rekel, da počasi gremo v korak za
               ustanavljanje tako imenovanih žandermarij. Prej si bil proti, sedaj si pa že za. Saj
               to me<gap n="..."/> Zelo lepo da smo te prepričali.</p>
               <p>Ampak poglejte, jaz ne vem, kolegi poslanci in poslanke. Ja v kakšnih občinah hudiča
               pa vi živite? Recimo v občini iz katere izhajam imamo tako imenovani sosvet. Ta
               sosvet diktira oziroma pove, da se tam sestaja policija, komunalni redar,  SPV, otroci osnovnih šol, župan,
               če je in se zmenijo. Oprostite. Tisti semafor, če bo odpovedal takrat, greš ti tja.
               To se tako dela. Jaz ne vem kje živite. Kaj pa imate v Bohinju? Dobro, semaforjev
               nimate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp73">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Semaforjev nimamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp74">

               <speaker>PAVEL RUPAR:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Nima vključenega mikrofona./</stage><gap n="..."/> V redu. Ampak se ne znate za druge stvari zmeniti
               med sabo. To pa res ne zastopim. <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/> Ja, jaz nimam
               nobenega semaforja, ampak vem<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Kolega Pavle, ni<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp76">

               <speaker>PAVEL RUPAR:</speaker>

               <p>Saj <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Saj se tako derem, da se sliši.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp78">

               <speaker>PAVEL RUPAR:</speaker>

               <p>Ampak, oprostite, to se pa zmenimo vendarle. Sedaj če je kdo pijanega kolesarja
               ustavil, ja oprostite, dolžnost vsakega državljana je, da ga opozori, da vozi vinjen.
               Ne samo, ja tako je, ja. Ja tako je, ja. Oprostite. In če je nevarnost, oziroma če
               ogroža sebe in druge, kaj šele komunalnega redarja. Lahko ga ustavi, lahko ga čisto
               popolnoma zaustavi. Njegova dolžnost je pa, da potem ne prekorači pooblastil in da
               pokliče policijo, da opravi postopek naprej.</p>
               <p>Ampak vendarle. Torej, žal mi je, da je ta debata šla v smeri, kdo bo sedaj v tem
               nadzoru večji <q>"jack"</q>. Ali bo to sedaj policaj, ali bo sedaj to tam tisti komunalni
               redar. To je res. Tam ste začeli govoriti, kdo bo večji šerif, pa kdo bo ne vem kaj.
               Neumnost, traparija! Naš cilj, in cilj tega zakona je varnost v cestnem prometu vseh
               in slehernega. In na to se je treba osredotočiti in na tem je treba delati. In še
               enkrat povem. So sosveti, so popolnoma druge stvari, kjer se lahko to zmenite, zato
               ni treba v zakon pisati, kdo bo kje kakšen mirujoč promet<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, gospa Palhartinger ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp80">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Hvala. Samo v bistvu en medklic v zvezi s to sugerirano, predlagano, tem dodatkom
               besede <q>"lahko"</q> v tem napovednem stavku. Če naj bi bil namen takega amandmaja
               pravzaprav dati podlago za rešitev, da se občinska redarstva ustanavljajo po občinah
               fakultativno, potem ta beseda na tem mestu takega cilja ne bo dosegla. Bo pa v bistvu
               relativizirala vsa pooblastila, ki so v nadaljnjih alineah posebej našteta, oziroma
               dala diskrecijsko pravico, da se ta uporabijo ali pa tudi ne. Kar pa najbrž ni namen
               bil razprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za opozorilo. Umikam sugestijo, ker imamo tako ali tako še drugi predlog,
               oziroma predlog za amandma odbora. Pobudnik je MNZ, pod številko 2, in bo člen
               odprt.</p>
               <p>Pa imamo potem še enega, sicer ga vlada je podpira.</p>
               <p>Kdo še želi besedo? Ja, kolegica Zupanova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp82">

               <speaker>MAJDA ZUPAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi se navezala na amandma doktor Bernika, ko pravi, da naj bi se
               drugi odstavek 14. člena črtal. On želi črtanje prav zaradi tega, ker se zdi, ali pa
               ni dorečeno, oziroma pri tem bi rada vedela kako pa naj bi dejansko redarji izrekali
               globe? Kot je že kolegica Irma vprašala in opozorila, kako si to predstavljate?</p>
               <p>Sam amandma želi, da se to črta, ker se zdi, da takšne pristojnosti ne bi bile v
               redu.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Dobro. Še kdo? V kolikor ne<gap n="..."/> Ja, prosim. Odgovori.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp84">

               <speaker>MIHA MOLAN:</speaker>

               <p>Če samo odgovorim na to. No, jaz sem govoril o prvi alinei, kjer se govori o urejanju prometa. Tam,
               kjer se govori pa o nadzoru, je pa nadzor. To je pa jasno. In se nadzor nanaša na
               območje umirjenega prometa in kršitve v zvezi z umirjenim prometom. Tisto vozilo, ki
               na tem območju krši predpise, ali pa prihaja na območje za pešce, pa tam nima kaj
               početi.</p>
               <p>Da bodo pa redarji opravljali preizkus alkoholiziranosti, pa mislim da je to niti ni
               namen, niti ni možnost. Tudi teh sredstev nimajo. Ali je fakultativno ali je
               obligatorno.</p>
               <p>Če fiksnega radarja nikjer ni postavljenega, potem pač ga ni in ne moremo opraviti
               teh meritev. Če pa bo nekdo ugotovil, da je ena cesta problematična z vidika
               varnosti, bo postavil fiksni radar, bodo pač izvajali te meritve hitrosti, oziroma
               jih bo naprava opravljala meritve hitrosti, oni bodo pa izvajali samo potem izvajanje
               plačilnih nalogov.</p>
               <p>Kar se tiče ugotavljanja identitete. Zakon o prekrških je prinesel novost kdo so
               prekrškovni organi in žal so tudi redarji prekrškovni organi. Tako da treba je pač,
               če pa ne more ugotavljati identitete, pa ne more izvajati funkcije prekrškovnega
               organa.</p>
               <p>Tako da samo toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? V kolikor ne, razpravo zaključujem. In dajem na glasovaje amandma
               kolege Vučka.</p>
               <p>Kdo je za, naj prosim dvigne karton, in prosim da se pošteje? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je
               proti? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Smo pri drugem amandmaju. <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/> Če kdo ugovarja štetju,
               potem prosim obe sodelavki, ali pa bom rekel, bo naša sekretarka to poštela. Kdo je
               za? Še enkrat sprašujem za amandma kolege Vučka? Kdo je za amandma kolege Vučka? <stage>(5
               članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Smo pri drugem amandmaju. To bo amandma za, torej to je predlog za amandma odbora.
               Sprašujem kdo je<gap n="..."/> Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za predlagani amandma naj prosim dvigne karton? Hvala lepa.
               Ugotavljam da večina. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri predlogu za amandma kot predlaga doktor Bernik. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem, kdo je za predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? Večina. Hvala
               lepa.</p>
               <p>Razpravo o 14. členu smo tako zaključili.</p>
               <p>Smo pri 17. členu in pri predlogu za amandma odbora. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem, kdo je za predlagani amandma, naj prosim dvigne ta karton? Hvala lepa. Je
               kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bila večina za.</p>
               <p>Smo pri 18. členu. In pri predlogu  kolege Avšiča. Vlada amandmaja ne podpira. Želi kdo
               besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem, kdo je za predlagani amandma? <stage>(Nihče.)</stage> Kdo je proti? Ugotavljam da večina.
               Hvala lepa.</p>
               <p>Smo pri drugem predlogu, to pa je amandma, predlog za amandma odbora. Pobudnik na
               podlagi zakonodajnopravne službe, MNZ. Četrta stran, drugi predlog za amandma. Želi
               kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem, kdo je za predlagani amandma odbora? Hvala lepa, ugotavljam da večina. Je
               kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri 19. členu in pri predlogu za amandma odbora. Stran 4 pregleda amandmajev, 19.
               člen. Želi kdo besedo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem, kdo je za predlagani amandma odbora? Hvala lepa. Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je večina za 19. člen.</p>
               <p>Imamo predlog za novi 20.a člen. Predlaga Jože Avšič in vlada podpira. Želi kdo
               besedo? Ja, gospa Palhartinger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp86">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Če smem, če lahko, bi se vrnila k 20. členu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>K 20. Ja, saj še nismo bili tam. Seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp88">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>No, v bistvu tule bi pa rada zgolj opozorila na to našo pisno pripombo. In sicer bila
               je prej nekako v uvodu najavljena. Gre pa za rešitev 20. člena drugega odstavka, ki
               pravzaprav med viri financiranja javne agencije določa tako imenovano koncesnino, ki
               je plačilo za opravljanje koncesije. Mi menimo, da je v bistvu rešitev, ki daje javni
               agenciji možnost, da podeljuje koncesije, vprašljiva. S tem povezano je seveda tudi
               določanje koncesnine, kot vira, ki ga neposredno prejema javna agencija.</p>
               <p>Mi smo tukaj pač želeli samo opozoriti na dejstvo, oziroma na pravno ureditev
               gospodarskih javnih služb, ki je pravzaprav tule tudi temelj za predlagano ureditev,
               in ta je v tem kontekstu take vrste, da jo je dolžna zagotoviti država. In s tega
               vidika je verjetno šteti, kot bi rekla, pravno-sistemsko korektnejšo rešitev, takšno
               rešitev, ki bi tudi sredstva, plačana za upravljanje koncesije, opredelila kot vir
               državnega proračuna, ne pa neposredno javne agencije.</p>
               <p>Upam, da sem bila razumljiva. Sicer je pa pisno tudi podana ta pripomba.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospe Palhartinger. Jaz domnevam, da bo kdo od vlade tudi
               pokomentiral.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp90">

               <speaker>MIHA MOLAN:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Pri zagotavljanju sredstev za delo, za uspešno delo javne agencije,
               je v predlogu zakona opredeljena koncesnina kot oblika <gap n="..."/> sredstev od podeljenih
               koncesij za izvajanje programov varne vožnje in pa izvajanju programa psiho-socialnih
               odnosov med udeleženci v cestnem prometu. Torej, v skladu z določili zakona o
               gospodarskih javnih službah je predvideno, da je koncedent organ, oziroma Republika
               Slovenija ali občina, ali njen organ ali organizacija. In v tem mi vidimo
               pooblastilo, da je možno dati v zakonu pooblastilo javni agenciji, ki je v bistvu
               organizacija, če rečem temu pogojno, organizacija Republike Slovenije. Je javna
               agencija, ustanovljena v skladu z zakonom o javni agenciji, in tudi po mnenju
               ministrstva za finance, s katerim smo imeli največ težav ravno na tem področju, je
               nesmiselno odvajati sredstva v proračun zaradi transfera potem na javno agencijo. In
               je to predlog v bistvu financ, da se naj rešuje na ta način, da koncesijo podeljuje,
               oziroma, koncesijsko pogodbo sklepa javna agencija. Tu je potem sedaj vprašanje tega
               nadzora nad javno agencijo. Večinski delež o odločanju o javni agenciji ima država.
               Torej vlada predlaga večino, oziroma v vodstvu javne agencije, oziroma v upravo. To
               je ena zadeva.  Druga zadeva. V
               vseh javnih sredstvih je nadzor, finančni nadzor države zagotovljen, tako da, in
               odločitve okoli porabe sredstev sprejemajo organi agencije, v kateri ima država
               delež. Torej, tu mi ne vidimo bojazni, da bi prišlo tu do zlorab, oziroma do
               nepravilnega in nesmotrnega trošenja. In mislimo pa da imamo v tem določilu zakona o
               gospodarskih javnih službah, da imamo možnost, da je koncedent tudi javna
               agencija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. Še gospa Palhartinger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp92">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Hvala. V bistvu bi rada samo prebrala to določbo 30. člena prvega odstavka zakona o
               gospodarskih javnih službah, ki ga dejansko tukaj navajate kot podlago za tako
               rešitev. In sicer tukaj piše, da je koncesionar lahko fizična ali pravna oseba,
               pardon, ne koncedent, 31. člen, je republika ali lokalna skupnost, odvisno od vrste
               gospodarske javne službe, po pooblastilu republike ali lokalne skupnosti so lahko
               koncedenti tudi njuni organi in organizacije. Mi vendarle menimo, da tukaj javne
               agencije ne gre šteti za subjekte, ki jih ima v mislih določba drugega odstavka 31.
               člena. In s tega vidika smo pravzaprav oblikovali pripombo in želeli ugotoviti, da
               gre za rešitev, ki sicer od sistema na tem področju odstopa. Samo to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Molan, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp94">

               <speaker>MIHA MOLAN:</speaker>

               <p>Hvala. Mi smo tudi proučevali te zadeve in smo našli tudi za področje telekomunikacij
               javno agencijo za področje telekomunikacij je enaka rešitev. Sedaj, čeprav <gap n="..."/> tu
               ravno ne more biti vzor, pač tega smo tudi med drugim našli, in je to že ta rešitev v
               Sloveniji uzakonjena. Jaz ne vem, mislim pa da je to, zagotoviti javni agenciji nek
               fiksni fiskalni vir, oziroma fiksna finančna sredstva brez tega enostavno ni moč
               računati na njeno učinkovito delo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja, gospod Žlender.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp96">

               <speaker>GOSPOD ŽLENDER:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Ta<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Samo trenutek. Nisem uradno vabil, zato sprašujem, se strinjate, da damo gospodu
               Žlendru besedo? Kdo je za takšen predlog? Hvala lepa. Ugotavljam da večina.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp98">

               <speaker>GOSPOD ŽLENDER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Razprava, ki je odprta, je zelo pomembna za bodoče delovanje javne
               agencije, in sicer za to področje varnosti cestnega prometa. Namreč pri samem
               uresničevanju nacionalnega programa, kjer je predvideno, da se ustanovi nacionalna
               organizacija za varnost cestnega prometa, je bila izpuščena, oziroma takrat ni bila
               najdena možnost, kako bi se v Sloveniji sistemsko zagotavljala sredstva poleg
               proračunskih sredstev za to področje.</p>
               <p>In moram žal povedati, da tudi ta zakonska dikcija tega ne ureja, ne optimalno, ampak
               niti ne v minimalnem obsegu. Najmanj, kar je bilo v razpravah z ministrstvom za
               finance, in z ostalimi sistemskimi organi najdeno, je bila najdena možnost, da bi
               agencija del sredstev, poleg sredstev iz proračuna, dobivala tudi na podlagi
               koncesnin. In če seveda ta možnost odpade, potem bo to v celoti vezano na zelo
                  skopo odmerjena proračunska
               sredstva. Veste da je bila pred dvemi leti razprava, da bi se v okviru zakona o
               obveznih zavarovanjih ustanovil poseben sklad, na podlagi katerega bi v Sloveniji
               zagotavljali financiranje tega področja, ki bi lahko rešil seveda tudi financiranje
               dejavnosti na ravni občine, pa žal ta možnost takrat ni bila izkoriščena. Tako da
               želim samo opozoriti, da če tudi iz tega zakona odpade, ali pa če se črta ta možnost,
               da se bi vsaj v nekem minimalnem delu zagotavljala sredstva iz koncesnine, da potem
               celotno področje ostane izključno na proračunskih sredstvih in seveda na sredstvih
               sponzorjev, na sredstvih tistih donatorjev, ki so bili že danes, kar bo pomenilo
               životarjenje, ali pa celo zmanjšanje teh sredstev za dejavnost, ker bo agencija
               morala opravljati nove obveznosti, ki jih nalaga ta zakon. In verjetno zato ne bo
               dobila nikakršnih dodatnih sredstev.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? Ja, kolega Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp100">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsednik. Ker se pri prejšnjih zadnjih treh členih nisem oglašal,
               ker sem malo skeptičen do ustanavljanja novih agencij in česa podobnega, ampak zakaj
               sem to povezal? Namreč, tale 20. člen, ki predvideva tudi financiranje, jaz sem
               pogrešal to pri 7. členu, ko smo razpravljali. Tam bi moralo biti tudi tako napisano,
               kot je tu napisano za to agencijo.</p>
               <p>Jaz se sicer bojim. Ta dvom lahko izrazim, da je bil eden od pomembnih razlogov za ta
               zakon ustanovitev te javne agencije. Upam sicer, da ni bilo tako. Ampak pravico do
               dvoma pa imam.</p>
               <p>Želel sem pa samo to povedati, da tudi pri drugih členih, ko se nalagajo, ali pa ko
               se nalagajo naloge lokalnim skupnostim, bi bilo potrebno tako narediti kot je tu, da
               je tudi opredeljeno financiranje. Jaz sem sicer omenil, prej nisem omenil tega 20.
               člena, ampak sem povedal, da pogrešam, če nekdo komu naloži nalogo, da mu mora tudi
               zapisati kako bo to nalogo sfinanciral. Tu je to dobro rešeno. Dajmo še potem enkrat
               še pri 7. členu kaj takega dodati.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Vučko ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp102">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Mislim da je opozorilo zakonodajnopravne službe na mestu. Zato jaz seveda razumem
               bojazen, ali pa skrb predstavnika sveta za preventivo. Ker je razumljivo. Če agencijo
               ustanavljaš, moraš ji zagotoviti sredstva za delovanje.</p>
               <p>Ampak to pa drži. To kar je zapisano v mnenju zakonodajnopravne službe. Koncesije so
               sestavni del prihodka proračuna. Bodisi lokalnega ali državnega, in gredo v
               integralni proračun. Zato jaz mislim, da bi tukaj bilo pravilno in ustrezneje
               zapisano, če bi pisalo <q>"iz državnega proračuna"</q>. In ni potrebno govoriti o
               koncesnini, ker ko enkrat koncesnina iz teh naslovov postane sestavni del proračuna,
               ni namenske, to se večkrat ukvarjamo s tem. Se pravi, ampak  imate pa to iz državnega proračuna in drugih
               prihodkov. Saj to je pa v prvem odstavku, me je tu kolegica opozorila. Tako da ta
               dostavek je. Jaz bi predlagal, da odpremo, ker bo treba najbrž še kaj z ministrstvom
               za finance doreči ali pa vprašati ali je to pravno-sistemsko ustrezno, zato
               predlagam, da tukaj odpremo člen na ta način, da rečemo, javna agencija se financira
               iz državnega<gap n="..."/> malo, eno tako dajmo da bo odprt člen, no. Jaz ne vem kaj bi
               dali.</p>
               <p>V drugem odstavku, v tretji alinei se za besedico <q>"sponzorska sredstva"</q> doda besedica
               <q>"in"</q>. Ker tudi če tako ostane, in ni sporno, potem ni potrebno nič amandmirati v
               državnem zboru. Se razumemo predsednik?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Povsem se razumemo. Čeprav<gap n="..."/> Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp104">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p><gap n="..."/> bo ministrstvo zadovoljno, pa če ni sporno, ostane lahko tako. Ker je potem
               zadnja alinea. <q>"In druga sredstva"</q>. Slovnično mogoče ni najlepše. <gap n="..."/><stage>/Medsebojno
               pogovarjanje./</stage><gap n="..."/> No, to je moj predlog, da si vzamemo čas, ker malo je opozorilo
               zakonodajnopravne službe je s sistemskega vidika na mestu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Molan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp106">

               <speaker>MIHA MOLAN:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bom tako rekel. Ta zadeva okoli koncesije, okoli javne agencije je produkt
               ministrstva za finance. Mi smo želeli, in za nas je bilo tudi veliko lažje, da se
               zadeva uredi iz proračuna in zadeva je povsem čista in brez težav. Ni sklepanja
               koncesijskih <gap n="..."/> in tako naprej. Vendar ministrstvo za finance vztraja na tej
               dikciji. In jaz ne morem sedaj nasprotovati temu, da se člen odpre, se še enkrat
               preveri, se morda vidi, ali je možna neka druga rešitev. Vendar bojim se da pri
               usklajevanju s financami smo izgubili, moram reči da sigurno mesec dni na tem
               področju in je taka rešitev kot so jo finance predlagale, naša. Tako da s financami
               do novih rešitev ne bomo prišli.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? V kolikor ne, kolega Vučko, prosim če bi predlagal odboru<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp108">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>V tretji alinei drugega odstavka se doda za besedo <q>"sredstva"</q> besedica <q>"in"</q> in črta
               podpičje. Ali pa ter. No, ali lahko tudi <q>"ter"</q>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
               <p>Sprašujem kdo je za takšen predlog amandmaja odbora? Hvala lepa, ugotavljam da
               večina. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Razpravo o 20. členu potem zaključujem.</p>
               <p>Smo pri predlogu za novi 20. a člen. To je predlog amandmaja, vlada ga podpira. Želi
               kdo besedo? <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Ja, seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp110">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Sedaj, kaj je predlagatelj s tem mislil malo širše? Ali to kaj pomeni tudi kakšne
               finančne obveznosti? To ni samo to, da se to preimenuje, ali pa da dobiš status.
               Običajno, ko nekdo dobi nek status, ali pa ga nekdo izgubi, to pomeni tudi neke
               finančne obveznosti. Mene pa zanima, če to prinaša tudi kaj takšnih obveznosti in pa
               kot je kolega tule rekel, gospod Potrč, tudi pravice ali kaj podobnega? Če bi lahko
               dobil odgovor na to?</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ja, prosim, gospod Molan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp112">

               <speaker>MIHA MOLAN:</speaker>

               <p>Vsekakor da to potegne za sabo določene pravice. Drugače se nihče za tak status ne bi
               potegoval. Nesporno je, mi sicer ne podiramo tega amandmaja, vendar mu ne
               nasprotujemo. Navajamo pa dejstvo, da v zakonu o društvih je predvidena možnost podelitve statusa z javnim
               interesom v primerih, ko društvo deluje v javnem interesu, če njegovo delovanje
               presega interese njegovih članov, v skladu s posebnimi predpisi.</p>
               <p>Lahko vam povem, da je sprejetih v Sloveniji že, mislim da 13 pravilnikov ali še celo
               več, od zunanjih zadev, do vojnih veteranov, zdravstva, kmetijstva, ribištva,
               lovstva, športa, družinske dejavnosti in tako naprej, kjer so določeni statusi
               posameznim društvom, kot status, da delujejo v javnem interesu.</p>
               <p>Vsekakor pa dokler v proračunu ne bo zagotovljenih teh sredstev, teh sredstev tudi
               tisti, ki ga bo pridobil, ne bo mogel pridobiti sredstev, dokler ne bodo planirana.
               Zagotavlja jim pa vsa sredstva, oziroma tudi ta status pristojno ministrstvo. V tem
               primeru je to ministrstvo za notranje zadeve, ki bo pač moralo, če bo to podelilo ta
               status, to tudi planirati v nadaljevanju v proračunu določena sredstva, če bo dobila,
               bo to društvo dobilo donacije, sicer pa ne. To ni obveza, da bi moralo pridobivati
               finančna sredstva iz proračuna. Vendar večina jih pridobiva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? Ja, prosim, Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp114">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Glede na to, da me je kolega Avšič prej pooblastil preko telefona, ampak saj sem
               sodeloval pri nastajanju tega amandmaja, ki ga je kolega Avšič<gap n="..."/> Jaz mislim da
               seveda, tako kot je državni sekretar povedal, ni nujno. Vendar govorimo o nekem
               specialnem zakonu, in združenje, društva in združenja, ki delujejo specialno na teh
               področjih, tukaj so, imamo avto-moto društvo, imamo združenje šoferjev in
               avtomehanikov, ki se vedno in redno vključujejo v različne oblike, zlasti na začetku
               šolskega leta v te preventivne akcije, se mi zdi da ne glede na določbe zakona o
               društvih, ki ga še seveda nimamo, ali pa ga še nismo sprejemali, bomo ga, če ga bomo
               sprejeli, in bi tukaj kot specialno da delujejo na področju varnosti cestnega
               prometa. To je neka spodbuda tem društvom in združenjem, da še okrepijo svoje vrste,
               mogoče dobijo notri tudi nekaj mlade sile. In ravno na tej konferenci, ki smo jo
               danes že, ki sem jo že omenjal, je bilo vedno poudarjeno, da je treba v zagotavljanje
               varnosti prometa vključiti tudi nevladne organizacije. In to se mi zdi primerna
               oblika. Kaj bo pa iz tega se v prihodnosti še izcimilo, kakšna sredstva bodo lahko za
               posamezne programe dobili, če bo država za to jih namenila, je pa zadeva že toliko
               naprej prejudicirana, da se ve, da so to društva, ki lahko kandidirajo na ta
               sredstva. Seveda če bodo izpolnili druge pogoje, ki jih bo dal razpis. Tako da bi
               predlagal članicam in članom tega odbora, da ta predlog amandmaja podprejo in postane
               sestavni del dopolnjenega predloga zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, še gospa Palhartinger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp116">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi tukaj rada pravzaprav samo nekako priporočila, da se takle člen, če naj
               bi se podprl, morda dopolni še s pooblastilom ministru, da predpiše podrobnejše
               pogoje o tem, kakšne, ki naj bi jih izpolnjevalo neko društvo, če naj bi se mu tak
               status podelil.</p>
               <p>Pa še eno terminološko nedoslednost. Mislim, mi v tem zakonu o društvih, ki sedaj
               velja, že imamo to možnost dano. In sicer gre za društvo, status društva, ki deluje v
               javnem interesu, medtem ko tale amandma v drugi vrstici govori o organizaciji, kar bi
               bilo najbrž treba preimenovati v društvo.</p>
               <p>Hvala.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Aha. Aha. Ja, prosim, gospod Molan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp118">

               <speaker>MIHA MOLAN:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi rekel glede tega, ali je potrebno pooblastilo ali ne, ker že zakon o
               društvih določa, da se potem s pravilnikom določi to. In da se podeli, resorno
               ministrstvo, ne vem, sedaj, to je stvar <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Mi mislimo da ni
               potrebno še posebej pooblastilo ministru, ker je itak že po zakonu o društvih
               pooblaščen da podeljuje status in določa pogoje in pod kakšnimi pogoji lahko
               pridobijo status.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? Ja, kolega Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp120">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Mogoče bi glede na opozorilo to, kar se meni zdi smiselno, zlasti v tem prvem delu,
               ko govori, da bi dali popravek. Društva in združenja, ki delujejo na področjih,
               pomembnih za preventivo in varnost cestnega prometa, pridobijo status društva,
               oziroma združenja, ki na področju pač v javnem interesu. Da ni organizacija, ker
               potem lahko navezuje na kakšen drug, drugačno razumevanje.</p>
               <p>Glede<gap n="..."/> ali pa samo društva, ker društvo, združenje je v bistvu pravna oseba
               zasebnega prava. Ampak mislim, da je treba kar oboje omeniti.</p>
               <p>Glede prve pripombe zakonodajnopravne službe glede tega, da bi minister podelil
               kriterije v skladu, minister status društva ali združenja odvzame, podeli oziroma
               odvzame, če ta<gap n="..."/> in če je dobra navezava. To moram pa še<gap n="..."/> saj je odprt člen, če ne
               bomo pa še dopolnili. Ja. <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Ja, zato ker je državni sekretar
               rekel, češ da je to že v zakonu o društvih, ampak se mi zdi, da ta navezava ne bi
               bila dobra. Da mi tukaj govorimo. Potem bi pa moglo pisati, da se glede podelitev
               uporablja smiselno določbe zakona o društvih. Zato jaz mislim da je treba tukaj to
               pooblastilo ministru dati. Če sem prav razumel. Zakonodajnopravno služba.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Počasi bomo šli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp122">

               <speaker>MIHA MOLAN:</speaker>

               <p>Nisem želel zavlačevati razprave. Mislim da bo še čas če je ta člen odprt. Ampak na
               podlagi zakona o društvih je sprejet pravilnih o kriterijih za podelitev statusa
               društev, ki delujejo v javnem interesu. In nikjer v zakonu o društvih ni govora o
               združenjih. Združenja so pogodbena zadeva društev. Društva se združujejo na podlagi
               pogodbe v združenja. In mislim da tu bomo presegli zakon, če gremo še v združenja.
               Mislim pa, da to znotraj sami potem uredijo, kaj združenje opravlja za društva.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, kolega Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp124">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Poglejte, sedaj tu ste pa, sedaj pa želite namen predlagatelja izničiti. Društvo je
               društvo, sicer so to vse pravne osebe zasebnega prava, ampak društvo je društvo,
               združenje je pa nekaj več. Je pa združba več društev. Je zveza. Je pa zveza društev.
               In če mi rečemo samo društvo, ne omenimo pa združenja, potem to združenje ne more
               pridobiti statusa. <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Lahko ga pa pridobi član. Ampak namen je,
               namen predlagatelja je, da tukaj tudi združenja lahko pridobijo. Če ne bi pa mogli
               potem napisati kvečjemu oseba, pravna oseba zasebnega prava, ki deluje na področju.
               Ampak to pa ni to. Zato jaz pustim ta dostavek tako kot je. Mislim da je popravek tako, kot sem ga
               predlagal, bi dal na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Dobro. Še kdo? Glejte, ja, gospa Palhartinger.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp126">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ampak<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ne, sploh ne. Prav lepa hvala vam bom rekel. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp128">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p><gap n="..."/> ampak sedaj sem šele našla ta člen, ki v obstoječem zakonu o društvih govori o
               zvezah društev. In piše, da tule seveda tudi fakultativnost in prostovoljnost
               združevanja tudi društev v zvezo društev in tule tretji odstavek 11. člena pravi <q>"Za
               zvezo društev se smiselno uporabljajo določbe tega zakona"</q>, tako da tudi v tem
               primeru najbrž ne bi smelo biti vprašljivo, ali tudi združenju tak status ali ne.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp129">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Kolega Vučko je tisti, ki razpolaga s predlogom za amandma odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp130">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Tako kot je sedaj predlagala kolegica iz zakonodajnopravne službe, gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp131">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Palhartinger ali vas lahko prosim, da za zapisnik poveste, kakšen
               bo amandma odbora na amandma kolege Avšiča? Ja, prosim. Kako bi se moral glasiti
               amandma na amandma kolege Avšiča, da bo druga vrstica v novem 20.a členu dobra?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp132">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Menim, da bi zadoščalo, da bi rekli<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp133">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Pridobijo status<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp134">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Recimo tako. Ali sedaj kar<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp135">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp136">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p><gap n="..."/> amandma napišem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp137">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Kar povejte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp138">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Da se v prvem odstavku 20.a člena beseda <q>"organizacije"</q> nadomesti z besedo
               <q>"društva"</q>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp139">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp140">

               <speaker>MIROSLAVA PALHARTINGER:</speaker>

               <p>Sistemska ureditev ne izključuje možnosti tega tudi za zvezo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp141">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? V kolikor<gap n="..."/> Ja, prosim državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp142">

               <speaker>MIHA MOLAN:</speaker>

               <p>Dobro, saj člen je odprt, ampak jaz bi rekel, da člen je res malo, amandma je malo
               napisan. Mislim da se dvakrat ponavlja <q>"ki deluje na področju"</q> in da bi to lahko
               združili, <q>"ki deluje na področju preventive in varnosti v cestnem prometu"</q> in tako
               naprej, in se bistveno redakcijsko popravi in skrajša. To, mislim da še je člen
               odprt, da ga še lahko potem dodelamo. Da ne bi sedaj izgubljali časa.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp143">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Definitivno. <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n="..."/></p>
               <p>Najprej sprašujem, kdo je za amandma odbora na amandma kolega Avšiča? Hvala lepa.
               Ugotavljam da večina. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem sprašujem kdo je za amandma za novi 20.a člen? Kdo je za? Hvala lepa.
               Ugotavljam da večina. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Smo pri 21. členu. In pri amandmaju kolege Avšiča. Vlada amandmaju nasprotuje. Kdo
               želi besedo? Ja, kolega Vučko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp144">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Jaz bi samo vprašal predstavnika vlade, če so vse te, kar je sedaj tu zapisano v
               amandmaju kolega Avšiča, zaobjeto tudi v prvotnem tekstu 21. člena, ko govorimo
               <q>"sestavlja predstavnike ter uporabnike in izvajalce nalog s področja preventive,
               vzgoje..."</q> Jaz pač razumem, da tudi združenja šoferjev, avtomehanikov, vse te zadeve,
               to pač prepuščamo tistim, ki ustanavljajo te svete. Da ne naštevamo deklaratorno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp145">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp146">

               <speaker>MIHA MOLAN:</speaker>

               <p>Ravno to je naš namen. Da smo poskušali najti generične pojme. Ne bo velike gneče kdo bo vse sodeloval, ker je
               to več ali manj prostovoljno delo. Tako da vsakdo, ki pa želi, pa bo dobrodošel. To
               pa lahko zagotovim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZNP-Redna-050-2004-05-13.sp147">

               <speaker>PREDSEDNIK MAKSIMILJAN LAVRINC:</speaker>

               <p>Skratka, gneče ne bo.</p>
               <p>Še kdo? Ne.</p>
               <p>Sprašujem, kdo je za predlagani amandma kolege Avšiča? <stage>(Nihče.)</stage> Je kdo proti? Hvala
               lepa. Ugotavljam da večina.</p>
               <p>No, potem smo še pri točki 2. Predlog za amandma odbora. Pobudnik MNZ. Ja, bomo
               zaključili. Sprašujem, želi kdo besedo? V kolikor ne, dajem amandma odbora na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? Hvala lepa. Ugotavljam da večina. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>In tako smo prišli do 18. ure. Sejo do jutri do 9. ure zjutraj prekinjam. Nadaljevali
               jo bomo na Tomšičevi ob 9. uri.</p>
               <p>Hvala lepa. <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 13. MAJA 2004 OB 18.00 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>