<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">A8A2C1ADE73324C6C1256B89002D5153</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">B4165131144DE98EC1256B9100467D35</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=B4165131144DE98EC1256B9100467D35</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.OZZP" n="052">
               <name>Redna</name>
               <date when="2002-04-03"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">52. seja</stage>
            <stage type="date">(3. april 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jelko Kacin, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 15.16 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Pričenjam 52. sejo odbora državnega zbora Republike Slovenije za zunanjo politiko.</p>
               <p>Ta hip je tu prisotnih 13 poslank in poslancev, tako da je odbor sklepčen in lahko
               odloča.</p>
               <p>Ob sklicu sem vam posredoval tudi predlog dnevnega reda, zato vas uvodoma sprašujem,
               ali so kakšni predlogi za spremembo, širitev, umik točk z dnevnega reda? Ne vidim
               prijav k razpravi.</p>
               <p>Ugotavljam, da ni ugovorov k dnevnemu redu, zato pričenjam s <title>1. TOČKO DNEVNEGA
                  REDA.</title>
               </p>
               <p>Lepo pozdravljam predstavnike vlade, še posebej ministrstva za zunanje zadeve, na
               čelu z gospodom ministrom, pa tudi številne predstavnike medijev.</p>
               <p>Uvodoma se opravičujem za tole prostorsko stisko in zadrego, do katere je prišlo
               zaradi logističnih zadreg, težav v koordinaciji. Odbor za notranjo politiko, ki je te
               dni med najbolj obremenjenimi, zaseda in verjetno bi bilo kontraproduktivno, da se
               dva odbora selita naenkrat namesto samo enega. Zato smo mi, ki smo ostali pred vrati,
               izbrali to možnost, pa prosim, da to sprejmete z razumevanjem; v prihodnje bomo
               poskušali zagotoviti normalne delovne pogoje.</p>
               <p>Torej, točka 1 - <title>VPRAŠANJA IN POBUDE ČLANOV ODBORA ZA ZUNANJO POLITIKO.</title>
               </p>
               <p>Kdo želi besedo? Prvi se je priglasil gospod Roman Jakič. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp2">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Spoštovani minister! Danes na nek način, moram reči, da sem
               dvakratno zaskrbljen in iz tega tudi vprašanja.</p>
               <p>Prva zaskrbljenost izhaja iz - tudi vidim, da imate s seboj - zadnjega
               Politbarometra in raziskave, ki zadeva podporo Natu. Moram reči, da si na nek način
               želim večjo aktivnost pri dvigovanju podpore Natu in me skrbi naraščanje predvsem te
               nepodpore. Najbrž je specifična situacija in na nek način enačevanje, po mojem
               osebnem prepričanju, Nato in ZDA in ZDA in Nato, in da tu pride do nekih čudnih
               definicij.</p>
               <p>Druga stvar se pa nanaša na današnjo prilogo Financial Timesa, kjer Financial Times
               kritizira Evropsko unijo in pa politiko Evropske unije, je pa priloga o Sloveniji, ki
               ni prijazna do nas. In seveda bi rad vaš komentar. Namreč, ena od takih cvetk, ki jih
               je tam zaslediti, je, da je avstrijski novinar poudaril, da smo skregani z vsemi
               sosedi in da bi se morali zazreti sami vase. In bi želel vaš komentar. Sem pa
               zaskrbljen, ker mi ni všeč, da je v eni najbolj branih časopisov, Financial Timesu,
               taka, bolj negativna kot pozitivna slika o Sloveniji naslikana. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Boste kar odgovorili, gospod minister?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp4">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, spoštovane poslanke in poslanci, kolegi! Kar zadeva
               podporo slovenskemu vključevanju v Nato, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> moram reči, da mi je seveda gradivo znano, da mi je znano
               vse, kar se na to temo raziskuje, piše, zagovarja in ugovarja.</p>
               <p>Kar zadeva zadnji Politbarometer, se pravi, marčevski barometer, so podatki
               naslednji, za tiste, ki morda niso še tega prebrali. Če bi bil referendum prejšnjo
               nedeljo, bi 39% naših anketirancev glasovalo za vstop, 41% pa bi glasovalo proti; 10%
               vprašanih se ni opredelilo. Če upoštevamo opredeljevanje samo tistih, ki izražajo
               eksplicitno odločenost, da se bodo morebitnega referenduma tudi dejansko udeležili,
               pa se razmerje obrne v rahlo prednost zagovornikov vstopa v Nato. Skratka, smo
               približno na istem, kot smo že nekaj časa. Slovenska javnost se mi zdi precej
               razdeljena in celo razpolovljena, kar je seveda najbrž logično, kar je pa po drugi
               strani tudi najbrž zaskrbljujoče, če nas dejansko čaka vabilo, da vstopimo v Nato, in
               če pomislimo na to, da zavezništvo Nato spremlja tudi podporo javnosti našemu
               vključevanju v to organizacijo. Kot je bilo že večkrat rečeno, si seveda Nato ne
               želi, da bi pridobilo članico, ki je v sebi razdvojena. Mislim, da moramo na
               vprašanje, ali smo za to, da vstopimo v Nato ali ne, še jasneje odgovoriti, kot smo
               doslej odgovorili, in vse kaže, da odgovarjamo, da bomo odgovorili in da bo
               navsezadnje stvar pravočasno razčiščena.</p>
               <p>Kar zadeva vlado, moram reči, da se nahaja med Scilo in Karibdo. Enako velja za
               zunanjega ministra. Po eni strani seveda spremljamo to, kar se v medijih godi, kar se
               godi v javnosti, temu poskušamo po svojih močeh ugovarjati, čeprav doslej pravzaprav
               še nismo, bi rekle, izstrelili vse municije oziroma smo je izstrelili zelo malo. Po
               drugi strani pa bi bili v primeru, če bi se šli neko energično kampanjo, morda
               obtoženi, da zapravljamo denar, da govorimo oziroma da se izrekamo s pozicije
               avtoritete in tako naprej in tako naprej, kar vse so lahko sporne zadeve.</p>
               <p>Kar zadeva zunanje ministrstvo in tudi zunanjega ministra, smo v službi te države in
               tudi v službi tega državnega zbora, ki se je, kot vemo, večkrat že opredelil za to,
               naj Slovenija vstopi v zavezništvo, severnoatlantsko zavezništvo. Morda ne bi bilo
               slabo, če bi se ta odločitev v prihodnjih mesecih še enkrat potrdila na takšen ali
               drugačen način. Pričakujem, da bo mogoče o tej stvari razpravljati tudi v tem odboru.
               Morda bi enkrat na to temo razpisali neko problemsko, morda široko odprto razpravo.
               Mi bi bili seveda zelo veseli priložnosti za to, da se o stvareh govori kvalificirano
               in z argumenti.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Še nekaj bi
               rekel v zvezi s tem, s temi zadnjimi raziskavami, zagovorniki vstopa v zvezo Nato,
               tako iz te raziskave izhaja, najpogosteje navajajo, da je kolektivna varnost za
               manjšo državo cenejša, pa tudi najboljša oblika kolektivne obrambe. Navajajo, da je,
               to je tudi, bi rekel preverljiv podatek, da je večina zahodnih držav v zvezi Nato.
               Tisti, ki bi glasovali proti vstopu, navajajo kot najpogostejše razloge za
               nasprotovanje, prevelike stroške, prevlada ameriški interesov v zvezi Nato ter
               nasprotovanje z uvajanjem slovenskih vojakov v spopadih v tujini. Mislim, da je
               potrebno te negativne predstave na nek način razbistriti, pojasniti, morda nismo
               dovolj uspešni pri tem. Želim si, da bi bili uspešnejši in sam, oziroma naše
               ministrstvo bomo pri tem pomagali, kolikor bo mogoče. Poglejte. Ne more biti res
               dvoje: da so stroški pri vključevanju v Nato večji ali pa, da so stroški pri
               vključevanju v Nato manjši. Ne more biti oboje hkrati res. Ali eno res, ali drugo
               res. Zunanje ministrstvo ni finančno ministrstvo in mi nimamo kakšnih takih posebnih
               kalkulacij, da bi znali te stvari natančno izračunati, vendarle pa vemo eno stvar. O
               tem, koliko sredstev država namenja obrambi, odloča slovenski parlament. To je
               številka, ki je zapisana v proračunu vsako leto, proračun, kot vemo, sprejema
               slovenski parlament. Doslej je bila ta številka pod 1,50 bruto družbenega produkta,
               zdaj je približno 1,50 združenega družbenega produkta in bo morda v prihodnosti
               narasla za kakšno desetinko ali več. O tem bo, ne bo odločal zunanji minister, ne bo
               odločalo zunanje ministrstvo, ampak bodo odločali poslanci v tem parlamentu in seveda
               kakršna bo ta odločitev, takšna bo politika. Ne more, ne moremo na pamet govoriti o
               tem, da nas bo v vključevanju v Nato stalo več. Dejstvo je, da nas bo stalo po vsej
               verjetnosti, da bi nas stalo po vsej verjetnosti manj, zaradi tega, ker ne bo
               potrebnoSloveniji sami razvijati cele vrste aparatov, ki so, recimo, potrebni za
               samostojno obrambo neke države.</p>
               <p>Kar zadeva drugo vprašanje, pa je treba tudi naliti čistega vina. Kar zadeva
               napotovanje slovenskih vojakov v tujino, pač problem v trenutku izgubi naboj, ko se
               Slovenija odloči za profesionalizacijo slovenske vojske. Slovenija se za
               profesionalizacijo slovenske vojske odloča, jaz upam, da se bo odločila in seveda
               nikogar nobenega vojaka ni mogoče proti njegovi volji poslati nikamor v tujino v
               nobeno akcijo. To je seveda tistim, ki smo se dalj časa s tem ukvarjali dolgo časa,
               jasno, vendar bo treba ta sporočila v javnosti še večkrat povedati. In poudariti. O
               tem, ali država pošilja vojake morda v mirovne akcije v tujino, o tem odloča država,
               odloča vlada, odloča parlament. In, ko bo Slovenija začela s profesionalizacijo, kar
               je seveda v programu, kot jaz razumem, bodo ta vprašanja sama od sebe skopnela kot
               lanski sneg. Tako da, jaz mislim, seveda, da imamo argumente, zato da gremo s to
               akcijo naprej, bom hvaležen, če bo parlament, bi rekel, bodisi potrdil, bodisi
               zanikal takšno orientacijo. Če bo parlament svojo odločitev sprejel, seveda, bo to
               obvezujoče tudi za vlado in tudi za zunanjega ministra. Nobenega dvoma ni o tem.
                  <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(nadaljevanje)</stage> Kar zadeva članek v Financial Times-u, je ta članek, tisti, ki ga
               niste videli, si ga lahko ogledati, nekoliko kritičen. Vendarle, če mi dopuščamo
               našim medijem, da kritično pišejo o stvareh pri nas in vsepovsod po svetu, seveda
               moramo mi to dovoljevati tudi tujim časnikom. Slovenija je transparentna, je odprta.
               Marsikaj se o nas sliši tudi navzven. Tako, da seveda takšni članki in takšni odmevi
               na neki način spodbujajo tiste, ki se pri nas izrekajo o teh in onih rečeh, da se
               izrekajo odgovorno in z vso previdnostjo.</p>
               <p>Jaz ne bi šel zdaj v analizo teh člankov, mislim, da bodo tudi naši mediji to
               povzeli. To so kritični članki, Slovenija je na kritičnost navajena in če bo
               potrebno, če gre za kakšne informacije, bomo to demantirali.</p>
               <p>Je pa recimo ena stvar, ki jo moram tukaj takoj povedati. Eden od problematičnih
               navedkov je citat avstrijskega veleposlanika v Ljubljani. Tu ne gre zdaj za neke
               proizvode, ki bi nastali tukaj v tem krogu, ali pa v krogu vlade ali pa česa
               podobnega. Gre dejansko za prizorišče, evropsko svetovno prizorišče, na katerem
               Slovenija stoji in vstopa brez posebne zaščite in brez vnaprejšnjih popustov.
               Slovenska vlada, slovenski zunanji minister se bo na tem prizorišču bojevala, se bo
               bojeval, tako kot je mogoče, v skladu tudi z napotki, ki jih bomo dobili tu pri vas.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Replika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp6">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Minister, jaz se vam zahvaljujem seveda tudi za to, ko ste rekli, da če so kakšne
               netočnosti, da boste odreagirali v tem članku. V resnici je kritičen članek in se
               popolnoma strinjam z vašo analizo, da smo na prepihu in smo pod drobnogledom in
               seveda je svoboda medijev, da lahko pišejo.</p>
               <p>Kar se pa tiče tistega prvega dela, minister vi sami veste, da sem nezadovoljen z
               vstopom v Nato in mislim, da ni v parlamentu, tudi če večkrat preverite, ta podpora
               parlamenta še vedno stoji, vsaj jaz imam tak občutek, vseh političnih strank, razen
               ene, ki je eksplicitno govorila zoper.</p>
               <p>Glede na to, da je v zakonodajnem postopku vložena tudi pobuda za predhodni
               referendum ene od političnih strank v tem parlamentu, bi po moje, glede na to, kar
               ste rekli, mogoče bilo že čas začeti streljati z vso municijo. Z vso municijo v
               smislu osveščanja državljank in državljanov o tem, kaj je dobrega in tudi seveda, kaj
               je slabega, čeprav je mojeosebno prepričanje, da je mnogo več pozitivnega.</p>
               <p>Nenazadnje tudi zato, vsi tisti poznavalci, če ste pogledali ta politbarometer, so
               ugotavljali, da so Avstrijci tisti, ki so rekli, da poznajo Nato, so ugotavljali, da
               so Avstrijci člani Nata, Madžari pa ne. Kar pomeni, da seveda za te bazične podatke
               bi jim bilo treba razložiti.</p>
               <p>In seveda na neki način, to je pa moje osebno prepričanje. Menim, da je v javnosti
               seveda mnogo preveč postavljen enačaj med Natom in ZDA in seveda dogodki, ki zdaj
               vzburjajo mednarodno, tudi evropsko javnost glede napovedanih jedrskih priprav in
               tako naprej. In bi seveda morala tudi ta kampanja biti v smislu ozaveščanja, da je
               Nato kljub vsemu v bistvu nekaj več, kot samo Združene države Amerike. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp7">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Za tiste, ki niste brali tega članka, bom prevedel. "Slovenija <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ima probleme z vsemi sosedi", je rekel
               Ferdinand Maierhofer, Gruenbuhel, avstrijski veleposlanik v Ljubljani. Torej, mislim,
               da ima problem nekaj opraviti s Slovenci. Slovenija je mlada država. Morajo se
               uveljaviti. Torej, to da bi Slovenija imela probleme z vsemi sosedi, preprosto ni
               res. Jaz bom poskušal oziroma naše službe bodo poskušale preveriti, ali je avstrijski
               veleposlanik dejansko to rekel in če je to rekel ga bomo povabili v ministrstvo in
               bomo z njim imeli dogovor, kajti to dejansko ne ustreza resnici. Vi veste, da smo
               ravno v zadnjih mesecih, da ne govorim v zadnjem letu in pol izredno izboljšali
               odnose z vsemi sosedi in da je bila to ena od političnih prioritet vaše vlade. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp8">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod minister, jaz bi vam rad repliciral na nekatere navedbe, ki ste jih tukaj
               izrekli, zlasti, ko gre za sredstva, ki so namenjena obrambi. Slišati je bilo, da je
               državni zbor odločil, kot je odločil. Nisem razumel, ali ste hoteli povedati, da je
               zagotovil premalo denarja za obrambo ali kaj podobnega. Ampak rad bi vam povedal in
               to eksplicitno, da je ministrstvo za zunanje zadeve del vlade in da vlada vodi svojo
               monetarno politiko in da seveda državni zbor nima tukaj nobenih manevrskih možnosti
               povečevati proračunski primanjkljaj ali karkoli podobnega. Gre za politiko vlade in
               tako politiko, kot si jo je vlada zamislila in jo posredovala v državni zbor, tako
               politiko je državni zbor tudi podprl. Zato pričakujem, da bo ob porabi proračunskih
               sredstev govoril predvsem minister za finance. Mi smo sprejeli proračun za leto 2002
               in 2003. Kar pa zadeva porabo iz naslova temeljnih razvojnih programov, ki so
               večletni programi in ki temeljijo na zadolževanju in financiranju iz kreditnih
               liniji, je to v izključni pristojnosti vlade. Zato se mi zdi neprimerno opozarjati na
               to, da je državni zbor tukaj odgovoren. Jaz od odgovornosti ne bežim, ampak želim, da
               bi vlada v javnosti imela enotno stališče in da bi pri tistih dilemah, ki so pri
               naših državljankih in državljanih pojavljajo v zvezi s stroški jasno in nedvoumno
               odgovarjal tudi finančni minister. To se mi zdi ključno.</p>
               <p>Drugo je pa vprašanje o napotitvi državljanov Republike Slovenije v uniformah na
               tuje. Do današnjega dne, od naše osamosvojitve do danes, ni noben vojak na služenju
               vojaškega roka bil poslan na tuje in tudi ne bo. Na tuje se lahko pošlje samo
               poklicnega vojaka, ki mora za to skleniti delovno razmerje z ministrstvom za obrambo.
               In kot vsi veste, vojaki po sedemmesečnem služenju vojaškega roka tudi niso
               usposobljeni za izvajanje mirovnih operacij na tujem in je zato potrebno dodatno
               šolanje. Zato so te skrbi, ki so v naši javnosti prisotne zaskrbljujoče predvsem
               zato, ker jih tisti, ki bi to morali pojasniti, ne pojasnjujejo. Naš vstop v Zvezo
               Nato bo samo omogočil pospešeno profesionalizacijo slovenske vojske in bo tudi v
               teoriji zmanjšal nevarnost, da bi bil kdorkoli kot vojaški obveznik posredovan na
               tuje proti svoji volji, zmanjšan na minimum</p>
               <p>Naslednji je prosil za besedo gospod Battelli.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp9">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Ja, kar zadeva to, če naj si dovolim samo kratek
               komentar, tudi sam. Kar zadeva te vojake, mi lahko imamo odlično usposobljene vojake,
               ne glede na to, ali imamo naborniški sistem ali ne. Kar zadeva Nato, meni se zdi
               malenkost, paradoksalno to, da med razlogi za vstop je naveden v zadnjih časih, kot
               motiv tudi obramba pred sosedi in v trenutku ko so, ta trenutek dve naši sosedi
               članici Nata. Toje, tako se mi zdi malo zaskrbljujoče, delno tudi srhljivo, iz
               razumljivih razlogov.</p>
               <p>Ampak to, kar sem hotel prositi ministra, je bilo pa naslednje. Čeprav domnevam, da
               bo o Natu še govora sedaj, ampak vendarle, če nam lahko pove zadnje informacije o
               možnem razvoju na Bližnjem vzhodu in naši vlogi v, pri graditvi teh možnih izhodov iz
               tragične situacije tam. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp10">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Boste odgovorili, ali dam še komu drugemu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp11">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Ja bom, ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp12">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp13">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod poslanec Battelli, najbrž članstvo v Nato, razen v kakšnem
               primeru, za katerega ne vem ali pa najbrž tudi vi ne veste, članstvo v Nato ne more
               biti koristen za obrambo pred sosedi, tako kot ste se izrazili in tega nihče ni
               trdil. Kolikor jaz vem, pa precej preberem.</p>
               <p>Sam sem pa izjavil, da seveda bi članstvo v Nato omogočilo Sloveniji boljši status
               in bolj prestižni, bolj ugledni položaj, kar bi se lahko odrazilo tudi pri nekaterih
               drugih političnih vprašanjih in odnosih, navsezadnje tudi v krogu, ki je blizu nas
               ali pa bolj oddaljen od nas. Moje izjave so zabeležen, tako da o tem nima smisla zdaj
               razpravljati.</p>
               <p>Kar zadeva Bližnji vzhod. Je eskalacija dogodkov seveda v zadnjem času izredno
               zaskrbljujoča in nam povzroča v našem ministrstvu, vladi, najbrž pa vsem državljanom
               velike skrbi. Vprašanje je, kako lahko Slovenija prispeva pomiritvi situacije, kako
               lahko prispeva k izboljšanju položaja oziroma k temu, da bi se sovražnosti nehale, da
               bi se ta negativna spirala nehala, torej razvijati v to napačno smer. V zunanjem
               ministrstvu res preiskujemo, premišljujemo o različnih pobudah, razmišljamo o tem,
               kako bi bilo mogoče prispevati k rešitvi problema.</p>
               <p>Žal je naša moč omejena. Bi pa rad opozoril na to<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> da smo v stalnih stikih z našo misijo v New Yorku. To
               se pravi z organizacijo združenih narodov. Spremljamo zelo, zelo intenzivno od blizu
               dogajanje. Mi smo vključeni v ...<stage>(?)</stage> za človekovo varnost skupaj z državami kot so
               Norveška, Kanada, Jordan, Švica, Čile, Avstrija in tako naprej in najbrž bomo v
               okviru teh držav, sprožili kakšne pobude za reševanje ali pa za prispevek k olajšanju
               humanitarne teže, humanitarnega problema.</p>
               <p>Slovenija pač bo v skladu s svojimi možnostmi storila vse, da bi se ta konflikt čim
               prej pomiril oziroma, da bi prišlo do uresničitve resolucije organizacije združenih
               narodov, ki predpostavlja ustanovitev palestinske države in ki predpostavlja skratka
               mirobljubno sožitje dveh držav na prostoru te sedaj tako razburjene regije.</p>
               <p>Mi bomo še naprej spremljali dogajanje in si bomo po svojih močeh prizadevali
               skratka, da posežemo v problem na miroljuben, prijateljski način. Slovenija je
               prijateljska z obema narodoma na tem področju. Mi imamo dobre stike, tako z Izraelci
               kot s Palestinci. In nobenega razloga ni, da ne bi, torej posredovali v korist obeh
               narodov. V korist nenazadnje ljudi, ki na tem področju živijo. Nenazadnje tudi
               Palestinci živijo v Izraelu in Izraelci živijo skupaj s Palestinci. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp14">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Jelinčič je naslednji, potem gospod Pucko, Jerovšek in Aurelio Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp15">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Najprej nekaj pomislekov v zvezi s tem, ko je gospod
               minister govoril o profesionalnih vojakih in je rekel, da to ne bodo Slovenci. A to
               pomeni, da bomo imeli najemniško vojsko, ki bo prišli iz tujine?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp16">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Tega nisem rekel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp17">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>To bi, ja, poglejte si magnetogram, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp18">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Ni rekel tega. Ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp19">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Ne. Pa bi bilo vseeno zdravo magnetogram pogledati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Bomo, ko bo narejen, čez dva dni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp21">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Drži. Pa še nekaj</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp22">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>... govorita drug čez drugega, se ne razume./ ... tega nisem rekel in tega tudi</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp23">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>A smem dokončati, prosim? A smem? Ali ne smem vprašati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp24">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Da ne bi šlo malo v nerodno smer ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp25">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Dejstvo je tudi, da zadnji sestanek v Bruslju,
               katerega poročilo verjetno imate gospod minister, govori o tem, da Slovence bodo
               pošiljali tja, kamor bo Nato določil, ne kamor se bomo mi odločili oziroma, da bo
               parlament sklepal o tem, kam lahko gre in kam ne. In še tam notri, ko stegovorili o
               finančnih sredstvih, tam noter lepo piše, da Slovenija bo morala bistveno več denarja
               prispevati, tako za samo posodabljanje znotraj vojske iz proračunskih sredstev in iz
               proračunskih sredstev znotraj proračuna za ministrstvo za obrambo.</p>
               <p>No, ampak nekaj drugega bi vas vprašal. Namreč tržaški občinski odbor je 19.
               februarja lansko leto sprejel sklep, s katerim je uradno poimenoval 55 ulic in trgov
               v tržaški občini. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> In 24
               novoimenovanih ulic naj bi nosilo izrazito slovenska imena, ali ledinska ali pa imena
               vidnih in zaslužnih osebnosti v slovenski kulturni in drugi zgodovini. Seznam ulic je
               bil pravzaprav - to je bil plod dolgotrajnega dela, ki ga je vodil tedanji podžupan
               Roberto Damiani. In komisija je določila,da bodo poimenovali tudi nekatere glavne
               ulice po Primožu Trubarju, po Ivanu Cankarju, po Aškercu, Jako Štoko, Sašo Šandel,
               Stanka Vuka, Zorka Jelinčiča, Franceta Bevka, Andreja Zinka in tako naprej in tako
               naprej. Šlo je pravzaprav za prelomen ukrep, kije nakazoval na veliko odprtost do
               manjšine in slovenske stvarnosti na sploh, skratka, do neke spremembe in prihod
               nekega novega veta je nakazoval. Vendar pa se je vse skupaj, čeprav je bilo odobreno
               pravno in formalno neoporečno, tržaška občina ni naredila ničesar.</p>
               <p>In zato je v začetku lanskega decembra zahodnokraški rajonski svetovalec Štefan
               Ukmar v interpelaciji tržaški občinski upravi uradno zahteval od pristojnih oblasti
               pojasnilo. 1. februarja letos jih je dobil, odgovor je bil dolg pet vrstic, in sicer,
               da se poimenovanje ne more izvesti, ker tržaški teritorij uradno ni porazdeljen v
               zaselke. Gre za grozljiv udarec slovenski manjšini in grozljiv udarec slovenskemu
               narodnemu gibanju na tistem koncu pravzaprav.</p>
               <p>In bi vas vprašal, gospod minister, kaj ste storili na tem področju. Ali ste poslali
               kakšno noto italijanski vladi, ali ste zahtevali spremembo ali ste morda zahtevali
               spoštovanje ustavnih kategorij v Italiji od strani vašega kolega, zunanjega ministra
               Republike Italije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosim. Gospod minister, če lahko uvodoma rečem. Gospod podpredsednik, jaz vas
               prosim, da ne govorite neresnic. Vse države članice zveze Nato napotijo svoje vojake
               v obsegu na lokacijo, tako kot se same suvereno odločijo. Nihče ne dela razdelilnikov
               posameznih držav. Zato so tovrstni navedki tukaj neprimerni. Jaz ne vem, kje ste to
               slišali, ampak vsi tisti, ki smo kdaj bili v Bruslju, na sedežu Nata ali v Monsu, vam
               lahko zagotovijo, da temu ni tako. Vi si to lahko tako domišljate, vi lahko kot
               predsedniški kandidat to tudi govorite za svoje potrebe, ampak preprosto to ni res.
               Zato vas prosim, da te točke dnevnega reda, pobud in vprašanj poslancev, ne
               zlorabljate za druge namene.</p>
               <p>Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp27">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Replika na vaše izvajanje, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Seveda. Gospod minister vam bo najprej odgovoril, potem boste pa vi meni replicirali.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp29">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, glede na tisto prvo stvar mi skoraj ni treba več odgovarjati.
               Dejansko ni mogoče, da bi kdorkoli zunaj države Slovenije odločal, ali bodo slovenski
               vojaki poslani v kakšne mirovne akcije, ali bodo poslani, kdaj bodo poslani, kako
               bodo poslani, če bodo poslani.</p>
               <p>Drugo, kar zadeva poimenovanje ulic na Tržaškem, je stvar dobro znana, ker nas s tem
               pojavom oziroma s temi odločitvami vežejo tudi nekatere osebne <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in družinske vezi, in tudi sam sem razočaran nad
               nekaterimi dogodki na Tržaškem v zvezi s tem. Vendarle kot zunanji minister moram
               seveda upoštevati omejitve, ki mi jih moj položaj narekuje. Ta položaj pa mi
               narekuje, da se torej država in vlada ter sam v njenem imenu, ko gre za odnose z
               drugimi državami, ne ukvarjamo z lokalnimi zadevami, ampak se ukvarjamo s splošnimi
               državnimi zadevami in opozarjamo na tista mesta, na tiste točke, na tiste probleme,
               ki so v državni pristojnosti na nasprotni strani, denimo, v Italiji.</p>
               <p>Slovenija je, kot vam je znano, poslala v zadnjem času več sporočil, med drugim tudi
               noto v zvezi s počasnostjo ustanavljanja paritetnega odbora oziroma z nepravilnostmi,
               ki so povezane z ustanavljanjem paritetnega odbora, ki je predviden v zakonu o
               globalni zaščiti slovenske manjšine. Sam sem pisal na to temo pismo predsedniku vlade
               oziroma zunanjemu ministru Republike Italije Berlusconiju in ga opozoril na to, da tu
               nekaj ne štima. Hočem reči, da je paritetni odbor tisti, ki odloča o zadevah, ki naju
               oba skrbijo in ki naju oba na nek način tudi dražijo. Gre za vprašanja, ki so
               povezana s pristojnostmi paritetnega odbora. Paritetni odbor bo odločal o tem, kakšna
               bo politika v zvezi z manjšino, katera področja bodo tista, kjer bo veljal takšen ali
               drugačen režim, dvojezičnost in tako naprej in tako naprej; te stvari so vam znane in
               najbrž vam ni treba tega razlagati. Kot zunanji minister, skratka, imam določene
               pristojnosti in določene možnosti, kot oseba, kot Dimitrij Rupel sem pa seveda
               nekoliko razočaran nad nekaterimi postopki, nekaterimi dogodki.</p>
               <p>Rad bi vam zagotovil, gospod poslanec, da bosta Republika Slovenija in ministrstvo
               za zunanje zadeve vedno skrbela za manjšino v skladu z ustavo Republike Slovenije. Ta
               ustava natančno določa, kako ta država skrbi za slovensko manjšino v drugih državah.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp31">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. No, mislim, da se bo čez čas pokazalo, ko bodo
               določeni dokumenti prišli na svetlo, če ne prej, takrat, ko bomo, če bomo, vstopili v
               Nato pakt.</p>
               <p>Poleg tega bi se vam pa še prav lepo zahvalil za to, ker delate reklamo za mene kot
               predsedniškega kandidata. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam, gospod Jelinčič. Naslednji je gospod Pucko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp33">

               <speaker>CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Kolegice in kolegi, spoštovani gospod minister!
               Prejšnji teden je bil zaradi volitev na Madžarskem odprt mednarodni mejni prehod
               Čepinci-Verica, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> h kateremu
               pelje lepa "makadamska" pot. Pa me zanima, po kakšnem kriteriju so bili vabljeni na
               to slovesnost poslanci državnega zbora oziroma, če ste njih izpustili, me zanima,
               zakaj ni bil, tako pravijo časopisi, na to slovesnost povabljeni niti bodoči
               veleposlanik v Budimpešti. To je prvo vprašanje.</p>
               <p>Drugo vprašanje oziroma mogoče neki razmislek, ker ne vem, če je informacija točna.
               Zanima me, če se mudi predsednik državnega zbora pri misiji Ovse na Kosovu v teh
               dneh, zakaj v tej delegaciji, ali skupaj z njim ni tudi vodja naše delegacije pri
               Ovse. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp34">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vprašanje. Kar zadeva vabila na otvoritev mejnega prehoda Verica
               Čepinci<stage>(?)</stage>, so bila vabila poslana precej široko. Jaz nisem preverjal, če so vsa
               prišla na prave naslove. Gre za dogodek, ki sta ga pravzaprav vodila dva predsednika
               republike, predsednik Kučan in predsednik Madl<stage>(?)</stage>. Jaz sam žal nisem mogel priti tja,
               tako da ne vem, če je kdo manjkal in kdo ni manjkal. Lahko pa to seveda preverimo in
               vam bomo tudi pisno pojasnilo dali. Bila pa je navzoča, kot mi pravijo sodelavci naša
               veleposlanica na Madžarskem, kar je pa seveda samoumevno.</p>
               <p>Kar zadeva navzočnost predsednika državnega zbora na misiji na Kosovem, moram reči,
               da je bila stvar organizirana z vaše strani oziroma s strani parlamenta. Kar se pa
               tiče našega deleža, pa sem razumel, kot da je naš veleposlanik tam navzoč. Ampak bi
               pa želel še kakšno minuto mogoče, da to preverimo. Nalogo takšno je dobil. Če ni
               navzoč potem seveda, je to napaka. Ampak jaz mislim, da je navzoč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp35">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod. Ali bi lahko dali še v pisni obliki, kar se prvega vprašanja
               oziroma odgovora na prvo vprašanje tiče? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kar zadeva drugo vprašanje o udeležbi gospoda Pahorja na obisku v Beogradu in pri
               misiji Ovse, se mi zdi, da sta to dva obiska. Eno je obisk pri misiji Ovse na Kosovu,
               drugo je obisk v Beogradu. Jaz sem za ta obisk izvedel danes dopoldan po naključju.
               Mene bi veselilo, če bi gospod predsednik pri svojih obiskih v tako pomembne države,
               tako kot je običajna praksa v državnem zboru, peljal zraven tudi poslance, ki se s
               tem ukvarjajo, da ne bi kdo napačno razumel, prav je, da bi bil z njim gospod Švagan,
               ki je vodja skupine prijateljstva z Jugoslavijo in prav bi bilo, da bi bil naš kolega
               Battelli, ki že dolgo vrsto let skrbi in koordinira naša prizadevanja <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v Ovse, posebej še v dejstvu, da
               bi ta država, Slovenija, rada predsedovala Ovse v letu 2005, bil navzoč na tem
               obisku. Ampak očitno se je gospod predsednik odločil po svoje. Jaz to lahko samo
               obžalujem. Da ne bi kdo napačno razumel, ker je gospod minister rekel, da mi tukaj
               odločamo. Gospod predsednik se je odločil kdaj in kam bo šel. Gospod Jerovšek je
               naslednji in potem gospod Juri Aurelio, potem gospod Beuermann in gospa Maria
               Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp37">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani gospod minister! Jaz bi vam postavil
               vprašanje, ki se bolj na to odnos javnega mnenja do slovenske včlanitve v Nato. Moram
               reči, da sem vesel, da tudi o teh zadevah javno pišete in odkrito pišete, da si
               prizadevate, da bi se ta odnos do slovenske javnosti do Nata izboljšal, zaradi, po
               mojem mnenju tudi očitnih koristi slovenskega članstva v Nato.</p>
               <p>Bi pa citiral en članek in bi v zvezi s tem postavil vprašanje iz vašega prispevka v
               sobotnem Večeru. Vi pravite in kar je tudi točno, da po zavrnitvi 1997. leta ni bilo
               nasprotovanja slovenskemu članstvu v Natu. Nasprotno, nekateri današnji ognjeviti
               nasprotniki slovenskega članstva v Natu so bili takrat njegovi visoki in odlični
               zagovorniki. Seveda so bili najvijšji vladni funkcionarji in veleposlaniki v državah,
               ki so članice Nata. Očitno lahko marsikatero politiko razložimo iz drobnih zamer in
               užaljenosti, pri čemer nekateri računajo pozabljivost, drugi pa na skrajno vljudnost
               in dostojnost tujih nasprotnikov.</p>
               <p>V zvezi s tem me zanima, ali je možno, da del slovenske diplomacije izvaja politiko
               te države, ki je splošno sprejeta s figo v žepu.</p>
               <p>Dodatno me zanima, ali je kriterij pri izbiri veleposlanikov tudi pripravljenost
               izvrševati sprejeto politiko te države. V času vaših predhodnikov ni bilo teh
               kriterijev, kje dejansko se to dogaja in da tudi uradni predstavniki države Slovenije
               ne izvajajo splošno sprejete politike te države.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod minister, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp39">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Bom zelo kratko rekel, ker se ne bi rad zapletel v kakšno nepotrebno polemiko, ker
               jih je že itak preveč. Seveda, je celotni diplomatski zbor zavezan politiki, ki je
               sprejeta v državnem zboru in ki je zapisana v različnih zakonih, resolucijah, izjavah
               in seveda, kar zadeva sprotno delo, v navodilih. Zunanjo ministrstvo proizvaja
               navodila, v katerih daje inštrukcije, torej napotke veleposlanikom. Veleposlaniki se
               teh napotkov držijo. Jaz, ko sem bil kritičen v nekaterih primerih iz preteklosti,
               sem se zamislil na primere iz preteklosti in nisem mislil na primere iz sedanjega
               časa. Se pravi, nisem mislil na sedanje veleposlanike, na tiste, ki danes
               predstavljajo Republiko Slovenijo v tujini. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp41">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Jaz nimam vprašanja, bi pa dal pobudo. Glede na to, da se zdaj
               izteka čas in da vsaj trije izmed nas bomo čez 20 minut odpotovali, nakar odbor ne bo
               v stanju zaključiti<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> seje in
               dnevni red, ki si ga je zastavil. Predlagam, da vprašanja, ki se tičejo, seveda
               vstopanja v Nato, podpore javnosti itd., ker .../Nerazumljivo./...je ogromno. Pri
               tem, bi si dovolil samo oceno, da očitno vsi skupaj mi v državnem zboru in na vladi
               ne obvladujemo dovolj psihologijo mase in da je - seveda, se je treba opredeliti
               nenazadnje tudi do vprašanja referenduma.Ena pobuda je v državnem zboru na aprilski
               seji, verjetno bo, že uvrščena. Vprašanje referenduma se lahko zgodi, tudi če mi,
               seveda te pobude ne podpremo, kajti domnevamo lahko, da bodo pobudniki šli po drugi
               poti itd.</p>
               <p>Tako, da - skratka, veliko je tega, si povedati in bi jaz predlagal, da posvetimo eno
               sejo samo tem vprašanjem in da skušamo sedaj v 20 min. opraviti kolikor se, pač da iz
               naslova dnevnega reda. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Gospod Beuermann.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp43">

               <speaker>RICHARD BEUERMANN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsednik. Spoštovani minister, moje vprašanje je povezano, je zelo
               kratko in je povezano z ratifikacijo kiotskega protokola.</p>
               <p>Kot veste, smo mi na odboru pred kratkem prekinili obravnavo zakona o ratifikaciji,
               zaradi nekoliko pomanjkljivega gradiva. Vas, pa sedaj sprašujem predvsem, tudi za to,
               ker je ta odložitev povzročila kar nekaj začudenja v medijih in v javnosti: Kdaj se
               lahko nadamo ponovne obravnave oziroma kdaj bo vlada pripravila ponovno zakon za
               obravnavo v parlamentu? In seveda, hkrati dajem pobudo, da se, to zgodi čim
               hitreje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp44">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>Naše ministrstvo ravna v prid čimprejšnje ratifikacije kiotskega protokola. Je pa,
               tako, da je ta protokol povezan z določenimi finančnimi obveznostmi - in doslej še
               nismo dobili iz ministrstva za okolja "zelene luči", da gre, ta stvar naprej -
               preračunavajo kakšne so obveznosti za našo državo.</p>
               <p>Jaz, bom tudi, bi rekel, zaradi vaše pobude ob prvi priložnosti svojega kolega
               opozoril, da pride z zadnjo<stage>(?)</stage> besedo na dan. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp45">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Samo toliko v dopolnitev. V obrazložitvi je pristojno ministrstvo v imenu vlade
               zapisalo, da uresničitev kiotskega sporazuma terja od 25 do 160 milijard. In, ko smo
               jih opozorili, da ni mogoče sprejemati obveznosti, zlasti ne mednarodnih pri tako
               širokem razponu, so se odločili in smo sporazumno prekinili točko tako, da vlada
               prouči oziroma pristojno ministrstvo materialne obveznosti iz tega naslova. Pri tem
               je bilo, pa nedvoumno povedano, da je šele barcelonski vrh, ki se je zgodil, po tem,
               ko smo mi točko prekinili, izrekel politično usmeritev državam članicam evropske
               unije, da bodo kiotski protokol ratificirale do konca prve polovice letošnjega leta.
               Zato Republika Slovenija pri tem ni še nič zamudila in je, to lahko, k večjemu
               spodbuda ministrstvu, da se potrudi in pripravi bolj realno oceno naših obveznosti.
               In, da iz tega naslova pripravi tako imenovan "Road map" zagotavljanja naših
               obveznosti za uresničitev tistega, kar nam kiotski protokol narekuje.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> In še gospa Maria Pozsonec je
               prijavljena ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp46">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vsem lep pozdrav! Jaz bom imela tudi, torej moja poslanska pobuda bo
               imela opraviti z mejnimi prehodi v Prekmurju. Mejni prehod Pince je že po svoji
               kvaliteti in obiskanosti bi tudi zaslužil, da je mednarodni mejni prehod. Torej moja
               pobuda je, da mejni prehod Pince, Kobilje in Prosenjakovci se preimenujemo oziroma
               prekvalificiramo za mednarodni mejni prehod. Kar se pa tiče pomanjkanja asfalta pri
               teh na novo odprtih mejni prehod mislim, da je res ni nam v čast. Hvala bogu, da je
               končno Verica<stage>(?)</stage> tudi odprta, ampak najmanj kar bi lahko naredili, da bi tja vodila
               asfaltna cesta. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod Tone Anderlič je prosil za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp48">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz nimam sicer ne pobude, ne resnega vprašanja ministru sploh ne, ampak bolj sedaj
               me je spodbudil pravzaprav gospod Aurelio Juri s tem, da bom to povedal kar si mislim
               oziroma kar bi bilo potrebno urediti. Namreč, mi smo nek organ, neka inštitucija, ki
               po mojem imamo najbolj razvejano mednarodno dejavnost, ker govorim o državnem zboru.
               V tem trenutku bo 7, 8 ljudi v Argentini za 14 dni, potem bo, 6 plus uslužbenci. Jaz
               predvidevam, ker se tako govori, zato pač bodo že povedali tisti, ki vedo. Druga
               delegacija gre sedajle na Dansko čez nekaj minut, in bomo tu zagotavljali sklepčnost.
               Jaz zagotavljam, da je ne bo. Tretja je v Zvezni republiki Jugoslaviji, pa mogoče še
               kje kakšna.</p>
               <p>Jaz sem zvedel pred kratkim, da je bila neka delegacija slovenskega parlamenta na
               Poljskem in to nekih meddržavnih dogovorih in na povabilo in tako naprej. Oni
               določijo in je skorajda nastal škandal, ki so ga potem na nek način rešili, povabilo
               za 10 ljudi, naših pride 14 iz tega slovenskega parlamenta vključno z vsemi verjetno
               službami, ki morajo biti zraven. Jaz vem, da že drugi mandat se postavljajo
               vprašanja, da bi morali narediti neke kriterije, neka pravila, neka izhodišča na
               katerih bi delegacije sploh odhajale in bi potem tudi dobili kakšno poročilo. Mi niti
               obveščeni nismo kot odbor, da se gre. Jaz vem, da za najmanjši obisk v Trst ali pa v
               Celovec mora kateri koli vladni predstavnik po zakonu in tako naprej pripraviti na
               vladi program, izhodišča za pogovore in kasneje zastaviti na vlado poročilo o tem
               obisku kaj je tam počel in tako naprej. ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp49">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>... pa še na poslanska vprašanja moramo odgovarjati ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp50">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>No, pa še to. Tukaj pa ni, in mene to malce, bom rekel, žalosti, da to tako po
               domače delamo, ker se mi zdi, da to ni dobro, da bi morali imeti jasno v nekih aktih
               v nekih pravilih. Opozarjam pa to že vsej 5 let. Prejšnji predsednik parlamenta se bo
               spomnil, gospod Podobnik, sedaj smo o tem govorili, tudi gospod Kacin in tako naprej.
               Zdi se mi no, da bi, dve vprašanji imam in eno je lahko kot pobuda, da vendarle to
               enkrat dobimo. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Torej neki
               akt, neki pravilnik, po katerem bo jasno, da mora nekdo neki obisk odobriti, da
               morajo biti tam neka izhodišča za pogovore in da mora na koncu priti neko poročilo.</p>
               <p>Druga zadeva, me res zanima za to Poljsko, kaj se je dogajalo in prosim, če to pisno
               dobimo in kdo je seveda potem, ali so tisti iz žepa plačali, ki so bili viška, ali
               kdo je plačal to razliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Anderlič, če je primeren trenutek, bi rekel naslednje. Zdaj, ko je bil
               sprejet poslovnik državnega zbora, ta omogoča, da kolegij državnega zbora sprejme
               pravilnik o mednarodni dejavnosti. Jaz sem ta pravilnik že pripravil in je bil že
               posredovan sedanjemu predsedniku, pa ni bil na kolegiju obravnavan na tak način, da
               bi se ga lahko verificiralo, ker za to ni bilo pooblastila. Jaz pričakujem, da bo
               zdaj ta pravilnik sprejet in da se ga bodo držali.</p>
               <p>Ampak zdaj bi rad povedal drugo stvar v zvezi s tem pravilnikom, kar na neki način
               namigujete in provocirate v zvezi z obiskom pri Slovencih v zamejstvu in na tujem.
               Zdaj s nekateri naši kolegi na poti na tuje, v Argentino, v Brazilijo in v Urugvaj.
               Odbor za zunanjo politiko je bil zaprošen in je odobril udeležbo vodje skupine
               prijateljstva z Argentino, dr. Bernika. In za ta svoj obisk ima on mandat, ki mu ga
               je dalo za to pristojno delovno telo.</p>
               <p>Komisija za Slovence po svetu in v zamejstvu je pa pač prepričana, da hodi k
               Slovencem v zamejstvo in po svetu in da za to ne potrebuje nobenega mandata. Kdo jim
               je podpisal potne naloge - ne vem. Domnevam, da generalna sekretarka. Ne vem, kje je
               našla pravno podlago za to. Ampak, jaz mislim, da bodo s tega naslova še zapleti v
               prihodnje. Več o tem ne želim govoriti, čeprav sem predsednika pozval, naj vendarle v
               skladu z veljavnim pravilnikom zagotovi pokritje.</p>
               <p>Kar pa zadeva vaše vprašanje o obisku na Poljskem, lahko nekaj rečem, ker sem na
               Poljskem tudi sam bil zraven v vlogi predsednika odbora za zunanjo politiko. Če me
               spomin ne vara, je bilo prisotnih ob predsedniku še štirje poslanci. In sicer,
               predsednik komisije za evropske zadeve, predsednik komisije za obrambo, predsednik
               komisije za zunanjo politiko in vodja skupine prijateljstva s Poljsko. Skupaj pet
               poslancev. <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Ampak hkrati je tudi predsednik odbora za kmetijstvo.
               Zame je bil v funkciji vodje skupine prijateljstva s Poljskim parlamentom. To je pet
               parlamentarcev. Zraven sta bili sekretar delegacije in uslužbenka iz kabineta
               predsednika državnega zbora. To je 7 ljudi. Vse ostalo je drugo osebje. In sicer, 3
               varnostniki, 2 predstavnika državnega protokola, en fotograf in še kdo, STA. To je
               razlika. Samo odgovor, da ne bi imeli občutka, da je šla velika delegacija državnega
               zbora. Ampak če verjamete, posamezni člani delegacije ne vplivamo na število
               spremstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp52">
               <speaker>JAŠA ZLOBEC LUKIČ:</speaker>
               <p>Ali lahko jaz samo vprašam, od kje trije varnosti v prijateljsko, mirno
            državo, ki ni z nikomer v vojni, z nobenim ni skregana. Trije varnostniki. To spet ne
            vidim. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Če dovolite, bi s tem zaključili to točko dnevnega reda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp54">

               <speaker>JAŠA ZLOBEC LUKIČ:</speaker>

               <p>Zanima me, zakaj trije varnostniki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Kolega Zlobec! Vi ste bili ekselenca veleposlanik in točno veste, kaj je vaša
               pristojnost. Moja pristojnost ni, da razlagam, koliko spremstva so določili v
               delegacijo predsednika državnega zbora. O tem odloča protokol in za to pristojni.
               Zagotovo pa to ni predsednik odbora za zunanjo politiko. Zato se mi zdi to vaše
               vprašanje tukaj neprimerno. Gospod minister še, potem pa končamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp56">

               <speaker>DR. DIMITRIJ RUPEL:</speaker>

               <p>Jaz sem dolžan odgovor poslanki gospe Pozsoncevi. Mejni prehodi, ki ste jih omenili,
               Pince, Kobilje, Prosenjakovci, so točno tisti prehodi, ki sem jih nedavno tega ob
               uradnem obisku v Budimpešti predlagal svojemu kolegu Matoniju, da bi jih čimprej
               prekvalificirali vmednarodne prehode in med nama, gospa poslanka, ni nobene razlike,
               kar zadeva to vprašanje. Je pa seveda odvisno od obeh strani. Kot vem, gre za
               finančni problem, gre za problem plač za carinike, policiste in tako naprej, saj oba
               veva, kako te stvari gredo. Kar pa zadeva asfalt - pa vas jaz lepo prosim, dajte, in
               jaz bom zelo zadovoljen, če boste to storili, dajte nasloviti predlog na ministra za
               promet, ki je odgovoren za asfalt. Jaz nisem odgovoren za asfalt. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Prosim Maria.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp58">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Začudilo me je, da s takšnim nizkim standardom je mejni prehod mednarodni. Saj ne
               gre za to, da če so Prosenjakovci mednarodni, ali ne, ampak ni mogoče, da ljudje
               rabijo za prehod, če je odprto do 5h ali 6h.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lahko zaključim to točko dnevnega reda in
                  preidemo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - RESOLUCIJI, SPREJETI NA 107. KONFERENCI
                  INTERPARLAMENTARNE UNIJE V MARAKEŠU, KI JE BILA OD 17. DO 23. MARCA 2002</title> .
               Med tukaj prisotnimi nas je nekaj, ki smo na tej konferenci sodelovali. Hvala za
               udeležbo, gospod minister. Zato bi vas rad spomnil, da smo že med samo konferenco
               naslovili na predsednika državnega zbora pismo, z željo, da naj se resolucija, o
               kateri naj bi odločili, uvrsti na dnevni red prejšnje seje. Ker ni bilo pisnega
               gradiva verificiranega do tistega trenutka, niso bili izpolnjeni pogoji za uvrstitev
               na dnevni red prejšnje seje, zato smo zdaj ponovno člani delegacije na 107.
               konferenci IPU, pa da povem še imena, gospod Battelli in gospod Jelinčič, dr. Brejc
               in gospod Feri Horvat in sam, ponovno vložili obe resoluciji v proceduro.</p>
               <p>Resoluciji imate zdaj v pisni obliki pri sebi, tudi slovenski prevod. Zato bi prosil
               za načelno podporo tem resolucijam. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Povedal bi, da se je skupina evropskih parlamentov, tako
               imenovana skupina dvanajst plus, odločila, da bo resolucije dala v potrditev vsem
               svojim parlamentom. Ta odločitev je bila sprejeta na predlog italijanskega senatorja
               Andreate, ki je opozoril na to, da so interparlamentarne dejavnosti učinkovite, če
               vedo, za kaj gre v domačih parlamentih. In, če se odločitvami nacionalnih parlamentov
               zavežemo izvršno vejo oblasti, da kaj več stori za to, da se preseže globoka kriza na
               bližnjem vzhodu. No, pri tem pa sem dolžan povedati, da je pri vložitvi obeh osnutkov
               resolucij prišlo do proceduralne napake, ki jo moramo popraviti, tako da bomo mi
               sprejeli izjavo podpore resoluciji, in to je treba še pripraviti.</p>
               <p>Zato bi predlagal, da danes opravimo vsebinsko razpravo, pravo formulacijo sklepa,
               pa bi sprejeli oziroma o njej glasovali na prvi naslednji seji, kar bo vsekakor
               dovolj zgodaj, da bi o tem razpravljali oziroma da bi lahko uvrstili na naslednjo
               sejo državnega zbora. Želita morda kolega Battelli in Jelinčič, kaj dodati k temu? Da
               ne bi samo jaz v imenu predlagateljev. Ne. Gospod Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp60">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Kar zadeva obliko, ta bo spremenjena, vsebina pa seveda, ne. Ker to je oblika, ki jo
               uporablja IPU<stage>(?)</stage>, govorim o glavi, ne o naslovu, ampak o glavi in načinu, kako je
               naslov predstavljen.</p>
               <p>O resoluciji, o protiterorizmu, poenostavljam naslov, je bilo seveda, dosti
               razprave. To je bil tako imenovani Adition... ki je bil pa soglasno sprejet ne glede
               na to, da so obstajali tudi drugi predlogi za dodatno točko kot je navada v IPU-u.
               Bilo je štiri do pet tekstov na to temo predloženih s strani različnih držav oziroma
               celo skupin držav. In potem je bil dogovor med njimi, da se dela okoli enega samega
               dokumenta in to je potem plod razprav, ki so se dogajale. Tako v odboru kot tudi na
               plenarnem zasedanju. Po našem mnenju je pomen udeležencev, ker jasno, da smo o tem
               dosti razpravljali in tudi znotraj naše delegacije je to soliden tekst, na nek način,
               za IPU celo v določenih točkah inovativen. Predvsem so pa inovativni določeni
               elementi resolucij, ki jih je tako generalna skupščina kot varnostni svet OZN sprejel
               zadnje čase, predvsem po 11. septembru. In, ki so pravzaprav sestavni del tudi te
               resolucije o terorizmu. Odločitev, skupine, to je ... evropske skupine znotraj IPU-a,
               da vsaka država predloži lastnemu parlamentu sprejem te resolucije, je tudi nekaj
               povsem novega in gre v tej smeri, da ti dokumenti postajajo vendarle vse bolj in bolj
               zavezujoči za izvršno vejo oblasti vsake države. In nenazadnje, naj bi to imelo potem
               svoj odmev ali svoj "fall out<stage>(?)</stage>" pozitivni tudi v generalni skupščini OZN, kjer je
               vsaka od teh držav tudi zastopana. Ne smemo namreč pozabiti, da je vendarle končno
               IPU že vrsto let postal parlamentarni sogovornik generalne skupščine<stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(nadaljevanje)</stage> združenih narodov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Anderlič je vprašal, zakaj je napisano na dokumentu osnutek. To je besedilo,
               kakršno je bilo posredovano v potrditev svetu IPU-a. Zato piše originalno besedilo,
               prevedeno iz angleščine, zato piše osnutek. Ampak to je zdaj končno besedilo. Zato bo
               postopkovno stvar popravljeno z pravilno vložitvijo.</p>
               <p>Še dve stvari bi rad bi povedal, v ozadju teh dveh resolucij. Prvič, evropska
               skupina IPU, skupina dvanajst plus, je sprejela v svoj krog tudi Izrael. Izrael je
               bila država, ki ji doslej niso dovolili, da bi sodelovala v skupini bližnjevzhodnih
               držav, ker so vse arabske države, onemogočale njihov sprejem v "Middle east group"
               kot se ta uradno imenuje. Zato se je po več letnem moledovanju Izraela, zdaj sprejela
               soglasno odločitev, da Izraelu dovolimo začasno sodelovanje v evropski skupini, ker
               ga na bližnjem vzhodu izolirajo. Je pa res, da je istočasno potekalo tudi celo vrsto
               bilateralnih in multilateralnih srečanj, da sta bila navzoča, tako predsednik
               izraelskega kneseta gospod Adam Burk<stage>(?)</stage>, kot tudi predsednik palestinske skupščine
               Ahmet Kurej, in iskala rešitve, za krizo na bližnjem vzhodu. To je bil eden redkih
               neposrednih dialogov na najvišjem nivoju, ki se je dogajal pred očmi javnosti. Inje
               bil ves čas suportiran tudi s strani glavnih arabskih držav. To so okoliščine
               sprejemanja teh dokumentov. Gospod Jelinčič je še prosil za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp62">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. No, jaz bi povedal, samo nekaj kratkih dodatkov, da je
               na generalnem zasedanju IPU-a je imel svoj referat predsednik našega odbora, gospod
               Kacin. V točki 6., ki pa se je direktno tikala terorizma in ki je bila pravzaprav v
               tem primeru glede na vse skupaj najbolj pomembna - iz tega tudi izvirata obe
               resoluciji - pa sva imela svoje referate gospod Battelli in jaz, oba. Moram reči, da
               referati so bili vsi dobro sprejeti. In konec koncev je v tej resoluciji upoštevan
               tudi amandma, ki ga je slovenska delegacija, skupaj z Norveško vložila, Nizozemsko
               vložila in sicer, da se uvaja notri tudi, da se poskrbi za ratifikacijo rimskega
               statuta, s katerim je bilo ustanovljeno mednarodno kazensko sodišče in da bo to
               sodišče tudi kompetentno za obravnavanje terorističnih aktov oziroma teroristov.</p>
               <p>Mislim, da se je Slovenija pokazala na tej konferenci v zelo dobri luči, med recimo
               redkimi, zelo intenzivno delujočimi, in povedal sem samo en amandma.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Poleg tega je pa s slovensko podporo bilo
               sprejetih tudi nekaj amandmajev, ki so pa - v kar se ne bom spuščal - ampak ki so
               bistveno pripomogli k jasnosti in direktnosti resolucije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Najprej gospod Anderlič, potem pa gospod Jakič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp64">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>V načelu podpiram, da pač na način in po postopku, kot je predvideno za tukajšnji
               parlament, tudi procedura steče in da damo svoj prispevek k podpori tem
               prizadevanjem. Vendar imam pa ob tem nek svoj komentar ali pa nek dvom, ki se mi
               poraja vseskozi.</p>
               <p>In sicer, to seveda sedaj sovpada z resnimi problemi med Izraelom in Arafatom, če
               lahko tako rečem, in pa seveda z neko splošno borbo proti terorizmu kot svetovnemu
               gibanju. Namreč, tu je vendarle neka moja rahla bojazen, da so Združene države
               Amerike, ki ne sodelujejo v Interparlamentarni uniji, da so prišle v Marakeš po
               podporo za to, da lahko neomejeno napadajo Palestince in še koga drugega in da na tem
               niti niso - na tej konferenci niti niso sodelovali niso, prišli so pa tja po podporo,
               bom rekel, tem svojim aktivnostim. Jaz, pravim, imam rahel zadržek, ker se mi zdi, da
               tako netaktno in na način, kot se sedaj dovoljuje Združenim državam Amerike in seveda
               ustrezno tudi Natu - in tu je najbrž nekaj teh zgodb tudi iz tiste prve točke, o
               kateri ste veliko govorili, zakaj so ljudje začeli tudi drugače razmišljati - da
               nekdo v imenu nečesa lahko počne, ravno karkoli se mu zazdi. Zato jaz nikoli nisem
               bil pristaš tega, da se uporablja samo sila in da bi prej morali kaj drugega storiti.
               In pred, recimo, pred zadnjimi volitvami v Ameriki je bila tudi ameriška politika
               doBližnjega vzhoda drugačna in je bila, bom rekel, bolj spravljiva in je bilo manj
               žrtev in tako naprej, in so se neki procesi odvijali v smer, ki bi mogoče kdaj lahko
               prinesla tudi bolj stabilen mir na Bližnjem vzhodu. Seveda, tu se mi zdi, da v
               kakšnem bližnjem času ni pričakovati, da se bodo stvari vrnile na čas pred, recimo,
               zadnjimi zaostritvami na Bližnjem vzhodu.</p>
               <p>Zato seveda kljub tej moji podpori, brezmejni, tej resoluciji ne pomeni seveda, da s
               tem enačim tudi odobravanje vseh posegov, takih ali drugačnih, v imenu tega v tem
               koncu sveta in brez tako rekoč zadržni podpori Izraelu. In, seveda, če bi jaz bil
               tam, bi glasoval proti temu, da se Izrael sprejme na ta način v to skupino. Ampak to
               je že naslednja diskusija. Ni mi treba nič odgovarjati, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> to je samo moje mnenje in moj komentar k temu. Bom pa
               seveda, kot sem rekel, sodeloval na način in po postopku pač, kot je tu običajno, da
               se to sprejme v redni obliki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Jaz ne bom odgovarjal, bom pa pojasnil tri stvari.</p>
               <p>Da bi lahko razpravljali o teh točkah dnevnega reda, so se parlamentarne delegacije
               Kuvajta, Indije, Irana, Nemčije in Egipta odrekle lastnim predlogom, zato da je lahko
               nastala resolucija o boju proti terorizmu. Potem pa so druge države, kot Irak, Kuba,
               Izrael, Italija in Južna Afrika, odstopile od svojih zahtevkov za širitev dnevnega
               reda. Torej, dosežen je bil splošen konsenz, da sta to dva izziva, o katerih je treba
               razpravljati, in zato sta taki dve resoluciji tudi nastali.</p>
               <p>Kar zadeva ZDA, jih tam ni bilo, čeprav moram povedati, da se je po dolgi vrst let
               zgodilo, da se je najavila ameriška delegacija v celotni sestavi, s posebnim letalom,
               z medicinskim spremstvom in vsem, in v zadnjem trenutku odpovedala zaradi zasedanja
               kongresa. Torej, vse stvari so se dogajale brez ZDA. Dogajale so se na arabskem
               ozemlju in dogajale so se s soglasjem arabskih držav in Izraela.</p>
               <p>Tisto, kar pa je treba tukaj povedati - to je pa zdaj moja ocena, pa Jakič bo
               verjetno temu kaj dodal. Mi smo že na začetku leta imeli resen pogovor z gospodom
               Šimonom Perezom, ministrom za zunanje zadeve, v parlamentarni skupščini Sveta Evrope.
               V tem svojem nastopu je že takrat jasno povedal, da je Izrael pripravljen priznati
               samostojno palestinsko državo in je samo vprašanje časa, kdaj bo do tega prišlo.
               Bolj, ko so stvari zaostrene, bliže smo razglasitvi mednarodnega priznanja
               palestinske države na okupiranih ozemljih. To je edini način, da Izrael kot država
               preživi in da Palestinci, ki so izgubili Izrael kot svojo domovino ob nastanku
               Izraela, dobijo svojo manjšo državo in da na načelih koeksistence, se pravi
               sobivanja, ta dva naroda na istem prostoru živita naprej. Kakor se to čudno sliši, je
               zdaj stvar prignana do samega roba in v bližnji prihodnosti je pričakovati
               razglasitev samostojne palestinske države na okupiranih ozemljih in medsebojno
               priznanje - Izraela te palestinske države, palestinske države pa Izraela. Eden
               glavnih problemov doslej je bil, da palestinska organizacija doslej Izraela še ni
               priznala.</p>
               <p>Gospod Jelinčič je prosil naslednji, potem pa... Oh, oprosti, se opravičujem!
               Izvoli, izvoli. Potem pa gospod Jakič pa Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp66">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Saj ne mislim na dolgo polemizirati o tem.</p>
               <p>Kakorkoli, Amerikancev res ni bilo, je pa bil močan pritisk in posredno je ta zadeva
               - sam sem rekel o tem, da jasno, da tam niso sodelovali na način, kot bi pritikalo
               pač parlamentarcem, ampak na način izvedbe pritiska na to, da se to doseže, tako kot
               oni to znajo. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Druga stvar pa
               je, kakorkoli, če je januarja res ta obljuba bila, jaz seveda mislim, da ali pa tako
               kot jaz čutim to militantno politiko Izraela, ki pa je po mojem prepričanju brez
               vednosti Amerike tako ali tako, oni tega na ta način ne bi mogli tako odločno početi.
               Ampak seveda, to je, mi lahko razpravljamo in tako naprej. Če se bo to res zgodilo,
               je o v redu, ampak koliko bo še ostalo od tistega, kar bi naj bila palestinska
               država, je pa drugo vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ja, gospod Jakič, potem pa gospod Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp68">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi rad, bi na nek način razdelili ta dve resoluciji oziroma se
               pogovarjali o postopkovni naravi. Ampak to, kar je Tone Anderlič rekel, v resnici
               obstaja ena velika nevarnost, ki se vleče od 11. septembra naprej, glede
               interpretacije tega terorizma, kjer na primer skozi vse te resolucije, pač tovrstne
               resolucije Rusi v pogledu preko Čečenije vidijo drugače, Izraelci preko pogleda
               Palestincev, Indija preko Pakistana, Kašmirja, če hočete Makedonci preko Albancev in
               pa Srbi preko Albancev na Kosovu. Tako, da je v resnici včasih treba seveda paziti,
               da z neko resolucijo ne daš neko bianco menico, da lahko potem ... To je problem.
               Problem je taksatacija in definicije terorizma.</p>
               <p>Ampak postopkovne narave, predsednik, glejte jaz, jaz seveda zelo cenim seveda to
               delo, ki ga je delegacija opravila na IPU-ju in seveda to, kar je IPU sprejel.
               Nenazadnje gre za enoten pogled glede tega, ampak mene bolj zanima postopkovna
               narava. Namreč ta parlament je prvič sprejel svojo resolucijo, ki govori o terorizmu
               in drugič seveda, glede na to, da smo del določenih mednarodnih asociacij, tako in
               tako, tudi resolucija Sveta Evrope, ki je moj predhodnik, predsednik političnega
               odbora parlamentarne skupščine Sveta Evrope, kolega Terry Dayvis septembra 2001
               sprejel na parlamentarni skupščini Sveta Evrope.</p>
               <p>Jaz v tem kontekstu ne vidim kako zdaj dopolnjujemo oziroma sprejemamo še eno
               resolucijo na isto vižo. Namreč, pa ne razumeti to kot, ampak resolucija Sveta
               Evrope, če greste brati, je v bistvu identični resoluciji IBU-ju. Tudi upošteva, tam
               sem se pa jaz zavzemal za to, da je mednarodno kazensko sodišče uvrščeno kot del te
               zgodbe in seveda tudi Svet Evrope poziva, da je le ta tisti, ki razsoja v primeru
               terorizma.</p>
               <p>Zato bi bilo mogoče dobro vedeti, kako postopkovno zgodbo peljati, glede na to, da
               imamo že svojo resolucijo, lahko seveda, kar se mene tiče, bi bilo najmanj kar bi
               bilo, bi bilo, mora državni zbor ali pa ta odbor za zunanjo politiko, pozdraviti
               resolucijo, ki je sprejeta glede terorizma in seveda z nekim in se izreči, da seveda
               polno podpira tako, kot je naša delegacija tam podprla. In seveda pohvaliti seveda
               tiste, ki so dopolnjevali v pozitivno.</p>
               <p>Kar se tiče pa druge resolucije. Resolucije, ki pa zadeva vizijo regije, kjer dve
               državi, Izrael in Palestina, živita drug ob drugi, znotraj varnih in priznanih meja,
               moram pa reči, da seveda ta resolucija je pa zame pomanjkljiva. Mislim, pa ne zato,
               da ne bi vedel<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ker ne vem,
               kakšen je prispevek saudskega princa Abdulaha za dosego miru in stabilnosti v regiji
               in kakšen točno je Mičulov, tega pa vem, kakšen je Mičulov, približno načrt. Hočem
               povedati, da seveda, če je resolucija o terorizmu razgrajena in je seveda
               sprejemljiva, moram reči pa, da je resolucija o Bližnjem vzhodu pa na nek način
               pomanjkljiva. Ker se IPU seveda upravičeno sklicuje na že dosedanje sprejete
               resolucije, v državnem zboru Republike Slovenije pa do sedaj nismo imeli nobenega
               stališča v pisni obliki v smislu stališča kot resolucije, glede Bližnjega vzhoda. In
               bi v resnici to mogli po moje vzeti kot osnovo, ampak napisati eno stališče, ki bi
               odsevalo, to kar je tudi danes minister odgovarjal en del svojega odgovora, ko je
               Roberto Battelli postavil vprašanje, kakšna je naša vloga pri reševanju bližnje
               vzhodne krize in kje se vidimo. Ker v tem dokumentu, pa se opravičujem tistim, ki ste
               predlagatelji, se pač jaz ne vidim. No, mislim, vidim se v toliko, da seveda pozivam
               Izraelce in Palestince, da naj vzpostavijo politična pogajanja, ampak že točka 2
               veste,da je neuresničljiva. Posebno odposlanik ZDA, Evropske unije in pa Rusije, ne
               moreta priti v Beetlehem, ne moreta iti na palestinsko ozemlje in ne moreta obisk,
               ne, ne moreta, ker jim je preprečeno, trenutno. Izraelci ne pustijo.</p>
               <p>Ampak hočem povedati predsedujoči, se opravičujem, da sem mogoče malo zavedel in da
               predsednika tukaj ni, ampak na eni strani, dajmo se zmeniti okoli tega terorizma.
               Tukaj je tako imenovano "ower laping" kot bi rekli. Imamo en kup stvari že sprejetih
               in bi po moje bilo postopkovno bolj korektno, da odbor, pa če hočete tudi državni
               zbor, ponovno potrdi izhodišča, ki jih je tudi interparlamentarna unija sprejela in
               seveda se sklicuje na resolucijo, ki smo jo mi sprejeli in pa resolucijo Sveta
               Evrope, če hočete generalne skupščine OZN, po drugi strani se mi pa zdi, pa glede
               Bližnjega vzhoda, bi bilo pa dejansko potrebno z naše strani nekaj več reči. Ker imam
               občutek, da se preveč zapiramo sami vase in ne razpravljamo o problemih, ki se tiče
               svet in seveda posredno ali pa neposredno tudi nas.</p>
               <p>Zato seveda predlagatelje bi prosil vsaj v drugi resoluciji, da mogoče razmislijo o
               tem, glede na to, da bojo šli v nek nov tekst ali pa v popravek, od postopkovne, ker
               je bilo v postopku nekaj narobe, da gredo z nekim tekstom, ki bo, grda beseda je
               "žmohten", ampak bolj vsebinski v smislu, da bo v resnici poudaril to, kar si mi
               želimo, seveda. In to je mir in stabilnost. In seveda naša vloga kako mi želimo
               prispevati k tej poziciji, naši poziciji na Bližnjem vzhodu. Se opravičujem, ampak so
               vprašanja, ki so mi pač ob branju tega, vzbudila neke pomisleke. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp69">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Jakič. Ste opazili, da sem postal predsedujoči današnje seje. Sicer
               ugotavljam, da nam za sklepčno odločanje manjkata dva člana odbora. Jaz bi rad sejo
               nadaljeval. Pri tej točki dnevnega reda danes ne bi odločali, kot je že prej
               predsednik napovedal. Ker pa so med nami številni predstavniki vlade pri naslednjih
               točkah, bi prosil predstavnike poslanskih skupin, da omogočite, da bi se vendarle v
               nadaljevanju naš odbor, da bi bil sklepčen. Če pa nam to ne uspe, bi pa vseeno vam
               dal besedo, da bomo potem na korespondenčni seji odločali o teh ostalih točkah
               dnevnega reda. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> V okviru te
               točke pa je kolega Jakič odprl postopkovno vprašanje in tudi nekaj vsebinskih
               vprašanj in mislim, da se je kolega Battelli prijavil, da bo morda lahko na to
               vsebinsko odgovoril in tudi nato kolega Jelinčič. Želite besedo? <stage>(Ne.)</stage> KOlega
               Battelli prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp70">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsedujoči. Jaz se v celoti strinjam s tem, kar je kolega Jakič
               povedal. Ampak, zdaj zadeva je taka, da kar zadeva terorizem in ukrepov vendarle za
               dokument, ki so ga sprejeli predstavniki 160 in več parlamentov na svetu, gre za to,
               da je IPU sogovornik OZN To seveda ne jemlje vloge Svetu Evrope, tudi ne parlamenti
               skupščini Ovse, ki je tudi sprejela svoje dokumente o boju proti terorizmu in tako
               dalje. Vendar, interparlamentarna unija, bi rekel, je svetovna organizacija. Svet
               Evrope in Ovse so regionalne organizacije.</p>
               <p>Poleg tega obstaja soglasje v naši skupini, da to potrdijo tudi parlamenti. Jaz
               nimam nič proti temu, da sodno prakso uvedemo tudi za vsaj nekatere resolucije in
               dokumente, ki so sprejeti v parlamentarni skupščini Sveta Evrope, za katero pa vemo,
               da velja naslednje, da Svet Evrope pripravlja, ne samo politične deklaracije, da tako
               rečem, ampak zavezujoče konvencije in ostale dokumente, ki v kolikor so ratificirani,
               postanejo potem del notranjega prava posamezne države in tako naprej. Tako, dato
               dimenzijo glede na Svet Evrope učinkovito pokrivamo s tako operacijo.</p>
               <p>Kar zadeva Ovse, parlamentarno dimenzijo se sicer malo manj, ampak vendarle, lahko
               bi se naredila določena selekcija in ko bi ugotovili, da določen dokument, ki prihaja
               iz parlamentarne skupščine Ovse, pač bi ga potem dali na dnevni red in ga naredili
               bolj zavezujočega za našo izvršno oblast, še bolj zavezujočega, tam, kjer bi ocenili,
               da je to smotrno in nujno.</p>
               <p>Kar zadeva drugo resolucijo, to je o Bližnjem vzhodu. Njena karakteristika je v tem,
               njena odlika je v tem, da sta k njej dala soglasje tako Izrael, kot palestinska
               stran. Jaz ne vem kje in kako je bilo dogovorjeno, za razliko od skupine 12+, ki je
               odločil soglasno, da ta resolucija bo predložena v razpravo oziroma v sprejetje v
               vsak nacionalni parlament, ne vem za tak dogovor o resoluciji v Bližnjem vzhodu. Jaz
               osebno bi bil takoj za to, da mi ta trenutek, skupaj z zunanjim ministrstvom, z
               vlado, izdelamo lastno resolucijo o Bližnjem vzhodu, opredelimo naša pričakovanja, pa
               tudi zaveze Slovenije glede reševanja te krize, v kolikor smo ta trenutek v stanju
               dejansko prispevati k temu. Jaz verjamem, da smo lahko v stanju to narediti. V tem
               okviru lahko izrazimo polno podporo tudi dokumentu, ki ga imamo pred sabo in ki je
               bil sprejet v Marakešu.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Jaz
               bi na tako varianto takoj pristal.</p>
               <p>Nimam pa seveda nič proti temu, v kolikor se to ne bi moglo zgoditi, o čemer sva oba
               govorila, Roman, da pa sprejmemo to resolucijo, s tem, da jo razložimo, kolikor je le
               možno, skupaj z zunanjim ministrstvom, kaj predvideva saudski plan, pa ta mičelov(?
               in tako naprej. In da enostavno povemo, za kaj gre. Za saudski plan vemo, da do
               podrobnostih ne bomo mogli priti. Ampak to je to. Skratka, v kolikor se odločimo in
               bo predlagano, da mi izdelamo lastno resolucijo o Bližnjem vzhodu, bom jaz ta predlog
               absolutno podprl.</p>
               <p>Kar zadeva dogajanje, moje osebno mnenje je, da to, kar delajo izraelske oblasti v
               tem trenutku, se pravi po 11. septembru, s palestinskim prebivalstvom tam, je sramota
               za človeštvo, kakorkoli obrnemo zadevo. Kdor malo pozna politični zemljepis,
               zgodovino tiste krize, dejansko stanje tam, ve, da na primer teroristi prihajajo iz
               območij, ki so absolutno pod kontrolo Izraelcev, ti ki se samo razstreljujejo, da so
               vse komunikacije med majhnimi mesti, deli mest, zaselki in tako naprej, ki naj bi
               bili pod palestinsko upravo, kompletno vse komunikacijo med njimi, so pod kontrolo
               izraelske vojske in to tako kontrolo, da tam palestinska policija, v kolikor ji je
               dano obstajati, nima nobenih pristojnosti, nobenih možnosti. Palestinska uprava nima
               nobenih možnosti funkcionirati. Ljudje živijo zaprti. Da ne govorimo o razlikah v
               gospodarski razvitosti, da ne govorimo o tem, da otroka, ki meče kamenje na vojake
               oni identificirajo, identificirajo hišo in jo razstrelijo in tako naprej. Skratka,
               situacija tistih ljudi tam, govorim o Palestincih, ki govorijo v Jordaniji, koliko
               ljudi, kot človeških bitij, njihova situacija je izpod vsakega nivoja človeškega
               dostojanstva. In to se zdaj stopnjuje. In seveda, napada se edinega možnega
               sogovornika glede rešitve vprašanja, tudi vzpostavitve dialoga sploh o tem, da se
               karkoli tam reši, to je Arafat in tako dalje. In poglejte si najnovejša stališča tudi
               Evropske unije in tako naprej in boste videli, da v tem razmišljanju nisem osamljen.
               Kadar se dogaja 11. september in vsi smo vedeli, da svet ne bo enak temu, kar je bil,
               po 11. septembru, verjetno je <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               edini možen način zoprstavljanja temu je naslednji, da mednarodna skupnost uporabi
               vse možne inštrumente, mednarodne inštrumente za to, da se lahko mednarodna skupnost
               sooči s temi situacijami in zato, da mednarodna skupnost naredi vse kar je mogoče, da
               se zagotovi mir in reševanje teh zadev. Se pravi ravno takrat je trenutek za to, da
               se uporabijo vsi inštrumenti Združenih narodov, vsi inštrumenti, ki jih ponujajo
               zavezujoči mednarodni dokumenti in mednarodne organizacije, ki so v stanju te
               inštrumente proizvajati in da se tega držimo, da reformiramo te inštrumente tam kjer
               je možno in to je edini način, da se zoperstavimo tudi tej ali oni samovolji, ki naj
               bi se pojavila v tako kriznih situacijah. In to naj bi bila zaveza, seveda, tega
               parlementa in vseh delegacij naših, ki ta trenutek hodijo okoli in se s temi zadevami
               ukvarjajo.</p>
               <p>Jaz osebno sem pričakoval vendarle malo, kako bi rekel, malo bolj učinkovito
               predstavitev zunanjega ministrstva našega videnja dogajanja v tem trenutku. Verjamem,
               da ministrstvo ni bilo pripravljeno izrecno na to. Lahko bi pa pričakovalo, da se bo
               kaj takega zgodilo na seji odbora za mednarodne odnose. To je kot neka konstruktivna,
               pač, kritika k temu, da nismo danes zvedeti kaj zelo pametnega o tem kaj se dogaja
               okoli reševanja bližnje vzhodne krize. Pripravlja se napad na Irak. Vsak kot neka
               grožnja in tako naprej, to so zadeve, ki so izredno zaskrbljujoče. In verjetno ni
               zadosti, da mi beremo časopise in računamo na to kaj bo nam prinesla katastrofa na
               Bližnjem vzhodu, tako kot .../Nerazumljivo./ stari židovski izbruh .../Nerazumljivo./
               ko berejo časopis .../Nerazumljivo./ izbruh v .../Nerazumljivo./ in pravi kaj pa to
               pride k nam iz tega. Verjetno to ni taka situacija ko bi se lahko tako hecali.</p>
               <p>Lahko bi imeli posebno sejo o Bližnjem vzhodu po moje. Jaz sem pripravljen skupaj s
               kolegi, ki so za to, da dam pobudo, da jo imamo najprej na odboru in potem tudi na
               plenumu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp71">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Battelli. Kolega Jelinčič, potem pa še gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp72">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, samo v pojasnilu gospodu Battelliju, ker sem pač odgovorna za
               logistiko. Vlada teh dokumentov ni obravnavala. Zunanje ministrstvo je gradivo dobilo
               včeraj. In tudi po mojem povpraševanju nismo bili zaprošeni za kakršnokoli mnenje v
               zvez s temi tremi deklaracijami. Zato tudi nismo pripravili gradivo, to moram
               povedati, da ni bilo. Rada bi samo opomnila, da sta bili dve resoluciji varnostnega
               sveta sprejeti. 1392, 1402 ..., vi veste, da se iz minute v minuto situacija
               spreminja. Mi imamo sveže informacije ... /Nerazumljivo./ Danes se v bistvu zunanji
               ministri Evropske unije v Kairu sestali,<stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> tudi mi še ne vemo točno, mislim, da od 12 ure naprej, ali so se
               sestali in kakšne sklepi so sprejeli. Tako, da v tem smislu, mislim, da je zelo
               kompleksno<stage>(?)</stage> in mi smo pripravljeni sodelovati, če se boste odločili. Nismo pa sploh
               vedeli to, da mislitevsebinsko posegati v te dokumente. Mislili smo, da jih boste
               obravnavali take, kot so bile v malo hišo sprejete. Zato tudi naših prispevkov ni
               bilo, smo pa pripravljeni, če boste to od nas zahtevali, tudi pripraviti. Samo
               toliko, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp73">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala gospa Filipovska. Kolega Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp74">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zelo na kratko kolegu Jakiču. Namreč, saudski princ Abdulah je dal
               predlog, da v kolikor se Izrael umakne iz zasedenih ozemelj, Arabci prenehajo s
               kakršnimkoli vojnimi, vojaškimi ali drugačnimi, tudi terorističnimi dejanji in
               priznajo državo Izrael v tistih mejah. To zgolj kot informacijo. Drugače se pa, je pa
               že kolega Battelli povedal vse.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp75">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Bi želel še kdo besedo o tej točki? Ali lahko zaključim s predlogom, da se danes ta
               točka prekine, in da jo odločamo, o njej na naslednji seji. Sekretariat našega odbora
               bo pa pozoren do razprav, tako kot strokovnih kot vsebinskih. In, ko bomo prihodnjič
               razpravljali o tej točki bo, pač, potrebno tudi na te dileme odgovoriti, na katere je
               bilo opozorjeno v razpravi, tako s strani kolega Jakiča in tudi kolega Battellia in
               kolega Jelinčiča. S tem bi jaz to točko prekinil. Ugotovil, da kolega Jerovška
               nadomešča kolega Petan, da nam do sklepčnosti manjkata dva člana oziroma članici, in
               da bi nadaljevali sejo in povabili predstavnike .../Nerazumljivo./... na kratko
               predstavijo vsebino teh mednarodnih sporazumov. O njih bomo pa odločali, potem na
               korespodenčnih sejah, in bi prosil za razumevanje.</p>
               <p>Prehajamo, torej na tisti točko dnevnega reda, to je predlog zakona o ratifikaciji
               sporazuma o mednarodnih občasnih avtobusnih prevozih potnikov. Povabil bi tudi
               predstavnike .../Nerazumljivo./..., če se lahko tukaj, če se lahko na prazne sedeže
               usedete.</p>
               <p>Predlog tega zakona je bil uvrščen na našo 48. sejo 13. marca. Takrat pa odbor
               zaradi odsotnosti predstavnikov vlade ni obravnaval. Vlada je 19. marca 2002, v
               državni zbor posredovala dopolnjeno obrazložitev predlogov zakona, v katerem je
               dodatna navedla, da izvajanje sporazuma ne bo zahtevalo... <stage>(Saj to je ta, ne, ja.)</stage> Ne
               bo zahtevalo spremembe veljavnih predpisov niti dodatnih finančnih sredstev.</p>
               <p>Člani odbora smo takrat dopolnjeno obrazložitev sprejeli s sklicem. Odbor pa je
               pobudo obravnaval dne 11. julija 1996. Predstavnik vlade pri tej točki, pa je... Ali
               je kdo predstavnik vlade? Boste rekla par besed, prosim? Se boste predstavila?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp76">

               <speaker>GOSPA GABRIELA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, moje ime je Gabriela <stage>(?)</stage>, sem iz ministrstva za promet sektor za evropske
               zadeve. Dejstvo je, da je pobuda res že bila sprejeta leta 1996, saj je v bistvu
               takrat Evropska unija pripravila nek krovni sporazum, tudi za druge države in so se
               pogajanja res zelo dolgo vlekla.</p>
               <p>Sporazum, v bistvu ureja mednarodni občasni <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> avtobusni prevoz potnikov in nekako nadomešča ta stari sporazum, ASOR
               na kratko, ki je bil leta 1982 sprejet v Dublinu. Zakaj nadomešča? Zato, ker starejši
               sporazum ni predvidel pristopa novih članic, kar pa je s spremembo, s političnimi
               spremembami v Evropi pač to postala nova zahteva.</p>
               <p>Sporazum za Republiko Slovenijo ne pomeni nobenih dodatnih finančnih obveznosti.
               Dejansko ureja avtobusni promet na modernejši način, to pomeni, da morajo tudi
               prevozniki nekako upoštevati določene ekološke standarde oziroma vozila in to tudi
               dokazovati z dokumenti.</p>
               <p>Države Evropske unije so sporazum že podpisale, kajti rok za podpis sporazuma je bil
               lani konec junija. In tudi ostale države, da jih ne naštevam, mislim, da gre za 12
               držav, so tudi pristopile k temu sporazumu.</p>
               <p>To bi bilo na kratko se, če pa je kaj, pa bom z veseljem odgovarjala. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp77">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Navtnik. Želite besedo? Ne želite.</p>
               <p>Na korespondenčno sejo bomo pa dali predlog sklepa, ki se glasi:</p>
               <p>"Odbor je pri obravnavi upošteval mnenje sekretariata za zakonodajo in pravne
               zadeve, ki na predlog zakona ni imel pripomb.</p>
               <p>Odbor je soglašal z navedenim predlogom zakona in predlaga državnemu zboru, naj
               predlog zakona obravnava na svoji seji in ga sprejme.</p>
               <p>Poročevalec na seji državnega zbora bo predsednik odbora Jelko Kacin."</p>
               <p>S tem to točko prekinjam.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI SPORAZUMA
                  MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE IN VLADO REPUBLIKE MADŽARSKE O VZPOSTAVITVI
                  HITROCESTNE POVEZAVE PINCE-TORNYISZENTMIKLÓS -</title>
               sem pravilno povedal?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp78">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Tornyiszentmiklos.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp79">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Tornyiszentmiklos. No, mislim, da sem tudi malo poskušal fonetično slediti naši
               kolegici Mariki.</p>
               <p>Odbor je pobudo obravnaval na 10. seji, 15. februarja 2002. Sporazum sta 2. marca
               2001 v Budimpešti podpisala minister za promet Presečnik in minister za promet in
               gospodarstvo Madžarske Janosz Fonadszy. In bi prosil predstavnika vlade, da ga na
               kratko predstavi. To pa je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp80">

               <speaker>ANGEL POLANJKO /?/:</speaker>

               <p>Angel Polanjko, z ministrstva za promet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp81">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Polanjko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp82">

               <speaker>ANGEL POLANJKO:</speaker>

               <p>Torej, če gledamo nacionalni program izgradnje avtocest, ima med prioritetami
               uvrščeni peti prometni koridor Pince-Koper, kot avtocestni koridor, da se ta cesta
               začenja na madžarski strani, je seveda potrebno z madžarsko stranjo uskladiti točko
               prečkanja in kategorijo ceste. No, in to je v bistvu zadeva tega sporazuma.</p>
               <p>V uvodu obe državi ugotavljata, da gre za dosti pomembno cestno povezavo, da gre za
               neko povezavo Lizbona-Kijev in take stvari.</p>
               <p>Potem v naslednjih točkah pa po vrstnem redu ugotavljamo, kje bomo prečkali mejo
               oziroma kje se bomo na meji z obema državama stikali, kakšen bo rang te cestne
               povezave.</p>
               <p>V nadaljevanju pa potem ugotavljamo še, če bomo mejne prehode gradili, bo vsaka
               država gradila s svojimi sredstvi, se pravi, ne bo ena država drugi gradila ali pa
               obratno.</p>
               <p>Potem tudi ni nobene rokovne zaveze, do kdaj. Seveda je pa zelo dobro, da je tak
               sporazum podpisan, zaradi tega, ker imamo - oziroma potrjen - ker imamo s tem potem
               osnovo in skupno dogovorjeno točko, tako da lahko <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> vse aktivnosti v zvezi z gradnjo avtoceste pričnemo.</p>
               <p>Razen tega pa je potem cel kup nekih določil v sporazumu, ki govorijo, da vse zadeve
               je dobro medsebojno usklajevati in reševati, dogovarjati, tako da ne bi prišlo do
               recimo zadeve, ko bi na eni strani zadeva bila zgrajena, na drugi pa ne.</p>
               <p>Toliko, to je v glavnem, v najkrajšem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp83">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Polanjko. Tu bi vas vprašal dve stvari.</p>
               <p>V gradivu, ki so mi ga pripravili za vodenje seje, sem bil opozorjen na dve
               vprašanji.</p>
               <p>Vlada v obrazložitvi navaja, da bo v zvezi z uresničevanjem sporazuma potrebno
               zagotoviti finančna sredstva s postavka resorja za promet, za pokritje stroškov za
               delo slovenskega dela skupnega odbora, to so stroški potovanj in dnevnice, predvidoma
               enkratletno. Vendar pa 2. člen sporazuma navaja <stage>(citat)</stage>: "Pogodbenici bosta izgradnjo
               ceste in pripadajočih objektov na ozemlju svojih držav uresničili z lastnimi
               finančnimi sredstvi." <stage>(Konec citata.)</stage> Vlada bi zato morala imeti točen podatek, kdaj
               je omenjena cesta in pripadajoči objekti predvideni za izgradnjo in kolikšna finančna
               sredstva bo to zahtevalo za Republiko Slovenijo. To je prvo vprašanje, gospod
               Polanjko.</p>
               <p>In drugo vprašanje. 3. člen predloga zakona navaja, da za izvajanje sporazuma skrbi
               resor za promet. Glede na dejstvo, da bo Republika Slovenija v skladu s sporazumom
               morala financirati tudi izgradnjo mednarodnega mejnega prehoda, je morda pričakovati,
               da za izvajanje ne bo skrbel le resor za promet, in bi želeli pojasnilo na to
               vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp84">

               <speaker>ANGEL POLANJKO:</speaker>

               <p>No, že prej uvodoma sem povedal, da je avtocestni odsek Koper-Lendava uvrščen v
               nacionalni program in v nacionalnem programu so predvidena sredstva za izgradnjo
               avtocestnega odseka. Jasno je, da gre tu za mejni prehod, po naših pravilih oziroma
               nimamo neke urejene zakonodaje sicer, vendar je določeno tako, da avtocesto gradi
               Dars, medtem ko mejni prehod gradi servis skupnih služb in je seveda vladni izdatek.</p>
               <p>O sami gradnji mejnega prehoda je pa sledeče. Če bi mi po planu gradili avtocesto,
               bi ta avtocestni odsek moral biti zgrajen do leta 2004 in seveda v tem primeru bi
               mejni prehod skoraj nujno moral biti zgrajen. Vemo pa, da obe državi sta kandidatki
               za sprejem v Evropsko unijo in če prideta obe v Evropsko unijo, potem bo veljal
               schengenski sporazum in seveda v takem primeru mejnega prehoda ni potrebno graditi.</p>
               <p>No, zdaj, kolikor sem pa zadnje, ampak neuradne podatke dobil, pa je Madžarska
               zaradi tega, ker ima zelo velik obseg zunanjih meja, ker če bo Madžarska stopila v
               Evropsko unijo, bo postala zunanja, mislim, robna država te Unije, ima zelo dolgo
               mejo in seveda tam oni ne bodo mogli tega schengenskega režima tako držati, kot ga
               recimo dosti lažje Slovenija ali pa mogoče katera notranja država v Evropski uniji,
               in bo verjetno veljal še vedno <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> en poseben režim in najverjetneje bo okoli tega mejnega prehoda se
               potrebno z Madžarsko še pogovarjati. Vendar, če bo prišlo do izgradnje mejnega
               prehoda, mislim da je potem to bolj problem Evropske unije, kot medsebojnih držav in
               seveda bo potem, verjetno tudi za vaš odbor tule kar dosti posla, da boste spoštovali
               takšne odnose, pa bo možno s kakšnimi drugimi sredstvi, ne z domačimi sredstvi mejni
               prehod zgraditi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp85">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Polanko<stage>(?)</stage> za odgovor. Gospa Maria Pozsonec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp86">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Veseli me, da je tale ratifikacija prišla na mizo. Ampak, ima pa eno
               lepotilno napako, da ne govori sploh o letnicih, o rokih. Povem pa vam, da bodo jutri
               položili temeljni kamen za to cesto na Madžarskem. Mislim, da z našimi zamudami bomo
               enostavno pripravili Madžarsko do tega, da ne bo rabil Koper, ampak Reko. Ker,
               avtoceste bodo začeli graditi na meji in Hrvaška in Slovenija bosta mislim, na enem
               traku, samo 18 km morajo narediti. Oni so pripravljeni to narediti. Zanima me, kdaj
               bo Slovenija pripravljena isto narediti? Ne samo zaradi Pomurja, ampak zaradi
               slovenskih interesov glede Luke Koper.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp87">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Ali boste odgovorili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp88">

               <speaker>AGEL POLANJKO:</speaker>

               <p>Če se jaz lahko malo oglasim. Dejansko prihaja do zamude pri gradnji tega dela ceste
               oziroma pri zamudi izvajanja kompletnega nacionalnega programa. Ve se, da se
               pripravlja rebalans in ta rebalans bo do srede tega leta predan parlamentu v
               obravnavo. Prav gotovo bo cesta Pince - Maribor imela nižjo prioriteto, kot nekateri
               drugi cestni odseki v Sloveniji, ki so bistveno bolj obremenjeni in imajo še nekatere
               druge lastnosti.</p>
               <p>Vendar, če lahko tu zdaj čisto svoje interpretacije. Torej, ne govorim o uradnih
               zadevah. Vem, ker sem spremljal te dogovore. Z madžarsko stranjo je bilo zelo težko
               se z Madžari dogovoriti, da mejo, med Načkanižo<stage>(?)</stage> in Pincami uvrstijo tudi v zelo
               visoko kategorijo. Torej, oni vztrajajo pri hitri cesti, mi pa govorimo o avtocesti.
               Ampak ne glede na to, rang ceste oziroma kvalitete ceste je približno enaka, tako da
               to ni ovira. Pač pa bo zelo težko ujeti zamudo, če se Madžari ne odločijo graditi ta
               del ceste med Načkanižo in ...<stage>(nerazumljivo)</stage> oziroma Pincami... <stage>(Glas iz ozadja.)</stage> Ja
               vem, ampak v tem delu, torej če seta del na madžarski strani ne bo zgodil, bo potem
               resnično prišlo do preusmeritve prometa na potezo proti Zagrebu in bo Slovenija
               seveda tukaj imela zelo negativne gospodarske posledice. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Tako, da sedaj že opozarjam, ko bo razprava v
               parlamentu, koliko nacionalnega programa je vsaj v tej povezavi, torej vsaj med
               Pincami in Lendavo potrebno priboriti neko višjo prioriteto, kot bi jo sicer po
               prometnih obremenitvah in pa vseh ostalih kriterijih imeli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp89">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Polanjko. Želi še kdo besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp90">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Mislim, da ni problem z Madžarsko. Pravim, da bo Madžarska jutri položila temeljni
               kamen. Problem je z nami.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp91">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Kolegice in kolegi! Rad bi ugotovil, da je gospod Polanjko v odgovoru na
               vprašanja, da je bil pravzaprav zelo jasen. Ampak na podlagi njegovih odgovor je
               razvidno, da zadnji odstavek oborožitve ne drži v celoti. Namreč, tukaj piše: "V
               zvezi z uresničevanjem sporazuma bo treba zagotoviti finančna sredstva iz postavke
               resorja za promet, za pokritje stroškov z delom slovenskega dela skupnega odbora.
               Stroški potovanj, dnevnice, predvidoma enkrat letno." Še marsikaj več bo treba
               zagotoviti. Tudi vprašanje, kateri resorji so odgovorni za uresničevanje te
               mednarodne pogodbe poleg resorja za promet, ste korektno omenili tudi servis skupnih
               služb vlade, ki je odgovoren formalno, če se bomo odločili in če bo taka odločitev za
               mednarodni mejni prehod in morda v izogib nesporazumom, bi vendarle predlagal,ali
               gremo z amandmajem, ali pa vlada dopolni svojo obrazložitev. To je tudi vprašanje, ki
               je bilo postavljeno v zvezi z uresničevanjem slovenskega dela izgradnje te ceste.
               Povejte, ali prekinemo točko in predlagamo, da vlada dopolni svojo obrazložitev s
               tem, kar je gospod Polanjko povedal, odgovori na vprašanje. <stage>(Glasovi iz ozadja.)</stage> Ni
               neposredno povezano. Ali se prijavite prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp92">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Poglejte, stroški gradnje, to je osrednja zadeva. Ti stroški bodo zajeti v
               nacionalnem programu. Medtem, ko stroški te komisije in tole, čujte, to je več ali
               manj drobiž. Če gledamo, da stane ta avtocesta, šlo bo v milijarde, tukaj pa gre zdaj
               za neke dnevnice in to, samo ker je formalno verjetno potrebno po proceduri stroške
               oziroma sredstva zagotoviti, je pa jasno, da so to stroški ministrstva za promet, ker
               ministrstvo za promet je resorno ministrstvo, ki bo urejalo vse te kontakte in vse te
               zadeve, tako kot je tudi tale sporazum bil pripravljen na ministrstvu za promet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp93">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Polanjko. Ali kdo od članov odbora nasprotuje, da bi tudi o tem sklepu
               korerspondenčno odločali? <stage>(Ne.)</stage> Potem bom jaz to točko prekinil in na korespondenčni
               seji bomo odločali o predlogu sklepa, samo da ga preberem, da smo pri obravnavi
               upoštevalimnenje sekretariata, ki na predlog zakona ni imel pripomb in smo soglašali
               z navedenim predlogom zakona in predlagamo državnemu zboru, naj ga obravnava na svoji
               seji in ga sprejme. Hvala, gospod Polanjko. Točko prekinjam.</p>
               <p>Prehajamo na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O RATIFIKACIJI KONVENCIJE O SOCIALNI VARNOSTI MED
               REPUBLIKO SLOVENIJO IN VELIKIM VOJVODSTVOM LUXEMBURG.</title>
               </p>
               <p>Gospa Belopavlovičeva je med nami in bo na kratko predstavila predlog tega zakona.
                  <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp94">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gre za dokaj klasično obliko konvencije o socialni varnosti, ki pokriva
               področje zdravstvenega zavarovanja, torej vse nujne storitve, ki bi jih katerikoli od
               zavarovancev ene ali druge države rabil na ozemlju druge države, storitve za napotene
               delavce njihove družinske člane oziroma družinske člane tistih, ki delajo v drugi
               državi, če le-ti stanujejo na ozemlju druge države. Ureja pokojninsko invalidsko
               zavarovanje do te mere, da ureja transfer teh dajatev, torej izplačevanje v drugo
               državo in pa seštevanje zavarovalnih dob. Ureja seštevanje zavarovalnih dob kadar je
               to potrebno za zavarovanje iz naslova brezposelnosti, torej kadar potrebujemo neko
               gostoto za uveljavljanje teh pravic. Ureja družinske dajatve, in sicer v tem sklopu:
               otroške dodatke in pa tiste dajatve, ki gredo staršem zaradi starševskega dopusta in
               pa nadomestila plače za čas porodniškega dopusta in pa dopusta za nego in varstvo
               otroka.</p>
               <p>Skratka, sklop kompletnega pravzaprav socialnega zavarovanja, konvencija bo
               nadomestila konvencijo, ki smo jo uporabljali v tem obdobju svoje samostojnosti in ki
               smo jo pravzaprav nasledili od nekdanje države. To se pravi staro konvencijo iz leta
               54, ki jo je takratna Jugoslavija sprejela in pa kot je spremenila, spremembe so 70.
               leta. In končno ta konvencija je bila podpisana 1. oktobra lanskega leta ob obisku
               velikega vojvode v Republiki Sloveniji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp95">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, državna sekretarka. Ali bo izvajanje konvencije zahtevalo spremembo veljavnih
               predpisov oziroma dodatna finančna sredstva?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp96">

               <speaker>NATAŠA BELOPAVLOVIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne bo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp97">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Ne, hvala lepa. Želi kdo besedo? Ne želi. Tudi to točko prekinjam in o tipskem
               sklepu bomo odločali na korespondenčni seji.</p>
               <p>Prehajamo na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDO ZA SKLENITEV POGODBE MED REPUBLIKO
                  SLOVENIJO IN BOSNO IN HERCEGOVINO O MEDSEBOJNEM IZVRŠEVANJU SODNIH ODLOČB V
                  KAZENSKIH ZADEVAH.</title> Gospod Wohinz, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp98">

               <speaker>MIHA WOHINZ:</speaker>

               <p>Gospod predsedujoči, hotel sem predlagati, da bi 6. in 7. .../Nerazumljivo./ ker gre
               za dve pogodbi iz enakega področja. Gre najprej za pobudo za sklenitev pogodbe med
               Slovenijo in Bosno in Hercegovino o medsebojnem izvrševanju sodnih odločb v kazenskih
               zadevah. Tu gre za, obe sta tipski pogodbi, kakršne imamo sklenjene z vrsto drugih
               držav. In sicer,besedilo pogodbe imate tudi v gradivu. Gre za že povsem dokončano
               besedilo, usklajeno. In gre za medsebojno izvrševanje sodnih odločb v kazenskih
               zadevah, nanaša se na izvrševanje kazni zapora in varnostnega ukrepa oziroma drugih
               kazenskih sankcij oseb, ki jim je pač sodišče pravnomočno izreklo pogojno obsodbo
                  med<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> preizkusno dobo. In
               navedeni so, tudi vsi pogoji in zahteve, ki morajo biti izpolnjene, da se, ta pogodba
               lahko izvaja - jaz, ne bi šel v podrobnosti ne en, niti ne druge. To je, kot sem
               rekel pogodba o izvrševanju sodnih odločb v kazenskih zadevah.</p>
               <p>In druga: je, pa pogodba med istima, seveda partnericama o izročitvi. Tu gre, pač za
               - pogodba zavezuje državi, da zopet pod določenimi pogoji, ki jih pogodba vsebuje, da
               bosta izročali druga drugi osebe, zoper katere je uveden kazenski postopek ali pa jim
               je bilo že izročena kazenska sankcija, so se, pa v izogib tem posledicam, da tako
               rečem z odhodom v tujino poskusile, pač izogniti kazenskemu pregonu oziroma izvršitvi
               kazenske sankcije. Enako je, tudi tu so določeni pogoji in zahteve, kot so določene v
               pogodbi, da se lahko izvrši.</p>
               <p>Samo omenil bi, da v ta isti sklop spada tudi pogodba o pravni pomoči v civilnih in
               kazenskih zadevah, ki jih je, pa ta odbor, že lansko leto sprejel tako, da imamo, to
               sedaj v celoti pokrito. Finančnih sredstev ne ena, ne druga ne zahtevata. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp99">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Bohinc. Dobili smo tudi dopis gospoda ministra, ki nekako prosi, da
               pohitimo. Tukaj je zapisano, da je prvi možen termin za podpis 5. april. Ali naša
               korespondenčna odločitev v naslednjih dneh omogoča, ta podpis 5. aprila? <stage>(Omogoča.)</stage>
               Bomo tehnično lahko, to speljali? .../Medsebojno pogovarjanje./...Jutri bomo, to
               speljali. Kolega Jakič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp100">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz, moram reči, da nimam nič proti. In seveda, samo eno vprašanje
               se mi poraja predvsem o pobudi za sklenitev pogodbe med Slovenijo in pa Bosno in
               Hercegovino o izročitvi. In sicer, bi prosil gospoda Bohinca, če mi lahko - namreč
               zelo veliko je bilo zadreg in diskusije okoli podpisa - se spomnite rimskega statuta
               oziroma pristopu k mednarodnem kazenskem sodišču, ko smo govorili, da pri nas ni
               možna, ali pa eden od argumentov, je bilo, zakaj se temu ne pristopa; je bila, seveda
               zgodba, daje v ustavi zapisana, da ni možna izročitev, v slovenski ustavi. In zato,
               seveda sprašujem, kako pa kar na enkrat, pa sedaj, pa so vse te pogodbe o izročitve
               neproblematične tako ... prilagajanja evropski uniji, kot interpretacija zakonodaje,
               naše domače zakonodaje. Tako, da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp101">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Ne, saj bi.../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp102">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Tu ne gre za slovenske...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp103">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>Ali se boste prijavil, gospod Bohinc? Ste, kar uskočil? Ja, saj ali si končal kolega
               Jakič? Samo trenutek, da bo končal!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp104">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Ja, jaz sem končal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp105">

               <speaker>GOSPOD____________:</speaker>

               <p>Si končal! Prosim, gospod Bohinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp106">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Drugi člen določa, da se lastnih državljanov ne izroča. Gre za državljana
               Bosne in Hercegovine, ki je pri nas storil kaznivo dejanje in ga Bosna in Hercegovina
               zahteva in tega...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp107">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>in obratno</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp108">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>in obratno seveda. V Bosni storjeno kaznivo dejanje slovenskega državljana - lahko mi
               zahtevamo na podlagi, te pogodbe se, potem izroči. To stališče, pa še vedno jasno,
               ustavno zajamčeno, da lastnega državljana ne moremo izročiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp109">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>To je bilo, seveda storjeno, zaradi .../Ni vključen./... , da bomo kdaj si
               lahko.../Nerazumljivo./... Se zahvaljujem, seveda za interpretacijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp110">

               <speaker>GOSPOD________:</speaker>

               <p>Kolega Battelli!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp111">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ali smem .../Nerazumljivo./... kar zadeva tako imenovani rimski statut? Tam, seveda
               se je postavilo, to vprašanje, ampak je bilo rešeno, pa na ta način: če ti izročiš
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> svojega državljana, ker jaz
               verjamem, da je to za nas teoretično vprašanje. Ampak, če ti izročiš svojega
               državljana institucij, katere del si, to ni enako oziroma sploh ne gre za isto
               situacijo, ko bi naj bi ti v položaju, da izročaš lastnega državljana drugi ali
               tretji državi, to ni isto. Zaradi tega je bila ratifikacija, rimskega sporazuma,
               ustavno pravno nesporna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp112">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Gospod Bohinc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp113">

               <speaker>DR. RADO BOHINC:</speaker>

               <p>Samo besedo. Jaz se ne bi rad spuščal v ustavno pravne zadeve, ker bo ob remedurju<stage>(?)</stage>
               ustave, verjetno tudi to vprašanje, bilo popolnoma jasno, čeprav je stališče res kot
               je gospod Battelli povedal, da je tako, da se ne šteje izročitev svojega državljana
               mednarodni organizaciji, katere člani smo. Bo pa seveda, ratifikacija rimskega
               sporazuma imela posledice za spremembo zakonodaje, tako kazenski zakoni, tako zakon o
               izvrševanju kazenskih sankcij in morda še katere, to samo obrob temu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp114">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ne želi. Potem najprej prekinjam točko pobudo za
               sklenitev pogodbe med Republiko Slovenijo in Bosno in Hercegovino o medsebojnih
               izvrševanjih sodnih odločb o kazenskih zadevah, o tipskih sklepih bomo odločali na
               korespondenčni seji. So me pa strokovne službe obvestile, da bomo težko tekom
               mitičnega<stage>(?)</stage> dneva, zaključili korespondenčno sejo. Tu je problem, zaključili? Lahko
               jo imamo samo po poslovniku. Ali boste pojasnila, kje je problem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp115">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>.../Ni vključena./... samo to, da jutri ne poteka seja državnega zbora in..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp116">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Ne bomo sklepčni...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp117">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>.../Ni vključena./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp118">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Kaj pa, če naredimo poskus? Ali je to zelo pomembno za vas? Je pomembno. Gospod
               Šteblaj. Dajmo poskušati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp119">

               <speaker>ROK ŠTEBLAJ(?):</speaker>

               <p>Rok Šteblaj. Toliko bi povedal, pač, obisk, ki je organiziran, obisk bo izveden, ena
               pogodba je že na tem, so vsi pogoji, da je podpisana. Glede na to, da so nekako
               povezani, smo želeli<stage>(?)</stage> vse tri. Bosanska stran je svoje pogoje že izpolnila,
               pravzaprav, naša stran, pa zdaj potrebuje samo še to potrditev. Jasno pa je, da v
               kolikor te potrditev ne bo pravi čas, pač, podpisa v petek ne bo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp120">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Kolega Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp121">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsedujoči. Morda bi pa poskusili sedaj zagotoviti sklepčnost, za to,
               da sprejmemo ti dve točki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp122">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>No, to bi bilo pa še najboljše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp123">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Tako, kot ste vi apeliral prej, na vodjo skupin...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp124">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Dajmo se prešteti, pa bomo to poskušali narediti. Kolega Jakič, se strinjaš s
               tem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp125">

               <speaker>ROMAN JAKIČ:</speaker>

               <p>Se popolnoma strinjam, čeprav ne razumem tega, jutri da ni seje, saj smo vsi v službi
               tukaj. Če nismo pa tukaj, smo pa na faksih, in telefonih dosegljivi in seveda
               korespondenčna seja ne pomeni fizične prisotnosti v stavbi državnega zbora, ker
               korespondenčno obkrožaš, lahko tudi v Mariboru, obkrožiš glasovnico in se podpišeš.
               In ne razumem te zadrege, zakaj ne bi mogli priti do sklepčne seje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp126">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Kolega Jakič, nekateri so daleč po svetu, člani odbora. Torej, naredimo ta poskus,
               prosim, če bi še enkrat, predvsem kolega Jelinčič je odšel, kolega Pucko in kolega
               Anderlič. Te trije so nas zapustili, na katere smo računali. Bomo, ampak jaz bi,
               torej točko 6. sem zdaj prekinil. In bi prekinil tudi točko 7. to je pobuda za
               sklenitev pogodbe med Republiko Slovenijo in Bosno in Hercegovino o izročitvi. Če bi
               se pa zgodilo, da bi bili sklepčni, bi pa seveda, lahko o vseh teh potem še odločali.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp127">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>.../Ni vključen./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp128">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Bomo se pa potrudili, da bi vendarle ... speljali to korespondečno sejo, če danes ne
               uspe.</p>
               <p>Prehajamo na <title>TOČKO 8. - TO PA JE POBUDA ZA SKLENITEV SPORAZUMA MED VLADO REPUBLIKE SLOVENIJE
               IN VLADO REPUBLIKE HRVAŠKE O PREKOMEJNEM POLICIJSKEM SODELOVANJU.</title>
               </p>
               <p>Med nami je gospod Molan, državni sekretar, samo na kratko prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp129">

               <speaker>GOSPOD MOLAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Gre za pobudo za
               sklenitev sporazuma z Vlado Republike Slovenije in vlado Republike Hrvaške o
               prekomejnem policijskem sodelovanju. Tu ne gre za tipski sporazum, ki je bil običajen
               za sodelovanje med policijami iz sosednjih držav. Ampak gre za nove vrste sporazum,
               ki temelji na šengenskem pravnem redu. In smo tudi v akcijski načrt, za sprejem
               šengenskega pravnega reda, ... za volitev šengenskega pravnega reda, v letu 2001, ki
               je bil sprejet na Vladi Republike Slovenije, so pisali, da bo ta sporazum sprejet v
               letošnjem letu, do konca leta. In to je tudi zapisano v pogajalskih izhodiščih, za
               poglavje 24.</p>
               <p>Naj navedem samo to, da ta sporazum določa posebne organizacijske oblike,
               prekomejnega policijskega sodelovanja, mešane patrulje ob skupni državni meji, skupne
               kontaktne službe in delovne skupine, možnost napotitve oficirjev za zvezo
               policijske<stage>(?)</stage> ... druge pogodbenice. Vsekakor ureja tudi področje, položaj in pa
               pooblastila uradnih oseb, obeh pogodbenic, posebno poglavje je posvečeno varstvu
               osebnih podatkov. Naj povem, da je pri pripravi teksta, tega sporazuma, v okviru
               twining programa, sodelovala Republika Nemčija in Avstrija, in da je to v bistvu že
               postal tipski sporazum v državah Evropske unije. Tako, da lahko primer navedem, v
               Avstriji imajo tak sporazum sklenjen s Švico, z Zvezno republiko Nemčijo in Italijo.
               Zvezna republika Nemčija pa s Poljsko, Švico, Francijo in Nizozemsko. Torej, sklepajo
               medčlanice, med seboj v okviru Evropske unije in pa z državami na zunanjih mejah. To
               je bistvo tega sporazuma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp130">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala državni sekretar. Želi kdo besedo? Ne želi. Točko prekinjam o sklepu, ki se
               glasi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp131">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Kje je zdaj trinajsti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp132">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Mislim, da še ni, ampak bo pa kmalu. Bomo potem odločali, točko prekinjam.</p>
               <p>Prehajam na <title>9. TOČKO - TO PA JE POBUDA ZA SKLENITEV SPORAZUMA VLADE REPUBLIKE SLOVENIJE IN ZVEZNIM SVETOM ŠVICARSKE KONFEDERACIJE O
               SODELOVANJU V BOJU PROTI ORGANIZIRANEMU KRIMINALU, NEZAKONITI TRGOVINI Z DROGRAMI,
               PSIHOTOPNIMI SNOVMI IN PREDHODNIMI SESTAVINAMI IN TERORIZMU IN DRUGIM HUJŠIM KAZNIVIM
               DEJANJEM.</title>
               </p>
               <p>Tudi o tem sporazumu bo na kratko spregovoril sekretar Molan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp133">

               <speaker>GOSPOD MOLAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V tem primeru gre za tipski sporazum, kakršnih ima Slovenija sklenjenih
               že 25, s 25 državami Evrope, tako da mislim, da ni potrebno nekaj posebnega. Gre pa v
               bistvu za sporazum ... policij na področju organiziranega kriminala, da skrajšam ta
               uradni naziv, tega sporazuma. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp134">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala državni sekretar. Želi kdo besedo? Kolega Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp135">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Eno vprašanje. Ali letocetna<stage>(?)</stage> kislina sodi notri v substance, ki jih navaja ta
               sporazum?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp136">

               <speaker>GOSPOD MOLAN:</speaker>

               <p>Sporazum ne navaja nobenih substanc, govori o predhodnih sestavinah, ki jih pa določa
               drugi predpis. .../Izklop mikrofona./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp137">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ne želi. Samo trenutek. Točko prekinjam, o predlogu
               sklepa bomo glasovali kasneje. Predno preidemo na mednarodno dejavnost državnega
               zbora, za katero bi predlagal, da o njej odločamo na prihodnji seji, bi še enkrat
               vprašal ali je možen poskus, da bi se zagotovila sklepčnost? .../Medsebojni
               pogovor./... Samo trenutek. .../Medsebojni pogovor./...</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 17.24 uri.)</stage><stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Seja se je nadaljevala ob 17.29 uri.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp138">

               <speaker>CIRIL PUCKO:</speaker>

               <p>... pod točko razno sem na prejšnji, eni izmed prejšnjih sej, dal pobudo, da se
               predvsem tam, kjer mi organiziramo obiske, absolutno izognemo času, ko traja plenarno
               zasedanje. Če sem prav slišal, mislim, da sem, je eden izmed teh predvidenih obiskov
               ravno štiri dni, ko to traja, ko traja plenarno zasedanje zbora. In gre celo za to,
               da bi se delegacija iz že odobrenih na tem odboru, štiri članske delegacije povečala
               ne sedem. Meni preprosto to ni razumljivo.</p>
               <p>Oziroma povedal bom celo tako, zdi se mi neumesno, da ponovno odločamo o neki vlogi,
               kjer smo že odločili. Razumem, pač, težko situacijo, ko mora predsednik predlagati,
               da gredo poleg njega samo še trije, ampak to pač je tako. Ne moremo, če smo zelo lepo
               rekli, takoj smo za to, da gresta da iz pozicije, dva iz opozicije, ker bo verjetno
               nekoč v prihodnosti obratna stvar, da bo sedanje pozicija opozicija, inje normalno,
               da se vsi seznanijo, kako take službe v razvitih demokracijah delujejo. Zato pač,
               vztrajam na tem, da če smo enkrat odločili o štiričlanski delegaciji, da ta svoj
               sklep, če je potrebno, potrdimo, mislim, da ni potrebe, da bi ga potrjevali.
               Istočasno pa ponavljam, da ni korektno do vseh tistih članov ali poslancev, ki
               namesto teh popotnikov, bom rekel, pa to ni v slabem pomenu besede, ampak v dobrem.
               Popotnikov, zagotavljamo ali zagotavljajo, da ne bi sebe dajali v prvo, zagotavljali
               sklepčnosttega državnega zbora. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp139">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala kolega Pucko. O tej temi ne bomo govorili naprej, na predlog predsednika, danes
               ne bomo odločali o mednarodni dejavnosti državnega zbora. Jaz sem jo prej neformalno
               začel...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp140">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Potem pa glasujmo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp141">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal, ugotavljam, da je odbor sklepčen, nas je 13. In mi dovolite, da
               dam, o vseh sporazumih, smo razpravo opravili in pri glasovanju smo točke prekinili.
               Na glasovanje dajem predlog naslednjega sklepa, samo trenutek.</p>
               <p>Prehajamo na točko 3. - na predlog zakona o ratifikaciji sporazuma o mednarodnih
               občasnih avtobusnih prevozih potnikov. Na glasovanje dajem predlog sklepa, ki glasi:
               "Odbor je pri obravnavi upošteval mnenje sekretariata. Odbor je soglašal z navedenim
               predlogom zakona in zato predlagal državnemu zboru, da predlog obravnava na svoji
               seji in ga sprejme. Poročevalec na seji državnega zbora bo predsednik Jelko Kacin."</p>
               <p>Potem pa ostalih sklepov ne bom več prebral.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep, naj prosim glasuje?</p>
               <p>Hvala lepa, ugotavljam, da soglasno.</p>
               <p>Sklep je sprejet, točka zaključena.</p>
               <p>Prehajamo na točko 4, predlog zakona o ratifikaciji sporazuma med Vlado Republike
               Slovenije in Vlado Republike Madžarske o vzpostavitvi hitrocestne povezave Pince -
               Tornyiszentimiklos.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp142">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>/Ni vključen./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp143">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Predlogi sklepov, ki so povsem identični kot pri prejšnji točki, dajem jih na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za, naj prosim glasuje?</p>
               <p>Soglasno, hvala lepa.</p>
               <p>Točka je zaključena.</p>
               <p>Smo na 5. točki - predlog zakona o ratifikaciji konvencije o socialni varnosti med
               Republiko Slovenijo in Velikim vojvodstvom Luksmeburg. Sklepi so identični.</p>
               <p>Kdor je za, naj prosim glasuje?</p>
               <p>Soglasno. Hvala lepa.</p>
               <p>Točka je zaključena.</p>
               <p>Smo pri točki 6 - pobuda za sklenitev pogodbe med Republiko Slovenijo in Bosno in
               Hercegovino o medsebojnem izvrševanju sodnih odločb v kazenskih zadevah. To je
               pobuda, predlog sklepa, odbor je obravnaval pobudo in se z njo strinjal.</p>
               <p>Kdor je za, naj prosim glasuje?</p>
               <p>Soglasno. Hvala lepa. Točka je zaključena.</p>
               <p>Smo pri 7. točki - pobudi za sklenitev<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pogodbe med Republiko Slovenijo in Bosno in Hercegovino o
               izročitvi. Odbor je to pobudo obravnaval in se z njo strinjal.</p>
               <p>Kdo je za?</p>
               <p>Soglasno. Ne, predlog sklepa je bil: "Odbor je obravnaval to pobudo..."</p>
               <p>Točka je zaključena.</p>
               <p>Smo pri 8. točki - pobudi za sklenite Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in
               Vlado Republike Hrvaške o prekomejnem policijskem sodelovanju. To pobudo smo
               obravnavali in se z njo strinjali. Prosim, gospod Zlobec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp144">

               <speaker>JAŠA LUKIČ ZLOBEC:</speaker>

               <p>Oprostite, ampak ta ... prekomejnem, mislim, da ne drži. .../Ni vključen./...
               čezmejnem mora biti. Prekomejnem je ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp145">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Kolega Zlobec. Žal je bila razprava že zaključena. In razpravljamo samo še o predlogu
               sklepa.</p>
               <p>Kdor je za ta sklep, naj prosim glasuje? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo predlog sklepa sprejeli.</p>
               <p>Točka je zaključena.</p>
               <p>In smo pri 9. točki - pobudi za sklenitev Sporazuma med Vlado Republike Slovenije in
               Zveznim svetom Švicarske konfederacije o sodelovanju v boju proti organiziranemu
               kriminalu, nezakoniti trgovini z drogami, psihotopnimi snovmi in predhodnimi
               sestavinami, terorizmu in drugim hujšim kaznivim dejanjem. To pobudo smo obravnavali
               in se z njo strinjali.</p>
               <p>Kdor je za, naj prosim glasuje? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 proti.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Točka 9. je zaključena.</p>
               <p>Točko 10. danes ne bomo obravnavali.</p>
               <p>Smo pri <title>TOČKI RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Želi kdo besedo? Pri točki razno ima pobudo kolega Battelli. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp146">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil, da se obvesti te gospode iz ministrstva za pravosodje, da smo sprejeli
               tisti dve točki, zdaj z Bosno in Hercegovino, da bosta lahko mirno spala, do petka.
               .../Smeh./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Redna-052-2002-04-03.sp147">

               <speaker>PODPREDSEDNIK JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To bodo naše službe odbora, storile. In mislim, da bodo z zadovoljstvom
               sprejeli to informacijo. Želi še kdo besedo? Ne želi. Zaključujem točko razno in
               zaključujem 52. sejo odbora. Hvala lepa. Nasvidenje.</p>
               <p><stage>(Seja je bila zaključena 3. aprila 2002 ob 17.35 uri.)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
