<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za zunanjo politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">8FC4B08DF3ABF419C12569D1002A86F3</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">630A58B581E259ADC12569D1004F0F9F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=630A58B581E259ADC12569D1004F0F9F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.OZZP" n="004">
               <name>Izredna</name>
               <date when="2001-01-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.OZZP">
                        <orgName key="OZZP">Odbor za zunanjo politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA ZUNANJO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">4. izredna seja</stage>
            <stage type="date">(11. januar 2001)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Jelko Kacin, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.04 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>...zunanje-političnega odbora. Kot vidite nismo sklepčni, če pa sem pravilno
               obveščen ima poslanska skupina SDS nekaj obvestil, ki so dragocena za našo sklepčnost
               in začetek dela v našem odboru. Gospod Pukšič prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp2">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vsekakor ima poslanska skupina SDS dragocena obvestila za vas.</p>
               <p>Glede na to, da je danes potekalo ogromno odborov in nekatere zadeve. Mi smo sicer
               imeli danes zjutraj ob 8.00 že poslansko skupino, kjer smo se pravzaprav seznanili z
               dogovorom, ki je bil sinoči med parlamentarnimi strankami pozicije in opozicije
               pravzaprav dosežen in smo se pripravili za Kviaz, ki je bil danes zjutraj ob 9.00.
               Imeli pa smo glede na ostali urnik dela tudi sklican oziroma imamo sklicano poslansko
               skupino za 13.30 v 15 ali 30 minutah do 14.00 ure bomo lahko dali tudi poimensko
               seznam kandidatov poslanske skupine za delovna telesa in odbore. Razdelitev delovnih
               teles in odborov, komisij, delegacij tudi mednarodnih smo pa vam poslali pred nekaj
               minutami torej usklajeno s poslansko skupino Nove Slovenije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Torej na podlagi tega, kar je bilo povedanega predlagam, da našo sejo začnemo ob
               14.00 uri. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp4">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz imam proceduralno. Glede na to, da je gospod Pukšič rekel da so poslali glede
               delegacij, kar je pravzaprav delo tega odbora ne pa delovna telesa ostala. Ostala
               delovna telesa bo pač delal Kviaz in pol ure imamo časa kot razumem jaz, ker 13.30 bo
               seja skupine in v teh pol ure, če se mi dogovorimo, predvsem se moramo dogovoriti za
               strukturo, poimensko tako ali tako, se mi zdi da ne bomo, vsaj jaz se ne bom spuščal
               v imena SDS, NSi in niti ne DeSUSampak bom znotraj tiste kvote, ki je določena
               posamezni poslanski skupini predvsem v tem primeru LDS zagovarjal predloge, ki bodo
               doseženi. V okviru teh predlogov bom jaz potem tudi predlagal kadrovske rešitve,
               čeprav smo tudi pisno že dali, zato mislim, da je treba in bi bilo bolj koristno, da
               v teh pol ure pogledamo strukturo po teh delegacijah vključno seveda s pridružitvenim
               odborom in ko je ta razdelitev narejena je potem samo še formalnost, da se imena
               uvrstijo v seznam in v odloke za imenovanje. Jazbi predlagal tako, če je mogoče, tudi
               iz razloga, ker imamo mi za ob 14.00 sklicano sejo poslanske skupine in prav tako
               mislimo, kar se tiče drugih delovnih teles, ki še niso ustanovljena ali kakorkoli
               drugače se dogovoriti za vse potrebno za sejo Kviaza.O tem ta odbor tako ali tako ne
               bo razpravljal kot jaz razumem. Če se gospod Pukšič strinja s to modifikacijo se mi
               zdi, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> da je to racionalen
               pristop.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod Pukšič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp6">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Zato smo tudi pripravljeni to razdelitev vsebinsko kako in kaj, in smo to poslali,
               tako, da nas seveda ne moti, da to lahko naredimo, vsekakor. Ker strinjam se pač, da
               so imena stvar posamezne poslanske skupine, vsekakor, ni problema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Smo sklepčni. Potem predlagam kolegi, da ob soglasju obeh poslanskih skupin, ki nam
               edini še nista posredovali kadrovske zasedbe, opravimo razpravo o tistih delegacijah,
               ne pa o delovnih telesih, ki sodijo v pristojnost odbora za zunanjo politiko in zato
               bi, če ste zato pri 1. točki - določitev stalnih delegacij državnega zbora v
               mednarodnih organizacijah, vam najprej predstavil kaj se je do tega trenutka nabralo.</p>
               <p>Najprej kar zadeva delegacijo v parlamentarno skupščino Sveta Evrope. Delegacija
               šteje 6 članov. Imamo vodjo in dva člana in tri nadomestne člane. Do tega trenutka
               smo dobili predlog za vodjo in člana, to je Roman Jakič, poslanska skupina Liberalne
               demokracije Slovenije, in še dva člana: Janez Podobnik, poslanska skupina SLS+SKD
               SLS, Sašo Peče, poslanska skupina SNS, nadomestni člani: Jelko Kacin LDS, Aurelio
               Juri Združena lista socialnih demokratov in iz poslanske skupine NSI in SDS ni bilo
               predlogov, ampak iz tega dokumenta, ki je pravkar prispel pa bomo razbrali ...
               Delegacija v parlamentarno skupščino Sveta Evrope, točka 6, poslanska skupine SDS
               prispeva nadomestnega člana. ... <stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage></p>
               <p>Torej na podlagi tega kar je sedaj razvidno izhaja naslednje dejstvo. Kar zadeva tri
               člane, se pravi vodjo in dva člana imamo štiri kandidate, in sicer kandidata iz
               poslanske skupine LDS, iz poslanske skupine SLS+SKD, iz SNS in iz Nove Slovenije. SNS
               in Nova Slovenija sodita v opozicijo, LDS in SLS pa vladajočo koalicijo. In če gremo
               potem normalnem ključu, dve tretjini vladajoča koalicija, ena tretjinaopozicija, se
               je treba odločiti med dvema kandidatoma, eden iz Slovenske nacionalne stranke in
               drugi iz Nove Slovenije. Ko pa gre za nadomestne člane imamo enega kandidata iz LDS
               in enega iz Združene liste, kar je vladajoča koalicija, enega iz opozicije iz SDS in
               tukaj ne vidim <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> spornosti. Je
               ugotovitev korektna? O tem se moramo dogovoriti, med dvema opozicijskima strankama,
               ki sedaj kandidirata za eno mesto člana delegacije.</p>
               <p>Prosim, gospod Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp8">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Kar se, verjetno se predsednik tiče, imam jaz pregovor samo, glede na, bi rekel zelo
               jasno opredelitev pozicije in opozicije s tvoje strani. Torej mi le stranko, ki
               podpre predsednika vlade, ne vidimo kot to isto kategorijo na strani opozicije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Sedaj predstavnika nacionalne stranke ta hip ni med nami. Prosim?</p>
               <p>V redu no. Saj mislim, da se v načelu strinjamo s tem pristopom: 2/3 koalicija, 1/3
               opozicija in tako bomo šli naprej, in če bo več kandidatov, se bo treba dogovoriti
               znotraj koalicije ali pa znotraj opozicije. V tem primeru imamo tekmovanje med
               Slovensko nacionalno stranko in Novo Slovenijo za člana. To vzamemo kot dejstvo in o
               tem bomo odločali v nadaljevanju.</p>
               <p>Potem imamo delegacijo v parlamentarno konferenco srednje evropske pobude. Imamo tri
               poimenske predloge za člane: Leopold Kremžar iz Liberalne demokracije Slovenije,
               Valentin Pohorec iz DeSUS-a, Zmago Jelinčič iz Slovenske nacionalne stranke. Nova
               Slovenija ponuja člana, SDS pa vodjo. Po tej logiki, ker gre za tri člansko
               delegacijo, predlagam, da se SDS in Nova Slovenija najprej dogovorita ali bodo imeli
               predstavnika SDS-a ali Nove Slovenije, dva opozicionalca ne moreta biti v delegaciji.
               Pripada vam eno mesto in potem bi se o tem pogovarjali naprej. To ni nadomestnih
               članov, so samo trije.</p>
               <p>Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp10">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi tukaj za osvežitev spomina ali pa za pojasnitev glede na dogovore, ki so bili
               v okviru predstavnikov poslanskih skupin, je to delegacija, ki naj bi jo vodila ali
               Nova Slovenija ali Socialdemokratska stranka. Tako, da o tej delegaciji lahko <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> na mestu, ki pravite, da je
               pripadel poziciji, torej tretjini, da pišemo eno od teh dveh, za katerega se bosta
               predstavnika teh dveh poslanskih skupin dogovorila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Po tej logiki, spoštovani kolegi, je rešitev enostavna: vodenje pripada SDS ali Novi
               Sloveniji, pač stvar dogovora, člana pa sta potem predstavnika koalicijskih strank,
               in tukaj sta samo dva kandidata potem, to sta gospod Leopold Kremžar in Valentin
               Pohorec. O tem potem ni več razprave. Pričakujemo, da nas bosta poslanski skupini SDS
               in Nove Slovenije seznanili s tem, kdo je vodja te delegacije. Je to za ti dve
               poslanski skupini sprejemljivo? Ja, je korektno, okej. Potem lahko ugotovimo, da smo
               ta drugi problem presegli.</p>
               <p>Gremo naprej, na delegacijo v parlamentarno skupščino organizacije za varnost in
               sodelovanje v Evropi. Tu imamo delegacijo, ki šteje vodjo in dva člana, imamo
               trenutno pet prijav: Ciril Pucko - LDS, Franc <stage>(Feri)</stage> Horvat - združena lista, Bogdan
               Barovič - slovenska nacionalna stranka, Bogomir Vnučec - Stranka mladih Slovenije, in
               poslanska skupina SDS brez kadrovske zasedbe. Gospod Anderlič, je bil dogovor, kdo
               vodi to delegacijo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp12">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne. To isto, kar sem prej rekel za srednjeevropsko pobudo, velja tudi za
               pridružitveno delegacijo v parlamentarni skupščini Nato.</p>
               <p>Je pa bilo neformalno omenjeno tudi dejstvo, da je gospod Battelli vodil to
               delegacijo dva mandata in da po teh kriterijih ta delegacija ne sodi ali pa v tem
               trenutku ni pri strankah opozicije, kar pomeni, da razen seveda, v kolikor Battellija
               ne smatramo za opozicijo, ker tudi ni podpisal pogodbe za podporo koalicije, čeprav
               je verjetno državotvorno podprl kandidata za predsednika vlade oziroma vlado, bi po
               dogovoru tudi znotraj predstavnikov koalicijskih strank koalicijske stranke to mesto
               nekako prepustile gospodu Battelliju, da bi to vodil še naprej. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Po tej logiki bi bil za vodjo in hkrati člana predlagan gospod Battelli
               Roberto, eno mesto potem pripade vladajoči koaliciji, eno mesto pa...?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp14">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ne, Battellija ne štejemo ne v opozicijo ne v pozicijo, je tako rekoč izven
               koalicije, no. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Torej imamo še dve mesti za preostale poslance iz vladajoče koalicije in nevladajoče
               opozicije. Torej, imamo, da tako rečem, pet kandidatov za dve mesti, in tu je
               potreben dogovor. Še enkrat ponovim: Ciril Pucko - liberalna demokracija, Franc
               <stage>(Feri)</stage> Horvat - združena lista, Bogdan Barovič - slovenska nacionalna stranka,
               Bogomir Vnučec - Stranka mladih Slovenije in SDS - ta hip še brez priimka in imena.</p>
               <p>Sprašujem, ali je katera poslanska skupina voljna sama odstopiti od kandidature in
               nam na ta način olajšati dosego dogovora? Ni takih državotvornih potez, zato
               predlagam, da tukaj razpravo prekinemo in nadaljujemo pri drugih delovnih telesih, pa
               se potem vrnemo oziroma pri drugih delegacijah, oprostite.</p>
               <p>Gremo naprej - delegacija v parlamentarni skupščini Nato. Kolega Anderlič, če sem
               pravilno razumel, vodenje pripada opoziciji, koalicija pa ima dve mesti. Ta hip
               imamo: SDS kandidira za vodenje <stage>(brez priimka in imena)</stage>, potem pa imamo vladajočo
               koalicijo z dvema predlogoma - Liberalna demokracija Slovenije predlaga gospoda
               Dorijana Maršiča, poslanska skupina SLS + SKD pa gospoda Franca Kanglerja; Bogdan
               Barovič, iz poslanske skupine SNS, po tej logiki in teh kriterijih izpade. Tako da bi
               lahko odbor sprejel sklep, da je vodja in član kandidat SDS, člana pa sta Dorijan
               Maršič in Franc Kangler. Je ugotovitev korektna? Lahko zaključimo, to smo uskladili.
               Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp16">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Je tu nadomestni član ali ga ni?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ne, tričlanska delegacija je, vsi so enakovredni, eden od njih je vodja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp18">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Delegacija s statusom pridružene partnerke v skupščino Zahodnoevropske unije.
               Zapisano je, da je to vodja plus trije člani. To drži ali je to vodja plus dva člana?
               Vodja plus trije člani. Imamo predlog za vodjo Anton Partljič - poslanska skupina
               LDS, člani: mag. Majda Potrata - združena lista, Zmago Jelinčič - slovenska
               nacionalna stranka... <stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Nisem razumel, kako? Delegacija s
               statusom pridružene partnerke v skupščino Zahodnoevropske unije. Partljič, Potrata,
               Jelinčič. Še eno mesto imamo prosto. Ne vidim pa predloga s strani opozicije - ga ni,
               kajne? Ni, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> eno mesto je še
               prosto. Do tega trenutka nismo dobili predloga. Prosim, gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp20">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ker ne govorimo o imenih, ampak o strukturi, predlagam, da iz delegacije za
               parlamentarno skupščino OVSE, predstavnika SMS vključimo tudi v to delegacijo in je,
               potem je seveda 2, 2, ampak je ta zadeva potem zaprta, s tem, da se nam potem tudi
               pri OVSE sprosti in glede na to, da je to po strukturi približno, da poslanskim
               skupinam, ki imajo po štiri poslance, eno mesto zagotovljeno ali je med članstvom ali
               v nadomeščanju, je potem, po tem kriteriju z mojega zornega kota, seveda dajem v
               razpravo, kasneje vse, vse zaprto. Vse zaprto, od A do E, in sicer, v tam, ko smo
               imeli pri parlamentarni skupščini, smo imeli Pečeta za člana viška, predlagam da se
               SNS in SDS zapreta, da se pri nezaprti zadevi v OVSE določi Battelli za vodjo, da se
               Barovič in Vnučec pač tukaj ne participirata, ker bi v tej delegaciji lahko potem
               zaprli, ostale dve smo pa že tudi prej naredili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Torej, v delegaciji v parlamentarno skupščino organizacije za varnost in sodelovanje
               v Evropi, se izločita Bogdan Barovič in Bogomir Vnučec, s tem da se Bogomirja Vnučeca
               vključi v delegacijo s statusom pridružene partnerke v skupščino Zahodnoevropske
               unije, kjer imamo eno prosto mesto. Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp22">

               <speaker>BOGOMIR VNUČEC:</speaker>

               <p>Tukaj bi samo, načeloma se strinjam s tem, samo ne bi še o imenih našega člana,
               ampak bi samo rezerviral eno mesto za stranko mladih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Stranka mladih Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp24">

               <speaker>BOGOMIR VNUČEC:</speaker>

               <p>Naknadno bomo pa javili ime.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>V redu. Dobro. In potem nam pravzaprav ne ostane več kaj dosti. Torej, to smo
               uskladili. Zdaj moramo ponovno pogledati delegacijo o parlamentarno skupščino sveta
               Evrope. Tukaj smo rekli, imamo šestčlansko delegacijo. Imamo Romana Jakiča oziroma
               LDS vodi, za dve mesti članov pa imamo, Janeza Podobnika SLS+SKD, za tretje preostalo
               mesto članov pa kandidirajo Nova Slovenija in Slovenska nacionalna stranka s Sašom
                  Pečetom.<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Ko gre pa za
               nadomestne člane, pa imamo Kacina LDS, Združeno listo Juri in SDS enega nadomestnega
               člana. Torej tekma je samo še med Novo Slovenijo in Slovensko nacionalno stranko
               oziroma po logiki stvari, to mesto pripada Novi Sloveniji. A lahko tako uskladimo.
               Torej, usklajen predlog, še enkrat povem. Vodenje LDS, člani SLS+SKD in Nova
               Slovenija. Nadomestni člani pa LDS, Združena lista in SDS. Je korektno. To je potem
               štirje vladajoča koalicija, dva opozicija. Parlamentarna skupščina srednjeevropske
               pobude. Tukaj imamo tri kandidate. Varnost in sodelovanje v Evropi je rešeno.
               Batteli, Pucko in Feri Horvat. Parlamentarna skupščina NATO je rešena. Pripada SDS in
               potem Dorijan Maršičin Franc Kangler. In pa potem imamo pridružene partnerke
               Zahodnoevropska unija je Partljič, Potrata, Zmago Jelinčič in SMS, ki nam sporoči
               ime. S tem so delegacije zaključene.</p>
               <p>Ostane nam še slovenski del pridružitvenega parlamentarnega odbora, v katerem imamo
               predsednika, podpredsednika in 10 stalnih ter 12 nadomestnih članov. Skupaj torej 24
               ljudi. Trenutno izgleda takole. Za člane so nam posredovali predloge LDS 4, Združena
               lista 2, SLS+SKD 1, DeSUS 1, Nacionalna stranka Slovenije 1, Stranka mladih Slovenije
               1. Nadomestni člani: LDS 4, Združena lista 1, SLS+SKD 1, DeSUS 1 in Stranka mladih
               Slovenije 1. Zdaj pa moram pogledati še SDS. Ni. Niso posredovali predlogov.
               Poslanski skupini nista posredovali predlogov. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Imate moda tukaj s seboj predlog. Pridružitveni
               parlamentarni odbor. V pisnem gradivu, ki ste nam ga posredovali in ki je podpisan s
               strani vodij obeh poslanskih skupin, sicer po pooblastilu, ni originalen podpis,
               niste kandidirali svojih predstavnikov in niste rezervirali mest za pridružitveni
               parlamentarni odbor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp26">

               <speaker>FRANC PUKŠIČ:</speaker>

               <p>No, tu ni zapisano zato, ker tale pridružitveni parlamentarni odbor tu, pripada tako
               ali tako vsaki poslanski skupini. Ja seveda. Seveda. Zato nismo napisali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ne, ne. Poglejte. Obstoji razdelilnik, no, lepo prosim, saj je dogovorjeno koliko
               pripada vsaki posamezni poslanski skupini. In vse druge poslanske skupine so nam
               predloge dale, vi tudi rezervacij niste dali nobenih. Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp28">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Ja, to v načelu drži, kar pravi Pukšič, no in, lapsus, lapsus, se opravičujem. Hotel
               sem reči gospod Pučnik, ne pa Pukšič. No, ampak takrat iz tistih izhodišč, ko smo na
               začetku postavljali kako naj bi ta razdelitev bila, je nadaljevanje tega zdaj v
               končni realizaciji in sicer bi po tej razdelitvi in tudi odraža zastopanost tako kot
               so poslanci po posameznih strankah. In sicer, korektno je, da se v tej 12 članski
               delegaciji in 12 članskem namestništvu določene stvari naredijo v zamiku in zato, če
               lahko poslušate ta predlog, ki je do dveh tretjin izdelan do konca, torej v
               koaliciji, tista tretjina, ki pa je čez, je pa tudi izravnana, ampak številke bi
               govorile sledeče. LDS 4, čeprav bi zares šlo nekaj čez, ampak je v redu tako,
               Združena lista 2, SLS 1, DeSUS 1, SMS + SNS 1, NSi in SDS 3. V namestniškem delu pa,
               kar je v bistvu enako, ker sem videl, da je že gospod Jelinčič roko dvignil, pa SMS +
               SNS, ki ne gresta očitno v, pa jaz nikakor ne, ne jemati, da zdaj koga kam razvrščam.
               Govorim samo delovno, ker sta NSi in SDS poslala skupen papir, tisto kar je pa
               ostalo, jaz pa delovno imenujem skupaj, iz opozicije. Bi pa potem bilo, torej v
               namestniškem delu: NSi in SDS 3, SMS + SNS 2, DeSUS 1, SLS 1, Združena lista
               socialnih demokratov 1 in LDS prav tako 4 kot člane. To je to, kar se na 24 <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> članih izide, ni pa - seveda, če
               je še kakšna možnost za kakšno prerazporejanje, tudi lahko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>No, ampak če smo te zadeve tako razumeli, bi potem ugotovil naslednje: da ima
               Slovenska nacionalna stranka ta hip kandidata za člana, nima pa kandidata za
               namestnika, medtem ko je Stranka mladih Slovenije dala dva kandidata, tako za člana
               kot tudi za namestnika. In če zdaj logično sklepamo, ni mogoče iz zgornjega
               razdelilnika, kjer so člani, še nekoga iz SMS poriniti navzdol, ker bi potem SMS imel
               dva namestnika, in to ne gre. Se je pač treba po tej logiki dogovoriti, da ima
               Stranka mladih Slovenije člana, da pa ima Slovenska nacionalna stranka namestnika, in
               s tem so stvari urejene. Nova Slovenija in SDS skupaj imata v tem primeru tri člane,
               in nas s seznamom članov, kandidatov, seznanijo v nadaljevanju, in imajo potem tudi
               tri nadomestne člane. Je to tako? Ja. Gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp30">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. To, kar ste zdaj povedali oziroma kar ste skomponirali
               skupaj z gospodom Anderličem, je popolnoma v nasprotju z ustanovnimi izhodišči
               pridružitvenega odbora. Bistvo pridružitvenega odbora v Evropsko unijo je to, da
               imajo vsi politični subjekti pravico povedati svoje mnenje. To se pravi, morajo biti
               v tem odboru zastopane vse politične opcije. V prejšnjem mandatu ste na pobudo SDS in
               SKD in ob pomoči LDS vrgli ven Slovensko nacionalno stranko, ker vam stališča
               Slovenske nacionalne stranke ne pašejo, navkljub temu, da vse evropske države imajo
               evroskeptike, ki so zelo zaželjeni, kajti ti regulirajo preveč vehementno in
               nesmiselno vstopanje v določene opcije in jih pač popravljajo. Vendar se pri nas -
               izgleda, da vam nekaterim, se pravi tako levim kot desnim ne paše nova demokratična
               usmeritev, ampak bi radi nekako kraljevali na star način. In zdaj poskušate to zopet
               na nek način spraviti v isti koš, na ta način, da dajete politično opcijo Slovenske
               nacionalne stranke in pa te nove mladince, ali kako se že imenuje stranka, v isti
               koš. To namreč ne gre, gospodje. Lahko to zadevo dvignemo na nivo evropskega sodišča,
               pa naj oni napišejo mnenje. Vendar pa mislim, da se je Slovenija že dosti
               "posvinjala" po svetu z raznimi bedastimi tako potezami kakor tudi z izhodišči, da to
               Evropi ne bi ravno koristilo.</p>
               <p>Zato mislim, da v rednem članstvu morajo biti zastopane vse politične opcije, in
               nekih političnih opcij ne more kot nadomestni član zastopati neka druga politična
               opcija. To je popolnoma nemogoče, zato, gospodje, ne prikrajajte pravil, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ki so jih naredili nekateri
               drugi, za svoja merila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Ja, kolega Jelinčič, lepo vas prosim, če prekinete telefonski pogovor, da se
               posvetimo vašim težavam pri formiranju delegacij.</p>
               <p>Vendarle bi vam rad tu odkrito rekel, da je vaša stranka, kljub temu, da je med
               najmanjšimi, dobila najprej člana v delegaciji v parlamentarni skupščini
               Zahodnoevropske unije <stage>(Zmago Jelinčič je ta mož)</stage>; dobila je člana v delegaciji v
               parlametarno konferenco Srenjeevropske pobude <stage>(Zmago Jelinčič je ta mož)</stage>, dobila
               bo... <stage>/Ugovori iz klopi./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp32">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne, ne, tam ste me ven vrgli, prosim lepo, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Imate pa, seveda, tako kot je bilo zdaj predlagano, svojega člana tudi v slovenskem
               delu pridružitvenega parlamentarnega odbora. Gre za 24 ljudi, vsi med njimi bomo, če
               bomo imenovani oziroma izvoljeni, enakovredni. Vedno, kadar je zasedanje na naši
               strani, smo vsi bili povabljeni v prejšnjem mandatu, in ko je bilo zasedanje v
               Bruslju, smo se tudi v velikem številu udeležili, glede na možno odsotnost iz
               domovine, in nihče od nas ni hendikepiran. Približno tako, kot pri delegaciji v
               parlamentarno skupščino Sveta Evrope, kjer so stalni člani in nadomestni člani
               enakovredni in delajo tudi v različnih delovnih telesih. Tako da v tem primeru ne
               vidim nobenih zadreg in težav. Slovenska nacionalna stranka bi bila zastopana med 24
               stalnimi in nadomestnimi člani tega pridružitvenega odbora. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp34">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Najprej, treba je povedati, da kot sami veste oziroma
               kot vsi govorite tukaj v parlamentu, pravite, skupščina Zahodnoevropske unije bo
               trajala samo šest mesecev, potem tega zastopstva več ne bo. Zatorej, gospodje dragi,
               ne govorite, da ste nam ne vem kaj dali. Jaz tam vlečem kontinuiteto zaradi tega, ker
               mislim, da tudi dobro predstavljam Slovenijo, kar se lahko po dokumentaciji skupščine
               Zahodnoevropske unije vidi; seveda, če to koga zanima, žal ne zanima to ne
               ministrstva za zunanje zadeve, ne ministrstva za notranje zadeve, ne ministrstva za
               obrambo, tudi precej malo tale odbor. Drugje nimamo nobenih svojih predstavnikov.</p>
               <p>V pridružitvenem odboru pa, še enkrat poudarjam, ne more kot nadomestni član
               zastopati Slovenske nacionalne stranke nekdo, ki je iz druge politične opcije. To se
               pravi, enostavno, če na nekem zasedanju jaz zastopam naše stališče, na drugo
               zasedanje pa ne morem iti zaradi takega ali drugačnega razloga, ne more iti namestnik
               iz neke politične stranke, kije podpisala z vami, z LDS, določeno predkoalicijsko
               pogodbo. Lepo vas prosim, gospod predsednik, to ne gre. In zato zahtevam, da se kot
               nadomestni član navede v imenu Slovenske nacionalne stranke <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> gospod Bogdan Barovič, kajti, če jaz ne bom mogel
               iti na to zasedanje bo šel nekdo iz Slovenske nacionalne stranke. Drugače ta odbor
               oziroma ta pridružitveni odbor ne opravlja svoje funkcije in je popolnoma nesmiseln.</p>
               <p>Kajti, če želite saj lahko izglasujete vse in delalo se bo tako kot boste
               izglasovali v koaliciji. Imate dvotretjinsko večino. Zamenjali boste verjetno v
               kratkem tudi ustavo tako kot vam bo prav, in verjetno boste v najkrajšem času tudi
               druge zadeve uzakonili v tej smeri, da boste lahko vladali po dolgem in počez.Zato
               pa, gospod predsednik, mislim, da v smisli demokratičnega odnosa, katerega vedno
               zastopate, je potrebno upoštevati to, da sem jaz redni član pridružitvenega odbora,
               gospod Bogdan Barovič je pa nadomestni član pridružitvenega odbora. Ravno tako je
               bilo v prejšnjem mandatu, kjer naj bi bil jaz redni član odbora, nadomestni član
               odbora je bila Polonca Dobrajc. Vendar pa mene ste potem vrgli ven, ker
               socialdemokratom in pa krščanskim demokratom to ni bilo po godu in čeprav sem bil na
               prvem glasovanju izvoljen za tega člana in potrjen za tega člana, je potem prišel v
               dvorano gospod Anderlič, zahteval ponovno glasovanje in glasoval proti mojemu
               članstvu tako, da sem izpadel ven. In če je že takrat prišlo do eklatantnega kršenja
               demokratične pravice zastopanja svojega mnenja na mednarodnih forumih, prosim lepo,
               ne naredite tega ponovno na malo drugačen način.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Spoštovani kolegi, jaz bi rad zaključi, zato, da do 14. ure dokončamo še drug
               manjkajoči del kadrovske zasedbe s strani Nove Slovenije in SDS-a, ne glede na to, da
               oni zamujajo, jaz mislim, da je prav, da se skupnem interesu vendarle pogodimo in
               dogovorimo. Moj predlog je, da ima Slovenska nacionalna stranka nadomestnega člana,
               da se pa tukaj prisotni zavežemo, da takrat ko se določa delegacije, ki gre na skupno
               zasedanje pridružitvenega odbora v Bruselj, takrat ko smo tukaj pa to sploh ni
               problem, mora biti prostor tudi za Slovensko nacionalno stranko. Vse potne stroške
               vedno krijemo mi, nič ne plača evropski parlament in to lahkodelovno zagotovimo. Da
               pa ne bi sedaj tukaj iz proceduralnih razlogov delali, bom rekel viharja v kozarcu
               vode, jaz predlagam, da se dogovorimo za "fair play" in omogočimo, da Slovenska
               nacionalna stranka, pa naj si je to gospod Jelinčič ali pa kdo drug, če bi se
               slučajno zgodilo tako, da bi ne mogel iti, vendarle najdemo možnost in priložnost, da
               je vedno navzoča zraven in pove svoje mnenje. Lahko sprejmemo tak predlog, da ima
               Stranka mladih Slovenije člana in nadomestnega člana, Slovenska nacionalna stranka pa
               ima samo nadomestnega člana. In na ta način so prav vse stranke zastopane v tej
               strukturi 24. Ugovor ima Zmago Jelinčič, to razumem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp36">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Predsednik, kako je mogoče, to se pravi delate ločnico med določenimi strankami in
               drugimi strankami. Stranka mladih ima ravno tako 4 člane v parlamentu, Slovenska
               nacionalna stranka ima 4 člane v parlamentu, DeSus ima 4 člane v parlamentu. Če se ne
               motim, potem izpade, da ima DeSus rednega člana in nadomestnega člana, Stranka mladih
               ima rednega člana in nadomestnega člana,<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Slovenska nacionalna stranka ima samo nadomestnega člana in
               neko obljubo, ki ni nikjer zabeležena razen tukaj na magnetogramu. Ne pristajamo na
               tako diktaturo. Ne pristajamo! Zato zahtevamo, da ima slovenska nacionalna stranka
               rednega člana in nadomestnega člana. Kot redni član sem naveden jaz, Zmago Jelinčič,
               kot nadomestni član je tukaj Bogdan Barovič in lepo vas prosim. Dostikrat ste nas
               peljali žejne čez vodo, ne vi gospod predsednik ampak vaša stranka in zato tistih
               zadev, ki jih napišete in podpišete vključno s tistim kar napiše in podpiše vaš
               predsednik sedanji premije Janez Drnovšek ne drži, zato prosim lepo, vsaj na papir
               spravite to, da imamo rednega člana in nadomestnega člana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Torej moj predlog je. Naprej. Dogovorili smo se o sestavi delegacij in delegacije se
               lahko zapisniško pripravijo in gredo v proceduro in o tem bom obvestil Kviaz, tako da
               lahko dela naprej.</p>
               <p>Kar pa zadeva pridružitveni odbor pa predlagam, da damo od tega trenutka do pet do
               14.00 ure, 10 minut časa za usklajevanje med stranko mladih Slovenije in Nacionalno
               stranko Slovenije pa tudi DeSUS je tukaj, vsi imate po štiri poslance, prosim da
               dosežete nek dogovor. Mi smo korektno poskušali vse tudi najmanjše stranke ustrezno
               zastopati. Te tri stranke imajo skupaj na voljo pet mest, od tega tri med člani, dva
               nadomestna člana, obratno pardon, dva člana in tri nadomestne člane in prosim da se o
               tem dogovorite in nas obvestite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp38">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi rad samo eno pojasnilo. Namreč gospod Jelinčič vztrajno govori o tem, da mora
               predstavljati svoje politično stališče. Jaz prosim v službah, da pripravijo za vse,
               tudi za mene in koga drugega, tudi za gospoda Jelinčiča poslovnik, statut in vse
               tisto, kar tapridružitveni odbor ima in tam se bo zagotovo videlo, gospod Kramberger
               je bil pa namestnik, da je samo del dela tega pridružitvenega odbora vezan na strogo
               politična stališča. Ostalo je pa spremljanje področij dela v državnem zboru. Od
               gospodarstva, kmetijstva, zdravstva in raznih drugih stvari.</p>
               <p>Tako da vsaj kar se tiče naših predlogov in to je bila tudi sugestija preden smo
               sploh šli v to, je bila, da so v seveda tudi v okviru strankarskih predlogov ljudje,
               ki sicer na tak ali drugačen način pokrivajo kakšno področje dela v državnem zboru. V
               principu bi bilo najbolj enostavno, da so to predsedniki delovnih teles, ki imajo
               največ informacij, ki so najbolj notri itn. ampak seveda, ker se tukaj nekako pokriva
               in ta del, bom rekel, področij dela kot tudi političnih stališč, je potem nujno, da
               se naredi neka kombinacija vsega, zato je ta predlog gospod Jelinčič izrecno dobro
               nameren. Zaradi mene se lahko v okviru tega zmenite kakorkoli, res ni nobene težave.
               Jaz verjamem, da vi niste podpisal in ne želite podpirati <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> projekta proti Evropi, jaz pa tudi verjamem seveda,
               da je prav, da se vaš glas sliši in tukaj in kje od zunaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp39">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Zelo kratko. Mislim, da si v imenu naše stranke nimam s komur kaj spogajati. Če
               gledamo celovito to, je DeSUS bil, bom uporabil izraz, zelo skromen, uvideven in če
               pogledamo, kaj je nacionalna stranka iz tega seznama teh petih komisij kdo dobil, je
               to eden od glavnih kriterijev, če gremo po določenem ključu. Absolutno pa sprejemam
               mnenje kolega Jelinčiča, da je vsaka opcija. Vsaki opciji mora pripadati določeno
               mesto, da lahko svoje mnenje izraža tudi na mednarodnem nivoju in jaz mislim, če smo
               količkaj strpni, razumni, ne pa enostransko trmasti, potem je ta dogovor, ki ga je
               predsednik dal v tem, da če bo gospod Jelinčič odsoten, da zapišemo na osnovi tega
               magnetograma, da jim bo pripadalo tudi takrat mesto v taki ali drugačni delegaciji.
               Mislim, da je to kompromisna rešitev, da je to logična rešitev in mislim, da bi bilo
               škoda, da se kar koli pogajamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Stranka mladih Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp41">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Gospod, jaz sem bil prej...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Samo malo. Stranka mladih Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp43">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Torej, če sem prav razumel, naša stranka je v ta odbor predlagala člana in
               nadomestnega člana. Pa če ima ena stranka samo člana, sedajle pa kar na enkrat hočejo
               imeti člana neumestnega člana. Ali je to mogoče?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Naš predlog je bil, glede na to, da upoštevamo distribucijo deleža, ki so ga
               osvojile posamezne stranke, in ker gre za 24 mest, bom rekel, matematična projekcija
               pokaže, da najmanjšim strankam pripada 5 mest. In sicer sta to dve članski in tri
               nadomestne in v tem je vsa zadrega. Ena od malih strank bo imela samo nadomestnega,
               formalno gledano. Za to gre. Ena od možnosti je, gospodje, da napišemo tri vizitke,
               pa jo izžrebamo, pa ugotovimo, kateri se je to zgodilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp45">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik! Najprej eno ... o gospodu Kebriču. Namreč gospod Kebrič enostavno
               laže. Dejstvo je, da DeSUS ima redno članstvo v srednje evropski pobudi. Slovenska
               nacionalna stranka bo imela pa v skupščini zaodne evropske unije svojega člana samo 6
               mesecev. Gospod Kebrič, gre za bistveno razliko. Šest mesecev je bistveno manj kot
               štirikrat šest mesecev, če se vam mogoče, če tega ne veste. To se pravi, ne smete
               govoriti, da imamo enako. Nimamo enako. Imamo manj od vas. Zato bi bilo pa morda
               smi..., in če po šestih mesecev, kot je znano vsem gospodom tukaj notri, tega ne bo
               več. Vi boste imeli v tem primeru svojega <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> rednega člana in nadomestnega člana v pridružitvenem odboru in
               svojega člana v srednjeevropski pobudi. Mi ne bomo imeli ničesar. Imeli bomo
               nadomestnega člana v pridružitvenem odboru.</p>
               <p>Zato v skladu s matematičnimi načeli, jaz mislim, da gre zgolj za računanje, za
               računstvo ne za matematiko. Matematika obravnava kakšne višje sfere, ne zgolj
               seštevanje in odštevanje, množenje in deljenje, zato je smiselno, da ima Slovenska
               nacionalna stranka tako rednega članakakor tudi nadomestnega člana, ne pa da imamo
               samo nadomestnega, samo nadomestnega člana, v tem primeru naj ima DeSUS, stranka
               upokojencev. To je logično in smiselno.</p>
               <p>In poleg tega je treba povedati, da je DeSUS podpisal koalicijsko pogodbo z LDS-om,
               to se pravi, zagovarja ista stališča. Pa še nekaj glede na to, koliko članov DeSUS-a
               se je udeleževalo tega zasedanja v Bruslju v prejšnjem mandatu. Mislim, da niste kaj
               dosti hodili naokrog oziroma, ne rečem hodili naokrog, niste kaj dosti sodelovali v
               tem.Mislim, da je potem bolj smiselno, da je v interesu države tudi to, da se
               sodeluje s svojimi prispevki, s svojimi mnenji in s tistim, kar je potrebno za dobro
               bit te države, ne pa da se tukaj prerekamo.</p>
               <p>In gospod predsednik, mislim, da v skladu s tem, kar sem zdaj povedal, gre za to, da
               je potem Semokratska stranka upokojencev tista, ki naj bi imela zgolj in samo
               nadomestnega člana. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Gospod podpredsednik, najprej vas prosim, da kot podpredsednik ne žalite drugih
               članov odbora za zunanjo politiko. Če bi radi sodelovali v pridružitvenem odboru in
               to skupnem z evropskim parlamentom gospod Jelinčič, je to neevropsko in je
               neparlamentarno. In prosim, da se uvodoma gospodu Kebriču za napačen in zavestno
               napačen naglas, opravičite. Potem pa se bova pogovarjala naprej. Drugače vam pa
               povem, da v skladu z vašim načinom obnašanja na današnji seji, ne boste več imel
               besede in bom to vaše ravnanje smatral kot odstop od evropskih kriterijev in umik
               vaše kandidature. Gospod Kebrič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp47">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Gospod presednik, a niste dali meni besede. ... jaz se moram najprej opravičiti ali
               kaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Lepo prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp49">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, mislim da konsistentno vodenje seje in pa konsistentno
               razmišljanje zahteva tudi to, da dobim glas takrat, ko ste že rekli, da mi ga boste
               dali. Mislim, da je tudi to in predvsem to evropska osnova ali pa evropska usmeritev
               in pa kategorija. Nikakor ne bi govoril, da je napačno naglaševanje neevropska
               kategorija, potem bi bilo smiselno malo pogledati kaj v evropskih parlamentih
               govorijo, delajo in kako parlamentirajo.</p>
               <p>Če sem jaz napačno naglaševal določen priimek, ne vem kje je tukaj žalitev. Jaz sem
               pač naglaševal priimek kolega iz DeSUS-a na enak način kot je on naglašal moj
               priimek. Skratka s poudarkom na zadnjem zlogu. Mislim, da to ni nič slabega, ampak če
               je to komu hudo to slišati, jaz se opravičujem vsemu vesoljnemu svetu, ne samo
               gospodu Kebriču, ampak potem bi prosil naj gospod Kebrič uporablja moj priimek na
               enak način. In prosim gospod predsednik, da zdaj zaprosite gospod Kebriča, da se
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> meni opraviči za enako
               napako. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Besedo ima gospod Kebrič, že nekaj časa prosi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp51">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Sploh nisem malenkosten. Ampak hočem povedati to. Vi ste bili že v predhodnem in
               predpredhodnem parlamentu. Mi smo bili v predhodnem parlamentu prvič. Smo nabirali
               svoje izkušnje in jih želimo sedaj v drugi mandatni dobi izkoristiti. Zato ne
               sprejemam vašega predloga, da bi o tem razpravljal ali nam pripada eno mesto ali
               oboje. Menim, da tudi Stranka mladih, ki je prišla prvič v parlament, bo nabrala
               določene izkušnje. In ko bo v naslednjem mandatu, bodo te komisije, one, druge,
               tretje, morda čisto drugače izgledale. Zato vztrajam na tem predlogu kakršen je bil
               podan.</p>
               <p>In čisto parlamentarno demokratično je, če ni določenega konsenza, da se o stvari
               demokratično glasuje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima predstavnik Stranke mladih Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp53">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Kaj pa opravičilo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp54">

               <speaker>IVAN KEBRIČ:</speaker>

               <p>Nisem malenkosten, pa mislim, da tudi vi ne bi dovolili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp55">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem se opravičil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>No, prosim, dajmo besedo SMS-u.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp57">

               <speaker>BOGOMIR VNUČEC:</speaker>

               <p>Stranka mladih Slovenije se odpoveduje članstvu v temle odboru, vztrajamo pa pri
               nadomestnem članu, s tem, pod tistim kompromisom, ki ste ga prej ponudili Nacionalni
               stranki, se pravi, da je naš nadomestni član prvi pri ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Stand by za ... Hvala lepa. Zdaj pa samo še dogovor okrog vodenja. Vladajoča
               koalicija vodi pridružitveni odbor, opozicija ima podpredsednika. Dogovorjeno.</p>
               <p>S tem smo uskladili vse predloge.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp59">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Ne. Baroviča ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp60">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Podpredsednika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp61">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Pri nadomeščanju ni nujno, da je opozicija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Imamo predlog za podpredsednika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp63">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Jaz predlagam v imenu LDS-a, da v kolikor ne bo vodja, da je nadomestni namestnik,
               sicer bomo pa kandidirali za vodjo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-OZZP-Izredna-004-2001-01-11.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK JELKO KACIN:</speaker>

               <p>Dobro. Dogovorjeno. Hvala. Mi smo končali.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 11. januarja 2001 ob 13.59 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>