<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Parlamentarna skupina GLOBE Slovenija</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">5C5C79AD3BAA265BC1256D26004379A4</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">F8D8FB6B4332C134C1256D3500224A2F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=F8D8FB6B4332C134C1256D3500224A2F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.PSGS" n="011">
               <name>Redna</name>
               <date when="2003-05-22"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.PSGS">
                        <orgName key="PSGS">Parlamentarna skupina GLOBE Slovenija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">PARLAMENTARNA SKUPINA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA GLOBE SLOVENIJA</stage>
            <stage type="session">11. tematska seja</stage>
            <stage type="date">(21. maj 2003)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Silva Črnugelj, predsednica parlamentarne skupine.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 17.12 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>... s tehniko, ker prenosni računalnik ministrstva za okolje in prostor nekaj ga
               lomi, oziroma je naš kolega šel po svojega lastnega, tako da, če lahko malo počakamo,
               ker sicer bi prešli na 2, točko dnevnega reda, ker je pa tisti predstavnik zadržan in
               je na poti, ker prihaja iz Gorenjske, ne moremo iti na 2. točko dnevnega reda. Sedaj
               edino, če smo toliko strpni pa počakamo malo. ...stvar tudi taka, da imate kasneje
               tudi kakšne druge obveznosti. No, nenazadnje danes ne bo tako pestro, kot je bilo ob
               obravnavi okoli problematike vode. Imamo tudi prostor rezerviran samo do pol osme. Bi
               najprej uvodoma opozorila, da preden vsak prične s predstavitvijo, naj se obvezno
               predstavi, ne glede, ali je to prvič, drugič, ali tretjič, zaradi tega, ker se vodi
               magnetogram in za tisto, ki pretipkava magnetogram, je težko, ker ne razpoznava glasu
               in je to njej v veliko pomoč. Zato prosim, kadarkoli se boste oglasili k besedi, da
               se predstavite in poveste ime, priimek in iz katerega ministrstva, oziroma od kod
               izhajate.</p>
               <p>Sedaj bi pa kar prešli na <title>3. TOČKO - RAZNO</title>, ker je škoda časa. A ja, lahko
               je. Evo, sedaj dobivam že znake s spodnjega konca mize. <stage>(Glas v ozadju.)</stage> No, potem pa
               vidim da je Andrej Klemenc pripravljen za razno, pa bi mu kar predala besedo. Ne?
               <stage>(Glas v ozadju.)</stage> Jaz lahko samo uvodoma tako povem, da sem se v soboto udeležila
               okrogle mize ekološki forum o vodah in sicer ob 115. obletnici Ribiške zveze
               Slovenije in da je ponovno razprava bila zelo pestra, tako kot se je zgodilo pretekli
               mesec v državnem zboru in verjetno da bo celo to leto na en način označeno z vodo in
               s problematiko vode, tako da jaz mislim, da bomo tudi danes mogoče ob tej temi Natura
               2000 imeli možnosti kaj še o tem spregovoriti, tako da verjetno bo rezime in
               izkupiček vseh razprav, ki jih bomo verjetno nekako zaključili v decembru mesecu,
               zelo bogat. Rada bi samo še opozorila, da jutri je dan biotske raznovrstnosti in
               nekako bomo tudi s tem današnjim srečanjem obeležili tudi ta dan. Hkrati pa me tu
               naša nacionalna koordinatorica, Branka Berce Bratko opozarja, da stranka ekoloških
               gibanj Slovenije prireja na ta dan, 22. maj okroglo mizo na temo Dati prednost Naturi
               2000, na račun začasne ustavitve predvidenih nalog države pri ustanavljanju parkov.
               In ta bo sicer v petek, 23. maja ob16. uri in sicer v dvorani knjižnice, Partizanska
               22, v Cerknici. To je nova, prenovljena knjižnica, in če nič drugega, bi bilo
               zanimivo videti, kako so zraven zdravstvenega doma v stari hiši prenovili knjižnico.
               Tudi to je dobro. Drugače pa Darinka Vovkovabi na to srečanje.</p>
               <p>Sedaj, ali lahko vprašam, če smo pričeli, hkrati pa čisto formalno mislim dnevni red.
               S predlogom dnevnega reda se verjetno strinjate in bi potem dala kar gospodu Mladenu
               Bergincu besedo. Ali ste pripravljeni, ali še počakamo malo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp2">

               <speaker>MLADEN BERGINC:</speaker>

               <p>Zadeva se še ogreva, in imamo malo tehničnih zapletov. Očitno v državnem zboru
               ministrske zadeve ne delujejo dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Ne. Jaz mislim, da je to sedaj prvič taka prilika, ker drugače ponavadi vse
               funkcionira, mislim, in so zadeve kar kompatibilne, tako da ne vem, kako to, da se je
               ravno danes kaj takšnega pripetilo. <stage>(Glas v ozadju.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp4">

               <speaker>MLADEN BERGINC:</speaker>

               <p>Jaz predlagam, gospa predsednica, da brez te tehnične podpore skušamo vsebino
               obvladati, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ker mislim da bo
               ravno tako uspešno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>V redu. Kar, izvolite, vam predajam besedo. Mladen Berginc, ministrstvo za okolje in
               prostor. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp6">

               <speaker>MLADEN BERGINC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Natura 2000 naj bi bila tematika današnjega pogovora, če temu tako
               rečem in o njej par uvodnih besed, kot izhodišče za to razpravo. Natura 2000 je
               ekološko omrežje Evropske unije, ki je vezano na posebne predpise, standarde, ki jih
               Evropska unija ima uveljavljene na tem področju že dolgo vrsto let. V Sloveniji smo
               na ministrstvu za okolje in prostor organizirali, vzpostavili poseben projekt v
               lanskem letu, v katerega je vključeno nekaj 10 ljudi iz strokovnih organizacij,
               nevladnega področja, predvsem pa seveda tudi, kar je zelo pomembno z nivoja
               resorskega vključevanja. To pomeni glavnih vladnih resorjev v ta projekt. Projekt je
               prednostni, in je vezan tudi na vključevanje države v Evropsko unijo, ker predstavlja
               tudi enega od pogojevza polnopravno članstvo, oziroma delovanje države na tem
               področju. Torej glavni cilj tega projekta je vzpostavitev območij Natura 2000 v
               Sloveniji in njihovo povezavo, povezanost z evropskim ekološkim omrežjem. Kot
               podporna cilja tega projekta sta dva posebna cilja, in sicer, prvi je vzpostavitev
               dobrega in korektnega partnerstva za opredeljevaje teh območij in pa njihovo
               predstavljanje ključnim deležnikom, drugi podporni cilj pa je zagotovitev celovitega
               in korektnega informiranja o Naturi 2000 na državniin lokalni ravni. Kot sem že
               povedal, je Natura 2000 osnovana na predpisih Evropske unije in sicer na dveh
               direktivah. To je direktiva o habitatih, ali na kratko imenovana FFH direktiva,
               pomeni flora, favna, habitati. In pa druge direktive, to je direktive o pticah. V
               direktivi o habitatih, kjer je v bistvu osnova za pravno izhodišče Nature 2000, je
               določeno, da morajo države članice vzpostaviti povezano evropsko ekološko omrežje, ki
               se imenuje Natura 2000, s tem, da se v to omrežje kot sestavne dele vključuje območja
               z naravnimi habitatnimi tipi, iz prilog k tej direktivi. Ta direktiva ima priloge iz
               tega vsebinskega vidika. Pomembna priloga je številka 1 in priloga številka 2.
               Skratka, v teh dveh prilogah so določeni habitatni tipi evropskega pomena in
               paposamezne živalske in rastlinske vrste, ki jih mora vsaka država članica s tako
               imenovanimi ohranitvenimi območji vključevati v Naturo 2000. Posebej pomembno je,
               seveda po kakšni proceduri<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> se
               taka območja oblikujejo in direktiva posebej predpisuje proces, določa merila in
               seveda državam predpisuje, na kakšen način se ta območja za habitatne tipe, oziroma
               za varovanje vrst, ki jih imata obe prilogi določene, tudi oblikujejo. Potem se pa
               seveda začne precej dolg postopek usklajevanja teh območij, ki jih države predlagajo
               Evropski komisiji. In v sodelovanju z Evropsko komisijo je po procesu, ki je posebej
               predpisan v prilogi 3, definiran seznam območij, ki so pomembna za Evropsko skupnost
               in ko jih ta definira, določi, jih je posamezna država tudi dolžna potem na poseben
               način vzpostaviti v neko politiko upravljanja, varovanja z osnovnim ciljem
               zagotovitve ugodnega ohranitvenega stanja habitatnih tipov, oziroma posameznih vrst
               rastlin in živali. V predpisih, oziroma v določbah obeh direktiv, posebno FFH
               direktive, je tudi pomembna določba, ki postavlja pred države članice Evropske unije,
               na kakšen način morajo zagotavljati vse potrebne tako imenovane ohranitvene ukrepe,
               zato da se ugodno ohranitveno stanje na teh vsebinah tudi dosega. In to seveda ne
               predpisuje natančno kaj mora biti, ampak dajejo v bistvu nek spekter ukrepov, kot
               možnost, s katerimi morajo države obvladovati potem ta območja, ki jih Evropska unija
               definira kot območja Nature 2000. Slovenija ima na svojem notranjemzakonodajnem
               področju nekaj predpisov, na podlagi katerih bomo območja Nature 2000 tudi lahko v
               notranji operativi obvladovali. Gre za spekter predpisov, od zakona o varstvu okolja,
               pa vse do zakona o ohranjanju narave in nekaterih podzakonskih predpisov s tega
               področja. Predvsem bo država morala v skladu s temi predpisi, ki, nekateri ti
               podzakonski še v nastajanju, definirati tako imenovana posebna varstvena območja, ki
               bodo definirana določena na vladnem nivoju, s posebnim predpisom in z njimi bomo v
               bistvu Evropski uniji lahko določili, oziroma predlagali območja Nature 2000 v
               Sloveniji. To je po časovnem zaporedju obveznosti, ki sledijo naši državi, tudi iz
               pogajalskih izhodišč, treba zagotoviti do vključitve Slovenije v polnopravno članstvo
               v Evropski uniji. Kot sem že omenil, je naše ministrstvo v lanskem letu postavilo
               poseben projekt za pripravo<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               območij Nature 2000 v Sloveniji, ki ga vodi ministrstvo ob sodelovanju z nekaterimi
               drugimi ministrstvi, tako da imamo na eni strani organizirano strokovno podporo pri
               pripravi strokovnih utemeljitev za taka območja. Tukaj deluje posebna strokovna
               skupina na nivoju ministrstva, ki vključuje seveda institucije, ki so na državni
               ravni pristojne, odgovorne za te vsebine. Od državnega zavoda za varstvo narave,
               zavoda za gozdove Slovenije, potem univerze, raznih inštitutov, ki na tem področju
               seveda specifično obvladujejo tista znanja, ki so potrebna za to, da lahko iz njih
               odberemo argumente za oblikovanje teh območij. Posebej poudarjam, da je pri
               strokovnih virih za Evropsko unijo pomembno izhodišče za definiranje takih območij
               tisto, kar je znanstveno ugotovljeno na nekem področju in seveda tudi dostopno na
               kakršenkoli način, tako da seveda lahko s tega strokovnega, znanstvenega vidika ti
               podatki, ta podatkovna baza služi potem kot osnova za opredeljevanje takih območij. V
               tej povezavi strokovnega ustvarjanja baz za delo, oziroma oblikovanje teh območij,
               posebej poudarjam tudi sodelovanje, zelo aktivno sodelovanje nevladnih organizacij,
               posebno tistih, ki so kvalificirano, strokovno, umeščene v sektor varovanja narave,
               če lahko tako rečem, ali oziroma ohranja biodiverzitete. Tukaj imamo namreč določena
               tudi društva, ki imajo poseben status. Status društev v javnem interesu, ki so
               povezana z operativnim delom na tem projektu. Posebej je tukaj oblikovana tudi recimo
               znanstvena skupina, strokovni odbor, ki je sestavljen iz najbolj reprezentativnih
               znanstvenikov Slovenije za posamezna področja biologije, ki so nekako krovni faktor v
               končnem preverjanju in odobravanju tistih rešitev, ki iz strokovnega vidika potem
               prihajajo v izhodišče za oblikovanje strokovnih predlogov za posamezna območja. Druga
               pomembna organizacijska sestava tega projekta je pa seveda tisti, bi rekel, notranje
               operativni pogon, ki ga imamo organiziranega med sektorji. Jasno nam je bilo že pri
               pripravi, organizaciji projekta, da je brez vključevanja ključnih resorjev v
               definiranje <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Nature 2000, v
               Sloveniji tako delo neučinkovito in je zato v prioriteti bila zagotovljena tudi močna
               medresorska povezava, predvsem s tistimi resorji, ki so tu pomembni za razumevanje
               teh vsebin in tudi za kasnejšo operativno upravno nadgradnjo in delovanje države na
               tem nivoju. Tu gre za ministrstva, ki so ključna, kot je ministrstvo za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano, ministrstvo za promet, ministrstvo za regionalni razvoj in še
               nekatera druga. Na tem nivoju deluje tudi posebna medresorska delovna skupina, ki
               potem usklajuje te vsebinske rešitve na posameznih segmentih aktivnosti, po nalogah,
               ki jih ta projekt ima definirane.</p>
               <p>No, in tretji del tega, kar je tudi izjemno pomembno, je ta komunikacijski del.
               Imamo poseben komunikacijski strateški del projekta, ki ga vodi tudi posebna
               komunikacijska delovna skupina. Posebno delo imamo na številnih, bi rekel,
               komunikatorjih, ki bodo na lokalni ravni delovali kot tisti transformatorji,
               prenašalci informacij do lokalnih občin in tudi drugih deležnikov, ki so zelo
               pomembni za to, da lahko pravilno informiramo vse deležnike pri umeščanju Nature 2000
               v delovanje v državi.</p>
               <p>Posebej je v tem segmentu na nivoju projekta poudarjeno partnerstvo, torej
               sodelovanje državne in lokalne ravni, sodelovanje nevladnih organizacij in pa tudi
               strok. Vizija Nature 2000 je ohranitev najpomembnejše biotske raznovrstnosti na
               državnem in mednarodnem nivoju. In za državo je to nedvomno osnova in tudi priložnost
               za pravi trajnostni razvoj, ki ga nedvomno Slovenija potrebuje tudi ob upoštevanju
               bogastva na področju biodiverzitete.</p>
               <p>Posebej poudarjam, da je na Naturo 2000 vezana tudi posebna finančna podpora
               Evropske unije. Skozi direktne finančne instrumente, kot je financiranje skozi
               področje projektnega vodenja, tako imenovanega "life nature" področja, in Slovenija
               se tu zelo aktivno že tretje leto vključuje v te projekte in nekateri od teh
               projektov v Sloveniji že konkretno tečejo. Če tu primeroma samo navedem, da se v
               Triglavskem parku vodi en tak večji projekt, da imamo v teku tudi projekt
               renaturacije Škocijanskega zatoka iz tega naslova da teče, trenutno se tudi že izvaja
               projekt "life nature" na področju Kozjanskega regijskega parka in še nekateri drugi,
               ki jih tu ne naštevam. V pripravi pa je tudi že troje novih projektov oziroma se
               letošnje leto odobravajo že novi projekti tudi s tega nivoja na evropski komisiji,
               pripravljajo se pa tudi novi.</p>
               <p>Posebej se financira, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in to,
               mislim, da je za Slovenijo zelo pomembno, Naturo 2000 tudi s področja kmetijskega
               programa s strani Evropske unije. Gre predvsem za izvajanje tako imenovanih
               kmetijsko-okoljskih programov, na katere Slovenija tudi resno starta in resno nanje
               računa. Veste, da je vlada sprejela že nekaj let nazaj posebno uredbo, predpis o
               izvajanju teh programov v Sloveniji. In s kmetijskim resorjem, ministrstvom za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, se tesno povezujemo tudi v tem segmentu
               financiranja v Sloveniji.</p>
               <p>V Sloveniji imamo že nekaj let tudi programsko definirano politiko varovanja narave
               skozi strokovno varstvo. In tu vam predstavljam tisto karto, ki jo je državni zbor
               sprejel v nacionalnem programu varstva okolja leta 1999. Pri čemer je bila v
               operativi našega ministrstva, ko smo izvajali programe parkov s posebnimi projekti,
               precejšnja zadrega, kako obvladati v svojstvu denarja in kadrov,ki so na ministrstvu,
               dva velika projekta, to je ustanavljanje parkov in predvsem projekt Natura 2000, ki
               je prioritetno pomemben zaradi Evropske unije. Operativna odločitev na nivoju
               kabineta ministra je bila, da se prednostno posvetimo izvajanju projekta Nature 2000,
               zaradi časa, ki nam je tu jasno postavljen, in da se temu primerno podredi tudi
               kasnejše ustanavljanje parkov kot nadgradnja potem predvsem upravljanja Nature 2000.
               S tem, da pridemo do območij Nature 2000, bomo dobili tudi koristno podlago,predvsem
               strokovno podlago za korektnejše umeščanje parkovnega varstva, kjer bo to potrebno,
               tudi kot nadgradnjo Nature 2000. Namreč, Natura 2000 ni v upravljanju vezana samo na
               parkovno upravljanje, ampak je lahko tu nekaj več možnosti, seveda tudi sektorskega
               in drugega mehanizma, ki zagotavlja kvalitetno izvajanje tistih upravljavskih nalog,
               ki jih bo Natura 2000 tudi predstavljala.</p>
               <p>No, na koncu gre še za <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> dva
               poudarka, ki sta mogoče za konkretizacijo tudi teh operativnih rešitev mogoče
               pomembno tudi za današnjo razpravo. Državni zbor je v lanskem letu noveliral zakon o
               ohranjanju narave in mislim, da je tudi v pomembnem delu prišlo do spremembe oziroma
               kvalitetne izboljšave, ki predvideva, da se na nivoju ustanavljanja parkov bolj
               povezuje tudi lokalne skupnosti v neko skupen napor z državo, da predvsem na večjih
               območjih parke skupaj ustanavljata država in tudi posamezne lokalne skupnosti. Na
               kraju te predstavitve opozarjam na to, da je v teku tudi poseben projekt
               ustanavljanja krajinskega parka Goričko približno 40 tisoč hektarjev velikega območja
               na severovzhodu Slovenije, ki poteka od podpori Evropske unije preko programa Fare in
               bo ustanovljen do konca letošnjega leta. Vlada ima jutri na dnevnem redu obravnavo
               uredbe o ustanovitvi tega parka in o sprožitvi dvomesečne javne obravnave na lokalnem
               nivoju, zato da bi lahko v jeseni potem upam, da učinkovito prišlo do prvega večjega
               parka na tem nivoju pomembnega tudi za izvajanje Nature 2000, ki je v tem območju
               Goričkega tudi po svojih vsebinah zelo pomembna. Toliko za enkrat, gospa predsednica.
               Jaz se opravičujem za tehnične težave in seveda se kasneje z mojo kolegico tudi
               vključujeva v ta pogovor. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala, za to kratko predstavitev. Jaz sem opravičilo sprejela upam, da tudi vsi
               ostali udeleženci in prisotni tukaj.</p>
               <p>Sedaj pa odpiram razpravo in če ima kdo kakšno specifično vprašanje, ker program ali
               pa če gremo, lahko, lahko sedaj še gospod mag. Tomaž Ogrin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp8">

               <speaker>MAG. TOMAŽ OGRIN:</speaker>
               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage>... ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...</p>

            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp9">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Ali lahko samo opozorim. Če se lahko usedete ta čas, zaradi tega, ali pa prižgete
               oba mikrofona, da.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp10">

               <speaker>MAG. TOMAŽ OGRIN:</speaker>

               <p>Bolj na kratko. Mogoče če se usedem pravzaprav še najbolj. Rad bi opozoril na nekaj
               nevarnosti, ki so povezane s programom Natura 2000 in tudi z idejo <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> o parkih, ki je s tem programom zastala.</p>
               <p>Ta zastoj je lahko zelo nevaren za obstoj teh območij, ki so že bila predvidena za
               zaščito. Nekaj te nevarnosti bom pokazal in lahko kar prvo vprašanje postavim in tudi
               predlog je to, da se izda odlok, da se tista območja, tista površine, ki so bile
               predlagane že v preteklosti za zaščito, kot park z odlokom rezervirajo podobno, kot
               se rezervirajo daljnovodi, trase za ceste in drugo. V tem primeru bi to ozemlje
               ohranili in bi preprečili stehijski<stage>(?)</stage> napad na te površine. Nekaj primerov bom tudi
               pokazal. Recimo, ta stavek je prav značilen za naše publikacije. Naša dežela je,
               zaradi svoje izjemne naravne raznolikosti in naravnih vrednot nedvomno opravi biser
               Evrope. Eno naj imenitnejših dežel sveta, kar je že v bližnji prihodnosti lahko ena
               naših najmočnejših ...<stage>/nerazumljivo./</stage>.., to bi morali znati konkretizirati. Seveda,
               se ob tem vprašamo, tudi postavljamo si globalno vprašanja recimo - Za kaj smo sploh
               na svetu? Lahko ugotovimo takole malce na kratko, da smo zaradi narave in sexa in oba
               je treba ohranjati, če hočemo preživeti. Ta prvi del je predmet te diskusije.</p>
               <p>Namreč, poleg te naravne vrednosti, ki je bila pravkar omenjena bi jaz tudi predlagal
               danes, da se zaščiti tudi ...raznolikost in zgoščenost naših elementov pokrajine v
               Sloveniji, zakaj. Kadarkoli se primerjamo z tujino moramo vedeti naslednje. Razmerje
               površin - Slovenija ima 20 tisoč km2 samo sosednja Avstrija 83 tisoč, Irska 70 tisoč,
               Madžarska 93 tisoč, Italija recimo 301 tisoč km2. Se pravi, ko presojamo posege v
               okolje moramo imeti to pred seboj. Konkretno se to tiče postavljanja veternic, kjer
               ne vidim nobenega razloga, da jih postavimo pri nas na račun tega, kar sem pravkar
               povedal in prebral. ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...s sliko mogoče tudi nakažem nekatere
               nevarnosti, ki se pojavljajo, zato, ker določeni parki visijo v zraku in sedaj bodo
               viseli še do leta 2004 ali pa dalje. <stage type="mag"/>
               </p>
               <p><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ta slika kaže prizor iz ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> zaščitenega ozemlja parka
               ljubljansko barje, kjer so z izkopi v barjanski travnik usposobili vzletišče oziroma
               letališče. In to letališče obvladuje s svojim prometom vse ljubljansko barje. Lahko
               rečemo, če bo tole obstalo adijo ljubljansko barje. In ne moremo tega zapreti
               ...<stage>/Zelo slaba slišnost./</stage> kljub pritožbam na vse, to je na črno zgrajeno mimogrede in
               MOP-e mu ni dal nobenega soglasja. Samo civilna uprava letenja, ki se pa tiče pač
               tehničnih parametrov. Neverjetno je, da to že par let in vsakič imajo miting in nihče
               ne more tega zapreti. To je zanimiv pojav, ki je prisoten tudi marsikje drugje.
               Mimogrede takole izgleda tudi vsakoletni miting, ki vrže pokonci vse živo tam.
               Domačini vedo povedati, da določene vrste ptic ne prihajajo več na njihovo področje.
               Ravno tisto s čimer se mi hvalimo okoli.</p>
               <p>Seveda, saj povsod je zraven tole: Slovenija je pa svoje majhna in kdorkoli si hoče
               kakšen košček zase takoj trči ob drugega. Tule je seveda privatni kapital s tem
               letalom. Jasno hoče imeti tole vzletišče kar naprej takorekoč skoraj pred svojim
               pragom in to se pojavlja tudi drugje. Sedaj niso dovolj za garaže, moramo še
               vzletišča imeti zase.</p>
               <p>Hočem reči, da ta pojav je zelo pereč. Tako, da manjka inštitucija in če citiram
               Bizjaka direktorja parka, inštitucija, ki bi se postavila na stran prostora, ta
               direktor je povedal v enem naslovu: Narava nima svojega lobija, ki bi jo ščitil. S
               tem je precej, vse povedano. Med tem ko lahko ugotavljamo, da nevladne organizacije
               praktično nimamo nobene veljave v tem kako lahko vplivamo na odločitev o posegih v
               prostor.</p>
               <p>Sedaj bi še mogoče en del z najnovejšega področja, to je donos novega zakona o
               Triglavskem narodnem parku. Naj povem, da sem, ali pa mogoče pokažemo to sliko. Ta
               nov zakon je pač kakorkoli je že bil narejen vzporedno s pripravami, ki jih je
               izvršilo ministrstvo za popravo pravzaprav po mojem, tako gledam popravo starega
               zakona, je prišlo z novim predlogom, ki pa je zelo radikalen v mnogih pogledih in če
               bi kot tak šel naprej bomo še tisti park lahko uničili, ki ga imamo kot narodnega. To
               je del Ukanca, ne vem zakaj je to treba ven. Ali zato, da bomo vse to pozidali. Ista
               zadeva je z Jezerskim poljem. Ali je to treba za to ven, da bo pozidano? To ne gre
               skupaj.Tukaj bi morali pač rigorozno stvari postaviti in zavarovati pred takimi
               idejami.</p>
               <p>Lahko rečem, da smo v več skupinah sami obravnavali tudi ta predlog zakona in
               predlagam stališča teh nevladnih organizacij kot tudi iniciativne skupine, da se ta
               predlog zavrže, ker ne upošteva niti strategij, ki jih sploh ni za parke pri nas.
               Lahko rečem, recimo, iz te knjige o 20. letnici triglavskega zakona, da <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> so tujci predvidevali strategijo
               razvoja po letu 2000 in so predvidevali širitev parka, ne pa oženje. No, tu pa
               prihaja celo do izločanja določenih vasi, v Bohinju, recimo, kar dejansko je videti s
               tega, da ni osnovne ideja kaj naj bi s parkom v Sloveniji počeli. Če ne bodo ljudje
               stimulirani za življenje v parku bodo vsi hoteli ven.Tu apeliram na državo, ki je žal
               na strani varčevanja z denarjem tam kjer ni treba in premalo pomoči prebivalcem,
               kajti področja naselij, ki so v parku bi morala biti prednostna tudi po tem, da si
               tisti domačini lahko privoščijo boljše življenje ravno zato, ker so tam in vzdržujejo
               vse to. Tako pa na žalost prihaja do obratnega. Namesto, da bi se, recimo,
               priključila v park še Bohinjska Česnica in Srednja vas, pa recimo Jereka je pač nekdo
               predlagal, kakorkoli že, da gredo pa tri vasi ven. In seveda tekom postopka, ki je še
               predviden za tak predlog zakona se lahko pojavi cel kup amandmajev, tudi tam kjer ne
               bo več vplivala javnost. Slišati je o dolinah Vrta, Kot, Krma in tako naprej.
               Skratka, začel se je lov na Triglavski park. Vsak bi rad sedaj nekako raztrgal to
               zadevo, ki je nastajala dolga leta. In zato čutimo neko dolžnost, da kljub vsemu
               obranimo to idejo in da jo še razširimo še z okroglim pasom vplivnih območij. Prav to
               bi bila tudi naloga, po moje, vzpostavitev vplivnih območij še izven robnega področja
               parka nalog seveda teh varstvenih služb. Toliko samo na kratko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp11">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo ...<stage>/Ni vključena./</stage> gospod Jazbinšek se je prvi
               priglasil. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp12">

               <speaker>MIHA JAZBINŠEK:</speaker>

               <p>....<stage>/Ni vključen./</stage> Zeleni Slovenije. Zelo na hitro najprej o kontekstu pravzaprav in
               o razmerju med Naturo 2000 in pa med parkov v zvezi z narodnim parkom, verjetno ga
               bomo imeli v tem okviru samo enega. Jaz mislim, da ne ena ne druga linija ne smeta
               biti v zaostanku, ampak je te stvari treba peljati vzporedno. Pri čemer je treba
               seveda povedati nekaj. Da imamo mi z zakonom o ohranjanju narave so dane vse osnove,
               tako za Naturo 2000, kot za nacionalni program varstva okolja, ki je nekaj podobnega
               ali pa rekel bi Natura 2000 je izvleček najkvalitetnejših zadev iz nacionalnega
               programa. In ne boste verjeli za vse prejšnje strategije in ne boste verjeli za
               družbena plane, ki so vsi te programe imeli in ki so jih desetletja operativno ne
               izvaja. To pomeni seveda ve se kje so prioritete in kjer niso prioritete in pomeni to
               seveda, da mora biti ministrstvo v operativne akte zavarovan, tako po eni komponenti,
               kot po drugi komponenti.</p>
               <p>Sedaj, seveda nastopi poseben problem, ki se mu reče renaturacija v prid prvobitni
               naravi. Prvobitne narave v absolutnem smislu ni, vendar v relativnem smislu seveda
               naše visokogorje, predvsem triglavsko pogorje brez diskusije sistem prvobitne narave
               in vsa politika tako narodnega parka, kot tudi seveda teh vrhunskih reči v okviru
               Nature 2000 teži seveda k tem, dase ohranijo najprej sistemi prvobitne narave in
               potem seveda se ohranjajo tudi neki takoimenovani puferska območja, to se pravi
               pristopna območja v območja prvobitne narave. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Triglavski narodni park razumem seveda kot, in tako
               vidim tudi gradiva, ki jih je pripravilo ministrstvo, in ki so se v veliki stopnji
               usklajevanja dogajala, gre za visokogorski sistem, za razliko recimo od kočevskega,
               kjer mogoče gre za ogromno gozdno entiteto, ali pa goričkega, kjer gre za seveda neke
               druge entitete. Tu gre za visokogorski sistem, ki se seveda mora braniti. Najbolj
               globoko v ta sistem prihaja paša. S tem seveda, da imamo nekaj sreče, ta paša je 2
               meseca na leto, kar pomeni seveda, da je pašo v Triglavskem narodnem parku seveda moč
               dokaj tolerirati, še posebej tam, kjer je ta paša v organiziranih, tako kot je včasih
               tudi bila, v organiziranih entitetah. Tudi znotraj najožjega varstva. Drugi, seveda,
               ki prodirajo noter, v prvobitno naravo, so lovci. Sedaj, če po domače povem, mogoče
               gre za bitko za gamsa, in seveda tudi to coniranje Triglavskega narodnega parka, ki
               ga je ministrstvo naredilo, ki se je potem usklajevalo, je bilo pravzaprav ravno na
               tem dvoboju, koliko daleč v prvobitno naravo pravzaprav prihaja lovstvo kot šport, in
               oprostite, nekaj kar je pa treba diskutirati v tej državi, tudi seveda lovstvo kot
               gospodarska veja, to se pravi ta gojitvena lovišča in tako naprej. Tu se je videlo,
               da na primorski strani lovci nekako delno, danes imajo pridobljene pravice kot na
               gorenjski strani, ampak že v tem usklajevanju se je kazalo, da bi lovci radi prišli
               tudi v tiste sisteme, ki so na srečo ob visokogorju na voljo, to so predvsem
               varovalni gozdovi, ki niso komercialno izkoristljivi gozdovi, tako da ne nek način
               imamo mi to srečo v Triglavskem narodnem parku, da se iz vrha dol, lahko dosti daleč
               spustimo sistemu prvobitne narave in ne bi prihajali v nekatere konflikte. Naslednji
               seveda, ki noter prihaja, je komercialno gozdarstvo v ta sistem, s svojimi
               intencijami in naslednje kmetijstvo in za tem kmetijstvom moram reči seveda, da
               prihajajo razni vikendi, gradbeništvo in podoben reči. Sedaj bom prišel na problem
               tega zakona, ker jaz ne razumem zakaj so ga dali poslanci državnega zbora sami, ne
               razumem tudi ob tem seveda, da so gradiva ministrstva dokaj operativna bila tudi v
               letu 2002 in tako naprej. Tega ne razumem iz nekaj razlogov. Predvsem ne razumem čemu
               samo v Bohinju, pa drugo ne. Ocenil bom ta zakon, da je tu intencija, da pa
               gradbeništvo preskoči vse te, kako bi rekel, vsa ta prodiranja v sistem prvobitne
               narave, kar gor do Kredarice. Če jaz prav razumem seveda tu notri pomeni, da v ožjem
               območju lahko vi delate 150 kvadratnih metrov veliko hišo, ki ima spodaj klet in
               zgoraj mansardo, kar je 450 kvadratnih metrov nečesa, kar bo, oprostite, mogoče
               narobe berem, butik za prodajanje borovnic, butik za prodajanje borovnic, ne iz
               lastne kmetije, ampak tudi drugih kmetovalcev na območju. Seveda ta butik bo imel
               potem, brez diskusije, vsake, rezultat tole, kar danes gledamo v dnevniku. Tale
               vikend je deklariran v Triglavskem narodnem parku, kot konjski hlev, kot gospodarski
               objekt. To si je dobro pogledati, kaj se danes pod gospodarski objekt<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> daje. Vendar tudi, če bodo prišli
               gospodarski objekti noter, s takimi dimenzijami, butik za borovnice in tako naprej,
               pod Kredarico, potem si predstavljam, da bo seveda, da to bodo v resnici penzioni,
               turistični penzioni, dimenzij tega. Meni je zelo žal, ne bom preveč, torej sploh pa
               ne razumem, čemu je potrebno zunanje meje Triglavskega narodnega parka dati iz vasi
               Polene, veste kam? Tik pred Hudičev most. To pomeni, da Zoisov grad ni več niti v
               širšem območju Triglavskega narodnega parka in s tem gre ven Studor tudi, in tja do
               Fužine, in oprostite, jaz ne razumem, ali kdo misli, da bo med Studorjem pa med
               Fužino tiste kmetijske površine pozidal. Pa tudi, če bodo tiste površine noter v
               parku ali pa zunaj iz parka, tiste površine ne bojo nikoli pozidane. To se pravi, ti
               posegi so meni nerazumljivi, razen z eno določeno intencijo, kar pomeni, da ena
               gradbena perspektiva hoče ta prostor seveda ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... Ne bom se spuščal v
               detajle okoli tega, kako je tu Bohinjsko jezero noter tretirano. Jaz samo povem, na
               zadnje ko sem bil ...<stage>/Nerazuumljivo/</stage>..., recimo leta 1958 v Bohinju, pa sem stopil v
               vodo, so mi ta male ribice na belem kamnu, "švic", kako bi rekel, strgale z noga. Ne,
               sedaj je pa kamen siv in zelen od tega, ker je jezero prehranjeno. To je ta osnoven
               problem. Zadnjič sem šel pogledati k tisti črni gradnji tam, gostišče na koncu
               tistega rta. Janez gre ven iz območij. Čemu? Ne vem. Ja tule imam kopijo. In sedaj
               bom povedal, sedaj moram povedati pa nekaj . Seveda vsebinska razprava o Triglavskem
               narodnem parku je lahko samo, če je postopkovno pravilno vodena. Drugače ta vsebinska
               razprava ni možna. Ko sem si prišel pogledati neko javno razgrnitev, je notri pisalo,
               da pripombe, oziroma odločitve na osnovi teh pripomb, ki jih bodo v knjigo napisali,
               bodo dosegljive po strokovnih službah državnega zbora in sicer šele pred, oziroma po
               drugi obravnavi predloga zakona v državnem zboru. Vi veste, da po drugi obravnavi, v
               tretji obravnavi še amandmaja ne morete dati na tisti člen, ki ni bil v drugi
               obravnavi, ki ni bil v drugi obravnavi z amandmajem amandmiran. To pomeni seveda, da
               se med razgrnitvijo in med obravnavo teh pripomb na nek način in javnostjo teh
               pripomb postavlja neka blokada, ki seveda ne bo imela nobenega učinka. Moram povedati
               da zakon reče eksplicitno, da se seveda stvar razgrne in obravnave opravijo pred
               sprejetjem zakona. V tem primeru se je zgodilo, da se je zgodila razgrnitev pred
               osnutkom, pred prvo obravnavo, kar pomeni, da se je v bistvu razgrnil neartikuliran
               material, in tudi iz državnega zora ven od sebe dan neartikuliran material. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Jaz moram o teh stvareh govoriti, ker je tukaj prostor državnega zbora
               in ker so tukaj poslanci. Moram povedati seveda, da je tudi sklicevanje na 58. a člen
               zakona v tem primeru te javne razgrnitve seveda napačen, ker pravnoformalno v tem
               primeru ne gre za spremembo starega zakona, ampak gre za novi zakon na novi osnovni
               podlagi in na novi zakonski podlagi in tudi seveda predlog zakona ni dan, kot predlog
               sprememb in dopolnitev zakona o Narodnem parku, ampak pod zakon stoji generis.</p>
               <p>Naslednje, kar moram seveda pri stvari povedati je tako. Kakršno vprašanje taki
               odgovor. Kakršen je material tako se zgodi na koncu njegova usoda. Iz tega materiala
               tako danega, kot je ni možno v treh fazah obravnave zakon popraviti do tiste mere, da
               bi vsaj približno bil podoben tistemu strokovnemu gradivu, ki ga je ministrstvo
               pripravljalo v sodelovanje v konfrontacijah v medsebojnih, mislim, tale zavod za
               gozdove, gozdarji, lovci itd., ki so to urejali in prišli do nekih materialov. Moram
               povedati, da je za mene to postopkovno napaka, povedal bom pa seveda še nekaj.</p>
               <p>Po prvem odstavku 57. člena mora ustanovitelj seznaniti javnost z vsebino odloka
               akta o ustanovitvi ožjega zavarovalnega območja. Ustanovitelj zavarovanega območja je
               po 55. členu je vlada lahko tudi organ lokalne skupnosti. V primeru Narodnega parka,
               ki je izjemnega pomena za državo pa Državni zbor Republike Slovenije. Oprostite,
               ustanovitelj ni razklical obravnav. Namreč, skupina poslancev ne predstavlja
               Državnega zbora Republike Slovenije in je njihova aktivnost seznanjena obravnavana
               predloga zakona o TNP preseganje pooblastil po mojem prepričanju. Državni zbor s
               sklepom lahko razgrne zadeve ne pa pripravljalec predloga zakona in to takrat, ko
               oceni, da je osnutek zrel, za to, da gre v obravnavo in da gre tudi v javno obravnavo
               in v te pripombe.</p>
               <p>Jaz vem še sledeče in prosim, ne me preveč trdo gledati, ker bom povedal mehko.
               Namreč, poslanci so uradne osebe tako, kot so uslužbenci v državnih organih itd.,
               uradne osebe in zadeve pomeni po moje seveda preseganje pooblastil, kar pomeni, 261.
               člen kazenskega zakonika zlorabo položaja ali uradnih pravic, kazniva dejanja zoper
               uradno ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...pooblastila. Tu gre za skupino poslancev ne gre pa za
               odločitev državnega zbora. To je resna stvar, gre namreč za nekaj. S slabo
               pripravljenimi gradivi se je izpostavila široka razprava v Sloveniji take vrste,
               druge vrste itd., in se s tem seveda, pravzaprav, to je neki način, oprostite, "norca
               se delali", participacija nevladnih organizacij in vseh drugih itd. Zakon gre lahko v
               obravnavo samo takrat, kadar je dobro pripravljen in kadar so dobro pripravljene tudi
               vse oblike te participacije, ki je na tem področju nujna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp13">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če se gospod Mihael Jazbinšek, recimo, belih kamenčkov, jaz se spomnim
               obdobja, ko smo otroci morali šepetati, da ne bi splašili srnice pa ptičke, mislim,
               tudi taka obdobja so bila, ampak to pot, bi pa rada, še povabila k razpravi Dušana
               Vučka, da pač odgovori na vaš izziv.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp14">

               <speaker>DUŠAN VUČKO:</speaker>

               <p>Predsedujoča predsednica, hvala lepa. Ob takem ekspozeju in nastopu gospoda Jazbinška
               seveda moram začeti zadaj, čeprav sem mislim iti bolj po vsebini, ampak resna zadeva
               je in besede izrečene v parlamentu moramo biti resne.</p>
               <p>Nakazovati na to, da gre za zlorabo pooblastil seveda, če tako menite, imate vso
               zakonsko in ustavno pravico, da zoper mene in ostale sopredlagatelje vložite kazensko
               ovadbo za zlorabo, toliko okoli tega. ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>...<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Ne nisem vas pozval. Povedal sam vam, kaj
               imate možnost.</p>
               <p>Glede, bom zares začel od zadaj. Glede procedure bi jaz povedal seveda, ko včasih
               zmanjka argumentov se velikokrat radi skrijemo na proceduro in iščemo v proceduralnih
               zapletih tisto, kar bi mogoče lahko z drugimi besedami obrazložili in utemeljili in
               na podlagi teh argumentov tudi dosegli. Seveda, če menite, da smo predlagatelji šli v
               prozakonodajno proceduro, kar tako, brez, da bi preverili proceduro, potem se motite.
               Jaz in ostali predlagatelji smo bili podpisniki zahteve za splošno obravnavo na
               državnemu zboru z enim osnovnim namenom, ker nismo želeli, da se ta zakon sprejema na
               hitro in pospešeno, s tudi tem razlogom, da ne bi prišlo do takih namigovanj, ko že
               prihaja v javnosti in tukaj se moram navezati tako na gospoda Jazbinška in gospoda
               mag. Ogrina. ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... pred temu ljudmi, ki so ljubitelji narave in
               zavajati na ta način, da gre Fužnarsko<stage>(?)</stage> polje izven parka je neprimerno, Fužnarsko
               polje je v parku. Govoriti o tem, gospodična ne odkimavajte ker veste, da je temu
               tako, govoriti o tem, počakajte, ali lahko predsedujoča dobim, ali bom, gospod
               Jazbinšek naj se malo umiri, ker znan je po tem, da se težko zadrži. Jaz sem se
               zadržal hudim očitkom. Govoriti o tem, da cerkev Sv. Janeza ni v parku, tukaj v tej
               sobi z vso polno odgovornostjo po zakonskem predlogu tako, kot je zapisana meja je v
               parku. Če bomo na taki način predstavljali predlog zakona o Triglavskem narodnem
               parku, potem jaz nimam orožja zoper neresnice ne morem se boriti. Zoper laži seje
               težko boriti, ker jih radi ljudje kupijo. Govoriti pred zakonskem predlogu o tem, da
               se bo na območjih, ki naj bi se po predlogu izločila prepustilo ad hoc
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... gradnja je zavajanje. Vsi tisti, ki se ukvarjajo s prostorom,
               ki poznajo predpise vedo, da so zemljišča varovana na več načinov in da je tukaj
               treba upoštevati zakon o kmetijskih zemljiščih, da je treba tukaj upoštevati zakon o
               urejanju prostora, ki določa postopek spremembe namenske rabe prostora in da v tem
               postopku usklajevanja prostorskega občinskega akta sodelujejo vse državne
               institucije, ki v tej državi po nalogu zakonodajalca ščitijo naravo, kmetijska
               zemljišča. To zgodbo je nekdo prodal tudi že krajanov v Bohinju. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Misleč, če nismo v parku, je dovoljeno vse.
               Zmotno! Res zmotno! Zakaj - bilo je postavljenih kar nekaj vprašanj, zdaj bom
               poskušal kolegu Jazbinšku na nek način, tudi zato, da drugi čutijo razmišljanje
               predlagateljev. Paša - ja, paša pač na tem območju bo, in v zakonu je jasno zapisano
               "na za to določenih območjih, v okviru pašnih redov". Ja, več kot to, bolj
               kompromisno, bolj jasno ne more biti zapisano. Če vi mislite, da se bo na območju
               Triglavskega narodnega parka prepovedala vsa paša - so pa območja, kjer je paša
               prepovedana.</p>
               <p>Glede meje osrednjega in rodnega območja, če odmislimo predlog spremembe zunanje
               meje. Ob tem naj povem, to je predlog zunanje meje. No, v redu. <stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>
               Čakajte, a sem jaz, gospod Jazbinšek, govoril o Cojzovem gradu? Govoril sem o cerkvi
               Sv. Janeza in Fužnarskem zalivu. Če bom govoril o Cojzovem gradu, bom pa povedal -
               Cojzov grad je izven parka, ja - če me to sprašujete. O tem nisem govoril. Na podlagi
               javne predstavitve, javne razgrnitve in pripomb, ki so bile vpisane v knjigo, je bilo
               več kot očitno, da so si ljudje, krajani, prebivalci - niso povsem jasni. Ali sledijo
               predlogu, kot je zapisan, ali so proti izločitvi teh naselij. In v zvezi s tem lahko
               povem, da je bilo na moj predlog, da je občinski svet občine Bohinj razpisal
               posvetovalni referendum, na podlagi katerega se bodo ljudje sami odločili o tem in
               presodili, ali želijo biti v parku. In bolj demokratične odločitve pač ne poznam. In
               še enkrat vam povem, da smo meje - da sem predlagal izločitev teh treh naselij,
               predvsem dveh, izobmočja parka, so trojni: zgodovinski, drugi iz prakse, potem so pa
               tudi neke strokovne utemeljitve za to. In primerjalno pravno gledano - predlagatelji
               smo naročili primerjalno pravni pregled. Predvsem smo si podrobno ogledali naravni
               park Berchesgarden ?/. V naravnem parku Berchesgarden tovrstna naselja s takšno
               strukturo naselja, tipologijo, zgostitvijo, niso v parku. Območje Koenigseeja, ki je
               osrednje območje parka, najbolj varovano, tisti Koenigsee, je meja potegnjena po
               začetku zaliva v vodi, pred tem se pa normalno razvija turizem, gostinstvo in ostala
               dejavnost. To je bil en razlog.</p>
               <p>Ko je nastajalo območje Triglavskega narodnega parka, ko se je bivša skupščina
               odločila, da bo lovskogojitveno območje - začelo se je z varstvom lova in zaradi
               določenih političnih zadev - odločila, da bo to osrednje območje Julijskih Alp
               razglasila za naravni park, so bila v zaključnem usklajevanju izločena vsa naselja na
               robu parka, Mojstrana, Kranjska Gora, Bovec. Predstavniki Bohinja niso imeli dobrih
               pogajalcev in so ostali notri.</p>
               <p>In še nekaj. Z vidika varstva narave je povsem nepotrebno - govorimo, z vidika
               varstva narave, ne kulturne dediščine, stavbne dediščine, kar je posebno vprašanje in
               stvar posebnega zakona - je povsem neumestno, zakaj bi tam notri vzpostavljali z
               vidika narave v strnjenem naselju. Seveda, to je vplivno območje, seveda je vplivno
               območje.</p>
               <p>Tako da ti razlogi so nas vodili v to. In še nekaj. Leta 1996, 1997 je bil
               organiziran širši forum na temo "razvoj prebivalstva, gospodarstva, turizma v parku",
               na katerem so sodelovali od predstavnikov ministrstev, vseh lokalnih skupnosti. In
               eden od zaključkov tega foruma je bil tudi ta<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> - če ljudje ocenjujejo in če naravovarstveniki menite,
               predvsem je pa odvisno od prebivalcev, da naselja Ribčev laz, Stara Fužina, morajo
               ostati v parku, in če bo referendum tak, bo državni zbor oziroma bodo predlagatelji
               predlagali državnemu zboru, da se meje ne spreminjajo. Toliko okoli meja. Vendar bi
               bilo res potrebno korektno predstavljati, kaj gre v park in kaj ne gre v park.</p>
               <p>Bilo je, gospod Ogrin je omenil, rečeno, Ukanc. Ukanc je po sedaj veljavnem zakonu v
               osrednjem območju parka. V osrednjem območju parka je po sedaj veljavnem zakonu
               prepovedana vsakršno povečevanje turističnih zmogljivosti. Kar v prenesenem pomenu
               pomeni: noben prebivalec se ne more odločiti za opravljanje gostinske turistične
               dejavnosti, ker enostavno ne more spremeniti namembnosti svojega objekta za
               turistične namene. Če to mislite, da je treba ohraniti, potemzačnimo z izseljevanjem
               Ukanca, kjer bodo samo še lastniki vikend hišic. V tem obdobju, ko je veljal ta
               zakon, pri čemer pa poudarjam, da predlog zakona v ničemer ne spreminja - gradnja
               počitniških hišic, sekundarnih bivališč, je v robnem območju in v osrednjem strogo
               prepovedana. Seveda je tu treba na druge službe opozoriti, da bodo se tega... Ampak v
               tem obdobju, ko je zdaj veljavni zakon o Triglavskem narodnem parku, je nastalo v
               Bohinju na tem območju toliko in toliko vikendov. Verjemite mi, da - nobeden izmed
               predlagateljev nima nobenega, niti nimam nepremičnin na območju parka, čeprav sem
               doma iz Bohinja. Tako da namigovanje na to ni...<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> In gospod Ogrin je rekel Ukanc gre ven. Kam ven pa gre?
               Ukanc ostaja v parku, v robnem območju. Zato da bodo ljudje lahko tam živeli. Jaz bom
               vedno zagovarjal tudi ljudi, pa naj se sliši to še tako demagoško. In se spraševati
               na takšnem forumu, od kod poslancu pravica, da vloži zakon? Ustava mu jo daje. Tako
               da, in zanimivo, zakon je bilvložen, že veste od katerega meseca. Obveščanje, da
               javnost o javnih razgrnitvah. Treba je glede procedure povedati, da je usklajena z
               zakonodajnopravno službo te hiše, ki v... Ja, lahko je smešno nekaterim, vendar mi
               smo se držali zakonov o ohranjanju narave, vendar tukaj pa gre za razliko od mnenja
               gospoda Jazbinška. Kajti zakonodajnopravna služba, tudi vlada in vsi, ki o pravu kaj
               vedo, kar pa še ne pomeni, da gospod Jazbinšek o pravu ne ve nič, so povedali, da ne
               gre za nov zakon. Gre za spremembe in dopolnitve, ker pa gre po vsebini zaradi časa,
               ki je bil v času, v duhu časa, ki je bil pisan leta 1981, ker je star 22 let, bi bilo
               potrebno poseči v vsak člen posebej, kar je iz nomotehničnega vidika povsem
               nepravilno, zato se sprejme zakon v takšni obliki, s tem da se z istim zakonom v
               prihodnjih določbah star razveljavi. Vendar po vsebini ne gre za ustanovitev novega
               zavarovanega območja. Če bodo referendumi posvetovalni v naselju Studor, Stara Fužina
               in Ukanc dali rezultat, da ostanejo naselja v parku, potem se meja zunanja ne bo
               spreminjala. In ni res, da skozi proceduro ni možno nič. Škoda je, na žalost nam ni
               uspelo še vse pripombe preučiti in se opredeliti, ker bo še pred razpravo na državnem
               zboru, ki je predvidena v drugi polovici meseca junija, tekst zakona nadomeščen. V
               njej pa bodo upoštevane pripombe nevladnih organizacij, strokovnega sveta javnega
               zavoda Triglavski narodni park, občanov, krajanov, iz knjige pripomb, vlade Republike
               Slovenije, ministrstva. Ker tako bo zakon postal konsistenten. In neobremenjujoč.
               Zato smo se mi tudi odločili za splošno razpravo. Da se to pridobi. In jasno, da bo
               ta zakon doživljal še v nadaljevanju veliko, veliko obravnave. Jaz upam samo, manj
               laži, manj demagogije in manj natolcevanja, kaj je zadaj. Nič ni zadaj Dejstvo je, da
               je zakon 22 let star, da temelji zgolj na prepovedih in omejitvah. Nihče od teh, ki
               kritizirajo zakon, oprostite, ni pogledal pa tiste stvari, ki so po naši oceni pa
               napredek velik. Prvič imamo zakon napisan jasne in nedvoumne razvojne spodbude, ki
               jih mora država dajati za ta območja. Prvič imamo jasno in nedvoumno napisane
               določbe, ki bodo šle v smeri omejevanja prometa na območju parka. Ne samo po
               strukturi vozil, ali vrsti vozil, temveč tudi po strukturi gostov. Prvič imamo v
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> osnutku zakona ali predlogu
               zakona zapisano, da je treba najprej usklajevati tudi interese v prostoru, regionalno
               prostorsko zasnovo, šele nato se seveda lahko začne izvajati varstvo. In vsa pohvala
               gospodu Vladimirju Mušiču, ki je rekel, brez razvoja ni varstva. In samo z
               omejevanjem ne bomo dosegli tisto kar želimo. Vi in jaz. Čeprav jaz očitno spadam med
               tiste, za katere menijo v javnosti, da sem najhujši buldožerist. Jaz tudi nisem za
               to, da se v parku izvajajo pod Poncami dirke z avtomobili. Za to je jasna prepoved
               tega. Jaz tudi nisem za to, da se v parku izvajajo črne gradnje, takšne ali drugačne.
               Zato bi res želel, da ne izpade to. Osnovni namen tega zakona je ohraniti varstvo
               tega, vendar na območjih, katere obravnava, zagotoviti neko normalno dejavnost,
               normalno življenje, da se bodo ljudje lahko razvijali. Pojdite gledat statistične
               podatke gospodje! Kaj se vam dogaja na območju parka. Ljudje se iz njega izseljujejo.
               Zakaj? Ker nimajo služb. Zakaj pa nimajo služb? Zato, ker se v Ukancu človek že 8 let
               bori z mlini na veter in je črnograditelj in mu visijo odločbe za to, ker je mimo
               zakona, pravilno ugotovljeno, v nasprotju z zakonom o TNP zgradil, spremenil
               namembnost hleva v penzione. Zato je okarakteriziran. Edvard Kardelj,to je bila ena
               anekdota, jaz ne vem ali drži ali ne, je rekel, saj tam bomo tako Ukanc izselili. No
               potem ga pa izselimo. Potem pa izselimo še kaj drugega. Resno vam govorim. Mene moti
               neargumentiran pomisleki, ampak laži. Ukanc ven, Fužinarsko polje ven,jam kam le? V
               parku je, gospodje. In še nekaj. Glede meje osrednjega območja naj še povem to.
               Predlagatelji bomo povzeli predlog, ki ga je oblikovala vlada, glede oblikovanja mej
               osrednjega območja, ki je usklajen z javnim zavodom Triglavski narodni park in pa
               gozdarji. Ustanovile se bodo tudi določene podcone, kjer bo nekaj blažji režim glede
               tradicionalnih dejavnosti kot so: gozdarstvo, kmetijstvo, na območju Bohinjskega
               jezera rekreacijske dejavnosti, ker Bohinjsko jezero ostaja v osrednjem območju in
               ribolov, kjer boste seveda lahko v nadaljevanju sami videli, da so tudi v tem delu
               stroke dojeli, da je treba seveda določena območja, ki so bila prej v parku v
               osrednjem območju, spremeniti in upoštevati tudi neke smernice, te direktive, ki o
               tem govori, da pač v osrednjem območju naj bo območje prvobitne narave, in tako
               dalje. In tam pa seveda naj se varstvo<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> temeljito zaobide. In tudi tisto, kar je gospod Jazbinšek
               zelo dobro ugotovil, tistih 150 kvadratnih metrov bo šlo ven, tako da glede tega ste
               lahko mirni.</p>
               <p>Se opravičujem, predsednica, bil sem zelo dolg, vendar glede na take očitke sem se
               moral na nek način odzvati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp15">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, kolega poslanec Vučko. Zdaj pa takole, rada bi samo opozorila, da je ura
               že skoraj pol sedmih. Za razpravo so prijavljeni oziroma za repliko gospa Svetelova,
               Miha Jazbinšek in gospa Berce Bratko. No, in bi res prosila, kratko, jedrnato,
               mislim, osredotočiti se - zgodovino verjetno vsi poznamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp16">

               <speaker>MARJETA KERŠIČ SVETEL:</speaker>

               <p><stage>(Marjeta Keršič Svetel, zveza društev za varstvo okolja in društvo "Mountain
               Wilderness Slovenija", društvo za ohranjanje gorske narave.)</stage> Moram reči, da je dokaj
               jasno, da zakon o Triglavskem narodnem parku, kot ste povedali, pač ima neko starost,
               in ta starost nakazuje na to, da so neke spremembe resnično nujno potrebne. Vendar pa
               se bojim, da v taki obliki, kot je zdaj predlagan, pomeni pravzaprav precejšnjo
               nevarnost, morda večjo, kot se predlagatelji ta trenutek zavedajo. Po drugi strani pa
               morda premalo spodbude za prebivalce na tem območju, ker je premalo inovativen. V
               določenih ozirih ponuja premalo novih rešitev, preprosto, tako se nam zdi.</p>
               <p>Zadeva, ki nas zelo moti - tu zlasti govorim o društvu "Mountain Wilderness" - je pa
               ta, da vidimo strahotno nazadovanje od starega zakona v tem, da novi zakon govori
               samo še o varovanju naravne dediščine in nič več o kulturni dediščini, medtem ko je
               stari zakon govoril o obojem. In proti temu zelo ostro protestiramo, ker mislimo, da
               je nacionalni park vendarle nekaj, kar je več. Torej ne gre samo za zaščito
               rastlinskih in živalskih vrst ter habitatov, ampak gre za zaščito nekega prostora v
               celoti, z vsemi vrednotami, ki jih ta prostor ima, ki sonaravne, kulturne,
               zgodovinske in, če hočete, tudi duhovne. In šele, ko to vse seštejemo, se lahko
               začnemo pogovarjati o coniranju tega prostora. Popolnoma jasno je, da območje Stare
               Fužine kot naselja v smislu varstva naravne dediščine je popolnoma iz drugega vica,
               bomo rekli, čeprav ne povsem. Kajti tisti travniki, ne boste verjeli, so taki, da
               nekateri hodijo v Bohinj samo zaradi njih, ker pač v celi Evropi tako lepo cvetočih
               travnikov ne morete nikjer videti. In so gostje, ki prihajajo samo zaradi teh
               travnikov. Torej, tudi s tega stališča ta prostor ni popolnoma nerelevanten. Vendar,
               če govorimo o nacionalnem parku, ne govorimo samo o živalih, rastlinah in habitatih,
               ampak govorimo o prostoru kot celoti, z vsemi vrednotami, ki jih ta prostor ima.</p>
               <p>Že do sedaj je park pravzaprav premalo znan ali premalo je storil na področju tega
               varovanja kulturnih vrednot, nekih zgodovinskih vrednot in tudi duhovnih vrednot, ker
               ljudje ne hodijo v ta park samo gledat določene vrste dreves in gamse, ampak hodijo
               uživat"gestalt", kot se temu reče, ali vse skupaj sešteto. In če se odrečemo
               varovanju tega, se odrečemo bistveni vrednoti tega prostora.</p>
               <p>Potem bi rekla, da so posamezna določila tega novega zakona morda malce premalo
               premišljena. Če se samo na enem, recimo, ustavim, to je paša, ki jo je že gospod
               Jazbinšek omenil. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Ena stvar je
               paša, kot ekonomska dejavnosti in vi veste, da je mlečna živinoreja trenutno v Evropi
               mi pa sedaj gremo v evropsko gospodarsko skupnost, absolutno mlečni trg je absolutno
               pod vplivom farmske živinoreje z visoko donosnimi pasmami in nekdo, ki prebiva na
               območju parka bodisi, da gre za bovškega kmeta ali bohinjskega preprosto v tej igri
               nima možnosti.</p>
               <p>Sedaj, zavarovano območje, kaj sedaj tukaj paša pomeni. Paša pomeni vzdrževanje
               nekega naravnega okolja, ki gre paše se radikalno spremeni, mi dobimo gozd, gozdna
               meja se dvigne, vse te hkratne planine se zarastejo, izgubimo habitate, ki so
               dragoceni. Torej, pašo mi potrebujemo, ampak potrebujemo tradicionalno pašo in tukaj
               se sedaj zgodi zagata. Kar pomeni, če govorimo čisto praktično, planina Las, ki je še
               živa planina, če hočete imeti tam sodobno mlečno živinorejo, ki bo ekonomsko
               učinkovita vi morate imeti gor elektriko, hladilnico, molzne stroje in vse kar iz
               tega sledi in še je vprašanje, če se bo to kmetu splačalo, ker so pasme druge, ki ne
               moremo več tam gor itd., torej, se mora nekaj drugega zgoditi, eden drugi mehanizem
               se mora zgoditi. Kmetu se mora izplačati tradicionalno past magar tradicionalne
               pasme, ki so na robo izginotja ali so celo že izginile, bohinjska krava orginalna je
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., več ali manj, torej jih je zelo malo ostalo. Tukaj novi zakon
               pravzaprav ne ponuja rešitve, kaj bo sedaj to. Torej, mi bi radi, da bi se neki
               mehanizem v tem zakonu izpostavil, ki bi omogočal, da se pač tradicionalne oblike
               kmetijstva dogajajo naprej, čeprav bo ekonomsko popolnoma neopravičene, ampak bodo pa
               zelo opravičena stališča vzdrževanja te kulturne krajine, ki je izredno dragocena.
               Isto velja tudi za nekatere druge dejavnosti ne gre samo za pašo, v končni fazi tudi
               za določene stopnje izkoriščanja gozdov, ker tudi na področju izkoriščanja gozdov je
               konkurenca strašna, torej sedaj prihaja strojna sečna, ki opraviči ekonomsko
               izkoriščanje nekega gozda, to je pa tudi vprašljiva, če je to smiselno uvajati na
               območju Triglavskega parka itd. Torej tudi tam so že na pragu neka taka vprašanja
               ista, kot pri paši.</p>
               <p>Močno ... izključitev prometa v gorskih dolinah, ker vidimo, da je tukaj dana tudi
               neka možnost, razvojna možnost, lokalnemu prebivalstvu, ki od enodnevnega
               avtomobilskega turizma nima nič razen težav. Devastacija<stage>(?)</stage> je strašna in problemi za
               lokalne prebivalce verjemite so grozni. Ker, ko vidite enkrat na Pokljuki vse pašnike
               na pol zaparkirane na eno nedeljo in potem se še zgodi, da lastnika avtomobila kmeta
               toži, zato ker je krava umazala njegov avto lahko razumete vso slabo voljo, ki pač iz
               tega sledi. Torej, to je resnično nevzdolžno stanje.</p>
               <p>Sedaj čisto na koncu bi povedala pa samo še ena stvar. Mislim, da je zelo slabo, da
               novi predlog zakona ne ponuja neke oblike ... vodenja tega prostora, kar pomeni,
               nikjer ni predvideno kako naj bi bili interesi lokalnega prebivalstva in nekih
               interesnikov drugih recimo tudi strok zastopani pri vodenju tega parka. Do sedaj smo
               imeli recimo svet TNP, kjer pa so bili domačini malo odrinjeni, torej, kakšne nove
               oblike? Tukaj bi človek pričakoval, če že imamo novi zakon, da bo prišlo do nekih
               zelo modernih in učinkovit metod, kako najti konsenz<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pri tem vodenju.</p>
               <p>Seveda močno bi bilo treba pogledati tudi posamezna določila, ki so mogoče malo
               nedorečena in ponujajo preveč različnih možnosti interpretacije, kjer se pa lahko
               zgodijo hudo zlorabe, ker, saj veste, Slovenci smo silno iznajdljiv narod in zelo
               hitro pogruntamo luknje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp17">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj pa replika Mihael Jazbinšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp18">

               <speaker>MIHAEL JAZBINŠEK:</speaker>

               <p>Jaz mislim glede besed, laži itd., s tem se seveda ne bom ukvarjal.</p>
               <p>Jaz mislim, da ste vi z dobrimi nameni ta zakon naredili, mogoče pa tudi ne, jaz
               tega ne vem, me razumete, ampak z dobrimi nameni se skriva ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... itd.
               Eden od teh dobrih namenov je bil ločiti naravno od kulturne dediščine, ampak te
               dobri nameni so taki, bom po pravici povedal, "človek ima na nosu muho pa prosi
               medveda, da mu jo odstrani, pa medved vzame kamen pa mu odbije pol obraza". Tako se
               je zgodilo s tem poljem Tudor<stage>(?)</stage>in med Fužino in tudi Tudor, ki je seveda bil
               zaščiten, kot kulturni del rekel bi ali pa element TNP.</p>
               <p>Tisto, kar bi bilo treba tu notri narediti je sledeče. Tako, kot se je začelo
               dogajati v ožjem območju, da so te podcone notri bile definirane iz naloga predvsem
               prodora lovstva, če jaz to prav razumem, ki je bil v teh podconah glavni interes,
               tako bi, seveda moral biti v širšem območju conirano tudi seveda naselja in
               poselitveni prostor izločen ven in za tiste seveda ne more biti režim identičen, kot
               je. To pomeni, da tudi širše območje ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..podcone, potem pa seveda
               krajina med dvema vasema postaja element parka in je tudi seveda ta dediščina element
               parka.</p>
               <p>Za mene je seveda, vam moram pokretizirati, če je bilo na strani ministrstva del ta
               zakon tako, da zakon o kulturni dediščini ni bil paralelno ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...in da
               niso ta ministrstva imela med seboj, rekel bi, stika, potem je to kritika tistemu,
               kar je bilo do sedaj narejeno. Moram še sledeče povedati. Zakon je ekspliciten o
               ohranjanju narave, da kadar gre za vprašanje kulturne krajine sodelujeta oba
               ministra. To se pravi tudi kadar gre za zakon v bistvu, kjer je narava prevladujoč
               problem, vendar kadar gre za kulturno krajino, to se pravi agrarno obdelano
               pokrajino, po domače povedano, v naših pogojih na tradicionalen način v tem ali pa
               nekaj podobnega, kot je tradicionalen način v tem primeru seveda gre za to, da morajo
               biti ta sodelovanja skupaj izpostavljena in zakonsko skupaj in paralelno
               sankcioniran. Ne pa zato, ker se nekaj da na stran, potem seveda s potezo v bistvu
               vse te predcone recimo pred tem ožjem območjem. Moram povedati, dase po drugi stran
               se pa spet malo čudim recimo kar se tiče ožjega in širšega območja.</p>
               <p>Poglejte. Strokovni predlog Fužinske planine daje v širše območje. Vi gresta pa z
               zunanjo mejo tik pod Fužinske planine in imate tam notri v svojem predlogu tega
               območja čisto malo, nič, praktično, ali <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> me razumete? To pomeni, da ste pri ožjih območjih drugače
               - tam je ministrski predlog, rekel bi, ožji - pri širšem območju pa vi ožate. Hočem
               reči, seveda, da se tu na hitro stvari ne da narediti.</p>
               <p>Ostalo, kar ste govorili, moram povedati, so notorična dejstva. Notorična dejstva so
               danes, da se iz Evropske unije stimulirajo sistemi prvobitne narave, sistemi kulturne
               krajine in tako naprej, to ni zasluga vašega zakonskega predloga. Vprašanje je, če je
               v tem zakonskem predlogu, recimo, opredeljena blagovna znamka TNP. To so osnovna
               vprašanja, iz katerih potem izhaja prednost drugačnega kmetovanja v Bohinju ali pa
               ohranjanje tistega, kar je v Bohinju bilo.</p>
               <p>Zdaj pa moram kljub vsemu povedati nekaj - spet dobri nameni. Popravljen bo tekst,
               novi materiali bodo dani, očitno z vlado usklajeni. Zdaj pa vprašam: ali boste te
               materiale še enkrat razgrnili? Z materiali, in temu je bila moja diskusija namenjena,
               z materiali, ki so vzburili vse počez, se je začel zakon - ja, kako da ne vzburili,
               dajte, no! Ja, mene ne toliko kot druge, no. Vzburil vse počez, boste zdaj - to se
               pravi, in mi moramo zdaj vam verjeti na besedo, da je tisto, kar bo zdaj prišlo,
               dobro. A bo še ena obravnava? In kaj boste dali na referendum? Vaše spremembe mej ali
               to, kar vam bo zdaj vlada dala in kjer bo gradivo spremenjeno, kakor pravite, za prvo
               obravnavo?</p>
               <p>Tako da mislim, seveda, da se v postopku te luknje ne da flikati in da je ta postopek
               treba začeti še enkrat, in vi imate vse možnosti umakniti ta zakon. Če imate ta čas
               pripravljen - pripravljen! - material s strani vlade, pomeni, da bo izguba časa zelo
               majhna, ker v trenutku vlada na novo vloži zakon in mogoče je s tem izgubljena ena
               seja, nič več ne kot ena seja. In potem na osnovi tega gre stvar v javno razgrnitev
               in potem se to lahko naprej dogaja. Mislim, da je stvar demokracije v postopku in je
               stvar kvalitete na področju narave in varstva in na področju prostora, je stvar
               kvalitete - postopek je tukajzato, da omogoča kvaliteto. In tu se bije bitka za
               kvaliteto, ker konec koncev to pa, oprostite, to je pa res - saj mi bomo imeli mogoče
               samo en narodni park v Sloveniji! To pa res ni kar tako, se takega podviga lotevati,
               ob zanemarjanju nekih znanih stvari in ob zanemarjanju tudi predvsem kulturne
               dediščine, ki je, oprostite, element.</p>
               <p>Kar se pa Kardelja tiče, bom pa povedal, kaj je napisal nek črnograditelj, ki je bil
               istočasno predsednik Prešernovega sklada, to se pravi, kulturne nagrade je dajal. Je
               rekel: "Jaz sem na črno zgradil," to je arhitekt, eminenten arhitekt, ki živi na
               Barju in si je zaželel živeti tudi najvišje, kar je možno, in je naredil črno gradnjo
               v ožjem območju in je rekel: "Črno gradnjo sem naredil zato, da ne bodo tukaj
               zmagovali Kardeljevi lovci." To veste, in je napisal en dan pred tistim, ko so šle
               črne gradnje v državni zbor, ne vem, zakaj, ker jih je v ožjem območju pač treba
               podreti. In je zakon, ki bi moral biti leta 1994 za TNP oziroma ta sanacijski PUP
               sprejet, morala vlada <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> sprejeti
               zdaj, ko je Drnovšek prenehal biti predsednik vlade. Toliko časa je dr. Drnovšek
               zadrževal, kdo je zadrževal sprejetja PUP-a za črne gradnje v TNP-ju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp19">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj Branka Berce Bratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp20">

               <speaker>BRANKA BERCE BRATKO:</speaker>

               <p>Branka Berce Bratko. Jaz sem se želela samo iz strokovnega zornega kota oglasiti
               tukaj, da je coniranje izredno pomembno, vsaj ta dva predhodnika, ki sta bila pred
               menoj. Jaz nisem bila takoj za gospodom Vučkom, da bi pač to povedala, da tudi v
               tujini imajo zelo strogo coniranje in predvsem imajo tudi namensko coniranje. Da je
               pa pri nas, premalo pride do izraza tudi to, da tukaj živijo ljudje in da mora biti
               ta park namenjen ljudem, ki tam živijo, ne pa samo obiskovalcem in da je to treba
               uskladiti, da je treba priti do partnerstva. In na vsak način je potrebno tudi neko
               participativno planiranje oziroma soupravljanje, ki trenutno ni predvideno, ampak jaz
               sem prepričana, da to v novem predlogu bo. Imamo pa na žalost to, da imamo ločeno
               naravno in kulturno dediščino, ampak če imamo ločeno zakonsko, jo moramo pa nujno
               združiti v prostoru, ker sicer prostor ne more zaživeti. In tako mislim, da bo tudi
               ta zakon, ko bo šel naprej, upošteval vse pripombe, ki so bile, in da bo tudi tako
               naprej šel. In mislim, da bodo proceduralno tudi tako stečeno, kakor je primerno in
               potrebno...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp21">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Res bi prosil, čisto kratko...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp22">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Gospod Lipič ima zdaj besedo. Poglejte, lepo vas prosim, tudi Vučko bi
               rad...<stage>/Nerazumljivo, medsebojni pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp23">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Poglejte, coniranje je narejeno na turistični karti, zato ker je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp24">

               <speaker>BRANKA BERCE BRATKO:</speaker>

               <p>Ne govorim zdaj o tem coniranju...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... o strokovnem coniranju
               govorim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp25">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>To ni strokovno coniranje. Na turistični karti je narejeno coniranje, zato ker se je
               eksploatiralo 58a. člen, ki daje odpustke glede kvalitete gradiv. To je vse, kar sem
               prej pač govoril o tem 58a. členu, to sem hotel povedati. ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               kvalitete, ki se je v postopku ne da spremeniti, ne da se spremeniti v postopku
               tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp26">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Lipič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp27">

               <speaker>GOSPOD LIPIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Štiri področja bi zelo kratko izpostavil, zveze ... gibanja Slovenije. S
               strani ministrstva za okolje in prostor je bilo rečeno danes, da z naturo 2000, to je
               prioriteta zaradi časa in Evropske unije, in obenem je to neke vrste nadgradnja za
               parke.</p>
               <p>Jaz moram reči, da v to dvomim, da je žal temu tako, iz treh vzrokov, ki jih bom
               tudi navedel. Prvič, eden od dokumentov, ki govori o pargljih<stage>(?)</stage> je tudi nacionalni
               program varstva okolja, področje ohranjanja biotske raznovrstnosti kot prednostno
               področje. In citiram, zapisano je notri, postopno povečevanje kategorij zavarovanih
               območij na okolju 30% državnega ozemlja, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... da bi se pripravila.
               Sedaj se sprašujemo ali še ta naloga, ki jo je sprejel državni zbor septembra 1999
               drži ali smo dejansko na tem področju spremenili politiko. Namreč, zakaj to govorim.
               Zato, ker bo treba narediti oceno, izvajanje nacionalnega programa, tudi na tem
               področju, ko govorimo o biotski raznovrstnosti.</p>
               <p>Drugič. Zdaj kot primere nacionalne in park Triglav ne bi govoril, ker danes se je
               precej o njem govorilo, tudi predvidenega krčenja parka. Bi pa se raje osredotočil na
               druge parke, ki so, da bi dosegli teh 30% ... območij zelo vprašljivi. Prvič, to je
               Park Snežnik, ki<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> je ga v
               biletenu številka 21., marca 2003 gospod mag. Janez Kopač, minister med drugim
               zapisal v uvodu - Natura 2000, da bo ta projekt lahko, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               izpeljala, smo morali vanj usmeriti glavnino moči na področju varstva narave. Žal,
               tudi na račun začasne ustavitve predvidenih nalog za ustanavljanje Parka Snežnik. To
               pomeni, da Parka Snežnika še nekajčasa ne bomo imeli. Vsi ti problemi, ki so ta Park
               Snežnik spremljali. Vemo tudi, da je na nek način izločen notranjski park, ki ga
               občina Cerknica za sebe razglasila. To pomeni, da je ta park vprašljiv, če sploh do
               njega bo kdaj prišlo. Drugi parki, ki so na papirju, to je regijski park Kočevje,
               Pohorje, Kraški, Savinjskokamniški regijski park, Trnovski gozd, Ljubljansko barje,
               Mura, Drava in pa krajinski park Kolpa in tako naprej.</p>
               <p>Vsi ti parki so danes več ali manj v nekih projektih, v idejah, v zamislih, bolj,
               malo ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Če bi to ... sešteli je lahko tudi 30% zavarovanih
               območij. Seveda, krajinski park Goričko bo letos razvrščen, upajmo, da bo res, glede
               na to, da je to park treh dežel in so Avstrijci, Madžari
               že znatno prej razglasili. Seveda moram pa tudi to vedeti. Če ne bi pridobili
               sredstev Evropske unije in ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... če bi tudi se lahko danes o tem
               parku pogovarjali. Zdaj o problemu Goričkega ne bi govoril, ker smo bili kot nevladna
               organizacija izrinjeni iz tega. Morampa reči, da v njega kot osnovni problem je bil,
               da v njega niso bili vključeni domači strokovnjaki. In dejansko so bolj ali manj, ta
               projekt se dela iz Ljubljane ali pa iz Nemčije. Tudi stvari, ljudi, ki se udeležujejo
               iz teh delavnic, prihajajo dva do trije. Mislim, da na ta način park ne bo
               zaživel.</p>
               <p>Zdaj je prišel drugi problem, ki je dejansko povezan z parki. To so grobi posegi v
               prostor, že v obstoječe parke, oziroma v parke, ki se razglašajo. Namreč, tu so
               nosilci tako, nosilci kapitala, posamezni župani občin, pa tudi politično<stage>(?)</stage> podporo
               marsikje imajo. In ti posegi, jaz bi samo nekaj posegov naštel, ki so ta trenutek.</p>
               <p>V bodočem Parku Snežnik je na robu predvidena izgradnja 60-80 veternih elektrarn, da
               ne govorim o podobi, kaj se bo s tem zgodilo. V Občini Loški potok je predvidena
               gradnja 40 km cevovoda, kjer bi se ocene vode 900 m dvigale in spuščale. Mi v vodnih
               področjih Črnega potoka v reko Čabranko in pa Kolpo. To pomeni, da s tem bo Kolpa,
               najmanj za en kakovostni razred se poslabšala. Krajinski Park Goričko, na eni strani
               ga bomo razvrševali, na drugi strani se pa pripravlja ogromna gramoznica, tik ob
               avstrijski meji in seveda tudi za to smo dali soglasje. Kljub temu, da so protesti
               ljudi. Ko govorimo o Pohorju imamo pred seboj smučarske proge pri Rušah. Ko govorimo
               o Ljubljanskem barju imamo športna letališča in tako naprej. Ko govorimo o Dravi so
               posegi v ... struge Drave in pa ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Ko govorimo o drugih parkih,
               slovenskih parkov, je to projekt za pridobivanje soli na moderen način. In še in še
               bi vam lahko našteval, kjer dejansko je ta interes kapitala v te bodoče parke tako
               močen, da lahko opravičeno govorimo ali bo do teh parkov kdaj prišlo, oziroma kdaj bo
               prišlo. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Tretji problem, ki ga
               mi vidimo, kot izrazitega je pa hrup. Jaz bi samo dva primera povedal. Hrup v
               Triglavskem narodnem parku, koridorji za helikopterje, športne avione, vojaške
               helikopterje, vojaška policija, dovozi itd., tega je veliko in tudi včerajšnji
               posvet, ki smo ga imelina Gorenjskem o Triglavskem narodnem parku je to tudi gospod
               direktor Triglavskega narodnega parka potrdil. Dejansko ves park je prepleten z
               močnim hrupom in ni minute, ko ne bi nekaj nad glavo brnelo. Park izgubi svojo
               vrednost in danes se sploh več ne pogovarjamo več o parku, Triglavskem narodnem
               parku, ker to so samo drevesa pa posamezna jezera na drugi strani pa hrup, kot ene od
               oblik onesnaževalca. Če ne bomo v zelo kratkem času preko ministrstva za okolje in
               prostor pa minister za prometne zveze sprejeli neki sanacij, zaradi tega, pa najmanj
               za 5% ta hrup zmanjšali je o Triglavskem narodnem parku danes sploh neumnost
               govoriti.</p>
               <p>Mislim, da na tem morajo sodelovati vsi tudi vojska, policija in dejansko se
               dogovoriti najmanj pa še turistični poleti tisti, ki so premožnejši okoli Triglava.
               Če bi sedaj primerjave gledali kaj se dogaja v Beljaku na ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...jezeru
               v času poletne sezone, prepovedani so vsakršni poleti. Če bi gledali druga področja,
               ki jih dejansko Alpska konvencija obravnava vidite, da tam v nacionalnih parkih ni
               takega hrupa, kot je pri nas. Pri nas očitno interes pač razvoj turizma in pa parka
               si nista skupaj.</p>
               <p>Še omenil bi Goričko. Tudi koridorji čez Triglav, letalski koridorji in tudi čez
               krajinski park Goriško so koridorji tako močno, da na vsakih 5 minut gre avion čez ta
               pas. To pomeni, da o tem, ko govorimo o parkih bo tudi celovito treba spregovoriti o
               hrupu.</p>
               <p>Zaključujem pa s tem. Zelo pomembno je sodelovanje v procesu uresničevanja tako na
               okoljskem, zakonodajnem in pa seveda tudi v sodelovanju vladnih in nevladnih
               organizacij. Spodbudilo me je to, kar je gospod Berginc govoril, povedal, da so v ta
               projekt Natura vključene nekatere nevladne organizacije. Med večjimi nevladnimi
               organizacijami v ta projekt ni nobeden vključil, čeprav smo dnevno prisotni na terenu
               in tudi po teh vprašanjih.</p>
               <p>Jaz sprašujem, po katerih kriterijih so bile te organizacije nevladne vključene, kdo
               jih je določal in pa kdo o tem odloča? Mi se nikoli v nekih koordinaciji nevladni
               nismo ukvarjali, kdo je v tem družbenem interesu in kdo je lahko zopet družbe in
               interesa pridobi ta status, razen, če se lahko pogovarjamo, da je to na eni strani
               interes pač vladajoče opcije na drugi strani pa seveda ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., ki
               drugače razmišljajo.</p>
               <p>Za zaključek bi pa povedal to, da ko govorimo razmerje Natura 2000, kot projekt
               vis-a-vis parkov bi samo to povedal, da v Naturu 2000 v takem primeru moramo izvajati
               tudi, zaradi Evropske uniji in tudi zaradi številnih zavarovanj ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..,
               vendar Natura ne more nadomesti ustanavljanje parkov, ki smo si jih začrtali v
               dokumentih, o katerih smo že danes govorili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp28">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj pa zavod za gozdove, gospod Veselič<stage>(?)</stage>. Ker so ene stvari bile
               ponovljene samo, kot opozorilo, ker ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...nič ne reče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp29">

               <speaker>GOSPOD VESELIČ:</speaker>

               <p>..zavoda za gozdove, ampak tukaj bi res čisto osebno vprašal neko stvar v tej hiši mi
               ne gre, da ne bi.</p>
               <p>Poglejte, ministrstvo za okolje in prostor je dolge mesece pripravljalo ta predlog
               zakona o TNP-ju in tik preden praktično je bil pripravljen, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> skupina poslancev iz vodilne koalicije, da tako
               rečem, celo iz iste stranke, kot je gospod Kopač, ki vodi ministrstvo za okolje in
               prostor vloži vzporedni zakon. Ker mi ne moremo, ljudje malo vprašujoče gledajo, kako
               ta država funkcionira ali se res celo v okviru vodilnih skupin ne morejo zmeniti, da
               bi potekalo boljše in racionalno. Toliko bi o tem zakonu o tej diskusiji, triglavskem
               parku, o vsebini pa mislim, da je bilo veliko povedano. Še dve malenkosti, absolutno
               podpiram, to pa podpiramo gozdarji, seveda, neke vrste moratorij na večje posege v
               območjih parkov, ker drugače se dejansko dogajajo te stvari, ki so bile zdaj
               omenjene. In še to bi rekel, vsakomur je jasno, ki malo pozna stvari, da snežniški
               park ne stoji, zaradi nature.</p>
               <p>Seveda, ministrstvo je maksimalno obremenjeno, zaradi nature, ampak osnovni razlogi
               so pa nekje drugje. In to je v bistvu tisto, tisti isti razlogi, ki bodo ovira pri
               moratoriju na posege v prostor. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp30">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp31">

               <speaker>JOŽE OCVIRK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jože Ocvirk, Zavod za ribištvo<stage>(?)</stage> Slovenije.</p>
               <p>Dotaknil se bom čisto specifične dejavnosti, in sicer rib. Verjetno je vsem poznana
               soška postrv, ki je ena od biserov Triglavskega parka, in verjetno je tudi ponesla
               ime tega parka, daleč naokrog, kajti parkov samih po sebi, je v Evropi kar nekaj.
               Vendar soško postrv ima samo Triglavski narodni park. In praksa doslej je dovoljevala
               tudi ribolov. In moram reči, da smo ribiči skozi ribolov sami financirali vso
               selekcijo, vzrejo in tudi ohranitev te ribje vrste. Skrbi me, ker je v novem zakonu
               oziroma novem predlogu zakona v 10. členu v šesti točki, kar enostavno črtano, brez
               kakršnekoli posebne obrazložitve. Se pravi, ta dejavnost je izločena. Utemeljil bi pa
               mojo skrb na ta način, da pri soški postrvi ne gre zgolj za enostavno zaščito vrste,
               ki jo lahko s tem, ko jo daš kot pokrov zakona in jo na ta način zaščitiš, pač pa
               moraš z njo dejansko aktivno delati. Soška postrv je ogrožena, ne zaradi ribolova,
               pač pa zaradi križanja. Vnešena je bila potočna postrv, ki je doma po celi Evropi in
               se je pričel proces križanja s soško postrvjo in to je privedlo ob drugih ukrepih kot
               recimo zdecimirianje staleža soške postrvi po prvi svetovni vojni, ko je potočna
               postrv napolnila prazni prostor, tako da so ostale v nekaterih vodah zgolj ostanki te
               ribje vrste, le v predelu Soče je še ostala dovolj močna populacija soške postrvi, da
               se je lahko ohranila do danes. In naši predhodniki zavoda za ribištvo smo že 54.
               leta, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> kar se aktivno ukvarjamo
               z ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... te ribje vrste in del tega poteka tudi skozi športni ribolov.
               Kako? Ribiči v okviru svojega dovoljenega uplena lahko uplenijo, oziroma je zaželeno,
               da uplenijo križance in potočne postrvi in na ta način povečujejo življenjski prostor
               soški postrvi. In na ta način ter tudi drugimi ukrepi lahko rečem, s ponosom smo v
               zadnjih desetih letih krepko povečali populacijo soške postrvi, očistili Sočo že od
               izvira do Mlinarice in v različnih fazah tega procesa je tudi Soča niz vodno, s
               predvidenim, se pravi s prepovedjo ribolova, oziroma vsakršne dejavnosti, bo to delo,
               ki trajaže pravim, več kot 50 let, in sedaj kaže rezultate, izničeno. Zato polagam na
               srce predlagateljem, ne glede kdo so in kakšen bo predlog, da se glede tega pač
               spustijo tudi, bom rekel na to področje, kajti v nacionalnih parkih po sveti je
               ribolov dovoljen in so nacionalni parki, kjer je dovoljen celo lov. Recimo v Novi
               Zelandiji. In zato ne vidim nobenega pravega razloga, mogoče je to zgolj kozmetičen,
               da se ribolov prepove. Zlasti še v Triglavskem parku, ki ima izrazito naravovarstveno
               funkcijo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp32">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Andrej Klemenc, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp33">

               <speaker>ANDREJ KLEMENC:</speaker>

               <p>Ja, Andrej Klemenc iz slovenskega E foruma. Sedaj tukaj bi jaz predvsem na dve
               proceduralni zadevi, in sicer. Jaz se tukaj strinjam z gospodom Jazbinškom, ki je
               rekel, če je ustanovitelj, oziroma ustanovitelj, tega, Triglavskega narodnega parka
               je državni zbor. Potem je lahko legitimna in zavezujoča samo razprava in tudi samo na
               podlagi te razprave je mogoče delati legitimne referendume, ki jo, bom rekel,
               predloži ustanovitelj. Čudi me, da je šla sedaj ta stvar skoz zakonodajno službo
               državnega zbora, zato bi predlagal, da sprejmemo danes nek sklep, da se ta stvar še
               enkrat preveri. Jaz nisem pravni strokovnjak, vendar jeneka osnovna proceduralna
               logika. Druga stvar, ki se tiče procedur je, in kjer opažam globalno konceptualni
               kaos, je, ko se soodloča o namembnosti takšnih ali drugačnih, bom rekel zaščitenih, v
               potencialno zaščitenih področjih. Tukaj sedaj je očitno neka praksa ministrstva, naj
               o tem odločajo lokalni prebivalci in bom rekel tisi, ki imajo lokalne interese v
               prostoru. To je, bom rekel, popolnoma zastarelo, to je, še ne pije vode niti
               Kardeljevega sistema. Zakaj sedaj? Zakaj sem tako oster? Zaradi tega, ker seveda
               mislim, da imajo legitimne prostore, v tem, lahko svoj interes izkaže tudi, bom
               rekel, vse tiste nevladne organizacije, naravovarstvene, okoljevarstvene, ki lahko
               izpričajo neke vrste recimo zagovarjanje javnega dobrega. Recimo jaz ne vem, zakaj bi
               mogla biti, zakaj postopkovno ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... obvezno vključene recimo vsaj
               tiste organizacije, ki imajo tak status po zakonu o ohranjanju narave. Ker na tem
               nivoju, se mi zdi, da je bilo tukaj dobro s strani gospe Svetel-Keršič pravzaprav
               argumentirano, ne samo, bom rekel, ta preventivna<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> vloga je tukaj potem, tudi razvojna vloga je pomembna.
               Ker te organizacije so danes mednarodno omrežene, poznajo rešitve iz drugih področij
               in lahko pomagajo reševati, ne samo te preventivne funkcije, ampak seveda tudi
               razvojne funkcije nekega parka. Mi konkretno, ki sploh nismo naravovarstvena
               organizacija, smo se recimo soočili z nekim primerom, ko smo se z drugimi stvarmi
               ukvarjali. Ko so recimo tak problem tradicionalne proizvodnje mleka na tradicionalen
               način, v okviru Evropske unije rešili z ustanovitvijo neke lokalne blagovne znamke,
               lokalne tradicionalne proizvodnje mleka, ki je zunaj kvot in zunaj režima, ki velja
               na splošno za mleko v Evropski uniji. In mi moramo te detajle in izjeme od zakonodaje
               zelo dobro poznati, ker to so za nas priložnosti za reševanje teh problemov in
               razvojne niše. Zato bom rekel, in podoben primer se je sedaj pojavil tudi pri
               vprašanju vetrnih elektrarn, ker pravzaprav je, kot je meni znano, vse odločanja, ali
               pa soodločanje na nek način prepuščeno zgolj lokalnemu prebivalstvu, in to je tista
               stvar, ki jo bomo mogli enkrat tudi mogoče v okviru GLOBA postaviti na mizo kot
               vprašanje in začeti o njej neko razpravo. Namreč, kdo in na kakšen način je legitimen
               sogovornik v takih procedurah, da se ne bi stvari po eni strani zbanalizirale samo na
               imetnike zemljišč, ali pa po drugi strani tako razširile, da ker pa potem zadeva spet
               razvodeni, da bodo pa imeli potem pa tudi predstavniki motokrosistov, ne vem,
               ljubiteljev ne vem česa, znamk in tako naprej, legitimno pravico, da sodelujejo v
               vseh razpravah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp34">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj pa še gospod Berginc, pa na kratko Richard Beuermann in bi
               zaključili to temo, zaradi tega, ker imamo še Konopljo org. in res premalo časa.
               Hvala lepa. Gospo Berginc, kratko, kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp35">

               <speaker>MLADEN BERGINC:</speaker>

               <p>Hvala gospa predsednica. Jaz seveda ne morem odgovoriti na številna vprašanja, ki so
               danes bila tudi zelo dobro postavljena, tudi na opozorila, ki sem jih resno tukaj si
               beležil, zato da jih ne bom pozabil, ker mislim, da so neko izhodišče za to, da
               predvsem na državni politiki premaknemo temeljne kamne, ki so vezani na ohranjanje
               biodiverzitete. Ni to stvar samo MOP-a, ampak še seveda vrste drugih organov v
               sestavi vlade in tudi nevladnih organizacij, skratka cele družbe kot take. Lahko
               omenim samo to, da se vlada seveda trudi na svojem področju te mehanizme, ker mislim,
               da gre za spekter mehanizmov, vzpostavljati In to kar mislim, da je možno danes
               izpostaviti, poudariti je, da je Natura 2000, tisto, kar nas bo prisililo, da bomo te
               mehanizme morali uspešno uporabljati, drugače bomo imeli težave z Evropsko unijo.
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Natura 2000 ni slovenska
               zgodba, ampak je evropska zgodba, vezana na resne sisteme, ki države članice
               obligirajo in prisiljujejo. In mislim, da ta zadeva okrog varovanja upravljanja takih
               območij, vezana tudi na nekatere instrumente, ki jih vlada ta hip pripravlja - ne bi
               o njih zdaj ta trenutek, ampak samo povem, da jih resno pripravljamo - od ekološko
               pomembnih območij, habitatnih tipov, uredbe, ki se zdaj delajo za vlado čez poletje
               na jesen, in seveda tudi parkov kot enega od instrumentov izvajanja Nature. To bomo
               morali zagotoviti. Zadrege na državni ravni nedvomno so, nedvomno so. Vendar časa za
               to, da to rešimo, nimamo veliko, imamo pa dobre programske in zakonodajne rešitve že
               tukaj. Predvsem je pa stvar volje in skupnega razumevanja za doseganje teh ciljev.</p>
               <p>Toliko na kratko. In bi se tudi zahvalil za današnjo razpravo nekaterih, ki so tu
               bili zelo konstruktivni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp36">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp37">

               <speaker>GOSPA_____:</speaker>

               <p><stage>/Brez mikrofona!/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp38">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Mikrofon, prosim! Mikrofon, zelena tipka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp39">

               <speaker>GOSPA_____:</speaker>

               <p>Aja, nisem navajena na take stvari. Mi pozdravljamo zdaj informacijo, da se bodo vse
               pripombe, ki so bile dane v času javne razgrnitve pa, izgleda, tudi naknadno, da se
               bodo upoštevale in da se bo gradivo dopolnilo ter da se bo tudi vključilo gradivo, ki
               je bilo pripravljeno na ministrstvu za okolje. Ker pa tega gradiva niti v lokalnih
               skupnostih niti mi nismo videli, bi pa vendarle predlagali, da se ponovi ta javna
               razgrnitev, da vidimo, kakšen je ta nov predlog. Ker tako kot jaz razumem, bo to zdaj
               popolnoma nov predlog, ali se motim? Tako da bi apelirala na predlagatelje, da bi si
               vzeli štirinajst dni časa pa to opravili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp40">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp41">

               <speaker>RICHARD BEUERMANN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica. Pravzaprav se nisem imel namena oglašati pri tej
               razpravi, ker - sem Richard Beuermann, poslanec državnega zbora - te naše razprave v
               okviru parlamentarne skupine Globe vedno razumem kot neko odprto, pošteno soočanje
               različnih stališč, predvsem pa možnost nevladnim organizacijam, da artikulirajo svoja
               stališča in da pridejo do sogovornikov, tako na strani poslancev kot tudi na strani
               vlade oziroma ministrstva in seveda tudi državnega sveta <stage>(danes je bilo tudi nekaj
               predstavnikov državnega sveta oziroma državnih svetnikov prisotnih na tem sestanku)</stage>.</p>
               <p>Zakaj se pravzaprav oglašam, da ne bom predolg. Spodbudil me je kolega Klemenc, ko je
               govoril o tem oziroma je predlagal, da bi tu nekaj proceduralno se dogovorili. Danes
               je bilo sploh veliko govora o proceduri. Treba je biti tu popolnoma jasen in
               natančen. Nekoliko tudi repliciram gospodu Jazbinšku. Veste, poslanec lahko vloži
               najslabši možen zakon in je ni procedure, ki bi mu to lahko preprečila. Tako da je
               seveda samo stvar <stage>/oglašanje iz klopi/</stage> - če dovolite! - je seveda samo potem stvar
               političnega dogajanja, ali se potem tak zakon z gnusom zavrže, zavrne ali se ga pa
               sprejme. Seveda je pa tu pomembna vloga javnosti, nevladnih organizacij in jaz tako
               razumem to današnjo razpravo in mislim, da je bila dragocena, kot je že... <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> <stage>/Oglašanje gospoda Jazbinška iz
               klopi./</stage> Ali lahko? Lepo prosim! Lepo prosim! Poglejte, jaz vam res nisem skakal v
               besedo in res prosim, da mi dovolite, bom res samo še dva, tri stavke povedal. Gre
               preprosto za to, da sem prepričan, da so predlagatelji zakona želeli dobro. Sam
               osebno sem prepričan, da moramo voditi resno diskusijo o tem, kako z umeščanjem
               parkov v tej naši državi. Ker če tega ne bomo naredili na ustrezen način, potem bomo
               imeli velike politične probleme, ker bo preprosto prišlo do tega, da bodo cela
               območja in prebivalci zelo nenaklonjeni k vzpostavljanju takih ali drugačnih parkov.
               In če se nam to zgodi, potem pa res nismo naredili ničesar. Samo to sem želel na
               koncu povedati in hvala za poslušanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp42">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala. Minutka!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp43">

               <speaker>JOŽEF JARH:</speaker>

               <p>Tako kot sem obljubil, ja. <stage>(Jožef Jarh.)</stage> Pri tej razpravi sem videl, da je veliko
               konstruktivnih pripomb, menim pa, da bi bilo treba povedati še naslednje.</p>
               <p>Namreč, če se opredeli ta nacionalni park oziroma Triglavski narodni park kot
               nacionalni interes, potem naj bi bil ta referendum na slovenski ravni, ne more biti
               na lokalni. To je ena stvari, ki jo mislim, ker to je ravno tako, kot železnica mora
               iti nekje - in nacionalni parki morajo biti nekje, če hočemo v duhu te Evropske unije
               delovati.</p>
               <p>No, pa ena druga stvar se mi zdi pomembna vsebinsko - da naj ta Triglavski narodni
               park postane tudi varovalo pitne vode oziroma vsa voda v Sloveniji bi se lahko
               zajemala iz tega, ker pač vemo, da projekcije škodljivosti pitne vode postajajo iz
               dneva v dan bolj zaskrbljujoče in mislim, da na to temo bi morali tudi razmišljati
               razpravljavci zakona. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp44">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj bi pa počasi strnili, ker ura dejansko teče in nič ne reče. Pa bi
               prosila, če dovolite, Tomaža Korena, da predstavi svoj projekt. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp45">

               <speaker>TOMAŽ KOREN:</speaker>

               <p>Hvala. Pred sabo imate vsi dokument, in to je stališče "Konoplja Ork" /?/ na kratko
               napisano. Namreč, danes bom predstavil v bistvu tri točke, to je "Konoplja Ork",
               stališča "Konoplje Ork" do politike na področju drog, konoplje, ter projekt
               "Prohibicija slepi".</p>
               <p>"Konoplja Ork" je slovenska nevladna organizacija, ki deluje na področju
               zmanjševanja škode zaradi zlorabe marihuane. V bistvu pristopa zmanjševanja škode
               ponazarja naslednji stavek: "Če oseba ni nameravala prenehati z uporabo drog, ji
               lahko pomagamo pri zmanjševanju škode, ki jo s tem povzroča sebi ali drugim." Namreč,
               "Konoplja Ork" je... <stage>/govori nerazumljivo!/</stage>kot veste, informativno-izobraževalnih
               aktivnosti v konoplji in... <stage>/govori nerazumljivo!/</stage>... psihoaktivnih učinkov tudi o
               ostalih drogah. Naš glavni namen je omogočiti dostop do podatkov, ponuditi uporabniku
               podatke na enem mestu ter dolgoročno ustvariti obsežen arhiv informacij o konoplji,
               vezanih na učinke ali zgolj rastlino kot tako.</p>
               <p>Tu bi izpostavil še naslednje - da se nevladna organizacija s konopljo ukvarja s
               treh točk: se pravi konoplja v industriji, konoplja v zdravstvu in konoplja,
               uporabljena kot rekreativna droga. Zdaj glede na to, da vidim, da je veliko ljudi
               povabljenih z ministrstva za kmetijstvo, za zdravje, za gospodarstvo, šolstvo - če so
               še tu, ne vem...<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp46">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>So nekateri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp47">

               <speaker>TOMAŽ KOREN:</speaker>

               <p>So. Se pravi, da, recimo, bom predstavil še naprej. Konoplja Ork <stage>/?/ deluje na
               internetu, se pravi na spletnih straneh. Namreč, spletne strani... /</stage>Pogovarjanje v
               klopeh./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp48">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Ali lahko samo malo, da slišimo ta projekt, je tudi zanimiv, tako kot Triglavski - to
               lahko še potem pod razno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp49">

               <speaker>TOMAŽ KOREN:</speaker>

               <p>Namreč, to bi tudi poudaril, glede na to, da so ekologi tu, tudi Zeleni Slovenije in
               vse druge nevladne organizacije. Namreč konoplja, navadna konoplja ali industrijska
               konoplja lahko pripomore k razširitvi kmetijstva. Konoplja sama, če ste seznanjeni,
               očiščuje zemljo in iz konoplje lahko izdelamo veliko stvari, kot je semenino olje, v
               bistvu olje iz semen konoplje, ima najvišjo julsko vrednost, se pravi, najvišjo
               energijsko vrednost pri gorenju, se pravi, da je tudi dobra kot gorilni element. Se
               pravi, da potem posledično lahko pomeni manj sekanja gozdov, glede na to, da jih v
               Sloveniji nimamo ravno na pretek. Pomeni tudi za kmeta dodaten vir zaslužka. Namreč,
               lahko dam primer, da v Savinjski regiji, to je v bistvu Celje, se pridelava hmelja
               zmanjšuje. In kot alternativna poljščina bi lahko bila konoplja. Namreč, konopljo
               lahko uporabimo celo, se pravi, stoprocentni izkoristek je. Imamo pa problem, da
               trenutno ni uredbe, in uredbe že ni dve leti, za gojenje navadne konoplje. Namreč to
               predstavlja velik problem pri razvoju in pri entuziastih, kot so posamezni kmetje, da
               bi gojili navadno konopljo čisto iz ekonomskih razlogov. Namreč, vse druge poljščine
               so pač dokazale, da so nedonosne in v konoplji še vidi dodaten zaslužek. To je glede
               kmetijstva.</p>
               <p>Konoplja Ork <stage>/?/ se ukvarja tudi na področju uporabe konoplje v zdravstvu. Namreč,
               konoplja je koristna in tudi zdravilna v zdravstvu, saj pomaga pri blaženju simptomov
               multipleskleroze, recimo, potem imamo pri glavkomu, blaženje simptomov aidsa,
               blaženje simptomov pri kemoterapiji. Zadnje sprememb, recimo, ki so bile v Evropski
               uniji, tako je Parkinsonova, v bistvu točno te raziskave, te bolezni, ki sem jih
               zdajle povedal, so bile izvedene v svetu, se pravi, v Londonu, Ameriki, tudi v
               Nemčiji. In vsi ti rezultati, ki so bili prikazani za uporabo konoplje v medicini, so
               bili pozitivni. Se pravi, da konoplja, ki je trenutno razvrščena v Sloveniji v prvo
               skupino, je v Sloveniji onemogočena uporaba v medicini, saj je na listi prepovedanih
               drog, plus tega da je v prvi skupini, kar pomeni, da se lahko goji samo s posebnim
               pogojem, to je pa v raziskovalne učne namene. In to je v bistvu problem, ki
               predstavlja konopljo, ki bi lahko bila koristna pri zdravju, ta bariera. In recimo na
               tem področju, ker vidim, da je ministrstvo za zdravje tudi prisotno, bi apeliral, da
               se delavci ali tisti, ki odločajo na tem področju, dejansko intenzivno poglobijo v
               literaturo, ki je povezana z uporabo konoplje v medicini. Naj povem, da so v Evropi
               uporabo konoplje v medicini že sprejele države, kot je Velika Britanija, ki bo na
               koncu leta 2003 izdala na trg ekstrakt teh... /</stage>nerazumljivo/, za blaženje simptomov,
               to je v obliki spreja. Tudi Nizozemska se na tem področju upira za uporabo konopolje
               v zdravstvu. Namreč, tudi na Nizozemskem potekajo raziskave za uporabo v
               medicini.</p>
               <p>Nadalje bi še povedal za konopljo v zdravstvu. Problem predstavlja, se pravi, ta
               razvrstitev prepovedanih drog, ki je bila, bi lahko rekli, kar podobna razvrstitvi
               prepovedanih drog, ki je v Ameriki. To pomeni, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> da predlagamo tudi rekvalifikacijo konoplje iz prve v
               drugo ali tretjo skupino. Namreč, v drugi ali tretji skupini je že dopustno in pravno
               bi lahko izvedli to rekvalifikacijo, da bi se konoplja brez posebnih, seveda s
               predpisi, vendar z manj problemov dala uporabljati v medicini. To rekvalifikacijo,
               glede na to, da nas vežejo mednarodne pogodbe in konvencije, so že izvedli v
               Britaniji. Rekvalifikacija je možna, brez da bi ogrozila vstop Slovenije v Evropsko
               unijo. Namreč, v Evropski uniji, kot sem že rekel, so ti normativi že postavljeni. To
               je tudi eden izmed razlogov, zakaj v Sloveniji - zakaj Slovenija je pripravljena na
               tem področju, da naredi neko spremembo.</p>
               <p>Zdaj bi se pa pri teh spremembah tudi dotaknil konoplje kot droge. Se pravi,
               konopljo kot drogo pa tu po vsej verjetnosti vsi poznate. Namreč, reče se ji po
               domače tudi marihuana ali njandža /?/, v bistvu je veliko izrazov. Namreč tudi na tem
               področju prihaja v Evropski uniji do sprememb. Se pravi, politika do konopolje se
               spreminja ne bom rekel, da se liberalizira, ampak odnos do konoplje je v političnih
               strujah, v bistvu so se spremenili odnosi. Namreč, vse raziskave, ki so bile
               opravljene in ki so bile tudi predane v Veliki Britaniji, Nemčiji, Nizozemski, so
               pokazale, da je konoplja, bom rekel, kaj je bolj škodljivo, zakon ali sama konoplja.
               Bolj kot ne so vsi dokazi, da je škodljiv zakon, se pravi, odnos do konoplje. Sama
               konoplja, seveda če ne pride do zlorabe, je lahko škodljiva, vendar pri uporabi, kot
               sem že prej omenil, je lahko koristna.</p>
               <p>In če se vrnem nazaj na drogo. Se pravi, pri drogi vam pa v bistvu dokument, ki ga
               lahko vsi dobite, če boste gospe Stanki povedali, ta dokument zajema 35 strani
               predlogov rešitev, ki smo jih pripravili na nacionalni program, ki pač še ni sicer
               zunaj, ampak smo na nacionalni program naredili predloge. Tu notri so vsi argumenti
               in vsi predlogi lahko argumentirani, se pravi, da tu ne stojimo pod čistim
               teoretičnim znanjem, ampak so ta znanja raziskana in vsi predlogi, v bistvu jih lahko
               argumentiramo. Namreč, pri konoplji kot drogi nastane, recimo, vrsta problemov. Vrsta
               problemov je, recimo, da ima uporabnik oziroma zdaj se vrnem na uporabnika, ker
               moramo ločiti uporabnika in tistega, ki dejansko ne uporablja. Dejstvo je, da večina
               ciljne populacije, ki pač vsi skrbimo za njo, so pač mladostniki. To je populacija od
               14 do 25 let, in to je za državo pač kritična skupina, ki naj bi jih odvračali od
               uporabe drog. Vendar ta pristop, se pravi, odvračanje od uporabe drog, recimo, bi
               lahko rekel, od prepovedi do danes ni dokazov in pokazanih nobenih rezultatov. Se
               pravi, vsi rezultati na področju preprečevanja ali onemogočanja uporabe drog, je
               prišlo do tega, da se sama uporaba drog ali konoplje ni zmanjšala, ampak povečala.
               Kar pomeni, da v tem trenutku bi bila potrebna sprememba. In ta sprememba seveda ne z
               isto strategijo in tisto politiko, temveč s politiko ali zmanjševanja škode, politiko
               informiranja, politiko, recimo, zmanjševanja <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> škoda, politiko informiranja, politika recimo zmanjševanja
               stopnje starosti pri uporabniku. Namreč, recimo če lahko principe politike do
               konoplje povem: škoda povzročena zaradi režima kontrole ne sme preseči škode same
               uporabe konoplje. Namreč to se v tem trenutku dogaja. Politika mora biti orientirana
               po učinku in njen uspeh mora biti izmerljiv po zadanih ciljih, kontroliranju nivoja
               potrošnje in vzorcu uporabe. Namreč tudi vzorce uporabe drog, specifično za konopljo,
               so bile neke raziskave in te raziskave so pokazale, da Slovenija spada v vrh uporabe
               konoplje, kar pomeni da spet se vrnemo na v bistvu kazensko zakonodajo, da pač ni
               uspeha pri tovrstnem pristopu. Se pravi reševanja kazni, ali da pač uporabnik recimo
               bo s kaznijo, ki mu je izrečena od 5 do 50 tisoč tolarjev, pač da bo prenehal z
               uporabo. Pač do tega ni prišlo in sedaj so potrebne spremembe. Potem so problemi z
               implementacijo in izvajanjem morajo biti temeljito predvideni in ustrezno ocenjeni.
               To se vrnemo spet na izmerljivih podatkih, ki jih imamo ter sprejeta politika
               morabiti pod rednim nadzorom in občasno evalvacijo uspešnosti ter potencialno
               revizijo. Namreč to se trenutno v Republiki Sloveniji ne izvaja, ker je bila
               konvencija, ki je bila podpisana, če se ne motim, ta zadnja konvencija leta 1974,
               1988 do danes je v bistvu določeno da, če v roku desetih let, če se ne motim, ena
               perioda je, da če ne pride do sprememb na področju obravnave konoplje, da lahko
               podpisnice spremenijo. Se pravi da lahko spremenijo odnos do drog. Se pravi politiko.
               Je pa v bistvu to zaključna točka. Kakršnakoli politika do konoplje se mora
               osredotočiti na specifične učinke in posledic uporabe proizvodnje in trgovanju s
               konopljo. Sedaj. Pri tem nastanejo tudi družbeni problemi pri sami uporabi konoplje,
               namreč občutek manjvrednosti, sprijaznjenosti z življenjem na drugi strani zakona.
               Namreč do tega pride, ki uporabnik, ki jo dobijo, ali v prekršku ali v kaznivem
               dejanju, imajo recimo, glede na to, da je populacija tudi 14 do 16 let, ki je bolj
               intenzivno ciljana, ima probleme z nadaljnjim izobraževanjem, z nadaljnjim
               zaposlovanjem. V bistvu problem se mu dela, da same stroke, v bistvu, sam pristop do
               tega uporabnika je bolj zastraševalna v negativno. Se pravi uporabnika sicer
               izpostavijo, dajo v časopis, dajo ne vem kako, noben učinek pa ni bil na njega
               narejen. V bistvu v zelo majhnih procentih je kakšen viden učinek. In recimo tudi v
               ta namen bi mogli, se pravi 23. člen, v bistvu zakona o prometu, pri omejitvi, pri
               proizvodnji omejitev za droge, v bistvu izvajate. Se pravi mi imamo že priporočila,da
               prekrškarje ali v bistvu tisti, ki jih dobijo z določeno substanco, lahko damo kot
               alternativno, se pravi, da ni denarno kaznovan, ni kaznovan zaporno, vendar gre v
               določene programe. Se pravi ti programi so pa za vsakega uporabnika navedeni posebej.
               In potem pridemo spet do problema, namreč za uporabnika konoplje v Sloveniji, nimamo
               nobenega registriranega primera, ki bi, lahko bi rekel, ta je pa imel problem, v
               bistvu, razen pri metadonskih programih, ki pa so seveda pač z anketnimi listi tako
                  prikazani.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> In ker ni
               nobenega vidnega uporabnika, pač teh programov v Sloveniji ne premoremo, kar pomeni,
               da vsi uporabniki, ki so dobljeni in jim sodnik za prekrške pač naloži to
               izobraževanje, pride do izobraževanja, se pravi, ki njemu namenjen, ampak je namenjen
               drugi ciljni skupini. In tu spet pride do problema, ali je to, kar smo si zadali,
               izvedljivo, ali ni. Potem imamo odnos družina - uporabnik konoplje. Tu pridemo spet
               do problema. Namreč uporabnik konoplje, kot sem že prej omenil, v bistvu imamo razpon
               od 14 do 25 let, je večinoma, ali so to šolarji, ali so to dijaki, ali potem konec
               koncev študentje, ampak študentje že niso več tako rizična skupina kot dijaki in
               šolarji, šoloobvezni otroci. In tu bi v bistvu predvsem poudaril, da problem nastaja
               točno zaradi te politike, ki se je vodila, se pravi zastraševanje, da je konoplja
               "stepping stone" do drugih drog in da v bistvu zaradi uporabe konoplje se ti lahko
               poslabša učni uspeh, ali da ti pač amotivacijski sindrom pride, tako da to so vsi ti
               pristopi pač politike zastraševanja, da bi se ponudba in povpraševanje zmanjšalo,
               pripelje do tega, da sam, torej sam odnos v družini ni več odprt, sam odnos v družini
               nastane problematičen zaradi tega, ker obsodi starš sina ali hči, da je recimo začel
               s travo, sedaj bo pa začel s heroinom in potem so pač določeni ukrepi, ker pač starši
               imajo različne ukrepe, izvedejo. Kar pomeni, da je tam v bistvu človek, pač tisti, ki
               ima probleme s konopljo, ni dobil pravilnega pristopa, kaj pa v tem primeru narediti.
               Starši niso bili pravilno informirani, kaj v tem primeru, kam se obrniti, na kakšen
               način otroku, ali da ga opaziš, in kako mu pomagaš. Se pravi da je to tudi problem
               pri izobraževanju samem, kar ga spet trenutna politika pač ne opredeljuje, da more se
               pač izobraževati ter problemi na delovnem mestu. To je pa seveda problemi na delovnem
               mestu, vemo da, sicer uporaba konoplje po 25.-ih, 26.-ih letih pade, vendar pri
               25.-ih, 26.-ih letih si v tem obdobju, ki želiš, ali ki bi imel namen pač se
               zaposliti, pri določenih, in ki vsi vemo pač, da uporaba konoplje se testira. Testira
               se na delovnem mestu kot banka, policija, če se ne motim, in še druge ustanove,
               zdravstveni dom. Problem nastaja točno pri tem, ker konoplja, sledi konoplje se v
               metabolizmu najdejo lahko tudi do 30 dni. In drugi problem, ki nastane je ravno na
               tem problemu je, da če imamo vsebnost konoplje, ali prisotnost konoplje v telesu 30
               dni, nastane problem pri kaznovanju za vozniški izpit. Namreč točno pri zakonu o
               prisotnosti drog v telesu, se pravi odvzem vozniškega izpita in 90 tisoč tolarjev,
               pride do problema, da uporabnik <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> konoplje, ali pasivno ali aktivno kadil pred, bom rekel na
               učinke konoplje pred 8. uro, je lahko kaznovan, zaradi tega, ker so mu našli v krvi
               sledi THC-ja. Naša zakonodaja pa v bistvu predlaga in tudi se izvaja na tem načinu,
               da si pač kriv, če se ti dokaže prisotnost drog v telesu, kar pomeni, da pristop,
               tudi to smo predlagali <stage>/nerazumljivo/</stage>, bi se, recimo morali nareditineki normativi,
               podobno, kot pri alkoholu. Seveda ne, da zagovarjamo stališča, da lahko zadeti
               vozijo. Se pravi to ne, ampak samo, da se vzpostavi neki realni sistem, da uporabnik,
               ki bo že izven intosikacij, se pravi izven vpliva konoplje THC-ja, da se mu lahko v
               bistvu, tako kot pri alkoholu, se pravi neka tolerantna vrednost določi in da ne bi
               bil kaznovan z odvzemom izpita in 90 tisoč tolarjev. Je pa seveda najboljša, v bistvu
               naj se vozi pod uporabo nobenih snovi, se pravi nobenih psiho aktivnih substanc,
               vendar, če tako vemo, kaj jo povzroča, lahko povemo, da, kaj jo povzroča na kupu.
               Vem, da tudi uporab Red bulla, ali pa uporaba cigaret med vožnjo, stimulira k
               določenem razmišljanju, ki pač ni koristnost. Se pravi, da, če tu pač enakost pred
               zakonom,<stage>/nerazumljivo/</stage> da najboljše nič, ampak problem nastane, vožnja in konoplja in
               tu bi bili tudi, še predstavil bi učinke na otroke in mladostnike. To v bistvu,
               namreč, to se najbolj starši obremenjujejo, moj otrok bo pač kadil in s tem bo imel
               probleme. Dejstvo je, da 72% mladostnikov ne uživa nobenih drog. Mi se pogovarjamo
               samo o 28% in ti 28% morajo imeti različne pristope in ti pristopi, recimo so eni
               izmed teh, da, tudi predloge imamo tako, da bi se določala, se pravi rekvalifikacija,
               drugačen pristop, se pravi izobraževanja, predšolsko, šolsko vzgojo, namreč, ker črni
               trg, ki je dandanes zelo velik. Dobi se vsaka droga, kjer koli hočeš. V bistvu ni
               kaznivo, nekaznivo dejanje, je najbolje v bistvu tudi pravzaprav je najbolje, najbolj
               nevarno je zaradi tega, ker uporabnik, ki želi pač dobiti neko vrsto substance, se
               pravi drogo, po domače povedano, v tem primeru konopljo, ima tudi stik z drugimi
               drogami, kar pomeni, da uporabnik, če mu daš ti prostovoljno, namreč uporabnik pride
               do dilerja, če prideš drugim drogam je večja možnost, da uporabnik bo posegel tudi po
               drugi drogi, kot samo konopljo. Namreč dandanes je mladina bolj dovzetna do droge,
               kot, recimo, bom rekel, v tej dvorani notri. Namreč dandanes se odrašča s pristnostjo
               vseh drog in tudi mišljenje mladine do uporabe drog se je spremenilo, kar pomeni, da
               se tudi politika do uporabe konoplje mora spremeniti. Črni trg, pa pri samem
               uporabniku ne prinese nobenih pozitivnih, v bistvu posledic, namreč samo negativne.
               Črni trg, ne zaradi tega, da se spodbuja, ali da uporabnike tisti, ki "diljao",
               dobijo veliko denarja. Namreč, to so zdravstvene posledice, ki moramo pač pri tistih,
               ki želijo uporabljati, tudi to jih opozoriti. Se pravi pri črnem trgu pride do
               problema pri konoplji, se pravi, vsaj neznano, dase konoplja v Sloveniji zelo uvaža
               iz juga dol. Se pravi, Albanija, Bosna in Hercegovina. Te vrste konoplje je
               prepredena, kot primer z raznimi, ali spreji, ali v bistvu z raznimi dodatki, kot so
               PVC. Namreč, vsi veste, da sami način konzumiranja konoplje lahko konzumira, se pravi
               ne varen način. To je kot "joint", potem na varen način, zakaj nevaren način, zato,
               ker varni načini so, ali z keksom, se pravi dirketno zaužitje. Varni so tako kot
               tablete, se pravi, to je, ali preko spreja, ta četrti način je potem, varni način z
               uperjevalnikom, ker pa, v bistvu ti varni načini niso vsem dostopni, nastane problem
               točno pri tem, da se večina mladostnikov konopljo kadijo in tu nastane vrsta rizičnih
               problemov, kot so lahko rečemo pri cigaretu. Se pravi, vdihavanje CO2, izgorevanje.
               Učinki so manjši in zdaj, če mi imamo črni trg, se pravi <stage>/nerazumljivo/</stage>, da imamo
               črni trg, ki ni pod nadzorom, imamo tudi slabšo kvaliteto. Slabša kvaliteta pomeni,
               za enega uživalca, se pravi, če imamo konopljo, ki ima vrednost, pod 0 ne vem 1% do
               2%, pomeni za njega, da bo do želenega učinka, se pravi uporabniki kadijo recimo
               občasno, dnevno, mogel pokaditi več trave, kar pomeni spet posredno, da bo mogle več
               cigaretov skaditi, se pravi več "jointov" skaditi in s tem, da smo mi to prepovedali,
               nismo <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> z uporabniki naredili
               nič, razen tega, da v dobijo v bistvu slabo kvaliteto, škodo smo mu naredili, zato,
               ker pač on ni se mogel odločiti, ni mogle preverjeno kvaliteto konoplje kupiti, kar
               pomeni, da mu je čisto vseeno, kaj bo on kupoval, čeprav se odloča za to, ker pač
               uživanje drog je v Republiki Sloveniji dovoljeno, prepovedano pa posredovanje. Tako,
               da in tudi to, da se poveča kazenska zaostritev preprodaje drog mladoletnikom, v
               bistvu ne zmanjšuje škodljivih posledic, ampak le eden od dejavnikov, ki jih to
               napeljuje na odločitev za kriminalno dejanje, namreč za to rešitev vidimo v
               informiranju, ki je eden izmed preprečevanih ukrepov, s katerim lahko dosežemo pri
               preprodajalcu moralo, obvezo oziroma po notranji, nesmisla kazensko upravne zapovedi.
               Cilj je, dviganje stopnje starosti uporabnikov pri preprodajalcu drog. Namreč, po
               raziskavah, ki so bile v Sloveniji narejene, lahko vidimo, v bistvu, če vam vse
               podatke, ki jih pač zdaj govorim, predlagam, da,če bo kakšen interes lahko vidite na
               spletnih straneh Konoplja.org, lahko v bistvu kontaktirate, gospo <stage>/nerazumljivo/</stage>
               predsednico in vam bo posredovala v bistvu kontakt, tako, da, to je glede, se pravi
               problemov. Več o tem in tudi daljše razlage, se pravi kaj smo želeli pokazati, kaj
               želimo, v bistvu, ali spodbuditi debato, ali informirati poslance in v bistvu vse
               zainteresirane, ki so tu notri, namreč za to, da ni samo ena plast zgodbe. Se pravi,
               imamo več plati, imamo več pristopov, ki se moramo v bistvu lotiti tega problema, ni
               samo z enim, se pravi, da rečemo, zdaj bomo pa rekli konopljo lahko imaš in to je to.
               Se pravi, moramo zdaj čez strni, ker to je večplastni problem. Večplastni problem pa
               je zaradi tega, ker je več, v bistvu teh dejavnikov, ki vplivajo na to, kdaj bo
               uporabnik zaužil eno substanco, kdaj bo ena oseba se odločila, da bo pridobila eno
               substanco, tako, da v bistvu kršijo, je lahko problem in v tem dokumentu, ki sem ga
               danes na kratko predstavil, boste videli, v bistvu vse te možnosti.Te možnosti, v tem
               dokumentu, so predstavljen po zgledu in po literaturi Evropske zakonodaje, Evropske
               unije in za neko, če bo kdo želel kakšno več informacijo, lahko kontaktira. To je
               prvi del.</p>
               <p>Zdaj bi pa še v bistvu želel predstaviti še projekt Prohibicije slepi. Namreč, ta
               projekt Prohibicija slepi, vsi v bistvu veste, da je bil 10. maja v Ljubljani
               Marihuana marš. Po televiziji ste videli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp50">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Smo slišali. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp51">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Slišali. In kaj v bistvu Prohibicija slepi. ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... Prohibicija slepi v
               bistvu, je akter za to ŠOU Ljubljana. Letošnji projekt se je v bistvu še tudi bolj
               razvnel, zato ker smo povabili k sodelovanju več nevladnih organizacij, ena izmed teh
               je tudi Konoplja.org, potem je ŠOU Ljubljana, ŠOU Maribor, Drogart, potem so še
               podmladki. Namreč konoplja je tudi politična stvar, se pravi da se morajo uskladiti
               in tudi mnenja izražati na večih nivojih. In eden izmed ciljev, se pravi ena izmed
               nalog projekta Prohibicija slepi, je zbiranje podpisov. Namreč pri tem projektu
               želimo, da se bi dosegla rekvalifikacija konoplje iz prve v drugo ali tretjo skupino.
               Omogočiti gojenje navadne konoplje po zgledu Evropske unije. Namreč, še dandanes je
               konoplja prepovedana. Vbistvu ni uredbe o gojenju navadne konoplje, kar predstavlja
               spet in ekonomsko škodo in naravstveno škodo in škodo v bistvu nasploh državi, ker
               pač ni o tem nič ukrepala, kljub temu, da so bile podane zahteve in tudi so že bili,
               danski predlog je že bil konkretno skoraj izpeljan, ampak je bil izpeljan, v bistvu
               nestrokovno. Namreč že pri prvem predlogu navadne, pri prvem predlogu o gojenju
               navadne konoplje je prišel spor do tega, da so kmetovalcu zasegli navadno konopljo,
               potem je pač ta kmetovalec tožil državo in na koncu se je pač država odločila sodišče
               v prid predelovalca. Se pravi, pač država je na svoji nestrokovnosti utrpela finančno
               škodo. Kar se spet na tem področju ne bi smelo zgoditi, saj imamo Evropsko unijo, ki
               že ima urejeno zakonodajo in tudinormative na tem področju. Se pravi da tu so službe,
               ki so bile pristojne za izdelavo tega predloga, pač ne vem, nekje spustile stvari ter
               tretja točka, da se vrnem k projektu. Tretja točka pa je, doseči uvedbo alternativne
               kazni za prekršek posedovanja konoplje. To je alternativna kazen je izrečena po
               predlogih, v bistvu je priporočena po predlogih Evropske unije in ta priporočena
               kazen je tudi ustni opomin namesto denarne kazni, ter določitev mejne vrednosti
               konoplje za osebno uporabo. Namreč to je mogoče se vam sporno dozdeva, ampak
               alternativno kazen so uvedli v Veliki Britaniji. Dokaz, to je bil šestmesečni
               projekt, dokaz tega projekta je bilo, da se prodaja konoplje na tistem testnem
               območju, to je bil v Londonu, ali ne vem kje, ni povečala, ampak d je ostala
               normalna. Policaji, ki so pač normalno zadolženi za izvajanje pač tega, da pač
               opravljajo svoje preglede, so pridobili na ta način več časa, kvalitetnega, za
               preganjanje, v bistvu, bolj škodljivih drog, se pravi bolj škodljive droge bi lahko
               rekli kot so opiati, manj škodljive droge bi pa lahko rekli da je konoplja pa še vse
               ostalo. Recimo alkohol je bolj škodljiva droga. Namreč farmakološko je alkohol še
               škodljivejši od heroina po učinkih na človeško telo. Samo pač Slovenci smo nacionalni
               ...<stage>(Glas v ozadju.)</stage> Ja. V glavnem in to je v bistvu, to je, kar sem želel prohibicijo
               predstaviti. Sedaj saj sem rekel, vse več informacij spet lahko dobite pri meni.
               Torej, kar ste pa pred sabo dobili, to je pa v bistvu letak. Namreč, to je pristop
               zmanjševanja škode pri uporabnikih. Namreč te letake mi predstavljamo pri ciljnih
               skupinah. Te ciljne skupine so na večjih prireditvah, tudi v bistvu izobraževanje po
               šolah in imamo pristop, se pravi, da informiramo uporabnika, ki eventuelno že
               uporablja, o škodljivih učinkih konoplje. Ker konoplja, toliko je pozitivna, kot tudi
               ne. O.K.. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp52">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj imamo še z urada za droge, Mateja Koširja, pa Geza Džuban,
               poslanec, je hotel razpravljati ali postaviti vprašanje. Sedaj ne vem, ali z urada za
               droge? Potem je pa prvi razprava Geza Džuban, izvolite.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp53">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Geza Džuban, kot sem bil predstavljen, poslanec v državnem zboru. Jaz bi
               to tematiko razdelil v dva dela in je pomembno, da se tudi konoplja kot taka, deli v
               dva dela. Mi imamo v glavnem opravka z dvema vrstama konoplje. V tem prvem delu, ko
               gre za industrijsko konopljo, kanabis ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>..., je res potrebno zadevo
               urediti in sem verjetno jaz bil prvi med poslanci, ki se je srečal s to zgodbo pred
               par leti, takrat, ko se je kosilo in tako dalje. Ker je potrebno urediti glede vloge
               konoplje kot poljščine, alternativne poljščine, kot jo v Evropi imajo, tehnologijo
               predelovanja, predvsem pa nadzor nad pridelovanjem. Da se še vedno ukvarjamo z
               navadno industrijsko konopljo in seveda da dobimo to, kar smo rekli. Uporabnost
               rastline za vlakna, semena v stotinah namenov in tako dalje. V tistem drugem delu pa
               imamo opravka s povsem drugo rastlino, kjer je vsebnost THC-ja, kot psihotropne
               snovi, ne vem, ene desetkrat višja, in so učinki delov rastline povsem drugi in
               seveda hitro pridemo do te zgodbe, ki ji pravimo marihuana. Ta del zgodbe mi je
               predstavitveno nevaren in če tako na brez razmisleka poslušam, je celo v enih delih
               malo grozljiv. Kje smo? Seveda z vsem spoštovanjem do tega, če že, kako potem, ampak
               da pridemo tukaj do neke poti legalizacije droge in tako dalje, morda sem napak
               razumel. Verjetno bo vaša razprava, ali razmišljanje iztega potegnilo nekaj drugega.
               Vendar zadeve ne moremo in ne smemo enotno obravnavati, predvsem s tega vidika, da
               imamo opravka z dvema vrstama konoplje. Saj ne vem, indijka je, ali to subspecies,
               ali varietes, ali pa je že čisti species. Kanabis indijka ali je pa kanbis sativa, pa
               potem indijka. Skratka razlika je v vsebnosti psihotropne snovi, in dokler se
               pogovarjamo o prvem delu, da pretirano ne ponavljam, se zadeve verjetno z malo
               posluha nestrokovnih služb, pač pa represivnih. Mi smo sedeli tako, en je na eni
               strani mize, drugi je na drugi. In smo eni zagovarjali, da je treba predelovanje
               kanabis sative, industrijske konoplje urediti, tako kot sem rekel. Seznam poljščin,
               tehnologija in nadzor. Nadzor so sicer uredili, ampak predpisali na nenavaden način.
               Žična ograja 2 metra, varovalni sistemi, senzorji, pes čuvaj in ne vem kaj vse in to
               stane petkrat toliko kot je vredno. Ker pa so na drugi strani sedeli kriminalisti,
               tožilec, pa še neki represivni organi, in mi smo rekli urediti, oni so pa rekli
               tako.Najbolj originalen je bi en moj rojak s tožilstva, pa je rekel, jaz to nič ne
               razumem, jaz bom proti vsemu. Seveda ta pristop ni dober. In v tem prvem delu
               industrijske konoplje se kaže pametno pogovoriti in ta del ločeno rešiti<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> kako bo z drugim delom, o tistem
               pa jaz sedaj ne bom razpravljal. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp54">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Karl Lipič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp55">

               <speaker>KARL LIPIČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... mi je gospod Džuban že skoraj vso temo pobral, ampak bom
               poskušal biti zelo kratek. Namreč, sedaj govorim tudi v imenu AIDS fundacije Robert,
               kjer je projekt Stigma, kjer sem predsednik upravnega odbora in tudi ustanovitev te
               fundacije, ki se tudi na nek način ukvarja z drogami, pa preprečevanje tega. Sedaj
               jaz bi samo to povedal, da žal v naši družbi zadnji čas manj dajemo poudarek tudi
               moralno in politično in pa materialno razvoju ekoloških gibanj, mirovništva, zdravi
               prehrani in vseh drugih segmentih, pač očitno ta tema prehaja v ospredje, ampak
               dobro, mislim da je dobro, da prehaja. Na kmetijsko živilskem sejmu v Gornji Radgoni
               leta 1997 smo mi organizirali kot ekološko gibanje to temo, lan in konoplja kot
               industrijska rastlina. To je bilo v času, ko je gospod Džuban bo vedel, so gospodu
               Rengiju policaji želi konopljo in pa stvar je bila problematična. Namreč, na eni
               strani bo treba opredeliti, tako kot je gospod Džuban povedal, da je konoplja, lan
               pomembna industrijska rastlina. Tu je treba uskladiti tudi Evropski uniji in pa
               Avstrijcem, pa drugim, ker se da iz te marsikaj narediti, tako za prehrano, poljščine
               in tako naprej, kar ne bi ponavljal, ker je bilo že rečeno. Mi bomo letos poskušali o
               tej temi še ponovno spregovoriti, zakaj je konoplja vse uporabna, ne samo za droge.
               Drugo kar pa mislim reči, ravno bi to omenil, da razkorak med stališčem ministrstva
               za kmetijstvo pa ministrstva za notranje zadeve in pa drugih, ki so za to zadolženi,
               ni bil usklajen in vsak je pač po svoje stvari tolmačil. Zato bi kazalo, da bi o
               konoplji, mogoče bi bila to tudi pobuda GLOBE Slovenije, da o konoplji se opredelijo
               vladne institucije in sprejmejo, kaj s konopljo kot industrijsko, za predelavo in pa
               na kakšen način konopljo rabiti za primer drog ali pa kaj podobnega. Moj občutek je,
               da ta trenutek mi v slovenski družbi še mogoče nismo dovolj usposobljeni in pa tako
               po strokovni plati pa tudi drugače z ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... službami, da bi lahko
               sledili temu, kar se ponuja s tem letakom. Če bi seveda vse te stvari legalizirali,
               moramo biti tudi v družbi na to pripravljeni. Jaz pa imam občutek da žal, mogoče na
               to bomo pripravljeni čez leta ne pa ta trenutek. in v tem vmesnem času bo po mojem
               število problemov na tem področju še naraščalo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp56">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj jaz mislim, da je problem predstavljen kar tako zelo široko in ni
               bilo čutiti, da se namerava iti v akcijo ta trenutek, ampak da je to velik proces,
               mislim, interdisciplinaren, pa Tomaž vidim, da bi rad odgovoril.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp57">

               <speaker>TOMAŽ KOREN:</speaker>

               <p>Jaz bi v bistvu samo na to povedal. V bistvu poznamo tri vrste, imamo indijko,
               sativo ...<stage>/Nerazumljivo/</stage>... in ni problem, katera vrsta se uporablja za predelavo
               navadne konoplje, problem je v bistvu, ni, pravzaprav sploh ni problema. Je. THC. THC
               je tisti, ki konopljo opredeljuje kot nevarno substanco. In to, da bi v bistvu, kot
               ste rekli, ste za eno, niste za drugo. Namreč, v Evropi imajo že, to tudi gospodu, v
               Evropi že imajo standarde, kako ukrepati na tem področju. In ja, mi smo pripravljeni
               na to, da bi uvedli navadno konopljo v industriji. Problem je tudi tu da, kot sem že
               prej omenil, pristojna ministrstva, ki so pač izdelala te predloge, niso bila dovolj
               informirana o tem, kaj se drugod dogaja. Kaj postaja problem tega, da so strokovne
               službe, ki so za to zadolžene, niso pač izvršile te naloge, ki so bile zadolžene za
               njo. tudi to, da se pač konoplja razvrsti, se pravi vi ste za sativo, niste pa za
               indijko. Kot sem že povedal. Ni stvar v vrstah. Stvar je v prisotnosti THC. Evropska
               unija in zakonodaja dovoljuje. Navadna konoplja se tretira kot navadna konoplja, če
               ima vsebnost THC-ja pod 0,2 procenta. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ne po tem, ali je indika, sativa, rudaris, ali kakor koli.
               Pod osebnosti THC-a in tudi izvajajo se inšpekcije na ta način, da se vršička. Se
               pravi vršički se <stage>/nerazumljivo/</stage> s konopljo in se testira osebnost THC-a. Vsak
               pridelovalec, ki bo pridelal navadno konopljo, ne bo in tudi drugi, ki bojo želeli na
               njegov račun predelati ilegalno substanco kot je konoplja pač ne bo efekta. Namreč,
               konoplja se dela za določene stvari in tisti, ki sadijo navadno konopljo in konopljo,
               ki je za drogo, v bližini njive, ki je z navado konopljo, se bo tista konoplja, ki je
               pač za mamilo, usemenila, kar pomeni tista konoplja ni efektivna in ni pač namenjena
               za to, za, kar jo je pač tisti hotel nameniti. Se pravi, do teh zlorab, ne bi tu
               prišlo, namreč tudi ne zaradi tega, ker bi se splošna javnost informirala o tem. To,
               kar počnem pri Konoplji.org, informirano na ta način, da, naj ne bi prišlo do zlorab.
               Ko smo pa že tam, v bistvu poznate gospoda Renglja <stage>(?)</stage>, on je za to, on je prideloval
               konopljo in on je tudi tisti na katerem v bistvu se je začelo in ki je želele uvajati
               pridelavo navadne konoplje v industriji. Gledelegalizacije, tule nisem, da bi v
               bistvu predstavljal legalizacijo, dekriminalizacijo, ampak drugačen odnos politike do
               uporabe konoplje. Se pravi, v Sloveniji, ne moremo legalizirati konopljo, zaradi
               mednarodnih konvencij, ki nas vežejo, da pač uporaba drog ne moremo legalizirati.
               Lahko jo, če odstopimo od pogodb, ampak do tega ne bo prišlo. Drugič.
               Dekriminalizirano konopljo, v Sloveniji, v bistvu dekriminaliziranega uporabnika v
               Sloveniji imamo, ker ni več kaznivo dejanje to, ampak je samo prekršek. Problem
               nastane pri tej kaznovani politiki, do tega, da je socialno ogrožen, če se ga
               kaznuje, zato, ker so to tako majhne količine, da je vredno same substance, ne
               presega, ne škodljivost, ne vrednost, tiste denarne kazni, ki pač so zaračunali.
               Tako, da, birekel, da, saj sem rekel, nisem za to dobil predstavo, da je legalizacija
               dekanizacija. Mi se ne borimo za legalizacijo, ne borimo se dekanizacijo, ampak
               drugačen pristop do konoplje, ki so argumentirani z argumenti in ti argumenti so v
               bistvu lahko jasni če želite priti do teh podatkov. Mi smo vam na voljo, vam damo
               podatke, potem pa v bistvu bi lahko imeli debate, se pravi, kaj želimo narediti in
               ali je lahko sploh legalizacija in če se sploh smotrno pogovarjati o legalizaciji,
               dekanizaciji. Tako, da jaz bi na to temo zaključil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp58">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, ker sem videla roko še gospe Kristančičeve iz ministrstva za zdravje.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp59">

               <speaker>LIDIJA KRISTANČIČ KRISTANČIČ:</speaker>

               <p>Lidija Kristančič, ministrstvo za zdravje.</p>
               <p>Prvo bi glede gojenja, konoplje v industrijske namene. Zakon o proizvodnji in prometu
               s prepovedanimi drogami določa, da je gojenje konoplje, ki vsebuje manj kot 0.3% THC
               dovoljeno. Pogoji za gojenje in te stvari je pa v pristojnosti ministrstva za
               kmetijstvo. Tako, da jaz ne vem, če je kdo tukaj s tega ministrstva bi mogoče
               povedal, kje se je ustavila procedura tega. To je ena <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> stvar. Druga stvar glede konoplje, naj bi bila v drugi
               skupini prepovedanih drog. Tudi droge, ki so v prvi skupini, ste tudi vi omenil, se
               lahko uporabljajo v znanstveno raziskovalne namene in če bi zdravniki zastavili
               projekt uporabe marihuane, ne vem, pri lajšanju težav ob kemoterapiji, ali pa ob
               multipli, ali kakršne take stvari pri ministrstvu za zdravje, po priučitvi projektov
               odobrilo to, ker odobri uporabo, ne samo marihuane, tudi kokaina, heroina v
               znanstveno raziskovalne namene. Tako, da za začetek bi lahko to bilo, tako, da ni tak
               problem, da se to nikakor ne da izvajati pri obstoječi zakonodaji. Se da?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp60">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Hvala. Samo to bi omenil, da konoplja po vseh kriterij ne spada v prvo skupino. Se
               pravi, da ta razvrstitev ali rekvalifikacija konoplje v prvo skupino ne spada, se
               pravi, vsi tisti škodljivi učinki, ki so pač za prvo skupino, ne moremo tretirati
               konoplje v to prvo skupino. Se pa strinjam, da je možno gojiti konopljo pod temi
               predpisi, ki pač ste jih povedali. To pa se strinjam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp61">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Zdaj pa še ... ... <stage>/Medsebojni pogovor/</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp62">

               <speaker>GOSPA__________:</speaker>

               <p>Zdaj, pa še ena stvar, ki ste jo omenili glede programov. Z obravnave ljudi, ki imajo
               težave z uporabniki marihuane. Mislim, jaz se ne bi ravno strinjala. Programi so
               različni. Niso pa sigurno, ne nikjer posebej deklerirani, samo za uporabnike
               marihuane, ker tudi drugje, vsaj kolikor sem jaz poznala na zahodu nimajo posebej,
               ampak imajo pač z ostalimi tudi tisti, ker res je tudi, da je malo takih, ki imajo
               samo zaradi marihuane, take težave, da potrebujejo pomoč. To je to. Mislim, da je to
               vse, kar sem želela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp63">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, zdaj pa še urad za droge. Košir.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp64">

               <speaker>MATEJ KOŠIR:</speaker>

               <p>Matej Košir, urad za droge. Jaz bi še enkrat ponovil to kvalifikacijo glede uporabe
               konoplje, eno je industrijska raba, drugo je medicinska in tretje je tako imenovana
               rekreativna raba. Urad za droge, v prvo industrijsko rabo njiv, neposredno, niti
               posredno vpleten, ker je bil urad za droge ustanovljen v glavnem za prepovedane
               droge. Smo pa zelo zainteresirani, da se izvede tisti člen zakona o proizvodnji in
               prometu s prepovedanimi drogami, ki nalaga ministrstvu za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano, pripravo uredbe o industrijski rabi konoplje. Namreč ena uredba na to temo
               je že obstajala, vendar z novim zakonom je prenehala delovati in to leta 1999. Od
               leta 1999, se na področju, se pravi, se natem področju ni zgodilo nič. Razen, da je
               ministrstvo za kmetijstvo pripravilo zelo nestrokovno in slabo zelo slabo uredbo, ki
               jo strokovna javnost takoj argumentirano zavrnila kot zelo slabo in od takrat naprej
               ni bilo ne duha ne sluha več o kakršni koli uredbi oziroma osnutku uredbe. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Tako da, jaz pač izkoriščam to
               priložnost, in pozivam ta GLOBE, parlamentarno skupino, da pozove ministrstvo za
               kmetijstvo, da naj končno že pripravi to uredbo o industrijski rabi konoplje, kjer
               bojo točno določeni vsi vidiki, od nadzora, do sort, do vsebnosti THC-ja, vse te
               podrobnosti, ki morajo biti in ki so v bistvu v Evropski uniji že določene. Mislim,
               da to ne gre za tako težavno delo, ki bi potrebovalo 4 leta, ampak gre to za dosti
               hitro preučitev evropske zakonodaje in samo prenos teh standardov v Slovenijo. Potem
               druga, se pravi medicinska uporaba konoplje, tudi tukaj urad za droge ni ravno
               pristojna institucija, vendar smo se kljub vsemu vključili v to razpravo. Na pobudo
               organizacije Konoplja.org smo obiskali nekaj mednarodnih konvencij, seminarjev,
               posvetov na to temo, in ugotovili, da pač navedbe, s katerimi so nas z nevladne
               organizacije poskušali prepričati, v veliki večini držijo. In smo se odločili, da
               bomo v Sloveniji vzpodbudili razpravo v strokovnih krogih. Ugotovili smo namreč, da v
               strokovnih krogih ni zdravnika, ali pa strokovnjaka, ki bi se s to temo ukvarjal in
               ki bi zadosti vedel o tej temi. In smo organizirali lansko leto novembra, znanstveni
               posvet v kliničnem centru ki je bil zelo dobro obiskan, tudi s strani zdravnikov in
               teh zdravstvenih institucij. Sedaj je v toku dogovarjanje z inštitutom za
               eksperimentalno toksikologijo in farmakologijo, ki je zainteresiran, da bi se s to
               temo ukvarjal, vendar iščejo, ali bodoče specializante, ali študente, mlade
               raziskovalce, ki bi pač začeli se s tem ukvarjati. Se pa tudi na uradu zavzemamo z
               vidika medicinske uporabe konoplje za rekvalfikacijo konoplje iz prve, vsaj v drugo
               skupino, pa ne zaradi tega, ker bi bilo znanstvenoraziskovalno ali pa učno delo na
               tem področju omogočeno, kar je, vendar predvsem zaradi tega, ker bo v letošnjem letu
               v Veliki Britaniji registrirano zdravilo in se mi zdi povsem nepotrebno, da mi v
               Sloveniji odkrivamo toplo vodo, ker bo to registrirano zdravilo, ne samo v Veliki
               Britaniji, verjetno bo potem možno ga prodajati in distribuirati tudi po vseh državah
               članicah Evropske unije, kjer bomo mi s 1. majem 2004 in bi v bistvu s to
               rekvalifikacijo omogočili, da se to zdravilo začne neposredno uporabljativ Sloveniji,
               brez da bi se šli kakšnih kliničnih testov, ali pa znanstvenih raziskav, ker tega
               znanja je v Evropski uniji in tudi drugod po svetu ogromno. <stage>(Glas v ozadju.)</stage> Ja, a pa
               je ta avtomatizem, brez da se sprememba zakona naredi? Verjetno je treba spremembo
               zakona narediti. <stage>(Medsebojno pogovarjanje.)</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp65">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Ali lahko samo pritisnete zeleno tipko?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp66">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Če gre za zdravilo, kjer bo registrirano kot zdravilo, bo v drugi skupini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp67">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Če prav razumem, če ga bo Evropska unija, oziroma komisija potrdila kot zdravilo,
               potem bo kot zdravilo lahko<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               veljalo tudi v Sloveniji. <stage>(Glas v ozadju.)</stage> Aha, to je potem problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp68">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Ja po proceduri seveda moramo tudi mi svojo nacionalno zakonodajo potem prilagoditi.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp69">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Se pravi ti dve temi, z nevladno organizacijo Konoplja.org se na uradu za droge
               popolnoma strinjamo in jih v tem podpiramo. Mogoče se malo zaplete edino pri tretji
               temi, se pravi tako imenovana rekreativna uporaba konoplje. Moramo se zavedati, da
               dekriminalizacija, legalizacija, ta dva pojma se zelo pogosto napačno interpretirata.
               Legalizacija je nerealen političen cilj in je brezpredmetno govoriti o tem, ker
               problem legalizacije je vezan na mednarodne konvencije in je ni države na tem svetu,
               ki bi si upala, ali kršiti te konvencije, ali pa odstopiti od teh konvencij. Glede
               dekriminalizacije moramo pa vedeti to, v Evropski uniji, oziroma v precej državah
               zelo pogosto, in mediji in stroka govori o dekriminalizaciji. O takšni
               dekriminalizaciji, o kateri govorijo v Evropi in po svetu mi ne moremo govoriti, ker
               jo imamo že iz konca 70.-ih let, kjer smo posest prepovedane droge iz kaznivih dejanj
               prekvalificirali v prekrške. To pomeni dekriminalizacijo. In ko časopisi pišejo, da
               je Belgija dekriminalizirala konopljo, oziroma da je Velika Britanija
               dekriminalizirala konopljo, ne pomeni, da je prosto v uporabi med mladino, ali pa
               tudi polnoletnimi, ampak pomeni to, da pač ni več posest kaznivo dejanje, ampak zgolj
               prekršek. Potem, glede na to, da mi je poznano, da se pripravlja tudi nov zakon o
               prekrških, bi bilo vredno razmisliti, da se vključi v zakon o prekrških kar zajeten
               asortiman alternativnih kazni. Vemo da ta zakon o prekrških, ki sedaj velja, je
               predvsem na področju kaznovanja posesti, zelo tog in omogoča praktično samo denarno
               ali zaporno kazen inpa še v tretjem odstavku 33. člena zakona o prometu in
               proizvodnji s prepovedanimi drogami, tudi neko napotitev na neke programe. Vendar, pa
               vam bom kasneje razložil, ta člen žal ni izvedljiv. Ne praktično, ne teoretično.
               Namreč, z vrhovnega sodišča smo pred leto ali dvema dobili obisk in nam je nek
               vrhovni sodnik razlagal, da ne more noben sodnik za prekrške nobenega prekrškarja
               napotiti na nobeno organizacijo. Namreč v 3. členu piše, da jih lahko napoti samo na
               tiste organizacije, ki jih potrdita zdravstveni svet, ki deluje v okviru ministrstva
               za zdravje in pa svet za droge, ki deluje v okviru ministrstva za delo, družino in
               socialne zadeve. Ti dve instituciji, oziroma ta dva organa, nista določila seznama
               teh ustanov, in bi bil že skrajen čas, ta ti dveustanovi določita seznam, na katere
               organizacije lahko sodniki za prekrške napotijo prekrškarje. Ta problem nam je
               nakazal vrhovni sodnik in jaz mu rade volje verjamem.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp70">

               <speaker>GOSPA__________:</speaker>

               <p>Jaz bi takoj odgovorila, vsaj kar se tiče zdravstvenega sveta, ki je posvetovalno
               telo ministru. Da, zdravstveni svet je sprejel in potrdil doktrino in kdo jo izvaja.
               To so centri za preprečevanje in zdravljenje odvisnosti od prepovedanih drog. V
               Sloveniji jih imamo trenutno 17, pa center za zdravljenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp71">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>... <stage>/Ni vklopljen, nerazumljivo/</stage> ... V takšnem centru ne more sodnik za prekrške
               napotiti nekega uporabnika marihuane, ki je nadvse ... <stage>/nerazumljivo/</stage> ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp72">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Zakaj pa ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp73">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>... <stage>/Ni vklopljen, nerazumljivo/</stage> ... Zato, ker ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp74">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Zelena tipka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp75">

               <speaker>GOSPOD_________:</speaker>

               <p>Primer. Sodnik za prekrške, samo, če ga napoti na delo za socialne zadeve, ko je ne
               dobi tiste obravnave, ne pač center za socialno delo. Ima splošno obravnavo. Ima,
               primer bom o Celju povedal. Eno osebo zaposleno, ki deluje na tem področju. Ta oseba
               je v bistvu tu, ko sem se jaz z njo pogovarjal. Namreč, jaz sem tudi predaval na tem,
               ko so jih sodniki za prekrške poslali, tej skupini in načelom, tako kot je Matej
               rekel pač niso vsi za to. Niso vsi za center za socialno delo. Uporabnika, ki je ...
               ... <stage>/Medsebojni pogovor, nerazumljivo/</stage> ... Kaj je, pa še slabše. Namreč metodonski
               center se ukvarja z metodonom in z uporabniki pijatov in metodonski center je točno
               ta problem, ker uporabnik, temu se pa reče v bistvu, da je samouporabnik
               stigmatiziran, ker je prisotne v isti družbi kot so uporabniki heroina, kar pomeni
               spet posledično, družbeno škodljivo. Za njega moralno ni v tisti skupini, v kateri bi
               se počutil, ali da bi lahko delal spremembe. To niso isti profili. Metodonksi centri
               ne delujejo po principu, da bi uporabnik konoplje, ali, da se mu pomaga, ali bi ga
               usmeril v dejanje, ki, se pravi zapolnjuje njegovo, tisti prosti čas. Namreč
               uporabnik konoplje kadi večinoma, mlajši pač nimajo kaj za početi, bodo kadili. Mi
               moramo zapolniti tisti prosti čas in metodonski center se s temi uporabniki ne
               ukvarja na ta način, ampak način pač svetovanja in v bistvu pogovarjanja, normalno,
               da je dobro. Saj nekaj je, ampak ni pa pravilen pristop, se pravi, da ga pošljemo na
               metodonski center. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp76">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo opozorila, da pač čas je res že skrajni, je pa to dejansko
               prilika, da se še dogovorite, mislim mogoče še za kakšen delovni sestanek, ker, vsaj
               parlamentarna skupina Globe, je tudi kot ena iztočnica za nadaljnje pogovore in tako,
               lahko pa samo piko na i daste, če je to res.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp77">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Dejstvo je, da v Evropski uniji, države članice imajo zelo različno politiko na
               področju drog, ampak so pa neki skupni trendi in eden izmed teh trendov je tudi
               diferenciacija med drogami. Glede na realna dejstva o njihovih učinkih, nevarnostih
               in tako naprej in mislim, da reklafikacija konoplje je že ukrep, ki je prišel v to
               smer, da se pač na podlagi realnih dejstev o nevarnosti konoplje prekvalificiral iz
               prve, vsaj v drugo skupino. Potem, zdi se mi tudi sporno, da bi ločevali uporabnike
               konoplje od uporabnikov drugih drog, prepovedanih. Diferenciacija snovi je realno
               dejstvo in ga podira tudi urad za droge, diferenciacija uporabnikov prepovedanih
               drog, je pa zelo sporno iz z vidika človekovih pravic, bi par naših pravnikov zelo v
               zrak skočili. Mi obravnavamo ljudi, pri snoveh smo že rekli. Smo za diferenciacijo,
               drugačno obravnavo, gledena snov, da bi pa bili iz zakona, ali pa iz nacionalnega
               programa uporabniki marihuane posebej izločeni kot neka posebna podskupina, to pa
               mislim, da ni prava rešitev <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in
               moramo v bistvu uporabnike prepovedanih drog, kar pa tudi legalnih drog, kar vse
               dosti enakopravno obravnavati. Toliko bi recimo imel jaz za povedati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PSGS-Redna-011-2003-05-22.sp78">

               <speaker>PREDSEDNICA SILVA ČRNUGELJ:</speaker>

               <p>V redu, hvala lepa za zanimivo razpravo in upam, da se boste še kdaj srečali, mislim
               v ožjem strokovnem krogu, pa opozorilo za vse tiste, ki se redno udeležujejo naših
               srečanj, 18. je tista naslednja seja, junija. Hvala lepa.</p>
               <stage>(Seja se je končala 21. maja 2003 ob 20.02 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
