<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Pododbor za turizem</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">5FBF29ACE045600EC1256BEC0039B691</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">8DC86AB24199FF7FC1256BF3003D5B52</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=8DC86AB24199FF7FC1256BF3003D5B52</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.PZT" n="007">
               <name>Redna</name>
               <date when="2002-07-10"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.PZT">
                        <orgName key="PZT">Pododbor za turizem</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA GOSPODARSTVO PODODBOR ZA TURIZEM</stage>
            <stage type="session">7. seja</stage>
            <stage type="date">(10. julij 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Valentin Pohorec, predsednik pododbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.40 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Upam, da nam se bo še kdo pridružil. Pričenjam 7. redno sejo pododbora za turizem.
               Vse vas lepo pozdravljam, članice in člane, gospo Radičevo z ministrstva in
               predstavnike sredstev obveščanja!</p>
               <p>Na dnevnem redu imamo dve točki ter točko razno, in sicer:</p>
               <p>1. potrditev osnutka zapisnika 5. seje...</p>
               <p>Zdaj pa vendarle nismo sklepčni. Zato bi jaz še počakal, da bi mogoče še kdo prišel,
               in bi 1. točko odložil, pa bi šli k<title> 2. TOČKI DNEVNEGA REDA - OBLIKOVANJE
                  ZAKLJUČKOV OBRAVNAVE STRATEGIJE SLOVENSKEGA TURIZMA 2002-2006. </title>
               </p>
               <p>Zadnjič smo na seji pododbora strategijo obravnavali. Bila je kar živahna razprava in
               mislim, da je bila dobra in bogata. Nakazani so bili mnogi predlogi, smeri, kako in
               kaj bi se še naj v strategijo vneslo.</p>
               <p>Iz tega je strokovna služba naredila na osnovi magnetograma in tudi nekaj pismenih
               prispevkov turistične zveze in Kompasa zbirko, bi rekel, teh ugotovitev, in te dajem
               v razpravo (dobili ste jih z vabilom). Želi kdo o njih razpravljati? Ne kaže, da bi
               morali brati vse to še enkrat. Prosim, gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp2">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Hvala. No, saj mislim, da je v bistvu to povzetek tega, kar smo nekako v razpravi vsi
               skupaj takrat podali.</p>
               <p>Zdaj mene bolj zanima mogoče to, kako se bo to dalo kaj vključiti v strategijo, te
               naše pripombe, naše ugotovitve, ali je še kaj možno sploh spremeniti in upoštevati
               potem pri nadaljevanju priprave dokončnega besedila strategije. Saj, mi smo pač to
               ugotovili takrat oziroma me zanima, koliko je sploh pač mogoče te stvari, ki smo jih
               mi predlagali, upoštevati. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Hvala za to vaše vprašanje. Še gospa Branka Stopar, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp4">

               <speaker>STANA STOPAR /?/:</speaker>

               <p>Jaz imam, ne vem, ali ga vzamemo kot predlog, razmišljam o tem, da bi k tem točkam
               dodali tudi, kar čutim, da vidim, da ni zapisano, to večjo povezanost med slovenskimi
               turističnimi organizacijami, med zvezo, slovensko turistično zvezo, potem društvi na
               lokalni ravni in lokalno skupnostjo. Te povezanosti nikjer nimamo. Vemo pa, da naj bi
               bil nekako skupen cilj vendarle kar nekaj izmed teh zaključkov, ki smo jih zapisali v
               vseh teh povezanih delovanjih. In to pogrešam v tem delu.</p>
               <p>Včasih imam celo občutek, da so preveč zaprti vsi v svoje hišice in pot do cilja je
               potem veliko težja. To pogrešam v tem trenutku, no, ker mi je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Hvala. Zdaj, lahko smo te ugotovitve, zaključke vsak po svoje...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp6">

               <speaker>STANA STOPAR /?/:</speaker>

               <p>Samo nekaj še dodam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Ja, dajte.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp8">

               <speaker>STANA STOPAR /?/:</speaker>

               <p>Pa me boste popravili. Zdi se mi, da bi morali tudi v vsaki točki bolj povedati, pa
               ne znam zdajle tudi sama to izpeljati, kako te cilje doseči in uresničiti na podlagi
               teh točk, ki smo <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) jih dobro
               našli. Hvala. Samo toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Hvala vam. Zdaj v nekaterih teh točkah je del tega, kar ste vi želeli še dodati,
               napisano, pa zdaj lahko jih malo drugače vsak razume.</p>
               <p>Tu pod točko 2, v šesti pa sedmi alinei, je recimo nekaj tega navedenega, v smislu
               partnerskega pristopa javnega, zasebnega in društvenega sektorja, zagotoviti
               učinkovito povezovanje in sodelovanje na lokalni, regionalni in nacionalni ravni. Če
               je to dovolj dobro zapisano, ali pa še to kaj popravimo. In bi prosil potem gospo
               Radičevo, da bi še komentirala to.</p>
               <p>Pa tudi v naslednji, "potreba po ponovni preveritvi učinkovitosti in organiziranosti
               delovanja lokalnih turističnih organizacij", tu gre predvsem za LTO, "ter dati večji
               poudarek sodelovanju in organiziranju na regionalni ravni".</p>
               <p>Gospa Radičeva, ali lahko vi še tu kaj dodate, ali bi to še kaj dopolnili in kako
               bi, kako izgledajo možnosti, da se to v strategijo tudi končno vključi; strategija je
               še odprta, še ni sprejeta. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp10">

               <speaker>GOSPA RADIČ:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik, za besedo. Jaz mislim, da je v bistvu glavna poanta vse te
               strategije in da se skozi celo strategijo ravno tu vleče partnersko povezovanje,
               spodbujanje, povezovanje javnega, zasebnega in društvenega sektorja. Lahko bi se
               recimo tukaj malo bolj še opredelilo, kaj so mogoče glavni predstavniki posameznih
               skupin javnega sektorja, recimo vlada, kaj vem, slovenska turistična organizacija,
               zasebna turistična podjetja in društvenega sektorja, turistična zveza, da se to
               omeni.</p>
               <p>Ampak drugače pravim, kar se tega tiče, je to poanta cele strategije. Ampak zdaj,
               kakšni so pa konkretni ukrepi, ki naj bi spodbujali to povezovanje, se pa lahko tudi
               skozi te ukrepe vlade že nekje opazi. Ker v bistvu bodo tisti pogoji ali pa kriteriji
               za kakršnokoli pridobivanje sredstev za spodbude države vezani na to. Se pravi, tisti
               projekti, ki bodo izkazovali to povezovanje, bodo dobili podporo države. Se pravi,
               tisti ozki, majhni projekti, tisto, kar vi pravite, zaprti v svoje hišice, lahko,
               ampak brez podpore države.</p>
               <p>Tako da to je, in mi zdaj v bistvu tudi na vse te projekte, razpise, velik poudarek
               že zdaj v bistvu v tem letu dajemo povezovanju. Mi tudi - zdaj bomo imeli verjetno
               kar težave z enim javnim razpisom, z javnim razpisom za spodbujanje razvoja novih
               proizvodov in storitev, kjer je bil to v bistvu odločilen dejavnik. Tisti projekti,
               ki niso imeli zadaj potrjenega interesa, ne samo tisto, da se je LTO prijavil, to je
               ena institucija, kjer nič ne veš, ali je pa res zadaj ta projekt, ki ga oni
               prijavljajo, podprt s strani privatnih in drugih subjektov, tisti enostavno niso
               dobili podpore. In rezultat tega razpisa zdaj bo, da od 150 teh projektov jihbo samo
               50 financiranih. Se pravi, že zdaj verjetno še zelo na tak krut način bo to zdaj ven
               prišlo, že uveljavljamo in bomo pri tem vztrajali. Mora biti izkazano povezovanje in
               sodelovanje, ker ravno to - danes sem brala celo politiko prostorskega razvoja, in
               celo prostorci, bi rekla, čisto drug sektor, ugotavljajo na <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) področju turizma, da je glavni problem tega
               razvoja nepovezanost, razdrobljenost turističnih ponudnikov, kar v bistvu tudi vpliva
               na slab prostorski, zdajšnji prostorski razvoj, zaradi tega tudi neprimerni posegi v
               prostor. In dejansko naši ukrepi so vsi tudi recimo prostorski. Smo rekli še posebej
               medobčinsko spodbujamo v povezovanju občin pri pripravi prostorskih pogojev, ker
               občine so premajhne za, oziroma potem vsaka na svojem območju za planiranje
               zaokrožene celote, za eno zaokroženo infrastrukturo, ki je čisto prevelika za
               posamezno območje, za eno regijo recimo pa primerna.</p>
               <p>Tako da jaz mislim, da povezovanje je že zdaj v strategiji dosti vključena, oziroma
               je ena rdeča nit te strategije in bi težko zdaj še kje, ne vem, lahko s kakšnim
               stavkom še bolj izpostavila, ampak mislim, da je to, da se že razume.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Vas zadovoljuje, odgovor in to pojasnilo? Še želi kdo o zaključkih razpravljati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp12">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Če dovolite še, ko je gospod Kelemina vprašal, koliko bodo lahko vključene te
               ugotovitve. Jaz sem jih zdajle na hitro preletela in za vse lahko rečem, da so že
               vključene notri. Razen tega, pomen turizma na plačilno bilanco, tega nismo zdaj kaj
               posebej, to je delovne analize, ki je mi zdaj, o strategiji kakšnih posebnih ukrepov
               direktnih, zato ni predvidenih, ampak vse drugo je pa, so v bistvu že ukrepi, ki so
               notri. Če lahko gremo, tudi po vrsti zaradi mene pogledati, ampak so notri. Nekaj smo
               pa morali reči, saj pravim, to lahko tudi dam informacijo - mi smo zdaj tole že tudi
               že res čisto zaključili medresorsko obravnavo, samo še ministrstvo za okolje in
               prostor moramo z vidika varovanja okolja, še uskladiti zadeve, ampak to bomo naredili
               do konca tedna, drugače smo pa uskladili že z ministrstvom za promet in zveze, s
               kmetijstvom, zdravje, kulturo, financami, se pravi s tistimi glavnimi resorji in
               moram reči, da sem zadovoljna za to medresorsko obravnavo, predvsem s tega vidika,
               ker smo v tem okviru uspeli navezati stike med ministrstvi na področju turizma in
               tudi našli že ene skupne stične točke za razvoj, recimo skupen razvoj.</p>
               <p>Tako recimo s kulturo je zdaj že pripravljen en skupni program in enako z zdravjem,
               ministrstvom za zdravje, tako da moram reči, da se tako v redu pokazala ta
               obravnava.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Kelemina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp14">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Poglejte, potem zdajle na podlagi tega, te koordinacije in povezovanjem med
               posameznimi resorji in tudi sodelovanje potem na splošno za uresničevanje te
               strategije, zdajle pri proračunskih sredstvih, ali bodo potem mogoče ti resorji
               namenili določena sredstva recimo, eno določeno postavko za uresničevanje te
               strategije. Ampak dobro, verjetno jaz pričakujem, da se bo tako zgodilo, ampak kdo bo
               pa tukaj<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) v centralni povezovalni
               sektor, zdaj če bo to ministrstvo za gospodarstvo, ki bo potem tu na neki način
               koordiniral in povezoval in tudi imel pregled nad tem, kakšen obseg je tega in kako
               je to možno recimo potem res s skupnim nastopom in koordinacijo nekako čimbolj
               učinkovito izvajati. Toliko, če lahko, čisto na kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp16">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>Resorno ministrstvo bo naše ministrstvo, ministrstvo za gospodarstvo. Jaz mislim da
               je tudi to naša funkcija, seveda je bil pa v glavnem in zdaj te priprave skupnih
               programov ravno ta, da se projekt, da se za skupne projekte, povezovanje kulture in
               turizem, zagotovijo sredstva, ki so zdaj razpršena, bomo rekli, nekaj na našem
               ministrstvu, nekaj na kulturi, da se zagotovijo za izvedbo iz skupnega programa.</p>
               <p>Zdaj za leto 2003 bo tudi še težko narediti glede na to, saj bo rebalans, ampak bo
               težko postavke spreminjati. Gre le v bistvu za usklajevanje že obstoječega programa,
               ampak za naprej naj bi pa to seveda tako bilo. Skupni program.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp17">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>To sem mislil, ali bodo ta sredstva pri vsakem ministrstvu posebej oblikovana, ali bo
               to potem neki skupni predlog, pa centralno združena sredstva, ker zdajle imamo mi
               običaj tudi recimo pri uresničevanju zakona .../Nerazumljivo./... in razvoj in tako
               naprej, da še vedno vsako ministrstvo samo oblikuje določena sredstva, ki se potem
               preko te agencije za regionalni razvoj, ki ga imamo na državnem nivoju ustanovljeno,
               ta sredstva potem združujejo kot takšna, kot neki pregled se vrši, koliko je teh
               sredstev, za kakšne namene in tako naprej. Ali bo tukaj tudi tako, da bo vsako
               ministrstvo dejansko na svojem sektorju samo oblikovalo, tukaj bo pa neki skupni
               centralni pregled, koliko je tega in za kakšne namene bo šlo. Je to tako mišljeno?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp18">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Hvala. Mene pa še zanima samo pri tem, kako naprej. Strategija bo zdaj šla slej ko
               prej na vlado in bo tam potrjena. Ker namen je nivo vlade. Kaj bo sledilo v teh
               aktivnostih, ki bodo zajemali tudi naše delo, predvsem državni zbor in da se tudi mi
               kot pododbor potem vključimo v zakon o pospeševanju razvoja turizma in tako naprej.
               Kako imate to v planu, zahteva obdobje približno, da pridejo potem na vrsto te druge
               naloge, ki jih je še treba narediti, kar tudi v strategiji obravnavamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp19">

               <speaker>GOSPA________:</speaker>

               <p>No seveda bomo i takoj po sprejemu na vladi, čeprav lahko rečem, da določeni ukrepi
               se že v bistvu zdaj izvajajo, ampak takoj po sprejemu te strategije na vladi moramo
               začeti pripravljati turistično politiko za leto 2003, ker zdaj v bistvu ti operativni
               dokumenti, ki bodo iz tega ven izhajali, so letne turistične politike. Še pred koncem
               leta seveda imamo pa obvezo, mislim da ima tudi parlament v programu pa pripraviti
               zakon o pospeševanju turizma.</p>
               <p>Zdaj mi imamo predvideno tako, da bomo tisto predlog zakona o pospeševanju turizma
               najprej obravnavali na strokovnem svetu za turizem pri našem ministrstvu v septembru,
               potem pa bomo v odvisnosti od tega, kako hitro bomo lahko uvrščeni na sejo vlade in
               seveda potem odvisno tudi potem naprej obravnava na pododboru za turizem.</p>
               <p>Jaz mislim, da ne bi bilo nič narobe, če bi že ta osnutek ali pa vsaj teze za
               spremembo zakona obravnaval tudi pododbor za turizem, tako da pridemo do čimbolj
               usklajenega predloga<stage type="mag"/> (nadaljevanje): zakona.
               Tako, da jaz mislim, da teze, bi jih lahko že kar obravnavali jeseni.</p>
               <p>Potem imamo mi za jesen predvideno še eno pomembno zadevo, v bistvu kar sem zadnjič
               ob obravnavi strategije govorila. Do jeseni nameravamo pripraviti pregled
               najpomembnejših projektov, ki jih načrtuje gospodarstvo do leta nekje 2006. Naredili
               bomo pregled vseh projektov, ocenili njihovo izvedljivost oziroma njihove kritične
               točke za izvedbo posameznih projektov in na podlagi tega bomo potem oblikovali tudi
               našo turistično politiko za leto 2003 in bomo vse ukrepe v bistvu usmerili v
               odpravljanje teh kritičnih točk. Kajti, naš cilj je, da naredimo v tem obdobju, do
               3006 čimveč projektov izvedljivih in s tem tudi dejansko pomagamo odpreti
               investicijski cikel, ki je zapisan tukaj v strategiji. Ker mi skozi razprave in tudi
               skozi analize ugotavljamo, da problem niti ni toliko denar, da problemi za izvedbo
               projektov so druge stvari, predvsem neurejeni prostorski pogoji in pa težave pri
               pridobivanju dovoljenj, kadar gre za projekte kulturne dediščine, ali kadar se
               projekti želijo izvajati na varovanih območjih.</p>
               <p>Tako, da bomo zdaj vse aktivnosti usmerili tja, kjer mislim, da bomo največ
               naredili, če bomo res lahko pomagali zagnati ta investicijski cikel v turizmu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp20">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Še gospa ...(nerazumljivo). Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp21">

               <speaker>GOSPA ________:</speaker>

               <p>Glede na članek v Dnevniku, ki je bil danes, verjetno ste ga vsi prebrali,
               Turistična zveza Slovenije nekako kritizira... Bom povzela, ne točno, ker ne bom
               dobesedno. Zakaj nova strategija, če stare še nismo začeli uresničevati? Torej, to je
               bilo eno od vprašanj ali pa trditev, ki se postavlja v članku. Hkrati pa zveza zelo,
               zelo kritizira to finančno stanje iz 30 milijonov pred dvema letoma na letošnje leto,
               ko je bilo dodeljeno ali dano šele 5 milijonov. Kako je s tem? Ker, tudi tu so
               težave, ki lahko dokaj negativno vplivajo, tudi na izvajanje strategije, če lahko
               tako rečemo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp23">

               <speaker>GOSPA _________:</speaker>

               <p>Kar se tiče tega, zakaj je nova strategija, mislim da je to že v samem uvodu
               strategije napisano. Razmere so se v teh desetih letih spremenile. Država je šla zdaj
               skozi to fazo tranzicije, zahteva se je na en nov razvojni pogled in seveda, tista
               resolucija, ki je bila sprejeta 1995. leta, ne vsebuje več ukrepov, ki bi lahko
               spodbudili turistični razvoj. Zato nova strategija.</p>
               <p>Finančno stanje Turistične zveze Slovenije je pa dejansko slabo v tem letu. Jaz
               priznam, da smo delno krivi za tako stanje tudi mi. Predvsem zaradi naše odločitve že
               v lanskem letu oziroma zaradi splošne odločitve vlade, da preide na program
               ...(nerazumljivo) način financiranja dejavnosti.</p>
               <p>In v skladu s tem je bila v letu 2001 iz proračuna umaknjena samostojna postavka
               Turistične zveze Slovenije, se pravi, je bilo iz proračuna umaknjeno financiranje
               Turistične zveze Slovenije kot organizacije, <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje): ampak smo rekli, da tako kot za vse druge subjekte, tudi za njih
               velja financiranje na podlagi predloženih programov.</p>
               <p>Problem seveda, verjetno je bila ta sprememba za Turistično zvezo Slovenije
               prehitra, tudi nenačrtovana. Niso bili pripravljeni in zaradi tega v lanskem letu v
               bistvu na naše javne razpise, na katere so se prijavljali, niso po kriterijih,
               kakršni so veljali tudi za druge, niso uspeli dobiti za svoje projekte več kot 10
               milijonov tolarjev.</p>
               <p>Mi smo jih seznanili, da enostavno ne obstajajo zakonske možnosti, tudi v zakonu o
               pospeševanju turizma ne, ki bi omogočale direktno financiranje turistične zveze kot
               organizacije in da bodo počasi tudi oni morali svojo dejavnost in pristop k
               financiranju s strani države sprejeti tako, kot vsi ostali.</p>
               <p>V letošnjem letu smo pričakovali, da bo ta sistem malo lažje stekel, pa žal tudi v
               letošnjem letu na javnih razpisih ne bodo dobili sredstev, ker programi niso bili
               pripravljeni tako, da bi izpolnjevali kriterije.</p>
               <p>Smo pa v letošnjem letu, ravno zaradi tega, da pa ne bi bilo prevelikih problemov na
               tem področju, zagotovili skozi program dela Slovenske turistične organizacije
               sofinanciranje Turistične zveze Slovenije oziroma njihovih glavnih akcij, moja
               dežela, lepo urejena in čista, so tisti veliki projekti v višini 20 milijonov
               tolarjev. Res je, da so do zdaj, tako kot v članku piše, dobili 5 milijonov tolarjev,
               ampak za več še niso predložili dokazil. Mi ne moremo dajati denarja kar tako. V
               pogodbi jasno piše, da morajo prinesti dokazila o porabi sredstev za te projekte. In
               žal, do zdaj so prinesli dokazila za 5 milijonov. Tako, da sredstva so zagotovljena v
               proračunu, pogodbe so podpisane, ni nobene ovire, ampak bo se pa treba navaditi na ta
               način poslovanja. To je to.</p>
               <p>Jaz sem pa tudi, ker je to ena specifična oblika organiziranosti, ali pa delovanja,
               to je le en subjekt civilne družbe, sem pa tudi sama pripravljena podpreti v zakonu o
               pospeševanju turizma takšno rešitev za financiranje Turistične zveze Slovenije, kot
               bo veljalo za vse ostale organizacije civilne družbe v Sloveniji. Tako, da bodo na
               tem področju usklajeni z drugimi. Ker seveda, verjetno tudi sama, če bi bila na
               njihovem mestu, bi rekla, da jih želimo uničiti oziroma, da jih želimo zbrisati. To
               ni res, ampak moramo pa tako kot za vse druge, tudi na tem področju zagotoviti eno
               transparentno poslovanje, če so financirani iz javnih sredstev. Tudi mi imamo v
               končni fazi računsko sodišče, ki nas potem vpraša, kam smo dali denar. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za ta pojasnila. Ali gremo lahko k sklepni fazi tega našega dejanja
               obravnave strategije, da sprejmemo te <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) ugotovitve kot zaključke pododbora. Ima kdo kakšno
               drugačno mnenje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp25">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>No, jaz bi predlagal, da sicer...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Ja, še kakšno dopolnitev?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp27">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Ne dopolnitev, ampak zdajle je bilo pač povedano, da je večina teh stvari v bistvu
               upoštevanih v sami strategiji, seveda v različnih tekstih in na različnih mestih - da
               bi mogoče morali nekje napisati, zdaj ne vem, če smo, da naj pač kljub temu pri
               dokončnemu oblikovanju besedila poskušajo upoštevati vsa ta stališča. Imamo tak
               predlog sklepa mišljen? Ne vem, kakšen predlog sklepa imamo. .../Medsebojni
               pogovor/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>V napovednem stavku je, da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp29">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>No, tako, v glavnem, da pač, kolikor se še da, se še te stvari upošteva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp30">

               <speaker>GOSPA RADIČ:</speaker>

               <p>Če lahko še to rečem, te sklepe bomo mi predložili vladi, h gradivu za obravnavo na
               vladi, tako da bodo seznanjeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Hvala. Lahko to potrdimo?</p>
               <p>Kdo je za? (Soglasno.) Hvala lepa.</p>
               <p>Imamo še dva dodatna sklepa predlagana, in sicer prvi sklep:</p>
               <p>"Ministrstvo za gospodarstvo naj podrobneje prouči in upošteva pripombe ter predloga
               Kompasa d.d. k strategiji slovenskega turizma," ti so bili namreč dodatno poslani,
               "za obdobje 2002-2006, ki jih je pododbor za turizem deloma že upošteval pri svojih
               ugotovitvah," torej so deloma tu že, spomnite se zadnjič iz razprave.</p>
               <p>In drugi sklep: "Po sprejemu strategije slovenskega turizma 2002-2006 se bo v
               državnem zboru opravila javna predstavitev le-te z namenom seznaniti širšo javnost o
               vlogi in pomenu slovenskega turizma." To si pa zamišljamo tako, da bi torej po
               sprejemu v jesenskem delu - ugoden čas moramo najti - naredili v državnem zboru javno
               predstavitev in če bodo že takrat tudi teze za spremembo zakona o pospeševanju
               turizma, bo še priložnost več, da o tem javno spregovorimo in, prvič, javnost
               seznanimo, drugič pa dobimo še dodatna mnenja, predvsem strokovnih krogov, k temu.</p>
               <p>Ima od vas kdo kakšno drugačno mnenje k tema dvema predlogoma sklepov? Ali se s tem
               strinjate?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp32">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Jaz sem tu mislil še nekaj mogoče dodati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp34">

               <speaker>BRANKO KELEMINA:</speaker>

               <p>Poglejte, sicer res, mi pač predlagamo, da naj to upoštevajo, kolikor je možno, ampak
               zdaj mogoče, če bomo na tej točki ostali, ne bomo vedeli odziva, koliko so od tega
               upoštevali oziroma kje je vse to zajeto. Ali se da potem mogoče eno kratko poročilo
               narediti, kako ste to upoštevali, kako ste to vključili v sam tekst in tako naprej,
               da bi mi potem vedeli in da potem lahko tudi recimo naprej nekomu rečemo, to je
               rešeno tako in tako. Da pač daste neko odzivno poročilo oziroma odgovor na vse to,
               kar smo mi predlagali, če je to možno, če ni prehuda obremenitev, no.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-PZT-Redna-007-2002-07-10.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK VALENTIN POHOREC:</speaker>

               <p>Jaz bi dodal 3. točko, da pozivamo ministrstvo za gospodarstvo, da nas povratno
               informira, kako so ti zaključki oziroma ti naši sklepi vgrajeni v samo strategijo.
               Bomo potem še oblikovali, ampak vsebinsko je tako. Se strinjamo s temi tremi sklepi?</p>
               <p>Kdo je za? (4 člani.) Hvala lepa.</p>
               <p>In zdaj bi se vrnil k <title>1. TOČKI DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKA. </title>
               </p>
               <p>V računalniški mreži Lotus Notes je zapisnik 5. seje pododbora. Sprašujem, ima kdo
               kakšno pripombo k zapisniku? Če ne, ga dam v potrditev.</p>
               <p>Kdo je za zapisnik? <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) (3
               člani.) Hvala lepa.</p>
               <p>Tudi to smo opravili.</p>
               <p>Ali pod točko <title>RAZNO</title>
               </p>

               <p>želi kdo kaj? Če ne, zaključujem tudi to točko.</p>
               <p>Zahvaljujem se vam za sodelovanje. Smo pred počitnicami in želim vam prijetne
               počitnice ter prijeten dopust v letošnjem turističnem letu slovenskega turizma, pa se
               jeseni spet vidimo v nadaljevanju. Hvala lepa.</p>
               <p>(Seja je bila končana 9. julija 2002 ob 14.08 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
