<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Ustavna komisija</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-24+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">9295CA2FCB063DD5C1256B7D003EFA7D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">14DFC3E4F6927B2BC1256B97003F1A86</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=III&amp;type=magdt&amp;uid=14DFC3E4F6927B2BC1256B97003F1A86</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.UK" n="005">
               <name>Redna</name>
               <date when="2002-04-09"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="3" notBefore="2000-10-27" notAfter="2004-10-22">
                        <label>3. mandat (2000-2004)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.UK">
                        <orgName key="UK">Ustavna komisija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE USTAVNA KOMISIJA</stage>
            <stage type="session">5. seja</stage>
            <stage type="date">(9. april 2002)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Borut Pahor, predsednik ustavne komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.48 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da smo sklepčni.</p>
               <p>Rad bi vas obvestil o tem, kdo je opravičil izostanek in kateri poslanci oziroma
               poslanke bodo nadomestili kolege, ki danes niso z nami. Opravičili so se oziroma
               odsotni so kolegi: Janez Janša, Maksimiljan Lavrinc in Igor Štemberger. Kolegica
               Majda Potrata bo nadomeščala kolegico Danico Simšič, kolega Rudolf Petan bo
               nadomeščal kolega Janeza Janšo in kolega Janez Cimperman kolega dr. Miho Brejca. To
               so zaenkrat tri pooblastila, ki jih imam in jih bom upošteval pri glasovanju.</p>
               <p>Prehajamo na določanje dnevnega reda.</p>
               <p>V skladu s poslovnikom sem določil dnevni red. Sprašujem, ali želi kdo predlagati
               umik ali morda razširitev dnevnega reda? Takih predlogov ni, zato predlagam, da
               dnevni red tudi sprejmemo. Prosim, da glasujemo o tem z dvigom rok.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo dnevni red sprejeli in da lahko preidemo na obravnavo točk. <title>1. TOČKA DNEVNEGA REDA - SPREJEM ZAPISNIKA.</title>
               </p>
               <p>Želi kdo o zapisniku besedo? Ugotavljam, da nihče. Ali to pomeni, da lahko o sprejemu
               glasujemo? Ni ugovora.</p>
               <p>Glasujemo o sprejemu zapisnika.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da smo zapisnik 4. seje sprejeli in s tem tudi zaključili 1. točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>DOLOČITEV VRSTNEGA REDA OBRAVNAVANJA POSAMEZNIH VSEBINSKO ZAOKROŽENIH SKLOPOV
               PREDLOGOV ZA ZAČETEK POSTOPKA ZA SPREMEMBO USTAVE.</title>
               </p>
               <p>Od poslanskih skupin, DeSUS, združene liste, socialdemokratske stranke, ljudske
               stranke in poslanskega kluba LDS, sem prejel predloge za določitev vrstnega reda. Po
               proučitvi teh predlogov sem ugotovil, da v celoti gledano v precejšnji meri
               upoštevajo razporeditev, ki sva jo s podpredsednikom komisije predlagala na 4. seji.
               Nekateri predlogi poslanskih skupin tudi deloma odstopajo od najinega predloga. Poleg
               tega pa poslanske skupine izražajo tudi različna načelna mnenja in opozorila glede
               celotne zasnove vrstnega reda ustavne razprave.</p>
               <p>Upoštevaje vse to predlagam, da omenjeni vrstni red ustavna komisija določi, če
               meni, da je potrebna sprememba od predlaganega, z glasovanjem o posameznih točkah
               vrstnega reda, ki izhaja iz predloga, ki je podan v nadaljevanju.</p>
               <p>Predlagam, da se torej najprej osredotočimo na vrstni red.</p>
               <p>Torej, ustavni komisiji predlagam vrsti red, kot ga imate pred seboj. Če pa bi kdo
               vztrajal pri spremembi, pa bomo o takem predlogu takoj glasovali, pri čemer bo rekel,
               da točko 8, na primer, predlaga na točko 2, o tem bomo glasovali, če ne bi bilo
               nobenega predloga, pa bomo o predlogu v celoti. To je moj proceduralni predlog.</p>
               <p>Sprašujem torej kolegice in kolege, ali imajo kakšen predlog za spremembo vrstnega
               reda? Prosim, kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp2">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, najbrž ne samo jaz, tudi ostale kolegice in kolegi smo dobili
               opozorilo in prošnjo koalicije za uveljavitev uravnotežene zastopanosti  žensk in moških v javnem življenju
               za kakšno vnaprejšnjo uvrstitev. Ta pogled je tudi v skladu s predlogom, ki smo ga mi
               dali, in jaz bi predlagal, da je to morda uvrščeno na 6.a oziroma sedanjo 7. mesto
               predloga prioritet. Hvala lepa.</p>
               <p>Argumentirati pa najbrž ni treba, vsebino poznamo, podpisi so pa tudi takšni, da
               dajejo nekaj upanja na večjo, bi rekel, podporo in večjo usklajenost. Strokovno pa
               tudi najbrž ni tako težko vprašanje, da ga ne bi bilo mogoče v relativno kratkem času
               obdelati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Želi kdo razpravljati o tem, sicer bomo odločali o tem predlogu. Kolega Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp4">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Predvsem bi zastavil neko vprašanje, ki je povezano z odločitvami o vseh morebitnih
               drugih predlogih.</p>
               <p>Ali bo ta postopek tekel tako, da bo državni zbor potem odločal o sklopu vprašanj
               skupaj, druge pa pustil, recimo, za naslednjo proceduro, ali bo odločal tako, da bo
               najprej počakal, da komisija obdela vsa ta vprašanja in pripravi predlog za postopek
               v državnem zboru?</p>
               <p>Vprašanje je pomembno iz tega razloga, ker če velja analogija z drugimi
               zakonodajnimi postopki, potem ni mogoče naenkrat voditi dveh postopkov v zboru. In če
               bi hipotetično šli, recimo, s to volilno pravico ali z ne vem katerim členom, potem
               pomeni, da bi morali končati postopek v državnem zboru zato, da bi začeli z
               naslednjim vprašanjem.</p>
               <p>Moje razumevanje dosedanjih diskusij je bilo, da bomo poskušali izločiti iz vseh teh
               predlogov sklop tistih vprašanj, ki lahko gredo naprej v državni zbor. In s tega
               vidika je potem nesmiselno glasovati o vrstnem redu, ker je potrebno se opredeliti do
               vsega. Če temu ni tako, potem so te zamenjave relevantne, ampak lahko pomenijo veliko
               neenakopravnost teh predlogov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Naj povzamem odgovore na vprašanje, ki sem ga v skladu s sklepom seje zastavil
               poslanskim skupinam, ali naj državni zbor sprejme spremembe oziroma dopolnitve ustave
               v okviru enega ali več ustavnih aktov, ustavnih zakonov.</p>
               <p>Poslanske skupine so poslale različna mnenja. Kolegi iz DeSUS-a predlagajo z enim
               ustavnim zakonom, podobno kot združena lista, pri čemer združena lista pripominja,
               razen če bodo razmere in pogoji podpore terjali za posamezne rešitve kasnejše
               odločanje. Socialdemokratska stranka predlaga sprejem z več ustavnimi zakoni,
               slovenska ljudska stranka opozarja, da je še prezgodaj za to odločitev, razprava o
               evropskem členu naj se zaključi s sprejemom ločenega ustavnega zakona. Poslanski klub LDS-a predlaga v
               enem sklopu oziroma z enim ustavnim zakonom, medtem, ko poslanska skupina Nove
               Slovenije predlaga ločen ustavni zakon s točko Mednarodno povezovanje in
               sodelovanje.</p>
               <p>Z dopisom sem vprašal o mnenju tudi strokovno skupino. Prosim koordinatorja, dr.
               Cerarja, da sporoči njeno stališče. prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp6">

               <speaker>DR. MIRO CERAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To stališče ste prejeli tudi pisno. Jaz bom zelo kratek. Skupina
               ugotavlja, da sta možni obe poti, da je torej možno sprejemati vse spremembe, za
               katere bi se državni zbor oziroma ustavna komisija odločila, da v enem aktu, torej v
               enem ustavnem zakonu, ali pa posamezne vsebine, ki izvirajo iz predlogov oziroma
               posamezne predloge sprejemati v, recimo temu več paketih, v več ustavnih zakonih, kar
               je potem odvisno od politične odločitve, od dinamike sprejemanja.</p>
               <p>Če pa lahko dodam samo še nekaj, to kar sem razumel gospoda Školča, ga tudi zanima
               ta funkcija sedanjega vrstnega reda. Jaz mislim, da je v tem trenutku ta vrstni red
               zgolj tehničnega pomena. Gre za to, da se mora začeti neka splošna razprava, na
               podlagi katere se bodo šele te odločitve, torej katere stvari prioritetno
               obravnavati, katere stvari so zrele ali ne, za spremembo, so kasneje sprejemane.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Školč! Moja sugestija je tudi glede na mnenje strokovne skupine, da danes
               ustavna komisija še ni dolžna sprejeti te odločitve. Da pa ta problem ostaja, smo
               ugotovili že na prejšnjih sestankih in enkrat bomo o njem morali reči zadnjo besedo.
               Razumel sem, da za potrebe zdajšnjega normalnega dela, saj to še ni potreba ta hip.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp8">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Seveda so mnenja o vsaki stvari lahko različna, ampak to je, bom rekel, ključna
               predpostavka za odločanje o vrstnem redu. Jaz seveda sprejemam, da se razumemo, tudi
               obe možni rešitvi. Samo dvomim, da je možno v bistvu pripraviti in akt, o katerem
               bomo dosegli soglasje o vseh odprtih vprašanjih. Ampak, to je že stvar kasnejše
               razprave. Za nas, predsednik, je pa pomembno, da vemo, kako bo vodstvo ustavne
               komisije to peljalo. Ker, se tega vidika bi hipotetično, če lahko rečem jaz plediral
               tudi za neki predlog, o katerem obstoji velika stopnja soglasja vis-a-vis simbolov,
               da gre naprej, če bi to šlo ven v nekem posebnem odloku, ker bi se s tem pravzaprav
               šele odprla možnost, tako kot razumem gospoda Potrča zato, da se začne delati na
               zakonodajnih rešitvah. Pač ta podlaga oziroma sprememba ustavne podlage v obeh
               primerih zahteva potem tam neke ustrezne zakonodajne rešitve zato, da imajo ti
               predlogi smisel. Zato se mi zdi, da je za danes zelo pomembno, da mi rečemo, da v tem
               pa sprejmemo to odločitev šele potem, ko bomo šli čez vse testvari in ugotovili
               zrelost za obravnavo. S tega vidika je potem čisto vseeno  ali je nekaj na prvem, na dvanajstem mestu. Če pa to
               prejudicira kasnejše postopke, potem je pa to zelo ključna razprava, kdo bo prej in
               kdo bo kasneje in zakaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tako je. Že zadnjič smo rekli, da ostaja odprto vprašanje, ali bomo
               sprejemali dopolnitve ustave v okviru enega ali več ustavnih zakonov, da je to v
               pristojnosti ustavne komisije. Po izmenjavi strokovnih mnenj predlagam ustavni
               komisiji, da sedaj naredi vrstni red obravnave posameznih sklopov. Ker pa bomo, tudi
               kot je dobro povzel kolega Školč, obravnavali vse prej, preden bomo odločali o enem
               dokončno, predlagam, da gremo skozi vse. Če kdo meni, da je iz teh ali onih razlogov
               pomembno, da zamenjamo vrstni red, bomo to upoštevali. Sam osebno mislim, da to ni
               tako bistveno in da po koncu obravnave vseh moramo seveda ugotoviti, kako bo ustavna
               komisija sprejemala sklepe in se potem vsega tega držati. Toje moj predlog.
               Sprašujem, ali ima kdo drugačno mnenje? Moj predlog bi torej bil, da v kolikor je še
               kakšna izrecna zahteva za spremembo vrstnega reda obravnave sklopov, to obravnavamo
               in odločamo. Sicer pa je moj predlog ustavni komisiji, da začne delati Kasneje bom
               predlagal tudi, kdaj bi delala, da bi lahko normalno opravila svoje delo in da ko
               končamo obravnavo vseh sklopov, odločimo o tem, kako bomo odgovorili na vprašanje
               sprememb ustave. Želi še kdo? Prosim, kolega podpredsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp10">

               <speaker>FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Jaz bi samo to rad omenil, da so kar velika razhajanja v vrstnem redu. Vrstni red,
               ki je tukaj, tako kot je predlagan, ga je podprla samo poslanska skupina LDS,
               Združena lista je že sodstvo spremenila. DeSUS se je nekoliko bolj odmaknil od
               predloga, Socialdemokrati, Slovenska ljudska stranka in Nova Slovenija so pa izrecno
               rekla, da lokalna samouprava in referendum ne sodita, kot prioritetno na prvo mesto
               obravnave, ker je pričakovati zelo nizek prag soglasja in pa mnogo zapletov. Ampak,
               če se ne bomo odločali o tem, ali en ali več ustavnih zakonov, dokler vseh ne
               končamo, potem je vseeno, kakšen je vrstni red. Zato je sedaj zelo pomembno, če je
               sprejet sklep, da bomo šli skozi vsa vprašanja in šele potem se odločali, z ozirom na
               situacijo, ki se bo pokazalav razpravi, ali eden ali več ustavnih zakonov, potem
               vrstni red ni pomemben. Sicer pa bi vztrajali v nadaljnji razpravi o tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik. Tak sklep, če bi seveda dobil potrebno večino, bi
               bil konsistenten z našo načelno usmeritvijo na začetku dela, da vse predloge, ki bodo
               prišli na naslov ustavne komisije, do 31. decembra lanskega leta, vključimo v prvo
               branje, da tako rečem. Zdaj bi mi to prvo branje vseh predlogov opravili, potem bi se
               pa odločili o dilemi, ki je bila izpostavljena. Ne danes prvič. To je moj predlog.
                   Zato se mi zdi, še enkrat pravim, da ni zelo bistveno,
               po kakšni vrsti jih obravnavamo, vendar, če bi kdo menil, da je bistveno, pa lahko
               predlagam tak amandma dam na glasovanje. Zaenkrat imamo en predlog, če vztraja
               kolega. Ne bo vztrajal kolega Potrč, če bo edini. Želi še kdo besedo pri vrstnem
               redu? Ne. Potem predlagam, da tak predlog vrstnega reda obravnavanja dam na
               glasovanje.</p>
               <p>Prosim, kdor je za, naj dvigne roko. <stage>(11 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da nihče in da je vrstni red sprejet, kar nam omogoča, da gremo
               ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>... Podpredsednik predlaga, da je sestavni del tega sklepa
               tudi odločitev, da se po koncu obravnave teh sklopov ustavna komisija odloči, ali bo
               spremenila, torej, v enem ali v več korakih ustavno besedilo. Prav, ni nasprotovanja.
               Torej prehajamo na tretjo točko.</p>
               <p>Predlagatelj je že predstavil stališče, tako na seji ustavne komisije kot na javni
               predstavitvi mnenj in ga vabim, če želi kratek povzetek uvoda ponoviti, ima besedo.
               Prosim</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp12">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala za besedo. Vsekakor bom zelo kratek, glede na to, kar ste že sami
               povedali in morda samo za osvežitev spomina. Gre za evropski člen, oziroma, tako
               imenovani paket evropskega člena, s katerim, katerega, s predlogom katerega bi
               zaustavil prvo možnost prenosa izvrševana dela suverenih pravic na mednarodni
               organizaciji naddržavne narave in uredili možnost neposredne uporabe pravnih aktov in
               odločitev teh organizacij, omogočili, da se v skladu z mednarodno pogodbo državljani
               republike Slovenije lahko izroči drugi državi ali mednarodnemu sodišču in zagotovili
               v primeru pristopa republike Slovenije k evropski uniji, državljanom drugih držav
               članic evropske unije možnost pridobivanja lastninske pravice na nepremičninah pod
               enakimi pogoji, kot državljanom republike Slovenije. Gre za tako imenovani evropski
               člen, ki je nekako primerljiv z večino drugih ustav članic evropske unije. Te države
               so nekako pa mahstritski pogodbi po poglabljanju evropske unije pristopile vse v
               večini k izdelavi podobnih evropskih členov, katerih namen je, ustrezno urediti
               razmerje in odnos med nacionalnimi redi ustavnimi redi nacionalnih držav in evropskim
               pravnim redom, na ta način, da priznavajo tudi zavezanost k evropskemu pravnemu redu,
               ki ga skupaj krije znotraj evropskih institucij. Na ta način nekako pristopajo ter so
               zavezani poleg nacionalnih pravnih redov tudi evropskim pravnim pravilom in nekako na
               transparenten in jasen ter nedvoumen način izkazujejo svojo zavezanost in
               pripravljenost spoštovanja evropskih pravnega reda, znotraj tistih pristojnosti, ki
               na podlagi aktov evropske unije, seveda, so sploh v pristojnosti skupnih institucij.
               Vse ostalo pa seveda ostaja znotraj ustavnih redov nacionalnih držav in v tem smislu
               se ohranijo temeljno suverenost in zato lahko predpisuje nespremenljivo, oziroma
               nedotakljivost bistvene določbe seveda znotraj svojih nacionalnih redov še naprej.
               Toliko z moje strani za uvod. Hvala lepa. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavnik predlagatelja je torej skladno z našo odločitvijo, da začnemo
               splošno razpravo, začel s predstavitvijo predloga v vsebinskem sklopu mednarodno
               povezovanje in sodelovanje. Gre za predloge za spremembo 3., 8., 47. in 68. člena
               ustave, ki so vključeni v predlog za začetek postopka za spremembo ustave z osnutkom
               ustavnega zakona, ki ga je v postopek sprejema vložila vlada Republike Slovenije.</p>
               <p>Odpiram razpravo in posebej prosim člane komisije, da v svojih razpravah podajo tudi
               morebitna strokovna vprašanja oziroma vprašanja, na katera naj bi svoje stališče in
               mnenje podala tudi strokovna skupina.</p>
               <p>Podskupina omenjene skupine, katere poročevalec je dr. Borut Bohte, je pripravila
               mnenje, ki ste ga že prejeli s sklicem za današnje zasedanje. Sprašujem dr. Cerarja,
               kot koordinatorja, ali želi kaj dodati k temu mnenju? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp14">

               <speaker>DR. MIRO CERAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Morda samo pojasnilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>To mnenje ste dobili z vabilom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp16">

               <speaker>DR. MIRO CERAR:</speaker>

               <p>Ja. Tukaj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Samo hipec! Kako da ne? Prosim, če lahko sekretar komisije pogleda, medtem pa imate
               besedo, dr. Cerar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp18">

               <speaker>DR. MIRO CERAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pravzaprav to še ni neko, kako bi rekel, zaključeno mnenje, gre samo za
               povzetek poročila podskupine naše strokovne skupine, ki se je začela ukvarjati s to
               materijo, torej materijo tako imenovanega evropskega člena in z njim povezanih
               členov. Zato je treba torej poudariti, da gre za neko, bi rekel, vmesno in začasno
               mnenje, ki ga bo podskupina in skupina še dopolnjevala. Sem se pa po posvetu s člani
               skupine odločil, da ga le pošljemo članom ustavne komisije, zato da lahko tudi
               vidijo, katera vprašanja si zastavlja tukaj stroka.</p>
               <p>In če samo zelo na kratko povzamem bistvo tega mnenja. Podskupina, ki ga je
               oblikovala in dr. Borut Bohte, ki ga je povzel v pisni obliki, ugotavlja, da je
               pravzaprav to verjetno ena najbolj zahtevnih, torej strokovno zahtevnih materij, zato
               bo tudi sama strokovna skupina za to potrebovala kar nekaj časa, da bo lahko prišla
               do nekega dokončnega stališča oziroma mnenja glede predloga vlade.</p>
               <p>Glede posameznih členov, če samo v nekaj stavkih povem osnovne usmeritve iz tega
               povzetka poročila.</p>
               <p>Glede vladnega predloga o dopolnitvi 3. člena ustave so v glavnem člani te
               podskupine menili, da predstavlja neko primerno osnovo, ustavno osnovo za včlanitev
               Republike Slovenije pač v mednarodne organizacije državne narave, in pravzaprav
               menijo, da na tem predlogu vlade je treba samo še graditi, s tem da je treba
               razmišljati, če nebi vsebina tega predloga dopolnitve 3. člena morda bolj sodila v
               nek novi 3.a člen; se pravi, gre za neko tehnično pripombo.</p>
               <p>Glede predlaganih sprememb, ki zadevajo 8. člen ustave, je vsaj začasno stališče
               nekaterih članov, bi rekel skorajda večine, da morda niti ni nujno spreminjati tega
               8. člena, vendar pa bo o tem skupina še nadalje razmišljala in ustavno komisijo
               obvestila o dokončnem stališču kasneje.</p>
               <p>Glede 47. člena je bilo izraženo mnenje tukaj bolj določno, da ga niti ne bi  bilo nujno spreminjati, še posebej, če upoštevamo dosedanji razvoj,
               torej tudi našo ratifikacijo statuta, rimskega statuta, torej stalnega mednarodnega
               kazenskega sodišča, ki je že presegel ta problem oziroma ta vprašanja, ki si jih tu
               zastavljamo.</p>
               <p>Glede predlogov za spremembo 68. člena pa lahko rečem, da so bili prisotni člani
               podskupine precej zadržani, niso se pa uspeli še temeljito o tem dogovoriti.</p>
               <p>In če zaključim torej, podskupina bo takoj nadaljevala svoje delo, ko bo dobila zdaj
               tudi informacijo o tej razpravi ustavne komisije, in jaz se bom potrudil, da pač delo
               kolikor je le mogoče pospešim in ustavni komisiji zagotovim neko dokončno stališče
               strokovne skupine. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Državni svet je k obravnavanemu predlogu posredoval mnenje: "Ob smiselni uporabi
               določb poslovnika, ki velja za obravnavo aktov v državnem zboru, se moramo kot
               pristojno delovno telo opredeliti do tega mnenja." Želi poročevalec državnega sveta,
               če je z nami, besedo? Dolžan sem vprašati - ni ga.</p>
               <p>Prav, potem dajem besedo članicam in članom ustavne komisije za razpravo. Prosim,
               kolega Peče ima prvi razpravo. Samo še to naj omenim, da je bilo gradivo poslano;
               gradivo je bilo poslano 21.3. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp20">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Moje osebno mnenje in mnenje nacionalne stranke, da so vsi štirje
               predlogi za spremembo pod točko A na področju mednarodnega povezovanja in sodelovanja
               v tem trenutku za obstoj in razvoj Republike Slovenije nepotrebni. In celo več, da z
               dopolnitvijo 3. člena posegamo v osnovna načela ustave, to je superiornost ustave, in
               s tem postavljamo ustavo Republike Slovenije v drugorazredni pravni akt, kar se nam
               zdi v smislu pravne države popolnoma nesmiselno v okviru Republike Slovenije.</p>
               <p>Druga zadeva, to je sprememba in dopolnitev 8. člena. Po našem prepričanju v tem
               primeru Republika Slovenija priznava izgubo suverenosti na svojem področju.</p>
               <p>Tretja sprememba, ki jo predlaga vlada Republike Slovenije v 47. členu, je, če lahko
               povzamem, gospod Cerar, prav tako po našem mnenju v tem trenutku nepotrebna, saj že
               obstojajo pravni akti v okviru Republike Slovenije, ki omogočajo izvajanje vsebine
               predlagane spremembe s strani vlade Republike Slovenije.</p>
               <p>Kar se pa četrte spremembe tiče, je prav tako nesprejemljiva za mojo poslansko
               skupino, to je 68. člena ustave, ker pravimo, da je v nasprotju z osnovnimi
               človekovimi pravicami, najsi bodo v okviru evropskih ali dosedanjih meja naše ustave
               Republike Slovenije, sicer se jo pa poskuša spreminjati.</p>
               <p>Za nas, da ne bom predolg, so pa vsi štirje predlogi nesprejemljivi in v bistvu, pa
               nočem načenjati debate, v dobršni meri sramotni za suvereno Republiko Slovenijo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo želi naprej besedo? Želi še kdo besedo? Prosim, po vrsti, kolega
               Peterle, prosim.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp22">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik za besedo. Spoštovane kolegice in kolegi in člani
               strokovne skupine! Jaz se spominjam natančno, kako je potekala razprava ob
               predzadnjem spreminjanju ustave, v povezavi s tako imenovano prilogo 13 k
               pridružitvenemu sporazumu, ko je vlada trdila, da ni nobene potrebe, da kakorkoli
               takrat ustavo spreminjamo. Potem pa je bilo treba v časovni stiski na vrat, na nos
               nekaj storiti. Ravno zaradi te izkušnje, ki ni večala naše kredibilnosti na ustavnem
               področju, sem bil pozoren na besede, ki jih je uporabil gospod Cerar, ko je dejal, da
               je to poročilo podskupine oziroma podkomisije umestno in začasno. In na koncu nam
               tudi pove, v kakšnih pogojih si predstavlja, da bi lahko pripravila veliko bolj
               relevantno osnovo ali pomoč pri našem odločanju. In tukaj, od gospoda dr. Bohteta
               podpisani tekst pravi, da bi želeli preštudirati nujno potrebno strokovno gradivo,
               zlasti relevantne člene ostalih ustav držav članic Evropskih skupnosti, kakor tudi
               držav kandidatk Evropske skupnosti, da bi prišli do nabave in proučitve relevantnih
               indikatov in ustrezne domače in tuje doktrine. Čeprav je to začetno umestno oziroma
               začasno stališče predvsem v skladu s tem, kar je kot stališče pripravila doslej Nova
               Slovenija, bi raje videl, da bi imeli trdnejši material pri tem odločanju, ker mislim
               da si Slovenija oziroma parlament, ki bo o tem odločal, ne sme privoščiti napake, da
               bi pod neko predpostavko, ki ni tako daleč stran od nas lahko, kakor je že nekoč neki
               zakon spreminjal, moral spreminjati tudi lastno odločitev o spremembi ustave. Zato se
               mi zdi, da je za nas vse tako smiselno, da imamo tako solidno podlago, da ne bo
               nobenega od teh, ki bo za evropski člen kasneje glasoval bolela glava iz bojazni, da
               stvar nepije vode na vseh koncih. Zato mislim, da lahko danes opravimo samo nekakšno
               preliminarno razpravo ob tem, kar je ta skupina strokovnjakov oziroma podskupina
               pripravila in da ji pomagamo s stališči, v kolikor so v strankah že pripravljena in
               potem počakamo na tisti trdnejši strokovni pripomoček na to temo. Jaz imam seveda
               predpostavko, da je vlada že obdelala primerjalno člene ustav drugih evropskih držav,
               članic zveze ali kandidatk in da verjetno ni velik problem do tega gradiva priti. Si
               pa predstavljam oziroma razumem, če ga pa ta hip podskupina še nima. Tako, da jaz bi
               rekel v imenu Nove Slovenije, na smo na skoraj identičnem stališču,  da je evropski člen nujen, vendar tudi to
               pot povem, da bi bilo treba razpravljati tudi o tem vprašanju, kdaj bo zares
               potreben, ali ga delamo na zalogo, ali ga delamo drugače. Mislim, da je od tega
               marsikaj v zvezi z našim vstopanjem v Evropsko zvezo povezanega, tudi vprašanje
               referenduma. Zato je to vprašanje zelo občutljivo.</p>
               <p>Drugo, s čimer se strinjamo pa je to, da restriktivnost do predlaganih sprememb
               členov, členom 8., 47. in 68., glede katerih doslej nismo dobili zadostnih
               utemeljitev, da so te zadeve nujne in tudi podskupina zaenkrat, vsaj tako piše, je
               prevladovalo dokaj restriktivno mnenje. Torej, mi imamo itak po sklepu sveta podlago
               samo za razpravljanje o tako imenovanem evropskem členu in seveda za nadaljnje
               odločanje bi res želeli, da dobimo še več strokovne obdelave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je bilo tudi vprašanje strokovni skupini. Najprej ima besedo
               podpredsednik, kolega Cukjati, za njim kolega Podobnik in Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp24">

               <speaker>FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Seveda, to razpravo razumem bolj, kot prvo tipanje oziroma
               posvetovanje in pa tudi možnost zastavljanja vprašanj.</p>
               <p>Glede 1. oziroma 3. člena je, laično gledano, dikcija razumljiva, povsem jasna in se
               zdi, da stoji.</p>
               <p>Glede 8. člena se javlja, in to ne samo meni, vprašanje naslednje narave. Če pravni
               akti in odločitve, sprejete v okviru mednarodnih organizacij naddržavne narave, to se
               pravi, organizacij, na katere Slovenija prenese izvrševanje dela suverenih pravic,
               ali ti pravni akti veljajo brezpogojno v Sloveniji, v skladu s pravno ureditvijo teh
               organizacij. Menim brezpogojno, ne samo v tistem delu, v katerem je Slovenija
               prenesla del suverenih pravic. Tukaj se lahko smatra, da vsa pravna ureditev teh
               organizacij, ne samo v tistem delu, ki pomeni prenos suverenih pravic, ampak vsa
               pravna ureditev teh organizacij velja neposredno v Sloveniji oziroma, se uporablja v
               skladu z enotno ureditvijo teh organizacij. To je bolj kot vprašanje.</p>
               <p>In pa še pri 47. členu, kjer je rečeno, da državljana Slovenije ni dovoljeno
               izročati oziroma ga je dovoljeno izročiti pod določenimi pogoji. Nič pa ni navedeno
               komu.  V vsebinsko se je
               doslej vedno smatralo, da se izroča mednarodnim sodiščem. Sprašujem, ali so mišljene
               še kakšne druge institucije, ki bi prišle v poštev za izročanje slovenskega
               državljana. In če ne, zakaj ne bi navedli.</p>
               <p>V prejšnjem besedilu je bilo rečeno, da se državljana Slovenije ni dovoljeno
               izročiti tuji državi. Sedaj seveda verjetno ta pojem ni uporaben z ozirom na to, da
               bomo postali del neke druge skupnosti. Ampak vsekakor bi bilo potrebno dopolniti
               oziroma bolje definirati. Kajti sedaj, sedanji predlog je, da državljana Slovenije ni
               dovoljeno izročiti, razen, če obveznost in tako dalje. Nič pa komu.</p>
               <p>Torej to so bolj vprašanja tehnične narave, ne toliko vsebinske, glede samega, same
               intence amandmajev, nimam pripomb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Podobnik, z vami kolega Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp26">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Kolegice in kolegi.</p>
               <p>Najprej bi se rad dotaknil zaključne misli, ki jo je podpisal v imenu podskupine dr.
               Bohte, ki pravi, da so na koncu uvodnega sestanka člani podskupine opozorili na
               potrebo po resnem strokovnem, skrajno premišljenem, odgovornem in postopnem delu, za
               katerega je potrebno čim prej rešiti nekaj vprašanj, logistične podpore. Jaz sem
               prepričan, da se bo to zgodilo oziroma, da se že dogaja. Zlasti pa poudarjajo nabavo
               in dostavo nujno potrebnega strokovnega gradiva, zlasti relevantnih členov ustav
               evropskih držav, članic Evropskih skupnostih, kakor tudi držav kandidatk za včlanitev
               v Evropske skupnosti. Nabava in proučitev relevantnih judikatov in ustrezne domače in
               tuje dobtrine.</p>
               <p>V predlogu vlade in kratki obrazložitvi je zapisano, so zapisane nekatere izkušnje,
               samo parih evropskih držav. To gradivo je v tem smislu nepopolno. In zato bi
               predlagal predsednik, da je, ne vem ali je to sklep, da v okviru naše komisije,
               pripravimo vsa ustreznagradiva za strokovni primerjalni prikaz o tem, kako so ustavne
               spremembe, glede vključevanja v Evropsko unijo, izpeljali v državah članicah Evropske
               unije, katerih izkušnje bi nam zelo koristile. To je moj prvi predlog.</p>
               <p>O sami vsebini, tako imenovanega evropskega člena, pa sem se sam kot pripravil na to
               srečanje, sem tudi sledil nekaj strokovne literature, še posebej obsežno so o tem
               vprašanju govorili ustavni strokovnjaki na sedmih dnevih javnega prava lanskega leta
               ob 10. letnici slovenske ustave. In jaz bi rad predvsem, kot je bilo rečeno nekaj
               vprašanj, naslovil tudi na strokovno skupino.</p>
               <p>Prvo vprašanje je, na kratko se ga je že dotaknil kolega Peterle. Ali moramo že
               sedaj, pred končno odločitvijo o članstvu v skupnosti, dopolniti slovensko ustavo z
               evropskim členom. Ali je moramo torej že sedaj spremeniti, zaradi  anticipiranega članstva v skupnosti. To se
               mi zdi, to vprašanje ni zgolj akademske narave. To je zelo pomembno vprašanje za sam
               tempo našega dela. Drugo vprašanje za strokovno skupino je. Na kakšen način bo
               ustavna pravica do samoodločbe dobila svojo konkretno uresničitev v tako imenovanih
               evropskih členih slovenske ustave. To vprašanje, o tem seveda je v strokovnih člankih
               bilo že veliko govora. In ustavnadobtrina pravica naroda do samoodločbe, na kakšen
               način jo bomo torej upoštevali pri tako imenovanih evropskih členih.</p>
               <p>Rad bi se dotaknil še nekaterih vprašanj, ki so vezane zelo konkretno na vlogo
               parlamenta. Tu bi vprašal strokovnjake ustavne teoritike. Ali bi bilo smiselno
               razmišljati ob tokratni spremembi ustave, da se razmisli o, to je člen 87, o zakonski
               pristojnosti državnega zbora, ki bi urejalo udeležbo zakonodajnega telesa pri
               oblikovanju slovenske politike v razmerju do Evropske skupnosti. O tem vprašanju sem
               kot predstavnik poslanske skupine večkrat že govoril, tudi na javni predstavitvi
               mnenj. Ali ne bi bilo morda logično, da bi razmišljali o tem, da ob dejstvu, tako
               imenovanega demokratskega deficita in dejstva, da ima izvršilna oblast prevlado v
               konceptu, v funkcioniranju Evropske unije, da ustavno jasno določimo vlogo državnega
               zbora pri urejanju evropskih zadev kot nacionalnega parlamenta. To je vprašanje.</p>
               <p>Vprašanje, ki je vezano na postopek, je. Kakšna bo vloga ustavnega sodišča vnaprej.
               Ali bo ustavno sodišče z določeno spremembo, ki je lahko ustavni amandma? Ali bo
               dobilo dvojno ustavno kontrolo? Ali bo presojalo, ali je Evropska skupnost presegla
               prenos pristojnosti, ki je bil ratificiran s pogodbo o pristopu in njenimi dopolnili
               in ali je konkretno določilo evropskega prava v neskladju s slovensko ustavo? Tako bi
               slovensko ustavno določilo podobno kot analogno nemško, razrešilo probleme, ki
               izvirajo od sodne prakse, v tem primeru luxemburškega sodišča, pravice, ko le to
               razlaga evropske pogodbe.</p>
               <p>In še eno vprašanje, ki se mi zdi, je pomembno, pa je. Na kakšen način se bo
               sprejemalo ustavne spremembe, ki so vezane z vstopom Slovenije v Evropsko unijo? Jaz
               sem o tem vprašanju na kratko že spregovoril na naši zadnji seji. Ali bomo dali te
               spremembe na referendum? Sam menim, da je to vprašanje zelo pomembno in nekateri
               ustavni strokovnjaki so se v teh gradivih, do tega vprašanja opredelili pozitivno.
               Hvala lepa.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Battelli, za vami kolega Potrč. Kolega Battelli, ste želeli prej
               besedo? Ah, ne, potem sem napačno sklepal. Kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp28">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sklop vprašanj, ki zadevajo potrebne spremembe ustave zaradi vključitve
               Slovenije v Evropsko zvezo, je za združeno listo socialnih demokratov nesporen.
               Vprašanje nespornosti pa seveda zadeva načelno opredelitev, ne pa vsak konkreten
               predlog in vsako konkretno rešitev.</p>
               <p>Glede tega drugega vprašanja soglašamo s strokovnjaki in tudi v javnosti prisotnimi
               in izraženimi mnenji, ki terjajo najbolj skrbno presojo naslednjih vprašanj: kaj je
               treba spremeniti, kdaj je treba spremeniti in ali spremembe, ki zadevajo obveznost
               Slovenije, da v svoj pravni red vnaša oziroma v njemu uporablja odločitve, ki so
               sprejete v organizacijah naddržavne narave, pomenijo tudi brezpogojno vsakršno
               odločitev, ali na tej stopnji obstoja kakršnakoli možnost varovanja neposrednih
               interesov države, ali prek ustavnega sodišča ali prek nekaterih omejitev, ki recimo
               zadevajo vprašanje varovanja človekovih pravicali česa podobnega.</p>
               <p>Mi menimo, da bi na teh točkah bilo potrebno, da predvsem stroka pove različne
               poglede, mnenja, možne rešitve. Danes sem slišal, in zdi se mi zelo koristen predlog,
               ki ga je dal kolega Podobnik, da bi čim več primerjalnih podatkov iz ustav dobili,
               ker bi bila naša ocena v tem pogledu lažja. Čeprav verjamem, da tisti, ki nam bodo to
               pripravili, nam bodo pripravili tudi siceršnje rešitve, ker seveda vsaka sprememba je
               vezana na obstoječe tekste in ponekod so spremembe potrebne, ponekod pa tudi ne,
               glede na to, kakšna je obstoječa struktura ustave.</p>
               <p>In na koncu ob teh izhodiščih sam obseg v tej smeri naj bo z našega vidika urejen v
               tistem delu, ki je nujen, da tako rečem. Tudi pri nas se ne bi zavzemali za to, da bi
               šli s prevelikimi koraki, če niso potrebni in nujni. In najbrž glede na začetna
               mnenja, ki nam jih je tu predstavil dr. Bohte, je videti, da vse predlagane spremembe
               zdaj le morda ne bi bile potrebne in nujne, tako kot si jih je predlagatelj zamislil.
               Upoštevaje cilj, da sevedapotrebne spremembe zagotovijo možnost vključitve in tudi
               izvajanje v Evropski zvezi sprejetih odločitev, pri katerih bomo vsebinsko tudi
               sodelovali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Replika? Prosim, replika, gospod Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp30">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Ne vem, ali je replika oziroma polovico replika na gospoda Potrča in polovico
               vprašanje za razjasnitev za gospoda Cerarja.  Če rečemo, da v ustavi mora biti razmerje med
               notranjim pravom pa mednarodnim pravom, in če rečemo, da se del tega dotika tudi
               druga sprememba v svojem 8. členu, ki je opredeljena v vladnem predlogu, torej za
               dopolnitev 8. člena, pa če zdaj za Slovenijo velja, da določeno mednarodno pravo, v
               tem primeru, recimo, pravo Evropske unije ali pa pravo katerekoli evropske države, ki
               ga poskušamo prevzeti, Slovenija spremeni oziroma mora ratificirati ali pa v neki
               drugi obliki prilagoditi in s tem uzakoniti v naši državi.</p>
               <p>Ali ne pomeni zdaj, če sprejmemo predlog, drugi predlog, spremembo 8. člena, s
               strani vlade Republike Slovenije, da naenkrat vse naše postopke, na primer
               ratifikacije, vržemo na glavo in rečemo - samo vprašanje, pa bom prosil za odgovor -
               če v tem trenutku mi ne pristopimo k teoriji imunizma pri preoblikovanju pravnih
               aktov in pomeni, da postavljamo v prioriteto mednarodne pravne akte. To pomeni, da
               bomo ravno na podlagi 8. člena ustave, če bo ostal v okviru take dikcije, kot je
               danes predlagana oziroma v Poročevalcu, da bo dobilo primat mednarodno pravo pred
               domačim pravom. Ali ne vleče 8. člen predloga ravno to bistveno spremembo za domači
               pravni red? Tu se pa navezujem na vas, gospod Potrč, kjer je bilo vprašanje, če že
               spreminjamo ustavo, spremenimo jo v tistih zadevah, ki so nujno potrebne. Ampak 8.
               člen je po mojem razumevanju, in zato sprašujem vas kot strokovnjaka, če ne vleče za
               sabo ravno čisto popolnoma nov koncept primata mednarodnega prava? In to je kršenje
               oziroma popolna izguba suverenosti na pravnem področju.</p>
               <p>Tu bi prosil, če lahko razjasnite. Hvala lepa .</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sprašujem, ali želi še kdo od članov in članic komisije besedo?
               Ugotavljam, da ne. Potem vabim tako dr. Cerarja kot predlagatelja, če želita poseči v
               razpravo. Prosim, dr. Cerar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp32">

               <speaker>DR. MIRO CERAR:</speaker>

               <p>Jaz bom zelo kratek.</p>
               <p>Tu zdaj ne morem vsebinsko verjetno zadovoljivo povedati odgovora, ker bi bilo to
               nekorektno glede skupine. Mislim, da bo skupina na to vprašanje vsekakor odgovorila,
               torej strokovna skupina.</p>
               <p>Seveda gre, normalno, pridruževanje Evropski uniji v to smer, ampak kot rečeno, bi
               jaz predlagal, da se o tem ne izrekam sam, ampak morda le predlagatelj pojasni, ker
               je vsekakor to vprašanje, ko je pripravljal ta člen, proučil. Tako da bi bil to moj
               predlog.</p>
               <p>Sem pa zabeležil vaše vprašanje in bom nanj opozoril skupino. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Prosim, dr. Nahtigal, predstavnik predlagatelja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp34">

               <speaker>DR. MATJAŽ NAHTIGAL:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Že iz samih vprašanj, razmišljanj in iz dosedanjih razprav izhaja,
               kako zahtevna in kompleksna je ta problematika razmerja med nacionalnimi pravnimi
               redi in pravom skupnosti. To so vprašanja, ki so si jih tudi druge države članice
               zastavljale sedaj že kar nekaj desetletij in izoblikovale bogato judikaturo tako
               nacionalnih ustavnih sodišč na tem področju kot tudi na področju evropskega sodišča.
               Torej ECJ-ji <stage>/isidžeji-?/</stage>, ki so v izjemno kompleksnih relacijah, v stalni dinamiki
               in nekih interpretacij razmerja med temeljnimi in pravnimi dokumenti Evropske unije
               in nacionalnimi pravnimi redi, ustavami nacionalnih držav, no, in k tako kompleksni
               skupnosti se tudi mi priključujemo na, kot rečeno, primerljiv in podoben način, kot so to napravile nekatere
               druge države, ki so pristopile v zadnjem desetletju, dveh, k Evropski uniji.</p>
               <p>Zdaj, kar se samega, morda primerjalno pravnega pregleda ustavnih podlag za vstop v
               Evropsko unijo tiče, mi te preglede imamo, so dostopni, lahko jih tudi z veseljem
               razdelimo, za vse ostale smo jih napravili zelo obsežne, kar se tiče ustavnih določb,
               ustavnih podlag neposredne veljavnosti prava Evropske skupnosti in nadrejenosti prava
               Evropski skupnosti, neposrednega učinka direktiv v vseh dokumentih.</p>
               <p>Ta študija je opravljena, je dosegljiva na spletnih straneh službe vlade za
               zakonodajo, če greste pod rubriko Projekti. Z veseljem pa sem pripravljen, tudi
               bodisi po email-ih, ali kakorkoli drugače komurkoli predstaviti študije in tudi
               dodatno o njej razmišljati, ker tudi, dosedanje razprave kažejo, da smo v relativno
               zgodnji fazi teh razprav, da je še vrsto vprašanj in nejasnosti, ki si jih je
               verjetno primerno v primernem času tudi sami sebi dovolj jasno razložiti, da bomo
               razumeli neki ustroj institucije, notranjo logiko teh institucijo in relacijo naših
               nacionalnih institucij nasproti uniji še pred pristopom. Zato menimo, da je ta
               razprava, kljub temu, da se morda v tem trenutku še ne mudi, vendar pa je vseeno
               dovolj, mislim, da je prav, da je vlada začela dovolj zgodaj s to razpravo in da ne
               bomo v zadnjem trenutku v časovni stiski, tako kot mislim, da je nekdo že omenil, ko
               smo bili v situaciji pred ratifikacijo pridružitvenega sporazuma, ko se je prav v
               zadnjih trenutkih sprožilo še celo vrsto zelo zahtevnih kompleksnih ustavnih
               vprašanj, ki pa menimo, da jih je potrebno, v tem primeru vendarle dovolj jasno in
               vnaprej razčistiti. Torej, morda bi omenil zgodbo, ki je zelo zanimiva, torej tale
               odnos nacionalnih ustav nasproti in pa vlog ustavnih sodišč nasproti pravu skupnosti.
               Zelo zanimivo in v strokovni literaturi zelo obsežno razpravljano območje, ki se je v
               bistvu kristaliziralo praktično skozizadnja dve, tri desetletja in je na neki način
               sedaj stabilno. Kljub temu pa gre za ta, recimo neko dinamično razmerje. Predvsem gre
               za dialog nacionalnih ustavnih sodišč nasproti sodišča Evropske skupnosti. Ne gre
               toliko za razmerje nacionalnih ustav in denimo Evropskega sodišča ali pa temeljnih
               evropskih dokumentov temveč gre za relacijo in dinamiko presojanja jurisdikcij, ki se
               jih med seboj nekako v nekem konkurenčnem in tudi partnerskem razmerju poteka neki
               ustavni diskurz med nacionalnimi ustavnimi sodišči in Evropskim sodiščem o razmejitvi
               kompetenc. Ta zgodba v Evropski uniji ni nikoli bila povsem natančno in dokončno
               zaprta, kljub temu pa je neka stabilna praksa, ki jo je nekako v bistvu generiralo
               nemško ustavno sodišče skozi serijo odločb, imenovanih "solange". V teh odločbah je
               nemško ustavno sodišče prvo zastopala v 70. letih neko, bi rekel še dosti doktrinarno
               stališče, po kateri evropski pravni red ne more posegati v nacionalne pravne rede v
               primeru, če posega v neke ustavno zaščitene pravice,ki jih zagotavlja nemška ustave.
               To bil tako imenovani "Solange 1" situacija, se pravi, da pravo evropsko skupnosti po
               tej odločbi "Solange"  ni
               postavljeno pod vprašaj, izjemoma pa mu ni priznana prednost pred kogentninmi
               ustavnimi določbami, prav tako ni postavljeno pod vprašaj mednarodno pravo zaradi
               določb 25. člena nemške ustave, ki določa, da imajo splošna načela mednarodnega prava
               prednost le pred navadnimi zveznimi zakoni. Skratka, tudi to imamo dovolj natančno
               obdelano. Dejstvo pa je, da je tudi v "Solange" situaciji, se je tudi nemško ustavno
               sodišče začelo umikati evropskemu pravu in evropskemu sodišču. V "Solange 1" sodba še
               pravi "dokler integracijski proces ne bo pripeljal do točke, da bo Evropska skupnost
               sprejela katalog temeljnih pravic, ki ga bo oblikoval parlament in ki bo primeren
               oziroma enakovreden v primerjavi s katalogom temeljnih pravic, ki jih zagotavlja
               ustava, lahko in mora katerekoli nemško sodišče po pridobitvi predhodnega mnenja
               Evropskega sodišča na zvezno ustavno sodišče poslati zahtevo za presojo skladnosti
               pravnega reda Evropske skupnosti z ustavo, če sodišče meni, da norma Evropske
               skupnosti, ki jo mora uporabiti v konkretnem primeru v interpretaciji, ki jo je
               podalo Evropske skupišče v nasprotju s temeljnimi človekovimi pravicami, ki jih
               zagotavlja ustava." To je bila zgodba iz 70. let. Vemo, da se je tudi Evropska unija
               v tem času razvijala in da je to razmerje postopoma prehajalo in šlo v prid evropskih
               institucij in tudi evropskega sodišča. Tako, da tudi nemško ustavno sodišče se je
               začelo postopoma umikati na bolj pasivno vlogo in pravi, v zgodbi "Solange 2", s
               katere jasno izhaja, da z izjemo ekstremnih in nepredstavljivih primerov obstajajo v
               pravu Evropske skupnosti ter nemškemu ustavnemu pravu paralelne norme ter da veljajo
               za presojo veljavnosti prava Evropske skupnosti samo norme Evropske skupnosti. Torej,
               tudi nemško ustavno sodišče priznava primat evropskega prava na vseh področjih,
               dokler je standard zaščite človekovih pravic znotraj prava Evropske skupnosti
               bistveni enakovreden standardom zaščite temeljnih pravic iz nemške ustave. Torej,
               tudi nemško ustavno sodišče domneva, prezumira, izhaja iz vidika, da je zaščita,
               raven temeljnih človekovih pravic na ravni Evropske unije, na ravni Evropskega prava
               bistvena, enakovredna in ne odstopa in ne znižuje standardov, ki jih za človekove
               pravice zagotavlja denimo katalog iz nemške ustave.</p>
               <p>Evropska unija se razvija naprej. Imamo nov katalog, sedaj listino o temeljnih
               človekovih pravicah, ki je kot sicer neratificiran, temveč kot dodatek k
               ...<stage>(nerazumljivo)</stage> pogodbi. Ta in razprava o razvoju evropskih človekovih pravic
               poteka naprej, bodisi na ravni Sveta Evrope in sedaj tudi v konvenciji o prehodnosti
               Evropske unije in da nekako vse državečlanice Evropske unije soglašajo s tem, da je
               raven človekovih pravic v Evropi tudi z vidika evropskega prava na visoki ravni, da
               je zelo visoko spoštovana in da je najmanj bistveno enakovredna, ali pa celo presega
               standarde katalogov nacionalnih ustavnihčlovekovih pravic. Tako, da to kot rečeno, ni
               še povsem dokončna zaprta zgodba. Kljub temu pa se prezumira, da je evropski pravni
               red dosegel in uživa oziroma zagotavlja tako visoko stopnjo varovanja individualnih
               človekovih pravic v vseh državah članicahunije, da nikakor ne ogroža, kakorkoli
               ustavne kataloge človekovih pravic posameznih držav članic.  Zato kot rečeno, se tukaj v bistvu, je nekako
               in nekako ta dialektika oziroma dinamika odnosa med evropskim sodiščem in
               nacionalnimi ustavnimi sodišči, poteka naprej, na celi vrsti področij, ampak na nek
               način velja tudi sodelovanje med temi sodišči in seveda skupno iskanje takšnih
               ustavnih dobtrin, ki zagotavljajo visoko, lahko bi rekel v svetu najvišjo stopnjo
               varovanje človekovih pravic, kar jih je doslej človeštvo uspelo doseči in zagotoviti.</p>
               <p>Zato menimo, to je nemško ustavno sodišče se je v kasneje postavilo še na bolj
               pasivno vlogo, v tako imenovani mastrihtski sodbi, to je bilo sproženo, ratifikacija
               mastrihtske pogodbe pred nemškim ustavnim sodiščem in nemško ustavno sodišče je
               recimo tega ni sprejelo v obravnavo. Tako, da se popolnoma strinjamo, da so to resna
               zahtevna vprašanja, se izplača študirati zgodovino, tudi judikature ustavnih sodišč
               nacionalnih držav članic, njihove odnose do evropskega sodišča, kljub vsemu pa v
               dobtrini, nesporno in nedvoumno velja, da evropsko pravo na področjih, iz svojih
               pristojnosti je nadrejeno nacionalnim pravom in da tukaj, to velja za vse države
               članice in to bo v prihodnosti, menim, da veljalo tudi, vsekakor tudi za Slovenijo.</p>
               <p>Zdaj tukaj pravzaprav, tudi predlogi iz 8. člena ne vnašajo nič posebno novega, zato
               ker že sedanji ustavni člen v 8. členu pravi, da zakoni in drugi predpisi morajo biti
               v skladu s splošno veljavnimi načeli mednarodnega prava in z mednarodnimi pogodbami,
               ki obvezujejo Slovenijo. Ratificiranje in objavljene mednarodne pogodbe se objavljajo
               neposredno. Ta dodatek, ki je v vladnem predlogu, ni tako zelo inovativen in ne
               odstopa bistveno od sedanjih dobtrin in hirarhije pravnih aktov in razmeram med
               nacionalnimi pravnim redom in mednarodnimi normami. Gre za to, da je razlika, edina
               novost, ki bo v primeru članstva Slovenije v Evropski uniji, je ta, da so posamezni
               pravni akti, denimo uredbe Evropske unije in tudi določen del direktiv tiste, ki
               neposredno zavezujejo seveda, denimo sodišča, upravne enote in da jih mora znati ob
               nacionalnem pravnem redu, ravno tako paralelno izvajati. In v primeru konflikta,
               prevladajo nad, recimo v primeru interpretacije prevladajonad pravili, ki bi jih
               recimo sami kreirali na posameznem področju. Gre zgolj za to, da s temi določbami
               poskušamo dovolj jasno, nedvoumno in transparentno urediti razmerja, ki izhajajo iz
               logike delovanja Evropske unije. Zdaj nekatere države je res, in to tudi je povsem
               umesten pomislek, dejansko niso pristopile sploh k spremembi ustave, denimo Italija,
               mislim, da tudi Grčija, kar tudi izhaja iz naših študij. Res pa je, da so vse te
               države pristopile k izjemno zapletenim in stalnim nekim pravnim razpravam pravnim
               bitkam o interpretaciji, o bolj ali manj ekstenzivnih interpretacijah razmerij in
               potem so ponavadi tudi velikokrat tožene pred evropskim sodiščem, redno zgubljajo tam
               v posameznih pravnih zadevah. Tako da menimo, da je sedaj pravi čas, da pravzaprav še
               enkrat na novo, pravzaprav sami proučimo in razumemo logiko delovanja in učinka
               evropskega pravnega reda na slovenski pravni red, da razumemo ta razmerja in da jih
               bomo sposobni v pogojih članstva dejansko tudi korektno in kvalitetno izvajati.
               Znotraj Evropske unije obstajajo članice, ki so bolj uspešne pri tem, so države
               članice, ki znajo spoštovati,
               ki spoštujejo evropski pravni red, praktično v celoti, denimo tudi države, za katere
               sicer veljajo kot evroskeptiki, denimo Anglija je med državami, ki najbolj korektno
               in natančno in vestno izpolnjuje praktično vse direktive, uredbe in tako naprej,
               praktično v celoti. In pa druge države, ki so pri tem manj uspešne. Mi se seveda
               želimo, da bi že na začetku jasno napovedali svojo zavezanost in se tudi pripravili
               na to, da bomo znali poleg slovenskega nacionalnega pravnega reda, izvrševati tudi
               evropski pravni red, ki pa je seveda kot vemo, tudi sam po sebi dokaj zahteven in
               kompleksen in s katerim se praktično v veliki meri že spopadamo tudi danes. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala vam, dr. Nahtigal. Trije nastopi. Po vrstnem redu, kolegi Peterle, Battelli in
               Peče. Prosim, kolega Peterle.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp36">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>Jaz imam repliko v izvirnem smislu oziroma vprašanje, pojasnilo. Gospod dr.
               Nahtigal, vi ste dejali, da se ne mudi na začetku, na koncu pa ste rekli, da je,
               moramo že na začetku pokazati zavezanost. Torej, mene zanima, kaj je po mnenju
               oziroma kateri trenutek je po mnenju vlade tisti, ko se mora ta sprememba zgoditi. V
               času pred formalnim vstopom v Evropsko zvezo ali pa takoj po tem ali kot sem prej
               rekel, po domače, ali delamo to na zalogo. In me zanima, če ta pač, ta premislek
               oziroma ta predlog obstaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Predlagam, da gremo skozi vprašanja, pa bom dal potem dr. Nahtigal, besedo vam.
               Kolega Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp38">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Moj vtis je, da bi morala biti naloga strokovnjakov,
               pa tudi naša naloga, glede tega naslednja. Da ugotovimo kaj eventualno ovira našo
               integracijo v sedanji ustavi. Se pravi, kaj eventualno ovira uveljavljanje tistih
               mednarodnih rešitev, ki omogočajo boljše uveljavljanje ustavnih vrednot Republike
               Slovenije. Še boljše uveljavljanje tega.</p>
               <p>S tega vidika, tako na prvi pogled, meni se zdi, da ni treba v zvezi z integracijo v
               Evropsko unijo spremeniti pravzaprav ničesar. Ker ratificirane mednarodne pogodbe,
               pač veljajo v našem pravnem redu. In vsak korak integracije se bo dogajal na podlagi
               ratifikacije določene pogodbe.</p>
               <p>Kar zadeva pa direktive in uredbe, te so seveda lahko v danem trenutku sporne, ne
               glede na te spremembe, ki so predlagane. To je lahko diskutabilno pred sodišči in še
               predvsem pred, si predstavljam, pred upravnim in ustavnim sodiščem, kakorkoli že.
                   To pa je že v naši
               ureditvi, uveljavljeni česarkoli, kar posega v naše življenje, še posebej pa v
               človekove pravice. To je tako ali tako predmet možne presoje v dani, predpisani sodni
               instanci.</p>
               <p>Skratka, ker se Republika Slovenija integrira v Evropsko unijo, jaz bi jo pustil,
               tako kot je. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolega Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp40">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Z vsem dolžnim spoštovanjem in do predlagateljev omenjenih gradiv, ampak mislim, da
               so ravno predlagatelji danes pokazali malo premajhno stopnjo pripravljenosti, ko je
               govora o tako pomembni temi, kot je sprememba ustava. Po mojem prepričanju je ravno
               druga sprememba, to je dopolnitev 8. člena prinaša čisto nov koncept z izjemnimi
               posledicami za našo državo, za razvoj Republike Slovenije. Mi bi z morebitnim
               sprejemom, dopolnjenim 8. členom, kot se tule predlaga, pristopili k temu, da bi ta
               državni zbor izgubil vlogo tistega, ki ratificira. Mi pa vemo, da so postopki
               ratifikacije oziroma, da na postopke ratifikacije lahko vpliva od ustavnih sodišč
               oziroma sodb tudi v postopku, lahko eni izmed akterjev, torej se zgodi tudi njihova
               vloga in pa generalna vloga zakonodajne veje oblasti. S sprejemom 8. člena po mojem
               prepričanju vstopamo k teoriji, imata zunanjega oziroma mednarodnega prava in njegove
               takojšnje uveljavitve, v kolikor bo seveda tak akt po mnenju vlade dobrodošel in ga
               bomo iz državnega zbora popolnoma izpustili iz svojih rok. To pa je potrebno
               pogledati v enem višjem kontekstu in sicer kontekstu obstoja nacionalnega parlamenta.
               Če gremo v teoriji, ampak samo za razmislek malo dalje in pogledamo, da v EU
               parlamentu Slovenija po vsej verjetnosti ne bo imela več kot 1% poslancev, si tak
               primat mednarodnega prava lahko privoščijo tiste države, ki bodo imele kar nekaj
               poslancev v EU parlamentu. Mi majhni, ki bomo imeli recimo šest poslancev, kar ne bo
               dosegalo niti 1%, mislim da si take teorije pridobivanja oziroma sprejemanja
               mednarodnih aktov, na katere ne bomo imeli vpliva, ampak jih bomo samo sprejeli ali
               ne, ne bomo imeli postopkov ratifikacije. Ne bomo imeli vseh sedanjih postopkov, pač
               ne moremo privoščiti.</p>
               <p>Hotel sem samo povedati, da se nikakor ne morem strinjati z vašo oceno. In bi tu še
               enkrat vas zaprosil, gospod Cerar, da v okviru vaše strokovne skupine preučite mogoče
               črnoglede misli in pa poveste, da v tem primeru oziroma, jaz upam, da boste prišli
               tudi vi do spoznanja, da v tem primeru dajemo pač drugačen poudarek k pristopanju
               oziroma sprejemanju EU zakonov. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp42">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej bi rad na kratko repliciral kolegu Pečetu. Jaz menim, da je
               vlada prav v Savinjskem sklopu področja mednarodnega povezovanja in svetovanja odprla
               prave teme pri spremembi ustave in so le-te dobra podlaga za zelo zahtevno strokovno
               delo. Nekdo jepač moral biti pobudnik in v tem primeru je vlada in izhodišča so
               prava. Mislim tudi, da je predstavnik vlade zelo neprepričljivo pokazal, kako
               zapleteno delo nas čaka v svojem nastopu. Ampak, vendarle mi dovolite ponovno vprašanje timinga. V tem gradivu,
               ki smo ga prejeli, s strani dr. Bohteta piše, da je bilo v razpravi opozorjeno, da je
               potrebno posebej razpravljati o timingu, v navednicah, takšnega spreminjanja ustave,
               glede na stopnjo procesa našega vključevanja v naddržavne organizacije. Ta timing,
               jaz bi vprašal predstavnika vlade v tem primeru, kajti v obrazložitvi na strani 8 je
               naslednji citat. Korak, ki ga napravimo z dopolnitvijo ustave je nujno potreben, ne
               prinaša pa za državo in njene državljane nič usodnega,celo ne neposredno novega,
               temveč samo ustvari novo ustavno možnost. S samo dopolnitvijo ustave neposredna
               sprememba v pravnem redu še ne nastane. O tem, kdaj bo možnost, ki bi jo dopolnitev
               ustave prinesla tudi v resnici uporabljena, bo odločeno posebej,to je takrat, ko bo
               pogodba o pristopu k Evropski uniji oziroma drugim mednarodnim organizacijam
               mednarodnega značaja sklenjena in uveljavljena. Torej, kako bi rekel, laično,
               preprosto vprašanje. Kateri ustavno pravni in mednarodno pravni razlogi so, da bi
               slovensko ustavo spreminjali pred začetkom postopka ratifikacije pogodbe o
               polnopravnem članstvu Republike Slovenije v Evropsko skupnost. Oziroma, ali lahko
               rečemo, da obstajajo nekatere, o tem je prej kolega Battelli razpravljal, ali
               obstajajo v bistvu dveh vrst evropskih ustavnih določil, aktivne, to so tiste, ki bi
               jih morala Slovenija, kot država sprejeli pred ratifikacijo pogodbe o pristopu in
               tako imenovane proaktivne, tiste, ki jih lahko sprejme z namenom, da bi zavarovala
               lastno izvirno ustavnost in neodvisnost. Tukaj se potem tudi zastavlja vprašaje
               potrebnega kvoruma za spremembe le-teh, ali je njihov status različen.</p>
               <p>Potem še eno vprašanje, ki je vezano na spremembo ustave o tej temi. Na to še nisem
               dobil odgovora. Ali ne bi bilo logično za razmišljati, da bi evropski člen moral
               urediti tudi to, da bi se ustavna revizija, da bi bila istočasno predložena v sprejem
               volivcem na referendumu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Dr. Gaber, za vami kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp44">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Dovolite mi, da se v to razpravo vključim pravzaprav z
               enim razmislekom in s tem, da podprem enega od predlogov. Naj začnem s tem, s podporo
               predlogu kolega Podobnika, da se v postopku proučevanja tega gradiva temeljito in
               tudi primerjalno prouči, verjamem, da je tudi v kontekstu konvencije, ki poteka v
               Bruslju vloga nacionalnih parlamentov pri sprejemanju odločitev, ki so bistvene za
               neko nacijo na evropski ravni. Meni se zdi, da je to eno od resnih odprtih vprašanj,
               tudi v arhitekturi evropskega reda, tudi tega prihodnjega. Kar pa zadeva sicer to diskusijo, se pa vsaj meni
               osebno zdi, da odgovor na vprašanje, ali kaže začeti razpravo o spremembah, na primer
               o spremembi 68. člena in členov okrog, teh, o katerih danes govorimo, da odgovor na
               to vprašanje dajemo sami. Kompleksnost materije, kompleksnost vprašanj, ki se
               odpirajo na to temo, sama na sebi odgovarja nam na to vprašanje tako, da je potrebno
               začeti prej in ne v kakšni časovni stiski med eventualnim podpisom in ratifikacijo.
               Ker če si želimo v miru odgovoriti na vprašanja, ki jih danes tu postavljamo, potem
               je sedaj pravi čas za pogovor na to temo. Potem je to čas za to, da materiali, ki
               obstajajo, primerjalni, pridejo na mize, in jaz upam, da bomo dobili tudiod strokovne
               skupine oziroma podskupine bistveno več primerjalnih analiz, ki bodo jasno pokazale,
               iz katere primerjalne prednosti oni izpeljujejo svoj predlog, in bistveno manj
               stališč te vrste, kot jih berem danes tukaj. Jaz priznan, da ne verjamem, da je resno
               mišljeno, da naj bi nabavljali ustave in člene za to skupino, ki o tem razmišlja. Če
               je temu res tako, potem se sprašujem, v čigave roke se mi prepuščamo pri tovrstni
               diskusiji. Če ti ljudje ne poznajo, kot mi rečemo, do pike natančno te materije in če
               verjamejo, da jim bo nekdo drug nabavljal šele te člene, potem lahko tudi kar sami
               odidemo na pot in se podučimo o teh vprašanjih.</p>
               <p>Končujem torej s tem. Želel bi, gospod predsednik, da materiali, ki bodo primerjalne
               narave, postanejo v vsaki točki dostopni članicam in članom te komisije in da bodo
               narejeni korektno, na podoben način, kot je danes tukaj za en droben segment poskušal
               demonstrirati za nemški primer gospod Nahtigal. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najprej kolega Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp46">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Razpravljati o tem vprašanju, bi rekel, zadeva nekaj elementov pravne, pa
               prav gotovo vsaj toliko elementov politične narave.</p>
               <p>Politične narave je prav gotovo možna trditev, da odločitve sprejemamo zaradi sebe
               in za sebe. In zdaj, če iz te izhajamo, imajo lahko večje ali manjše pravne
               konsekvence, ampak to je prva ugotovitev.</p>
               <p>Druga, po mojem, če razpravljamo o timingu, kaj je treba kaj ne, če bo, in mislim,
               da je mogoče tako oceniti, da slovenska ustava ne daje možnosti prenosa suverenih
               pravic brez spremembe ustave, potem bo najbrž pred dokončno odločitvijo o prenosu
               suverenih pravic, to pa je ratifikacija pogodbe o polnopravnem članstvu, sprememba
               ustave potrebna. Če bomo pa ocenili, da je ta prenos mogoč brez tega, potem najbrž ni
               potrebna. In potem ni potrebno nikoli 3. člena  sploh dopolniti. Prenos suverenih pravic prav gotovo
               zadeva najpomembnejšo odločitev, namreč načelo. In tu se bo postavilo vprašanje, o
               katerem je govoril kolega Podobnik, ali bomo kot državni zbor prevzeli to dopolnitev
               nase, ali bomo to dopolnitev povezali s plebiscitom, nalašč govorim s plebiscitom,
               ker je plebiscit bil podlaga za nastanek države, ki bo zdaj delček ali pa večji del
               suverenih pravic prenesla na naddržavneorganizacije. In to je, bi rekel, ta del je
               gotovo čista politična ne pa pravna odločitev in takrat bomo o tem morali
               odločati.</p>
               <p>Kar pa zdaj zadeva vprašanje 8. člena, bi jaz deloma rekel, deloma pa tudi vprašal
               dr. Nahtigala. V enem delu za prenos suverenih pravic gre, vsaj jaz tako razumem. Ker
               mi zdaj v postopku vključevanja sicer prilagajamo, mislim, ne sicer, prilagajamo
               pravni red Uniji, ampak ta pravni red prilagajamo tako, da o vsakem zakonu odločamo
               samostojno in ga sprejmemo ali pa ne; če ga ne sprejmemo, seveda pomeni, da smo
               neusklajeni, ampak imamo to formalno pravico in možnost in se tudi pogajamo, kdaj, v
               kakšnih rokih, na kakšen način. In s tem pravni red Unije presajamo in prenašamo z
               lastnimi odločitvami, suverenimi, parlamenta ali pa vlade, če gre za izvedbene akte
               za naš pravni red. Kasneje bo odločitev evropskega parlamenta ali pa, bi rekel,
               izvršnega organa pomenila neposredno obveznost za Slovenijo in bo s tem pravzaprav
               odločitev sprejeta drugje.</p>
               <p>In tu se meni postavlja zdaj vprašanje tudi vis a vis zanimive razlage nemškega
               ustavnega sodišča, ki jo je dal dr. Nahtigal. Namreč, v mnenju Zeolange 2 <stage>/?/</stage> je
               rekel, se je deloma umaknil in izhaja iz predpostavke enake ali večje ravni pravic.
               Ampak zdaj zelo skromno, kadar se gradi iz predpostavk, je seveda možen vedno tudi
               utemeljen ugovor. Se pravi, da v tem delu, vsaj jaz razlagam, da ima nemško ustavno
               sodišče pravico v nekaterih primerih seveda tudi postaviti pod vprašaj konkretno
               odločitev z vidika te medsebojne primerjave ustavnih pravic. In to je tisto, o čemer
               verjetno kaže najprej v načelu vprašati, ali je to res ali ne, in ali je to, bi
               rekel, prilagojeno sedanjemu času, glede na dinamiko, o kateri je tudi dr. Nahtigal
               govoril, ali pa to sploh kot možnost ne obstoja. Jaz bi si želel, da bi kot možnost
               obstojalo, seveda v izjemnih primerih, kadar si sami ne zapletamo brez potrebe
               življenja, ampak v nekaterih izjemnih primerih pa bi takšna ocena domača bila najbrž
               koristna za odločitev, ki je bila ob našem sodelovanju, ampak tu moramsoglašati z
               gospodom Pečetom, čeprav ga ni zdaj, seveda, sodelovanju, ki v procentualnem smislu
               ne pomeni možnosti direktnega vpliva na odločitve, političnega ja, ampak z
               glasovanjem ne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Peterle.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp48">

               <speaker>ALOJZ PETERLE:</speaker>

               <p>To je pravzaprav replika, čeprav ni gospoda poslanca Gabra tukaj, ker je bila
               replika o tem, ali govorimo o začetku, ali o koncu. O začetku nima smisla govoriti,
               ker smo že zdavnaj začeli. Odločamo lahko samo še o koncu in glede tega bi rad slišal
               odgovor na vprašanje, ki ga nisem samo sam postavil. Torej, kakšna je predstava
               vlade? Se gre lahko v podpisovanje mednarodne pogodbe brez take spremembe, ali ne
               oziroma, kdaj se to zgodi?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp50">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Seveda ni moje, da bi odgovorjal za druge, ampak na neki način vidim v tej diskusiji
               več, recimo temu političnih, kot pravnih zadreg. Političnih, ko se sprašujemo recimo
               o timingu, pa o tem, kaj je prej, pa kdaj, pa tudi kako, ali s referendumom ali več,
               oziroma s plebiscitom, če komu to zveni bolj mogočno. Ker, pravno gledano je mogoče
               te odločitve sprejeti s plebiscitom ali brez, s tem, da se mi zdi, da se je potrebno
               za to mizo, pa še kje drugje dogovoriti, eventualno tudi za to vprašanje in ga potem
               pač predvideti kot del tega postopka sprejemanja ratifikacije. Tako, da to se mi ne
               zdi niti tako hudo važno, ker po zdaj veljavni ustavi državni zbor lahko te odločitve
               sprejme suvereno in jih tudi mora sprejeti suvereno. Ne bom rekel, ne glede celo na
               referendum ker veste, da imamo s temi zakoni o referendumih kar precejšnje težave. In
               bi lahko imeli tudi z odločitvijo o taistem vprašanju iste težave, če ne bi bilo zelo
               jasno to razrešeno oziroma, ne bi imeli hipotetično posebnega zakona, ki bi tudi to
               razrešil.Zato se mi zdi, da so to stvari, o katerih lahko govorimo zato, ker nas res
               skrbijo, ali pa zato, ker še nismo pripravljeni na druge teme. Meni se vprašanje tega
               timinga, tako kot sam to razumem, absolutno ne zdi relevantno, ker če boste pogledali
               konstrukcijo teh treh oziroma dveh sprememb, v 3. in 8. členu je popolnoma jasno, da
               vse te stvari začnejo veljati šele potem, ko je pogodba ratificirana in ko smo mi že
               člani te integracije, na katero prenesemo del teh svojih suverenih pravic. Tako, da
               tudi, če bi mi to že jutri sprejeli, ne bi imelo to takojšnjih posledic za naš pravni
               red, ker bi jih imelo šele takrat, ko bi postali sestavni del neke integracije, če je
               to lahko del odgovora in če ga hoče kdo jemati, kot del odgovora.</p>
               <p>Če stvari razumem prav, potem je smiselno to, na neki način dati čimprej iz mize, če
               se seveda strinjamo, da to pot, ki teče že zelo dolgo in ki jo, bom rekel, na različen način izvajamo v
               vseh teh desetih letih pravzaprav, ali pa enajstih, da peljemo naprej. Tako, da tu ni
               neke posebne težave. Tisto vprašanje, ki je znotraj tega, zelo pomembno je, je ta
               tretji odstavek novega 8. člena. Ta stvar je, bom rekel, zelo važna in tukaj je
               vprašanje, ali narediti tako kot imajo, prej je bilo slišati, Grkiali Italijani, ali
               se v izogib nesporazumov naprej odločiti, da se bo uporabljalo, kot še pravna
               ureditev teh organizacij. Zato, da bo teh nesporazumov v sodnih sporih čim manj. Tu
               mi lahko tehtamo, ali je boljše v teh različnih postopkih računati, da naša sodišča,
               takšna in drugačna, lahko vodijo neke spore, ki se potem itak, hoteli to mi ali ne,
               to bo pa v tistih pogodbih, ki končajo pred Evropskim sodiščem in tam bo obveljala
               njihova razsodba. Tudi za naša sodišča, če jaz prav razumem. S tega vidika je to spet
               lahko pravno za komisijo v tem trenutku pa politična vprašanja, ali se mi za to že
               vnaprej v bistvu za to odločimo in s tem damo tudi neki znak vsem tem različnim
               razsodnikom, da začnejo študirati, ne samo primerjalne člene ustav, ampak tudi
               judikate<stage>(?)</stage> ob posameznih sporih, ker bodo tisti odločali ob naslednjih stvareh. To
               ne bo vprašanje samo parlamenta in zakonodaje, ampak tudi usposobljenosti sodstva, da
               bo odločalo o posameznih stvareh. In to se mi zdi tudi neki argument, če bi se
               odločili za to, da damo možnost nekega študija tudi vsem drugim, ki se jih bo to
               dotikalo, bodisi v razsojanju, ali pa v iskanju svojih pravic, nenazadnje tudi
               različnim pravnim subjektom, ki bodo videli nove priložnosti v tem. Zato je treba
               videti, ali je tako zapisana dikcija tista, ki bo omogočala, bom rekel najmanj
               škodljiv, ali pa najbolj boleč, ali pa, če kdo hoče, najbolj koristen prehod za
               državljane in ustanove Republike Slovenije potem, ko bo ratificiran  sklop teh pogodb. Mi lahko s tem določanje
               stvari poenostavimo, lahko jih zakompliciramo in tu gre za neko, lahko bo kdo rekel,
               kaj jaz vem, pasivno držo, če uporabim te opise, ko so bili prej dani, da se že
               vnaprej vdamo v to, kako bo to veljalo, sicer pa lahko poskusimo tudi s tem, da
               zaupamo našim sodiščem, da bodo vodile neke dolgotrajne spore in da bodo v stanju,
               branil bom spet večjo raven pravic, kot jih ta pogodba, oziroma, te pogodbe
               prinašajo. Zato je to tudi povezano z vprašanjem, ali na kakšnem področju, recimo če
               govorimo o državljanskih pravicah, karkoli zgubimo. To mene, recimo, zanima. če
               zgubimo, potem, govorim hipotetično, potem dajmo napisat, da to velja, razen za, ne
               vem, zaščito narodnih manjšin, ki jo imamo posebej urejeno, če mislimo, da bo to
               potem večji problem. Če govorim kot hipotetično. Ali pa v nekem tistem aktu, ki gre
               zraven kot akt o razglasitvi ustavnih sprememb. Ampak, vsekakor se mi zdi, da je
               treba diskusijo jemati na koncu kot zelo praktično, kot, bom rekel, večje koristi,
               boljše pogoje za našebodoče uveljavljanje. Če nas bodo vodile te želje, da si
               zagotovimo nekaj več prostora, nekaj več svobode, nekaj, seveda, več discipline,
               potem bo zelo lahko prihajati do teh rešitev. Če nas bodo vodili samo strahovi, da
               saj je še čas, potem se bo zgodilotako, kot marsikomu drugemu. Da bodo, ne vem, hitre
               proge, če vzamemo v primerjavi z železnico, je šlo vse mimo Slovenije, tako kot
               realno te gredo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>V redu. Želi še kdo? Kolega Battelli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp52">

               <speaker>ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Vsaka šola pač nekaj pomeni. Ne bom rekel, da stane, ampak,
               če pogledamo, kaj se je v bistvu zgodilo s spremembo 68. člena svoj čas, nekateri še
               sedaj to razumejo kot nekaj, kar je bilo vsiljeno, zanemarja se pa vseskozi nekaj
               povsem drugega in to je količina prostora, če naj parafriziram kolega Školča, ki smo ga dejansko pridobili s
               to spremembo oziroma koliko več svobode smo pridobili v trenutku, ko smo mi v stanju
               biti lastniki nepremičnin drugod. 68. člen tako kot je bil postavljen, je omejeval
               našo svobodo. Pod pretvezo, da omejuje grabežljivost drugih, je dejansko bila omejena
               naša svoboda, državljanov Republike Slovenije.</p>
               <p>Mehanizem Evropske unije se rodi in se nadaljuje na nek način, ko zelo sofisticiran
               in originalen, ker ni neke druge paralelne, enake izkušnje v človeštvu. Ta mehanizem
               se dogaja zaradi tega, da se ta prostor svobode v bistvu za vsakega, da za slehernega
               individuma, širi na varen način.</p>
               <p>In če zdaj mi imamo v naši ustavi to vrednoto zaščite človekovega, individuma
               človeškega, tako zelo varovano in izpostavljeno, potem seveda moramo omogočiti, da se
               to uresniči in je naša dolžnost tudi, tako zakonodajne kot tudi izvršne veje oblasti
               in tako naprej, da se to v čim večji meri lahko uresniči.</p>
               <p>V kolikor bi pa imeli v naši ureditvi nekaj, kar onemogoča širitev tega prostora, v
               integraciji v Evropsko unijo, potem to po moje bi bilo edino za spremeniti. Ampak nič
               drugega. Torej bi bilo treba identificirati te momente, v kolikor obstajajo. En tak
               moment je gotovo bil prvotni 68. člen ustave. Iz razlogov, ki sem jih povedal. Če je
               še kaj, potem se to spremeni. Drugo po mojem ni za spreminjati. Se mi zdi, kot da je
               to razpravljanje o spolu angelov. Ali bomo mi izvajali ratificirano mednarodno
               pogodbo ali ne in tako naprej. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Kolega Podobnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp54">

               <speaker>JANEZ PODOBNIK:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Samo še ene teme bi se dotaknil na kratko. V gradivu podskupine
               je kot izhodišče svojega dela zapisala, da bodo poskušali ugotoviti katere ustavne
               spremembe so potrebne in nujne. H katerim pa je možno zadostiti z ustrezno pravno
               dopustno in sprejemljivo razlago obstoječih členov ustave.</p>
               <p>Jaz bi ta pristop zelo pozdravil. In če pravilno razumem ta tekst, potem imam
               občutek, da se strokovna podskupina oziroma podskupina strokovne komisije usmerja v
               mnenje, da ne bo potrebno spreminjati 47. člena. To je zelo pomembna informacija za
               nas člane ustavne komisije. Res je, tukaj piše, da je bilo samo izraženo mnenje. Ne
               vem, a to je mišljeno mnenje enega člana ali je to bilo prevladajoče mnenje. Gre za
               znano vprašanje izročanja državljanov Slovenije. In tukaj je zapisano, da smo pač, ko
               smo ratificirali rimski statut stalnega mednarodnega  ... sodišča, na nek način to vprašanje že razrešili.
               In danes bi lahko pravzaprav ugotovili, da je vlada predlagala štiri, spremembe v
               štirih členih veljavne ustave, ampak zdaj izgleda, da so aktualne samo še tri. Nihče
               ni temu mnenju, ki je tukaj zapisano, nasprotoval. In če se bomo spomnili nemškega
               primera, ki je bil danes že večkrat omenjen, v Nemčiji zaenkrat še ne velja, prepoved
               izročanja je samo, mislim, da je šele postopek, da se ustava dopolni, pa je Nemčija
               že vrsto, vrsto let članica Evropske unije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Še kdo? Želi predlagatelj oziroma predstavnik predlagatelja besedo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp56">

               <speaker>DR. MATJAŽ NAHTIGAL:</speaker>

               <p>Bom poskusil biti čim krajši. Nekoliko povzeti oziroma poskusiti vsaj po svojih
               najboljših močeh v tem trenutku odgovoriti, če bo pa kaj neodgovorjenega, pa seveda
               smo z veseljem pripravljeni še naprej čim bolj pomagati.</p>
               <p>Zdaj, morda je čisto en poprave, samopopravek, se opravičujem prej za napačen citat,
               kjer je nemško ustavno sodišče, je razpravljajo tudi o mastrihtski pogodbi in je
               ugotovila, da je skladna z nemško ustavo v zelo kompleksni obsežni sodbi, medtem ko
               je za tako imenovani banana sagi seriji ustavnih sporov, povedalo, da je, da so
               nedopustni oziroma, da se ni možno pritožiti na nemško ustavno sodišče iz razlogov,
               ki jih je navedlo v zolangi 2, samoza svoj samopopravek, zaradi napačnih citatov v
               obsežni razpravi, za kar se opravičujem sedaj.</p>
               <p>Morda najprej tisto načelno vprašanje, mislim, da gospoda Battellija, ali iti sploh
               v spremembo. Da ali ne. In zakaj da in zakaj ne. To so, to vprašanje je na mestu in
               je povsem legitimno. Vladni predlog izhaja iz ustavno dobtrinarnega stališča, da je
               pravna naravna mednarodne pogodbe o pristopu Slovenije k Evropski uniji, takšne
               narave, da zahteva poseben ustavni člen, ki bo odprl pot za prenos in za integracijo
               Slovenije v Evropsko unijo in za prenos izvrševanja posameznih delov pravic na skupne
               institucije. To je naše prepričanje in menimo, da je to transparenten način, ki ne bo
               v praksi, zlasti v postopku ratifikacije o pristopni pogodbi povzročal vprašanj,
               dilem ali dvomov o morebitni protiustavnosti takšne pogodbe. Zato menimo, da je
               postopek pravilen ravno obraten. In da najprej z ustavo predvidimo možnost
               ratifikacije takšne pogodbe in nato pristopimo k postopku ratifikacije te pogodbe.
               Menimo, da je to transparenten, jasen in pravilno časovno zaporedje korakov k
               članstvu Slovenije Evropski uniji. In to je nekako mišljeno tudi v tej razpravi o ...
               <stage>(?)</stage> ki bi moralo iti v tej smeri. Vsaj po našem mnenju. So pa možni tudi pogledi, da
               je možno zgolj ekstenzivnointerpretirati ustavo in vse ostale stvari, ampak to je
               potem vedno, povzroča celo vrsto dodatnih nekih nejasnosti cela vrsta, potem se
               angažirajo, ne vem, cele vrste vsi eksperti, z vsemi različnimi pogledi, mnenji,
               stališči, ki pa bi jih bilo možno že naprej dovolj razjasniti in nedvoumno urediti na
               tej ustavni ravni.</p>
               <p>Zato je naš pristop takšen kot je v predlagan in je v bistvu bil že dokaj obsežno v
               zadnjem letu dni predebatiran na različnih strokovnih posvetih znotraj raznih
               seminarjev, simpozij in podobno. Mi vsekakor menimo, da je to pravilno zaporedje.
                   Pri čemer bi opozoril še
               na to, da je bilo pa v izvršilnem delu ustavnega zakona predvideno tudi - se odpira
               tudi podlaga za evropski referendum, ki je še eden od mozaikov v celotni fazi
               pristopanja Slovenije k Evropski uniji, in da tudi zaradi tega je ta pristop, se
               pravi ustavne spremembe, postopek ratifikacije, referendum, menim, da nekako dosti
               premišljeno in natančno sosledje, ki ne bo povzročalo v vsaki od teh faz kakšnih
               dodatnih ustavnih pomislekov, dilem ali česarkoli drugega, ampak zgolj resno
               vsebinsko in splošno javno razpravo o pristopanju, o pripravljenosti za integracijo v
               Unijo in kaj to za Slovenijo pomeni. Tako da menimo, da je s pravnega vidika to,
               mislim, da dosti transparenten in premišljen način pristopanja, zato je takšen
               predlog, kot je pri nas na mizi.</p>
               <p>Morda nekaj zelo zanimivih vprašanj, kaj to pomeni potem z vidika 8. člena, zavez
               Slovenije za evropsko pravo, čisto na kratko, če lahko še nekoliko pojasnim.</p>
               <p>Mislim, da je ravno francoski evropski minister pred kratkim razlagal francosko
               situacijo in ugotavljal - Moskovici, Pierre Moskovici, pa tudi, mislim, da Jacques
               Delores <stage>/?/</stage> v zadnjem času - so opozarjali oziroma ugotavljali situacijo, v kateri je
               recimo francoski pravni red nekako ali pa zakonodajne aktivnosti v zadnjih
               desetletjih, v zadnjem desetletju, denimo, ocenjuje, da 60% vse francoske zakonodajne
               aktivnosti tako ali drugače je povezane ali zvezano z evropsko zakonodajo in z
               evropskim pravnim redom. Samo za primerjavo, kakšna je potem relacija aktivnosti,
               zakonodajnih, pravnih, in kako to v praksi izgleda.</p>
               <p>Odprta je bila še ena zelo zanimiva razprava potem o pristojnostih in o sprejemanju,
               denimo, nekih evropskih pravnih aktov in njihovi izvršljivosti v državah članicah.
               Tudi o tem v tem trenutku poteka zelo resna in angažirana razprava v okviru
               konvencije, kako naj bo do razmejitev samo pristojnosti, kompetenc, med nacionalnimi
               državami in evropskimi institucijami, kaj od tega morebiti v tem trenutku
               renacionalizirati, vrniti nacionalnim državam, tudi o tem se razmišlja, kaj morda
               prenesti, kakšne dodatne pristojnosti, ki bi bilo jih koristno reševati, recimo, s
               področja varnosti ali česarkoli podobnega, na skupne institucije in kako na novo
               urediti in dovolj natančno doreči, precizirati oboje razmerij. Hkrati pa tudi
               razprava o tem, kako naj bodo evropske institucije medsebojno pristojne za
               sprejemanje posameznih aktov. V tem trenutku ni evropski parlament tisti, ki sprejema
               večino aktov, temveč je evropski svet, torej kot nek medvladni organ, kot zanimivost,
               je pa res, da je vse več postopkov tudi tistih, kjer evropski parlament zraven
               sodeluje, ker je bila izrečena bojazen, da bo Slovenija, denimo, premalo udeležena v
               teh postopkih. Mi ocenjujemo, da vendarle Slovenija ima tudi neke možnosti vplivati
               in tudi aktivno sodelovati pri pripravi; v prihodnje, ko bomo člani, ne bomo samo
               prejemali evropskih pravnih nekih direktiv, normativov in podobnih, ampak bomo lahko
               tudi sami se aktivno udeleževali in spremljali te procese in imeli vsaj v določeni
               meri vendarle možnost tudi vplivanja na posamezno sprejemanje in vsebino teh pravnih
               aktov. Toliko morda o tem področju.</p>
               <p>In potem na koncu, še nekaj dilem, pomislekov je bilo v zvezi, denimo, s 47. členom,
               ali ta morda že izpade iz tega evropskega paketa ali ne. To je tudi povsem korektno,
               povsem umestno vprašanje, ki smo si ga tudi sami zastavili, vendar pa menimo, da bi v
               tem trenutku, da ne bi, denimo, danes sprejeli, recimo, evropskegačlena in potem čez
               dve leti, recimo, bi se nenadoma pojavila zahteva po nekem, recimo, acquisu, po
               evropskem pravnem redu na področju morebitnega izročanja znotraj držav članic, ki bi
               ga recimo evropske institucije sprejele, in potem bi bili znova pred zelo neprijetno
               situacijo, da bi ugotovili, da moramo, če želimo  izpolnjevati evropski pravni red, tudi Slovenija še
               enkrat na novo spreminjati ustavo. Sedaj iščemo tiste možne, možna področja, kjer bi
               poskusili te stvari vnaprej nekako urediti in spustiti na raven zakona oziroma
               mednarodnih pogodb, h katerim Slovenija v tem trenutku še ni pristopila, ampak samo,
               da bi se izognili tej situaciji, da bi vedno znova ob vsaki malo večji spremembi
               evropskega reda ali pa neki novi usmeritvi morali vedno znova posegati v ustavo in s
               tem odpirati ustavno razpravo o stvareh, ki morda v tem trenutku oziroma takrat morda
               ne bodo tako nujno potrebne in bi lahko to bodisi znotraj postopkov o mednarodnih
               pogodbah razmišljali. Vsekakor velja na področju izročanja, da je vedno nekako
               subsidiarno izgolj izročitev, da je vedno primarno, da država sama preganja svoje
               državljane, da morda v kakšnih situacijah pa bo celo bolj umestno, da tega ne bi
               počeli, denimo tako, kot je z mednarodnim kazenskim sodiščem predvideno, kjer je tudi
               komplementarna pristojnost, in seveda samo izključno in izrecno ob pogojih visoke
               stopnje zaščite, varovanja človekovih pravic in vseh kautel v teh postopkih, sicer
               sem prepričan, da nobenega izročanja ne bo prišlo v poštev, razen v kakšnih izjemnih
               situacijah, kjer se lahko vedno znova, denimo, ali parlamentarni odbor, pristojen
               tudi za kakšno soglasje ali kaj podobnega, ampak to je bolj zakonodajna razprava ali
               razprava o ratifikaciji mednarodnih pogodb, ne pa toliko, da bi vedno znova potem
               posegali v ustavo in bi vedno znova tudi poslušali verjetno tudi upravičene kritike,
               češ, niste dovolj premislili vnaprej, niste predvideli. Res pa je tudi to, prej,
               mislim, da je bilo omenjeno, da je tudi Nemčija že sprejela ta člen, po mojih,
               kolikor sem sam informiran in kolikor spremljam, denimo. Tako da - ampak samo, to je,
               kot rečeno, še vedno, jaz razumem, v sklopu strokovnih dilem in vprašanj, ki jih
               imamo v tem trenutku pred seboj. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT3-UK-Redna-005-2002-04-09.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK BORUT PAHOR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali še kdo danes želi pojasniti svoja stališča, zastaviti vprašanja?
               Mislim, da je bila zelo ekstenzivna in dobra diskusija, polna vprašanj, ki smo jih
               seveda zabeležili za strokovno skupino, ki bo sedaj začela tudi z vsebinskimi
               vprašanji.</p>
               <p>Vprašanja bomo na osnovi magnetograma zelo jasno precizirali in jih tako tudi
               postavili strokovni skupini, pričakujoč, da bo potem nanje tudi konkretno odgovorila.</p>
               <p>Predlagam, da bi torej s tem za danes to točko zaključili; da bi se sestali 10. in
               17. maja, to je petek, med 9.00 in 13.00 uro <stage>(to govorim zato, da bi lahko članice in
               člani ustavne komisije načrtovali svoje obveznosti in delo)</stage>. Pri čemer bomo do
               naslednje seje ne samo pridobili prve odgovore strokovne skupine ter jih bomo, kot je
               nekdo izmed nastopajočih rekel, sproti dajali članicam in članom, da bodo sproti
               vedeli za razmišljanja strokovne skupine. Določili bomo tudi vprašanja, ki jih bomo
               zastavili na javni predstavitvi mnenj. To odločitev smo sprejeli na prejšnji seji, da
               bomo namreč za posamične sklope organizirali javno predstavitev mnenj; ta bi bila
               prav tako v maju. Predlagam, da je v mali dvorani državnega zbora, in predlagam, da
               je v popoldanskem času, kar bi pomenilo, da je javna predstavitev lahko tudi v času,
               ko teče državni zbor. 
               Prosim, da se o tem malo posvetujemo. Vsekakor, če bi se kolegice in kolegi
               strinjamo, bi bilo dobro, če bi pred poletnimi počitnicami vsaj preleteli vse sklope,
               če bi bilo mogoče. Kajti, potem nas čaka veliko dela jeseni. TO bi bila naša
               ambicija. Torej, ambicija, namera ustavne komisije, če bi se tako strinjali je, da bi
               do parlamentarnih počitnic opravila s pregledom vseh vprašanj vseh sklopov. Potem bi
               pa seveda odločali kako naprej. Ne, da bi bil zdaj preveč zahteven v poskusu sklepa
               in ocene, ampak danes smo odprli toliko vprašanj, da bodo tudi odgovore nanje
               zahtevali in verjetno terjali nova pooblastila. Za ustavno komisijo smo rekli, da
               želi tako opraviti svoje delo, da bo državni zbor potem čim lažje odločal. Tako,
               danas čaka res veliko dela.</p>
               <p>S tem bi danes zaključil to 3. točko dnevnega reda in s tem tudi sejo za danes. Vsem
               bi se zahvalil. Na svidenje.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 9. aprila 2002 ob 16.24 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>