<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">27. redna seja (15. 6. 2005)</title>
            <meeting n="27" corresp="#KKPD" ana="#parla.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="4" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.4">4. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-18">18. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2005-06-15">15. 6. 2005</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=25EBF9562BA37AEFC1257021004BA80E</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="54"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="40"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="72"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="25"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="25"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg1"/>
               </item>
               <item xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.toc-item1">
                  <title>1. TOČKI DNEVNEGA REDA</title>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg2"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg3"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg4"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg5"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg6"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg7"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg8"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg9"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg10"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg11"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg12"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg13"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg14"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg15"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg16"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg17"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg18"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg19"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg20"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg21"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg22"/>
               </item>
               <item xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.toc-item2">
                  <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA POSLANKE CVETKE ZALOKAR ORAŽEM V ZVEZI Z DELOM DRŽAVNEGA ZBORA.</title>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg23"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg24"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg25"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg26"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg27"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg28"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg29"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg30"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg31"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg32"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg33"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg34"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg35"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg37"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg38"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg39"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg40"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg41"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg42"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg43"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg44"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg45"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg46"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg47"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg48"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg49"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg50"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg51"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg52"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg53"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg54"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg55"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg56"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg57"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg58"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg59"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg60"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg61"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg62"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg63"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg64"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg65"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg66"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg67"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg68"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg69"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg70"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg71"/>
               </item>
               <item xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.toc-item3">
                  <title>TOČKO RAZNO</title>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg72"/>
                  <ptr target="#KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg73"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2005-06-15" ana="#parla.sitting">15. 6. 2005</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</head>
            <head type="session">27. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil France Cukjati, predsednik državnega zbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 14.55 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg1">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> smo sklepčni in lahko začnemo s 27. sejo kolegija predsednika državnega zbora. Na dnevnem redu imamo dogovor o sklicu izredne seje državnega zbora. V skladu z zahtevo 31 poslancev s prvopodpisanim Jožetom Tankom, pobudo gospe poslanke Cvetke Zalokar Oražem in pa razno.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg2">Jaz bi k 1. TOČKI DNEVNEGA REDA omenil to, da je stvar znana. Mi smo obravnavo rebalansa prestavili, zaradi tega, ker ni rebalans izpolnjeval pogojev. Imamo torej zahtevo za sklic izredne seje. Gospod Tanko želite obrazložiti? Skupaj na to izredno sejo bi dali tudi oba zakona, ki sta vezana na rebalans. Omenil bi samo še to, da čas razprave bi veljal tako kot je bil dogovorjen, to je dvojni čas, kot ga predvideva poslovnik, dvojni čas tretjega odstavka. Pri obeh ostalih zakonih pa itak ni omejitve, ker je po nujnem postopku. Gospod Peče, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SAŠO PEČE:</note>
            <u who="#PečeSašo"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg3">Jaz bi prosil, da moje razprave ne jemljete kot zavlačevanje ali pa dlakocepstvo, verjetno pa je posledica odnosov v okviru državnega zbora, predvsem pa poslanske skupine Liberalne demokracije, ki po moji oceni poskuša na vsakem koraku in povsod zavlačevati tako na proceduralnih postopkih, kot na svoji razlagi poslovnika. In glede na to, da smo v končni fazi vsi samo ljudje se verjetno tudi vsi nalezemo negativnih lastnosti, ki prihajajo iz poslanskega kluba LDS. Zato bi s tega mesta vprašal na podlagi poslovnika in magnetogramskega zapisa včerajšnjega odvijanja seje ob 12. točki, to je rebalans, kjer je predsedujoči, citiram: "Sedaj prehajamo na 12. točko dnevnega reda, in sicer na obravnavo predloga rebalansa proračuna Republike Slovenije za leto 2005." Poudarjam besedo "sedaj prehajamo na 12. točko, in sicer na obravnavo predloga...". Poslovnik državnega zbora, ki govori o sprejemanju finančnih aktov v okviru 166. člena pa govori: Predlog rebalansa državnega proračuna obravnava, še enkrat poudarim besedo "obravnava" in sprejema državni zbor na isti seji. To pomeni, da smo z obravnavo, še izhajamo iz magnetogramskega zapisa, kot sem vam ga malo prej prebral, začeli včeraj in jo moramo tudi zaključiti na isti seji. Gospod Plevelj vas sem že parkrat zaprosil, če se ne nasmihate, povedal sem vam koliko velja vaše mnenje, prosil pa bi, da se oglašate takrat ko boste dobili besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg4">Imate še kaj?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SAŠO PEČE:</note>
            <u who="#PečeSašo"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg5">Prosil bi za razložitev.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. MARKO PAVLIHA:</note>
            <u who="#PavlihaMarko"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u5"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg6">Jaz sem najbolj srečen kadar me ekonomisti učijo pravo in interpretacijo poslovnika. Včeraj sem na sami seji povedal, da je seveda možno to besedno zvezo "prehajamo na točko" interpretirati tako kot jo interpretira kolega podpredsednik, ampak dejstvo je, da smo v okviru te točke sprejeli ozek sklep. In naj mi pove gospod Peče, kako bi drugače lahko formulirali, razen tega, seveda, da se ne spuščamo v te semantične in lingvistične in ne vem kakšne semiotike. Tako, da se mi postavlja vprašanje, da pravzaprav vi nagajate, ne pa predsedujoči ali pa poslanska skupina. Ker vsi vemo, kaj smo s tem dosegli, lahko dodatno obrazložitev da še gospod Plevelj in jaz mislim, da se tudi gospod Plevelj boljše kot pravnik spozna na interpretacijo poslovnika, kot vi. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u6"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg7">Prosim ja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SAŠO PEČE:</note>
            <u who="#PečeSašo"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u7"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg8">Vaše ocene o boljšem, slabšem poznavanju so seveda samo vaše in plod vaše domišljije. Toliko o temu, zato bi prosil, da niste ta oziroma vam, vas seznanjam, da vi niste poklican v to kot politik, da boste ocenjevali, kdo se boljše in kdo slabše spozna, to prepustite drugim. To je prvo.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg9">Drugo, kar pa bi rad rekel, se sklicujem na poslovnik državnega zbora. Po moji oceni je bila storjena napaka, mislim, da bi zadevo morali razrešiti na drugačen način. Žal pa mi je in iskreno upam, da ni politika LDS-a tista, ki hoče zavleči rebalans oziroma povzročiti kaos pri njemu. Jaz samo v imenu poslanske skupine, danes tudi nastopam kot predstavnik poslanske skupine, ne kot podpredsednik, v tej vlogi ste danes vi, bi radi, da je okoli rebalansa največja transparentnost v naši državi. Jaz vem, da to ni vaša praksa oziroma prakse vaše poslanske skupine v preteklosti. Želim pa si, da bi od sedaj naprej javne finance v naši državi postale transparentne, same po sebi kot način sprejemanja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u8"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg10">Dobro. Jaz bi prosil, mi imamo točko o sklicu izredne seje, ki jo je zahtevala skupina poslancev, zelo kratko prosim. Tudi bi prosil, da se držimo dnevnega reda.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. MARKO PAVLIHA:</note>
            <u who="#PavlihaMarko"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u9"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg11">Jaz seveda sem danes kot podpredsednik tukaj, predstavnica naše poslanske skupine je Cveta Oražmova in bi rad povedal samo tako, jaz sem se odločil na podlagi interpretacije poslovnika oziroma na podlagi posvetovanja z gospodom Pleveljem, ki še enkrat pravim, je tudi pravnik in mislim, da sem ravnal korektno, lahko seveda vprašamo druge člane tega kolegija in sam imam popolnoma mirno vest, da sem tako ravnal in brez kakršnegakoli vpliva, vam pa gospod Peče zagotavljam, kakršnegakoli vpliva lastne stranke, ko sedim za mizo in to sem skušal tudi s svojim pismom včeraj, ki sem ga poslal vsem 90-im poslankam in poslancem povedati, ko sedim za predsedujočo mizo sem samo Marko Pavliha, podpredsednik tega državnega zbora in nimam nobene zveze z mojo ali katerokoli drugo stranko. To vam obljubljam in zagotavljam.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANC CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u10"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg12">Prosim, da končamo s tem. Gremo na dnevni red. Gospod Plevelj je bil izzvan oziroma bi prosil, da komentira. Potem je gospa Zalokarjeva, gospod Potrč in tako naprej.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MATJAŽ PLEVELJ:</note>
            <u who="#PleveljMatjaž"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u11"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg13">Ja, gospod predsednik. Torej 74. člen, ki je bil uporabljen včeraj pri sklepu državnega zbora, da se zadeva prenese na eno izmed naslednjih sej, je tukaj popolnoma jasen. Kvalificirani predlagatelji lahko kadarkoli razpravo ali odločanje oziroma in odločanje prenesejo po sklepu, predlagajo, da se razprava ali odločanje o zadevi prenese na eno izmed naslednjih sej. Ker je bil ta predlog dan že takoj, še preden, pravzaprav, preden se je začela že prava razprava, seveda je treba prvo to točko, do te točke priti, to točko odpreti, povedati, da kvalificirani predlagatelji predlagajo, da se cela točka, to se pravi razprava in odločanje prenesejo na eno izmed naslednjih sej in tako je bilo tudi storjeno. To pa se seveda lahko stori tudi kasneje, ko se pusti razpravo, pa se pred odločanjem to predlaga. Torej, ne pomeni, da se točke ne sme odpreti. Nasprotno. Točka se mora odpreti, če hočemo, da do tega sklepa lahko sploh pride.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u12"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg14">To ni točka dnevnega reda. V času seje in kolegija jaz odločam o uporabi poslovnika. Jaz menim, da je to možno prenesti, to točko na naslednjo sejo in prinesli jo bomo na izredno sejo, ki jo je zahtevala skupina poslancev. Če se kdo s to razlago ne strinja, prosim, izvolite uporabiti institut poslovniške komisije. Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg15">Gospa <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Ja, prosim. Zelo kratko, prosim, ne izkoriščati <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">SAŠO PEČE:</note>
            <u who="#PečeSašo"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u13"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg16">S strani gospode Pavliha, zelo cenjeni pravnik, uporablja termin pa bi uporabil kaj je to prava in neprava razprava. Malo prej ste rekli kaj je to prava in neprava razprava, pa bi prosil za pojasnilo tega, ker dejansko, to še ni bila prava razprava.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u14"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg17">Ne, to ne dovolim, prosim. Konec. Hvala lepa. Gospa Zalokar. Smo pri 1. točki in sicer o sklicu izredne seje državnega zbora.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</note>
            <u who="#ZalokarOražemCvetka"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u15"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg18">Hvala lepa, gospod predsednik. Se vam zahvaljujem, da ste ustavil nekorektno razpravljanje, ki mislim, da presega to o čemer naj bi se govorilo na kolegiju, okvalificiranje vsebinskim zadev in pa potek same seje odbora. Jaz mislim, da stvar ni namenjena temu, da se o tem tukaj na takšen način, kot gospod podpredsednik državnega zbora to počne. Hvala, ker ste to prekinil in tudi jaz se ne mislim več v zvezi s tem oglašati, kljub grobim besedam.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg19">Bi pa rada rekla, kar se tiče naše stranke, mislim da je bilo delovanje kljub vsemu popolnoma poslovniško. Želeli smo o rebalansu proračuna razpravljati. Bilo je nanj vloženih več kot 70 amandmajev in to je povzročilo tako dolgo sejo. Kar se tiče pa uvrstitve na dnevni red, mi menimo in nimamo nobenih zadržkov, da se uvrsti v najkrajšem možnem času, kadarkoli bo danes predlagano. Tako, da ni nobenih namenov zavlačevanja, kot je bilo danes tukaj očitano, mislim pa, da popolnoma neopravičeno. Vsebinske razprave so bile pa do sedaj v parlamentu in zato parlament tudi je, na kateri bi reševali mogoče probleme na drug način. Parlament je namenjen pogovoru in mislim, da je bilo prav, da smo se o rebalansu proračuna dovolj in natančno lahko na odboru pogovorili.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u16"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg20">Hvala. Gospod Potrč.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u17"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg21">Hvala lepa. Razprava in odločanje o rebalansu proračuna je bilo včeraj korektno s sklepom državnega zbora preneseno na eno od naslednjih sej. In zahteva, ki je s strani, preko 30 podpisnikov dana, je korektna. Jaz mislim, ne mislim, vem, da so sedaj za obravnavo 1. točke že izpolnjeni vsi poslovniški pogoji in o tem lahko odločamo. Verjamem, in upam, ker je danes popoldan odbor za finance, da bodo tudi glede 2. in 3. točke. Želim, da predsednik po svoji presoji, če pa bo to današnji dogovor, sem pa pripravljen pri njem sodelovati, določi dan za to izredno sejo tako, da bo odločitve mogoče sprejeti čim prej. Ko so pripravljene in sedaj pravim, glede rebalansa so, glede ostalih dveh točk verjamem, da bodo, se lahko o tem odloči čim prej. Prosil bi, da dobimo ta obvestila čim prej, če ne bo danes odločitev, da se lahko planira delo. Kako je bilo delano doslej, pa ne bi komentiral, da ne odpiram nove razprave. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u18"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg22">Hvala. Še kdo? Torej, danes bom počakal, da vidim, kaj bo odbor za finance, kako bo obravnaval ostali dve točki. In se bom posvetoval še s strokovnimi službami, da to čim manj moteče izpeljemo, da ne bi zasedali pozno v noč in podobno. Mislim pa, da vas bo danes težko obvestiti, kdaj bo ta seja, tako da bo jutri zjutraj to že bolj znano. Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg23">Gremo na 2. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA POSLANKE CVETKE ZALOKAR ORAŽEM V ZVEZI Z DELOM DRŽAVNEGA ZBORA.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg24">Gospa Zalokar, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</note>
            <u who="#ZalokarOražemCvetka"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u19"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg25">Hvala lepa, gospod predsednik. <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo, ker govori brez mikrofona!</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg26">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> z vprašanjem, ki sem ga vendarle izpostavila na ponedeljkovem začetku seje. Rada bi povedala, da je po moje zadeva resna. In seveda sem pri tej pobudi izhajala iz izjav, ki sem jih lahko prebrala v medijih.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg27">Prva zadeva je ta, da smo pravzaprav lahko prav tega dne v Mladini prebrali izjavo poslanca, gospoda Baroviča, da je bil posnetek <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Nerazumljivo, ker govori brez mikrofona!</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg28">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> s strelnim orožjem narejen v poslanski pisarni Slovenske nacionalne stranke. Da so se načeloma dogovorili, da bodo prinesli orožje brez nabojev za fotografiranje. In Barovič je tudi rekel, da je vsak prinesel v parlament svojo pištolo. Kar pomeni, izjava je bila pač objavljena in jaz se v verodostojnost izjave ne spuščam, dejstvo pa je, da je bila menda izjava napisana v navednicah, kar pomeni, da je bilo to citirano. Meni se je zdela reakcija v zvezi s tem, po moji oceni, za ne tako zanemarljivo zadevo neprimerna, češ da je obsojen oziroma je nekako padla slaba luč na tistega, ki opozarja na tako, bom rekla, po moje nemogočo zadevo, ki se na ta način dogaja. Predvsem pa se mi zdi, da je dopuščanje nestrpnosti, toleriranje raznoraznih ekscesnih situacij v tem parlamentu že tako veliko, da pravzaprav mislim, da se moramo o tem tudi pogovoriti.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg29">Prav tako sem zelo natančno prebrala tudi STA-jevo poročilo o tem, kaj je v zvezi s tem izjavil generalni sekretar državnega zbora, ki je v tem poročilu potrdil, da je bil že 9. junija obveščen o tem in da je dvakrat dobil pisno zagotovilo poslancev poslanske skupine SNS, da fotografija, ki je bila objavljena v reviji Nova, ni bila posneta v prostorih državnega zbora. Čeprav se je kasneje ugotovilo, in to je bilo tudi zdaj obelodanjeno, da je kolega Barovič priznal, da je šel s strelnim orožjem v parlament, seveda zato, ker je želel poskrbeti, kot pravi, za varnost ljudi, da ne bi pištola ostala v nezavarovanem avtomobilu.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg30">Želela bi reči, da se mi zdi, da minimiziranje tega problema ni primerno. Da je pred leti, ko smo mi že izražali obžalovanje, prišlo že do streljanja v tako uglednem parlamentu, kot je švicarski. Najbrž tam to ni neka demokracija, ki ki <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg31">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> republiko in seveda da je parlament kraj kjer se dogajajo zelo močna čustva, ker gre za <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg32">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> in seje so dolge in zdi se mi, da je potrebno poslancem zagotoviti popolnoma <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg33">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> da se kaj takšnega v slovenskem parlamentu ni možno, da se dogaja oziroma zdi se mi sploh nezaslišano, da se moramo o čem takšnem, to je o prisotnosti orožja, v parlamentu sploh pogovarjati. To je <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg34">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> komaj verjetno. Še to bi rekla, da je bilo tudi že objavljeno, da naj bi jaz na tem primeru lagala oziroma to je malo bolj metaforično, da ne bi <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg35">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> za enkrat mislim, da nihče še ni potrdil, da so bile to laži, pač pa nasprotno, dokumentacija, ki jo posedujem in izjave, ki jih imam jasno kažejo, da je bil ta posnetek narejen v prostorih slovenskih parlamenta in laži se kopičijo še naprej. Žalostno pa je, da očitno od tistega kar smo pred časom že imeli in mislili, da se je s tem zgodba končala čeprav se ni, po naši oceni, končala in po moji oceni končala tako kot bi bilo treba, očitno kaže, da če se <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>IZKLOP MIKROFONA</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg37">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Pri tem bi rada opozorila, da primer v zvezi z neprimernim napisom na vratih Slovenske nacionalne stranke je ostal na pol poti po moji oceni. Mi smo oziroma poslanska moja kolega gospa Širca in gospod Gulič sta zahtevala od vodstva parlamenta, da preverite, ker je bilo rečeno, da naj bi to opravili zunanji storilci, da se preveri glede na to, da video kontrola to omogoča, kateri ljudje in kaj je posneto na teh video kamerah, vendar te zahteve nikoli niste želeli realizirati, zato se mi zdi, da se bodo stvari v kolikor se bodo na takšen način dopuščale še naprej, tolerirale še dalje, ne na zadnje pa to mislim, da ni ravno v ugled tega parlamenta, morda je to zadeva, ki nekaterim neodgovornim <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg38">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> posameznikom daje in dviga rejting, prav gotovo pa ne dviga ugleda celotnemu parlamentu. Tako, da jaz predlagam, da danes usmerimo zadevo v ukrepe, ki bi jih bilo potrebno narediti, da se to razčisti, da se ta problem razčisti, da se pride do resnice in da se neha v tem parlamentu tolerirati, v resnici tolerirati laži, sprenevedanja, kasnejše spremembe izjav, ko se ugotovi, da teče voda v grlo se pa na enkrat popolnoma zamenjajo izjave, ki so bile dane morda nekaj dni prej in so dokumentirane. Tako da, jaz pričakujem od vodstva tega parlamenta od vseh odgovornih, da zadevo razčistimo in na tem primeru pravzaprav gradimo neko podobo parlamenta, ki mislim, da je bila s to zadevo okrnjena in ni pozitivna.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u20"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg39">Hvala. Preden dam v razpravo bi dal besedo predstavniku Slovenske nacionalne stranke. Izvoli, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">SAŠO PEČE:</note>
            <u who="#PečeSašo"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u21"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg40">Po eni strani, mogoče po naivni strani, verjamem v strah gospe Cvetke Zalokar Oražem, zakaj pa po naivni strani, zaradi tega, ker ravno gospa Cvetka Zalokar Oražem prihaja iz tiste poslanske skupine, kjer je bilo v preteklosti oziroma kjer so vaši ali pa njeni kolegi priznani po temu, da fizično obračunavajo s poslanci druge stranke, spomnite se primera gospa Kacina z gospodom Hvalico. Torej, v tem delu vam mogoče celo verjamem v ta strah. V drugem delu pa seveda glede na to, da govorite zelo nenačelno in po moji oceni seveda tudi zelo zmedeno in da povezujte slike, ki naj bi bile, katere ste dobili tako predsednik državnega zbora pojasnilo s strani vodje poslanske skupine Slovenske nacionalne stranske, s tem, da je neki poslanec prinesel, zaradi varnosti, zaradi občutka odgovornosti, da orožja pač ne pušča v avtomobili, ker nima službene stanovanja v Ljubljani v parlament se mi zdi zelo nekorektno z vaše strani, da te dve zadevi torej tako imenovano slikanje, za katero ste dobili odgovor z vnosom enega orožja s strani človeka, ki ima vso ustrezno dokumentacijo, s tem vas moram povedati, da poleg njega ima v Sloveniji ustrezno dokumentacijo v kakršnikoli obliki še 40 tisoč 861 prebivalcev Republike Slovenije in s tem lahko vas samo seznanim, da vsaj v okviru poslanske skupine na vprašanja razen, v kolikor seveda bodo prihajale s strani gospoda predsednika Cukjatija, ne mislim odgovarjati.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg41">S tem pa hočem povedati, da ne mislimo nadaljevati s politično igro Liberalne demokracije Slovenije, ne mislimo sodelovati v pomanjkanju, v vašem pomanjkanju zakonodajne aktivnosti in s tem iskanju vašega prostora v medijih, kajti izključno to in samo to je razlog za ta vaš navidezen strah, zato iz tega mesta meni tudi drugega ne preostane kot da povem, da je Nacionalna stranka je vedno odgovorila na poizvedovanje, na korektno poizvedovanje s strani vodstva državnega zbora in iz tega mesta bom jaz tudi, glede na to, da nimam več kaj dodati posebej pa ne na vprašanja, ki so izključno, poudarjam izključno politično motiviranost z vaše strani torej s strani poslanske skupine tako da vam zaželim vsem skupaj lep dan in uspešno delo naprej.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u22"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg42">Hvala. Odpiram razpravo. Gospa Zalokar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</note>
            <u who="#ZalokarOražemCvetka"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u23"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg43">Prej po besedah gospoda Pečeta zmedena, jaz še enkrat bi se osredotočila predvsem samo izključno na eden del, to je na izjavo, ki je v navednicah v Mladini objavljena, ki menim, da je potrebno preveriti. Tu je izjava, ki naj bi bila dana s strani samega gospoda Baroviča, ki je rekel dobesedno, še enkrat ponavljam: "Čeprav je bil posnetek narejen v poslanski pisarni Slovenske nacionalne stranke," in nadaljeval, Barovič pravi, je vsaj prinesel v parlament svojo pištolo. "Svojo sem imel v kovčku brez nabojev." Jaz sem izhajala iz teh izjav, ne vem zakaj bi bila pri tem zmedena in mislim, da je potrebno v tem parlamentu prekiniti z lažmi in te stvari, ali potrditi, ali zanikati in to so službe, ki morajo te stvari raziskati, kajti cel konstrukt je narejen prav na tem ali je bila narejena fotografija v parlamentu ali ne in jaz seveda ne želim izpasti kakorkoli lažniva ali karkoli, ampak mislim, da ob takem pisanju medijev je potrebno odreagirati in posvetiti temu vso pozornost.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg44">Bi pa še rekla to, žal gospod Peče rajši kot da spet teče voda v grlo preživel lep dan nekje izven, morda je šel na stranišče, da bo vadil z orožjem. O tem, da se meša karkoli drugega je nekorektno govoriti in malo smešno in, bi rekla, je da nam očita pomanjkanje zakonodajne iniciative, če smo pravzaprav vložili v zadnjem obdobju šest novih zakonov. In če nam je pred nekaj minutami očital, da smo bili pa preveč iniciativni pri rebalansu za proračun.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u24"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg45">Morda bi jaz v obrazložitev nekaterih stvari vendarle še dodal. Namreč, prejšnji teden 5 minut za tistem ko sem jaz ravno tako iz medijev lahko zaznal, da bi bilo možno, da so nekateri poslanci vnesli orožje v prostore državnega zbora, 5 minut za tem je bil obveščen generalni sekretar, ki vodi te stvari in je tudi glede hišnega reda on odgovoren in pa urad za varnost in zaščito, ki varuje, opravlja zunanje in notranje varovanje hiše. Vendar ta urad spada pod ministrstvo za notranje zadeve, to je policija, ki varuje in katerega delodajalec je ministrstvo za notranje zadeve, ne mi. Takoj so bili obveščeni in takoj so stekla poizvedovanja kaj je s tem. In tudi potem ko je gospod Barovič to jasno povedal novinarjem so se stvari zaostrile, in sicer zagotovo je bil ponovno urad za varnost in zaščito pozvan in preiskave so tekle naprej. Zadnji odgovor, seveda smo v neposredni povezavi, zadnji odgovor ministrstva za notranje zadeve oziroma policije je, dovolite, da preberem samo najpomembnejši stavek: "V kolikor bi policisti imeli informacijo, da bi lahko poslanec ob vstopu v zgradbo državnega zbora imel orožje bi ga v skladu s 14. členom hišnega reda napotili skozi detektorska vrata, vendar te informacije nismo imeli, zaradi česar je poslanec stopil v objekt v skladu s pravili hišnega reda, torej, brez vstopnih formalnosti in mimo detektorskih vrat. Prav tako poslanec orožja ni prijavil in oddal v skladu s pravili hišnega reda. Hišni red namreč določa, da poslancem ni treba skozi detektorska vrata, prav tako tudi ne visokim funkcionarjem, predstavnikom vlade, ministrom itn. In zaradi tega tudi policija ni mogla vedeti oziroma ni kriva, če je bilo orožje vneseno v stavbo. In nadalje pravi policija, obstajajo indici, da je bil kršen zakon o orožju zaradi česar policija zbira obvestila o omenjenem dejanju. O rezultatih vas bomo po končanem zbiranju obvestili in o nadaljnjih ukrepih nemudoma obvestili. S tem zaključujem razpravo o preiskavi. Jo ne izvaja in jo ne sme izvajati ne generalni sekretar in ne predsednik državnega zbora. Prosim, da se to upošteva pri nadaljnjih razpravah.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg46">Naj omenim še to, da je generalni sekretar takoj sprejel sklep o ustanovitvi projektne skupine za pripravo analize izvajanja pravilnikov o hišnem redu v državnem zboru RS. To pa bo morda kdaj še debata in bomo zopet pred dilemo ali predpišemo, da hodijo poslanci skozi rentgenska vrata. To je pa stvar naše presoje, naše odločitve, naše sugestije. O tem se pa bomo pogovarjali. Hočem reči to, gospa Zalokar, nekako me je zbodlo vaše obvestilo oziroma vaš stavek, tako pravice: "Upam tudi, da ne boste, kot se je to zgodilo mojim kolegom, ki so od vas zahtevali ukrepanje v primeru pozivanja k nestrpnosti oziroma kršenja avtonomije prostorov državnega zbora, preložili odgovornost na druge." Gospa Zalokar, jaz nikoli, nikoli doslej nisem prelagal nobene odgovornosti, ki je naložena na moja ramena, nisem prelagal na druga ramena in tudi tokrat ne bom. Se je pa treba zavedati, kaj pravi hišni red, se je treba zavedati kako v pravni državi, kdo koga linča in kdaj linča oziroma kdo in na kakšen način vodi preiskave in sankcionira kršenje pravil oziroma kršenje zakonov hišnih redov in predpisov. Mislim, da v pravni državi se to ve. Jaz si te kljub vašim pritiskom, te oblasti ne bom uzurpiral, ker bi bilo to v nasprotju z zakonom, poslovnikom in vsem mogočim. Prosim, da takih insinuacij ne širite v javnost, kot da je moja reakcija mlahava, nič vredna, da nisem nič naredil, kajti take izjave povzemajo tudi nekateri nepoučeni novinarji, kar seveda škodi ugledu ne samo predsedniku državnega zbora, ampak tudi državnemu zboru. Vsekakor pa menim, da o vprašanjih hišnega reda ali je ustrezen ali bi bilo potrebno zaostriti nekatere stvari, se pa lahko in se bomo verjetno še pogovarjali. Prosim, gospod Potrč.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u25"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg47">Hvala lepa. Gospod predsednik, jaz sem mnenja, da je bilo opozorilo dano opravičeno, in da je zahtevek, da se potem v državnem zboru oceni in vidi kaj in kako ravnati, bil dan opravičeno. Jaz se doslej v javnosti o tem vprašanju nisem izjasnjeval. Z vami soglašam, da moramo spoštovati pravno državo, samo po vaših informacijah, po obvestilih generalnega sekretarja obstoja sum, ne trdim, da je bila, ampak obstoja sum, da je bila pravna država kršena, namreč tudi z morebitnim, pravim še enkrat, morebitnim vnosom orožja v parlament. Zato je normalno za mene, da je bilo postavljeno vprašanje in da so v skladu s postopki, ki pač veljajo, in s pooblastili, ki jih imajo organi pregona, morda tudi generalni sekretar ali predsednik parlamenta, pravim, morda tudi, da se ukrepa. Mislim, da bi nekatere morda nesporne in jasne izjave takoj v začetku o tem, da so se zahteve ustreznim organom dale in da se bo garantiralo, da bodo tudi odgovori, takšni kot bodo dani in posredovani najprej, da bi olajšali nekatera nezaupanja. Jaz pa moram reči, da so nezaupanja seveda tudi v zvezi z dejstvom, da nismo še dobili nobenega odgovora - morda ste ga vi dobili, morda tudi ne, če ne, nam povejte - v zvezi z vprašanji pozivanja k nestrpnosti pred mesecem ali pa mesecem in pol na vratih poslanske skupine Slovenske nacionalne stranke, o čemer so tudi bile različne informacije kasneje v javnosti.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg48">Jaz plediram in želim, da se postopa v skladu s pristojnostmi in pooblastili, da se pa zagarantira, da se bodo do vseh ravnalo enako, da se bo ščitilo avtonomijo in tudi nedostopnost parlamenta za nošenje orožja. In da boste vi ob odgovornosti, ki jo imate, skupaj z generalnim sekretarjem pač zagotovili, da bodo ustrezne službe in pristojni organi storili vse in da bomo mi o tem tudi obveščeni. To bi pričakoval in mislim, da v tem primeru bodo vse insinuacije in vsi različni pogledi najbrž odpravljeni. Če se pa dovoljuje razprava tudi na način, kot jo je danes gospod Peče načel, potem seveda to k razčiščevanju problema ne more prispevati, ker je to že politizacija ali pa usmerjanje cele razprave na neko stvar, ki sploh nima povezave. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u26"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg49">Gospod Sok.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ALOJZ SOK:</note>
            <u who="#SokAlojz"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u27"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg50">Hvala lepa. Čisto na kratko. Gospod predsednik, jaz sem pač prepričan, da ugled parlamenta, takšen kot ga gradimo vsi, s predsednikom na čelu, ki je pač prvi med enakimi - in tudi jaz mislim, da to iskanje publicitete za vsako ceno in ob vsaki priložnosti seveda ne koristi ugledu parlamenta. Pač določeni poslanci želijo to na takšen način in jim pač ne moreš tega preprečiti.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg51">Drugo, kar je. Tako poslanci kot zaposleni v parlamentu hodimo mimo te kontrole, mimo teh preglednih vrat, in tako je pravzaprav v vseh parlamentih v Evropski uniji. In mislim, da ni nobenega razloga, da bi morali v Sloveniji uvajati kakšno drugačno prakso. Drugače pa tako kot je predsednik rekel, dolžni so poslanci spoštovati poleg hišnega reda v tej hiši tudi še druge zakone in v skladu z zakonom naj ustrezni organi zadevo pogledajo in nam o svojih ugotovitvah poročajo. In tiste ugotovite bodo morale za nas veljati ne glede na to ali nam bodo všeč ali pa bi si kdo želel kakšen dodaten linč. Tako jaz mislim in takšno stališče bomo v Novi Sloveniji tudi zagovarjali, seveda pa če govorimo o ogroženosti v tej hiši, ogroženi smo lahko tudi izven te hiše tako, da jaz ravno temu neke velike pozornosti ne posvečam.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg52">Kar se pa tiče tistega kar je kolega Potrč omenil v zvezi z napisom in pa izvajanjem neke oblike nestrpnosti, pač za nas je ta zadeva kar se tiče Slovenske nacionalne stranke končana. Oni so večkrat dajali, da tega niso storili, da tega niso napisali, jaz si sicer lahko sam pri sebi ustvarim neko svoje mnenje, ampak da pa bi potem lahko dokazal nekaj nasprotnega, če nekdo tako pravi, mislim, da ga ni tistega, ki bi to lahko naredil in pozivanje na to, da smo ostali brez preiskave je v tem trenutku popolnoma brezpredmetno. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u28"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg53">Smem samo vprašati?</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u29"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg54">Ja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u30"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg55">Jaz niti ne vem ali smo ostali brez ali teče ali so dana kakšna pojasnila <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg56">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> sprašujem ali so bili ustrezni postopki s tem v zvezi sproženi, ali so že kakšne informacije dane ali jih bomo dobili? Tudi takrat so bile namreč dajane izjave, da gre lahko, spet ne trdim, da gre, ampak gre lahko za kaznivo dejanje. Če pa gospod Sok ve, da je bil postopek ustavljen ali pa da ni bil sprožen, potem pa naj tudi pove, jaz tega namreč ne vem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u31"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg57">Postopek, kot vem, ni bil ustavljen, je stvar tožilstva, je pa seveda to zadeva proti neznanemu storilcu, kjer pa, kot je rekel gospod Sok, neznani storilec. Postopek ni ustavljen, ne vem pa v kateri fazi in kako daleč je zadeva. Lahko vprašamo, pa vas obvestimo potem. Gospa Zalokarjeva.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</note>
            <u who="#ZalokarOražemCvetka"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u32"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg58">Hvala lepa za besedo. Jaz moram reči, da sem zelo razočarana nad tonom, ki sem ga danes deležna tu pa tudi nad tonom, ki sem ga bila deležna s strani vas gospod predsednik v ponedeljek po tem, ko sem na nek način želela na ta problem opozoriti. Očitno je tako, da v tem parlamentu je kaznovan ali pa insinuiran tisti, ki na napako pokaže in očitno bom na koncu bolj kriva jaz kot tisti, ki naj bi napako naredil. In moram reči tudi danes, da sem bila predvsem ostrih besed deležna jaz še vedno, ki sem na to napako opozorila in še vedno niste izrekel niti enega, bom rekla, moralnega, etičnega ali kakršnegakoli besede, s katerim bi vi obsodil to, da pravzaprav v tem trenutku vemo, da eden od poslancev je sam priznal, da je vnašal orožje. Za enkrat niti enkrat ni bilo povedano, da to dejanje na kakršenkoli način obsojate, ampak sem pač dobila ploho besed jaz, ampak v redu, jih bom pač požrla.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg59">V zvezi z vprašanjem tega preteklega, tega napisa na vratih bi pa želela opozoriti, da smo na vas gospod Cukjati 2. marca in bom prebrala ta del, ki govori, sta naslovila gospa Širca in gospod Gulič mnenje oziroma poziv, iz katerega, zaradi tega, kajti naša ocena je, da tehnična sredstva v parlamentu omogočajo odkriti tisto, kar se govori, neznani storilec. V kolikor takšnega nadzora nimamo sem pa pred meseci brala, da samo na 100 metrih Dunajske ceste smo več kot 20 krat pregledali z različnimi videoposnetki očitno tega v tem parlamentu ni in prav tu je bilo in še je moj pomislek o varnosti. Takrat se s to zadevo ni nadaljevalo, zapisala sta pa tole: "Notranjo preiskavo v varnostni službi državnega zbora naj bi odredili prav, zaradi izjav, ki jih je bilo mogoče zaslediti, da so to storili zunanji storilci." V tem parlamentu se najbrž ne more kar vsakdo sprehajati, imamo neki video nadzor, imamo najbrž neke nadzorstvene ali kakršnekoli varnostne zadeve in napisala sta naprej: "Predvsem vsa želela, da varnostna služba po pregledu tehničnih varnostnih sredstev in ravnanj delavcev preveri ali so ta namigovanja točna in ali so navedeno dejanje opravili zunanji storilci." Najin predlog kolegiju predsednika državnega zbora je bil napisan zato, da bi bilo varovanje takšno, da bi se lahko podobni primeri v prihodnosti preprečili.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg60">Jaz ocenjujem, da tu ni vendarle vsa zadeva takšna, da bi jo lahko prelagali samo na zunanje izvajalce. Mi sami in vi generalni sekretar ste nam dolžni odgovoriti, ali imamo ustrezen video nadzor. Kajti, če je ta video nadzor ustrezen, potem ne bi mogli govoriti, da je kar nekdo ali pa neki duh očitno tisti papir obesil na vrata pa se ne bom tja spuščala, ampak vidi se, da nekaj v varnostni službi te hiše šepa in očitno bo treba imeti, ne vem, še hujše žrtve, ne vem do kam bomo šli, da bomo in do kje bomo tolerirali vse te zadeve, so pa nevarne in jaz pač menim, da niso to neke stvar mimo katerih se pač zamahne z roko in se gre glede na številne stvari, ki so trenutno še v verbalnih fazah napisane. Torej, je bil to pač samo napis o "puško mitraljezih" sedaj smo prišli še do fizične prezentacije in to v prostorih državnega zbora, kjer se fizično pokaže, da se orožje posreduje. Jutri se bo pač samo še kaj naprej naredilo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. LOVRO LONČAR:</note>
            <u who="#LončarLovro"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u33"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg61">Jaz se dejansko ne bi spuščal v samo vsebino in pa preiskavo, ki je bila v zvezi z omenjenim plakatom. Sem pa glede na vaše vprašanje dolžan nekaj odgovorov. Še enkrat poudarjam, da notranje in zunanje varovanje zgradbe državnega zbora je v pristojnosti policije oziroma urada za varnost in zaščito. Kar se tiče samega tehničnega varovanja objekta se tudi pripravlja projekt, nov projekt izpopolnitve oziroma posodobitve tega tehničnega varovanja. Jaz predvidevam, da bo to nekako do sredine meseca julija ta projekt pripravljen in na podlagi tega se bomo potem odločili katere dodatne ukrepe je v smislu boljše zagotovitve tehničnega varovanja potrebno postoriti, seveda, v dogovoru tudi z uradom za varnost in zaščito. Jaz ne bi mogel govoriti v tem trenutku o tej kakovosti, nekakovosti varovanja. Bi pa v zvezi s tem povedal tudi to, da ravno ta delovna skupina oziroma projektna skupina, ki sem jo imenoval 9.6. in v katerem so člani vsi kompetentni uslužbenci, ki imajo kakorkoli opravka z varnostjo v tej hiši imajo za nalogo pripravo pisne analize samega izvajanja tega pravilnika in pripravo predlogov za morebitne dopolnitve pravilnika in ostalih ukrepov za njegovo dosledno izvajanje. Tukaj govorimo o samem pravilniku in pa tudi o vseh ostalih ukrepih, ki bi bili potrebno zato, da bi bila temu objektu zagotovljena primerna varnost oziroma zaščita. Mislim pa, da do sedaj ne moremo govoriti o tem, da bi se kakorkoli lahko govorilo o, ne vem, o slabi oziroma zaščiti ne glede na to, kar pravite, da so video kamere. Je pa res, da jih ni na vsakem hodniku, da jih ni pred vsakimi vrati, konkretno kolikor sem tudi seznanjen, jih tudi v tem predelu ni, kar potrjuje tudi gospod Žnidaršič <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Oglašanje iz klopi.</note>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg62">Skratka, mi bomo prišli, ko bomo imeli dokončno pripravljeno analizo, odgovor policije v zvezi z omenjenim dogodkom bomo prišli tudi na kolegij s konkretnimi predlogi. Je pa res, da sama pravila o hišnem redu so pa v moji pristojnosti. Nikakor pa ne bo ničesar brez predhodnega dogovora na tem kolegiju sprejeto.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u34"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg63">Gospod Presečnik.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">JAKOB PRESEČNIK:</note>
            <u who="#PresečnikJakob"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u35"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg64">Hvala lepa za besedo. Jaz bi rekel najprej, da pozdravljam to kar ste omenili gospod predsednik, da generalni sekretar oziroma vodstvo državnega zbora pripravlja neke spremembe pravilnika o spremembi hišnega reda. Jaz, kot se spomnite, sem že nekajkrat diskutiral na tem kolegiju oziroma delovnem razgovoru pri predsedniku državnega zbora o nekaterih stvareh, ki ne sodijo v državni zbor, kot je nered na hodnikih, kajenje na hodnikih, odpadni papir po hodnikih, umazane skodelice od kave in tako dalje. Prepričan sem, da bo v tem dokumentu, da bodo te zadeve tudi urejene. Seveda pri tem nisem mislil na nošenje pištole ali kakšno drugo orožje, ker se mi zdi, da v tem pa tisti, ki smo nemilitantni v 21. stoletju ne razmišljamo in mi na konec pameti seveda ni padlo, da bi tudi v tej smeri naprej razpravljal, da se pač orožje ne samo v ta državni zbor, še kam drugam tudi ne vnaša. Tudi enostavno ne sprejemam dejstva, da bi se kakšni poslanci fotografirali ali snemali z orožjem v roki v ne vem kakšne propagandne namene. Seveda me veseli, da je v razpravi tudi tale kodeks etike poslancev, vendar tudi v ta kodeks, se mi zdi, da v 21. stoletju pištole najbrž ne spadajo in najbrž ne bomo vpisali v kodeks, da je vnašanje pištol v državni zbor prepovedano. Mislim, da se moramo krepko zamisliti vsi tisti, ki smo bili izvoljeni v ta državni zbor, da se obnašamo tako, kot se je obnašati treba. In da tudi jasno povemo vsem, če kdo slučajno ne misli se tako obnašati, da se bo tako obnašal. Ampak začne se s kakšnimi malimi stvarmi, nadaljuje se pa s takimi.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg65">Zato pozdravljam, še enkrat rečem, nek boljši hišni red. Ni to stvar zadnjega pol leta, jaz sem vedno govoril, to je stvar, ki se dogaja - ne pištole, drug nered, ki se dogaja že odkar pomnim, to je od konca leta 1996 naprej. In mislim, da je že skrajni čas, da se nekatere stvari, ki sodijo tudi k ugledu hiše kot take in vseh, ki se v tej stavbi zadržujemo, torej ki sodi k nam in k hiši. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u36"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg66">Gospod Potrč.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MIRAN POTRČ:</note>
            <u who="#PotrčMiran"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u37"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg67">Hvala lepa. Želel bi in bi tudi pričakoval, gospod predsednik, da cela razprava izzveni na ta način, da tisti, ki spoštujemo pravila in red v tej hiši, imamo pravico postavljati vprašanja, ali to delamo vsi ali ne. In če je kakršenkoli dvom, da se tako ne ravna, da dobimo zagotovilo, da boste vi v okviru svojih pristojnosti, kar pomeni odločanje ali pa posredovanje informacij komu drugemu, storili vse, da bo v tej hiši takšen red, kot smo si ga postavili. In nekaj dvomov na tej točki je bilo. In to je razlog, zaradi katerega bi bilo res prav pričakovati, da ste vi tudi doslej nam sporočili, da ste ukrenili vse korake, ki jih lahko naredite. Jaz od vas ne pričakujem odločanja, glede katerih nimate pristojnosti. Ampak recimo odgovor, ki ga je dala enota, ta naša skupina, prav, odgovor je korekten, samo najbrž ni celovit. Saj verjamem, da oni ne morejo vsakega od nas, bi rekel, po slučaju reči enkrat, vsake tri dni bomo nekoga, ki prihaja skozi ta ali pa druga vrata - jaz recimo največkrat grem skozi Tomšičevo in bi me moral na vratih varnostnik ustaviti pa reči, ne, tule nimamo teh aparatur, lepo prosim, pojdite nazaj na Šubičevo, da vas zdaj enkrat pregledamo. Saj ni to pričakovanje, ampak gre za drugo stvar. Gre za to, da bi pričakovali vašo jasno izjavo, če je do tega res prišlo, jaz pa ne trdim, da morate vi oceniti, ali je prišlo ali ne, ampak če je do tega prišlo, bomo naredili vse, da se to ne ponavlja. Mi imamo pa občutek, da v tem pogledu res niste dovolj decidirani. To je vse, kar pričakujemo. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u38"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg68">Gospod Potrč, jaz bi pa podprl to vašo zamisel, samo jaz vam ne morem povedati, če nisem vprašan, če ne vem, kaj vas zanima, kdaj vas zanima. In bi prosil, da se ne bi ponavljale stvari, kot se vedno znova dogajajo. Gospa Zalokar me ni vprašala ali ste kaj naredil, ampak sem dobil zjutraj v medijih navedbo, da zahteva obravnavo na kolegiju itd., in so te in te očitki navedeni. Če bi ona ali pa tudi sicer najprej me vprašala kaj pa ste naredili in šele potem bi lahko dobil tudi očitke, da nisem nič naredil. Če bi me vprašala, bi ji vse razložil, kako tečejo korespondence, kako je obveščen generalni sekretar, kako je urad za varovanje že pokrenil stvari, vse bi ji razložil. Samo dobiti kar tako nek očitek zjutraj v časopisu, je pa nekoliko nenavadno in mislim, da to ni način dobre komunikacije, ki jo tudi vi želite. Menim pa, da bo generalni sekretar, verjetno naredil tako, ko bo dobil rezultate te analize o hišnem redu, o spoštovanju hišnega reda, o ukrepih kako zagotoviti spoštovanje hišnega reda ali pa ga eventualno tudi dopolniti, bo verjetno prišel z gradivom tudi na kolegij in takrat se bomo naprej pogovarjali.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg69">Ja, prosim.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">CVETA ZALOKAR ORAŽEM:</note>
            <u who="#ZalokarOražemCvetka"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u39"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg70">Gospod predsednik, jaz bi želela vam replicirati. Jaz problema nisem odprla in ga začela v medijih. Problem sem odprla in ga začela na ponedeljkovem zasedanju na začetku seje, pri čemer sem postavila tudi vprašanje in to zelo jasno, ali se lahko v parlamentu, glede na to, počutimo varne. Odgovora v ponedeljek od vas nisem dobila, pač pa sem, mi je bila odvzeta beseda in mi je bilo povedano, da to ni zadeva, o kateri naj bi govorila na tak način na plenarnem zasedanju v okviru točke dnevnega reda oziroma pred začetkom seje. Skratka, problem ni bil izpostavljen v medijih. Ko ste mi besedo odvzel in ko ste me podučil, da naj te stvari uredim na pisni način, s pobudo, potem sem pač na ta način reagirala poslovniško, pri čemer še vedno menim, da ekces takšen kot je in imam in mislim in upam, da se bo tudi policija v tem smislu potrudila, dvomim pa, da se bo v resnici, imam potrdila, da so bile te fotografije narejene v naših prostorih. Upam, da bodo ta potrdila, do njih prišli tudi policisti, upam. Jaz sem pač ta zagotovila in potrdila včeraj prejela in so se ljudje sami javili in sproženo je bilo vprašanje, ali se lahko počutimo varno v ponedeljek na seji. Potem se je začela šele ta pisna komunikacija. Takrat ste mi pa besedo vzeli.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</note>
            <u who="#CukjatiFranci"
               xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.u40"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg71">Gospa Zalokar, si ne predstavljam predsedujočega, da bi dopustil kakršnokoli razpravo kadarkoli v državnem zboru, ki ni v zvezi s točko dnevnega reda. Mislim, da to bi bilo pa resnično kršenje poslovnika, zaradi katerega bi lahko marsikaj rekli o predsedniku državnega zbora.</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg72">Ima še kdo kaj na to temo? Če ne, prehajamo <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Zaključujem. Prehajamo na TOČKO RAZNO</seg>
               <seg xml:id="KKPD-Redna-027-2005-06-15.seg73">. Ima kdo pod točko razno? Če ne, se zahvaljujem za udeležbo in vam želim lep dan.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 15. junija 2005 ob 15.50 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
