<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Komisija za poslovnik: 5. redna seja (16. 11. 2005)</title>
            <meeting n="5" corresp="#KZP" ana="#parla.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="4" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.4">4. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10">10. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2005-11-16">16. 11. 2005</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=66AB45D75284C3D0C12570BB003B59F5</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="81"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="65"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="102"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="16"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="16"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg1"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg2"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg3"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg4"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg5"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg6"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg7"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg8"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg9"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg10"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg11"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg12"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg13"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg14"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg15"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg16"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg17"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg18"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg19"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg20"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg21"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg22"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg23"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg24"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg25"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg26"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg27"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg28"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg29"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg30"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg31"/>
               </item>
               <item xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.toc-item1">
                  <title>1. TOČKO - OBRAVNAVA PREJETIH PRIPOMB MNENJ IN PREDLOGOV ZA SPREMEMBE IN DOPOLNITVE POSLOVNIKA DRŽAVNEGA ZBORA.</title>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg32"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg33"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg34"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg35"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg36"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg37"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg38"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg39"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg40"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg41"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg42"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg43"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg44"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg45"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg46"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg47"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg48"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg49"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg50"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg51"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg52"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg53"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg54"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg55"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg56"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg57"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg58"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg59"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg60"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg61"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg62"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg63"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg64"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg65"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg66"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg67"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg68"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg69"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg70"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg71"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg72"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg73"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg74"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg75"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg76"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg77"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg78"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg79"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg80"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg81"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg82"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg83"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg84"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg85"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg86"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg87"/>
               </item>
               <item xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.toc-item2">
                  <title>3. TOČKA</title>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg88"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg89"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg90"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg91"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg92"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg93"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg94"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg95"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg96"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg97"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg98"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg99"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg100"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg101"/>
                  <ptr target="#KZP-Redna-005-2005-11-16.seg102"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2005-11-16" ana="#parla.sitting">16. 11. 2005</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA POSLOVNIK</head>
            <head type="session">5. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodil Bojan Kontič, predsednik komisije.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 9.06 uri.</note>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg1">Lep pozdrav vsem prisotnim z željo po dobrem sodelovanju na današnjem prvem delu seje komisije za poslovnik. Ugotavljam, da smo sklepčni in pričenjam 5. redno sejo komisije.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg2">Zadržanih zaenkrat najavljenih oziroma jih v seznamu nimam, s pooblastilom prisotnih tudi ne. Imam pa tu pooblastilo predlagatelja razširitve gospoda magistra Antona Ropa, ki ga nadomešča prof. Marko Pavliha.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg3">Na sejo so vabljeni, k prvi točki, poleg seveda članic in članov še mag. Lovro Lončar, generalni sekretar državnega zbora. Ga prav lepo pozdravljam. V naši sredini dr. Gregor Virant, minister za javno upravo, ter seveda predstavnik zakonodajno-pravne službe. Seji prisostvuje tudi kolega, poslanec gospod Kokalj, samo k 1. točki, predvsem v tistem delu, ki se navezuje poslovnik na evropske zadeve.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg4">Prehajamo torej na določitev dnevnega reda seje komisije. S sklicem 5. seje ste prejeli naslednji predlog dnevnega reda: Pod 1. točko - obravnava prejetih pripomb, mnenj in predlogov za spremembe in dopolnitve Poslovnika državnega zbora in 2. točka - razno.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg5">V roku, ki je s poslovniku določen smo včeraj do 12 ure prejeli tudi predlog poslanskega kluba LDS za širitev dnevnega reda današnje seje, in sicer z naslednjo točko - predlog za razlago določb 72. člena poslovnika v povezavi z določbami 73. člena poslovnika državnika zbora. Tu naj povem sicer, da mnenja zakonodajno-pravne službe še nimamo, da tudi delavnega gradiva še nimamo pripravljenega, tako da, če tudi uvrstimo to na današnjo sejo dnevnega reda to seveda pomeni, da bi potem morala ostati odprta seja komisije za poslovnike. Danes verjetno te materije ni moč obravnavati. Predlagatelj te razširitve želi besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. MARKO PAVLIHA:</note>
            <u who="#PavlihaMarko"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg6">Hvala lepa predsednik za besedo in tudi za to, da ste to uvrstili kot razširitev. Naj samo razložim, zakaj takšna naglica. Namreč na zadnjih dveh sejah državnega zbora se je pokazalo, da imamo tako predsedujoči, kot tudi poslanci, poslanke različno mnenje oziroma različno razumemo 72. člen in 73. člen poslovnika. Zato je predsednik 3. novembra sklical posvet vseh vodij poslanskih skupin in podpredsednikov, na katerem smo to tematiko obravnavali in seveda se na koncu odločili, da poslanska skupina liberalne demokracije postavi vprašanje poslovniški komisiji in da se bomo potem vsi predsedujoči držali tistega, kar boste dorekli vi. Zakaj naglica? Še enkrat ponavljam zato, ker bi radi to dilemo rešili pred sejo, ki se začenja naslednji teden, če je to možno, bo to pomagalo zlasti v luči tistega kar pravi predsednik, namreč če ne bomo imeli odločitve naj bi se držali dosedanje prakse. Očitno je pa tudi sporno, kaj je bila sedanja praksa. Bilo je več praks tako, da pravzaprav ne vemo kaj se bo dogajalo naslednji teden. Bilo bi pa sila neprimerno za državni zbor in za naš ugled, da bi štirje predsedujoči, torej predsednik in trije podpredsedniki različno interpretirali, zlasti 73. člen, če bo seveda prišlo na primer do prekinitve. Zato vas prosim, če je to možno, da uvrstimo pred prvo točko, da bi bila to, ne vem, 1. točka a, če pa seveda ni možno, če za svoje delo, za svojo odločitev nujno potrebujete mnenje zakonodajno-pravne službe, potem pa mislim, da moramo v dvomu popustiti zaradi kakovosti ne pa zaradi naglice. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg7">Hvala lepa predlagatelju. Ravno to je razlog, ko obravnavamo zahteve po razlagi poslovnika, vedno poprosimo za mnenje tudi zakonodajno-pravno službo, pripravimo delovno gradivo, na podlagi tega se potem kasneje lahko kvalitetneje odločamo, seveda se pogosto zgodi, da tudi delovnega gradiva ne sprejmemo, ampak če želimo kvalitetno opraviti razpravo, bi bilo koristneje pridobiti mnenje zakonodajno-pravne službe in to točko uvrstiti na naslednjo sejo komisije za poslovnik, pripravi tudi delovno gradivo ali osnutek razlage in potem o tem tudi odločiti.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg8">Gospod Anderlič je želel še besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg9">Mogoče se je strinjati z vašimi ugotovitvami, tako s prvo, da je dobro pripraviti zadevo kot tudi z drugo, da v naglici naj tega ne bi počeli, vendar je več kot očitno, da vprašanje, ki je tukaj zastavljeno, jaz sem ga danes zjutraj prvič videl, ga tudi nisem prej niti ga ne poznam, ampak očitno ste se to na sestanku, kjer so bili tako rekoč vsi najkompetentnejši za organizacijo seje, za pripravo seje, torej predsednik državnega zbora, podpredsednik in verjetno generalni sekretar in pa vodje poslanskih skupin in kjer gre tako rekoč, če hočete, za proceduralno zadevo ne za vsebinsko in iz tega vidika imate nič drugega kot samo za pogledati kaj pravzaprav je tisto za kar bi se odločili. Jaz sem šel sedajle še enkrat pogledati, ampak gre za to ali imajo skupine pravico se oglasiti ali imajo pravico večkrat zaprositi za pavzo, če je že nekdo to naredil itn., ampak tega zagotovo ne bo zakonodajno-pravna služba rešila, ampak se bo ta komisija morala odločiti pa bo rekla ali je tako kot je bilo v določenih primerih izvajano, prav torej, da bodo imele skupine ali pač, da ne. Ampak pravim, v kontekstu novih zapletov na naslednji seji, torej drug teden, bi bilo verjetno najbolj smiselno, da se to uvrsti na dnevni red, pa če ne bo dokončano oziroma, če ne bo mogoče tega obravnavati danes, naj se obravnava jutri ali v naslednjih dneh pred sejo. Ponavljati pa prakso, ki bi lahko kasneje še bolj zapletala zadevo, se mi pa zdi, da ni smiselno.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg10">In še to bi rekel, prav čudno bi bilo, da samo ta komisija pravzaprav zahteva ne vem koliko časa za pripravo, imamo pa delovna telesa, ki praktično niso imeli redne seje, obravnavajo tako težke stvari kot so zakoni in drugi akti itn., po nujni postopkih, tako da dobijo na seje ali pa za kakšno sejo še gradiva ni, pa so točke na dnevnem redu in kar letijo na zbore itn. Tukaj pa nismo dosledni, čeprav jaz sem za to, da se izrednih sej in nujnih in to piše tudi nekdo v teh papirjih, da se skušamo izogibati in res čim manj tega na ta način obravnavati v zboru. Poslovniška komisija pa naj bi že dala nek napotek, kako bi bolje delali v bodoče.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg11">Gospod Brenčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STANISLAV BRENČIČ:</note>
            <u who="#BrenčičStanislav"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u6"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg12">Hvala lepa, gospod predsednik. Sklic te redne seje je bil opravljen tako zgodaj, da je popolnoma neodgovorno in nepotrebno, da obremenjujemo to sejo z enim predlogom dan pred začetkom seje. Je seveda je to poslovniško mogoče, vendar o tem se bomo odločali ali razširimo ali ne. Mislim, da predmetnost obrazlaganja 73. člena poslovnika ni vsebinsko take narave, da bi kakorkoli krnila delo sklicane seje državnega zbora vsebinsko. In jaz prav gotovo ne podpiram tega, ne verjetno naglega poizkusa, zato je dovolj časa za premislek in tudi prav je, da zakonodajno-pravna služba odigra tisto vlogo kot ji pripada v državnem zboru.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u7"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg13">Gospod Dimitrij Kovačič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DIMITRIJ KOVAČIČ:</note>
            <u who="#KovačičDimitrij"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u8"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg14">Hvala. Jaz se strinjam s predgovornikom, zlasti še zato, ker je takih in podobnih pobud za razlago določenih členov poslovnika bilo že veliko, pa tudi do sedaj niso privedli do nekega rezultat in zaradi tega tudi predlagam, da se točka, ki je na dnevnem redu, da se v to točko vključijo še tri nove stvari oziroma dodatne stvari za današnjo obravnavo. Ena je ta, ki se nanaša na predlog poslanske skupine LDS, vendar da se obravnavajo vse pobude za razlago določenih členov poslovnika. Po teh primerih je v praksi v državnem zboru prihajalo do različnih interpretacij posameznih določb poslovnika, zato bi bilo potrebno, da v poslovnik oziroma v to obravnavo vključimo tudi to problematiko, da poskušamo najti boljše preciziranje teh določil, ki omogočajo različno interpretacijo. Mislim, da bi bilo nujno, da se zberejo te pobude in jih vključimo v to diskusijo.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg15">Naslednja zadeva je, da vključimo v to diskusijo tudi zaključke delovnih razgovorov predsednika državnega zbora z vodji poslanskih skupin, kajti v tem primeru, torej ti zaključki delovnih razgovorov so v bistvu sprejeta določena tolmačenja določb členov in mislim, da bi bilo prav, da se ta tolmačenja tudi zapišejo v poslovnik. In tretja zadeva je, da se vključi v to diskusijo, in da se seveda tudi potem o tem odloči, dosedanje izbrane prakse iz prejšnjega mandata državnega zbora. Te prakse po mojih informacijah obstajajo, izbranih ima. po mojih informacijah gospod Plevel, in to gre za neke vrste precedenčnih primerov, ki jih bi bilo potrebno prav tako zapisati v poslovnik zato, da bi imeli vse to črno na belem, in da ne bi prihajalo v prihodnje do tega, da se izven določil potem te prakse uveljavljajo in realizirajo pri razpravah v državnem zboru. Torej to je moj predlog, da se poleg tega, kar imamo že v gradivu, ta stvar dopolni tudi s temi tremi stvarmi, ni pa to potrebno, da se obravnava, da so to nove točke. Mislim, da je ta materija zajeta v točki, ki je na dnevnem redu, samo da se vsebina te točke razširi še na te tri stvari, ki sem jih omenil. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u9"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg16">Dobro. Hvala lepa. Naj samo povem, da smo pripombe izbirali skoraj dve leti in jih je bilo možno tudi v pisni obliki posredovati komisiji za poslovnik, čas je pa še vedno in rok ni zaprt, gospod Tone Anderlič. Govorimo predvsem o razširitvi dnevnega reda o tem primeru.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u10"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg17">Jaz ne bi nadaljeval v smislu, da bi mislil, da imam kakšno upanje, da bi prepričal koga, ampak ta lahkotnost zavračanja nekaterih pobud, ki bi jih v duhu dobrega dela državnega zbora v smislu kvalitete tako obravnavanja zadev kot tudi odnosov bi bilo prav, da bi jih predsednik državnega zbora naslovil na komisijo. In to je precej licemerno, da se vsi na sestanku strinjajo, predsednik, trije podpredsedniki, generalni sekretar, vodje poslanskih skupin, da naj se vprašanje glasi in naj ga ena od udeleženk pošlje na komisijo, potem pa pridete na komisijo in to zavrnete. Predstavniki teh istih skupin pa še več, predsednik je bil še tam. Mislim to, tega jaz recimo, če sem zelo razumevajoč, ne morem akceptirati. Ta lahkotnost zavračanja meji na resnično nepripravljenost na sodelovanje in dogovarjanje kako naj kvalitetno dela državni zbor in kako naj se dileme odpravljajo. Vam preberem, ker udeleženci posveta enotne prakse glede na različno tolmačenje določb poslovnika niso mogli doreči, so se strinjali, da poslanski klub na komisijo naslovi predlog za tolmačenje 43. člena v povezavi z določbami 72. člena poslovnika državnega zbora, pri čemer se vprašanje glasi. Oni so definirali vprašanje, ampak v redu, kot sem rekel, če tako dobronamernega vprašanja za to, da bi odpravili nekaj kar vsem skupaj greni življenje in verjetno predpostavlja tudi še kakšne zaplete že na naslednji seji, razumem, da je komisija za poslovnik tista, ki pa bi se res lahko sestajala po točkah poslovnika, ki govorijo o nujnih zadevah takrat, ko gre za razlago, ko gre za tolmačenje nekaterih zadreg, ne pa, da se vse druge stvari na ta način obravnavajo, zakoni in podobno, se jih sprejme, to kako naj bi pa delali na državnem zboru, naj pa počaka in bomo že enkrat o tem razpravljali. Ampak kot rečeno, 3.11. je predsednik državnega zbora skupaj z vsemi udeleženci napotil poslansko skupino naj pošlje na komisijo za poslovnik in to je bilo narejeno. Ali je to O.K. ali ne, da pa sedaj ta komisija, tako rekoč, ki je, vsaj jaz vendarle menim, v neki relaciji do kolegija, bil je pač posvet, kar je tudi lahko svojevrsten fenomen, kajti če bi kolegij bil, potem bi to nekaj veljalo, kare je pa posvet, je pa kar tako nekaj in smo s tem odpravili neko zadevo. Ampak nič hudega, to je še en kamenček v podobi kako, na kakšen način se tukaj dela.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u11"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg18">Izvolite, gospod Dimitrij Kovačič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DIMITRIJ KOVAČIČ:</note>
            <u who="#KovačičDimitrij"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u12"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg19">Hvala lepa. Jaz nisem zaznal, da bi kdorkoli nasprotoval. Ne, ne, samo <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Glas iz ozadja.</note>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg20">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Torej, ne, ne <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u13"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg21">Samo Dimitrij Kovačič ima besedo.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DIMITRIJ KOVAČIČ:</note>
            <u who="#KovačičDimitrij"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u14"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg22">Gre samo za to, da je bilo nasprotovanje temu, da bi to uvrstili kot 1. točko, in da bi potem, da bi obrnili vrstni red. Mislim to je bilo nasprotovanje. Ne pa, da bi obravnavali to obvezno razlago oziroma razlago teh določil. Še enkrat povem pa to, da takih primerov, to ni edini primer kjer je potrebno razpravljati o razlagi in kolikor vem, v tem mandatu do sedaj niti enkrat ni prišlo do tega, da bi bila razlaga sprejeta s potrebno 2/3 večino, in domnevam, da tudi tukaj, ker tudi tukaj gre za različne interpretacije, 2/3 ne bomo dobili. Zato sem pa prej povedal, da se poskušajo vse te zadeve, kjer so različne interpretacije in kjer je prišlo do pobude za razlago določenih členov, vključi v današnjo razpravo in poskušamo najti rešitev, pod to točko, ki je na dnevnem redu. Tako, da se mi zdi, da je to racionalno. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u15"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg23">Hvala. Tudi pri spremembi poslovnika potrebujemo 2/3 večino. Vsekakor naj pa povem, da danes govorimo predvsem o razširitvi dnevnega reda na tej seji. V primeru, da ta dnevni red te seje ne bo razširjen, bo na naslednjo redno ali nujno sejo te komisije uvrščena ta pobuda za razlago poslovnika. To ne pomeni, da te pobude ne bomo obravnavali. Gospod Brenčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STANISLAV BRENČIČ:</note>
            <u who="#BrenčičStanislav"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u16"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg24">Hvala lepa, predsednik. V tem smislu sem jaz tudi diskutiral, samo me kolega Anderlič ni razumel. Jaz sem prepričan, da današnja seja ni zadnja seja poslovniške komisije v tem mandatu. Gradivo za to razširitev smo prejeli pred pol ure in tisti, ki se je koliko toliko vsebinsko želi pripraviti, da tudi razume gradivo in da se lahko opredeljuje in konzultira kako se bo odločil enostavno ni imel časa in ne gori voda, če se temu po domače reče, da bi to morali ravno, da na današnji seji opravljati. Navsezadnje je bil pa sklic te seje tako daleč odmaknjen, da bi tisti, če dobro namerno želi to čim prej prevesti v tolmačenje že zdavnaj lahko to predložil in mislim, da se vse to, kar je sedaj govorjeno za razširitev normalno opravi na enem oziroma na prvem naslednjem sklicu komisije. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u17"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg25">Hvala. Replika, gospod Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u18"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg26">To izvajanje je pokazalo, da sem hudičevo dobro razumel, kaj si povedal gospod Brenčič. Povedal si to, da ne želiš, da se pred to sejo, ki se začne v ponedeljek nekatera proceduralna vprašanja razčistijo, ni bilo danes prvič slišano, še kako se spomnim intervencij s tiste stvari dvorane prav iz ust poslanca Brenčiča kako je pri 72. in 73. členu reagiral, ko je prihajalo do prekinitve seje in predsednik državnega zbora je 3.11. je sklic posvet na to temo menda tudi z vodji poslanskih skupin, s predsedniki, podpredsedniki, z generalnim sekretarjem kaj komunicirate in če je kaj namen je to, tega predloga namreč in napotilo vseh tam skupini ni to kaprica LDS-a, ampak še enkrat če hočete preberite pa boste videli, da so vsi ti udeleženci napotili skupino na komisijo za poslovnik, ki je, da se za prihodnjo sejo, ki se začne v ponedeljek ne odvija neka praksa, ki bi lahko še poslabšala stvari, ampak kot povedano, saj procedura je jasna, glasujemo, ker je predlog korektno vložen pa kar boste izglasovali oziroma kar bo izglasovano bo izglasovano, nimam zadreg s tem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u19"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg27">Hvala. Če bo predlagana razširitev sprejeta bomo to zadevo obravnavali pod točko 1a. dnevnega reda 5. seje komisije torej za to osnovno točko, ki smo jo nekako načrtovali že nekaj časa. V nasprotnem primeru, če ne bo sprejeta jo bomo seveda uvrstili na naslednjo redno sejo komisije oziroma nujno sejo komisije. Pri tem bi želel vsekakor opozoriti tudi na težavo, s katero se srečujemo v komisiji za poslovnik. Tudi jaz sem prepričan, da bi ta komisija nekako morala imeti prednost pred ostalimi telesi takrat, ko želimo komisijo sklicati, ker pač ureja zadeve, ki so pomembne za delo državnega zbora, tako smo pa večkrat v težavah, tudi tokrat smo bili v težavi, da smo morali komisijo prestaviti ravno, zaradi tega, ker so se sestala delovna telesa tokrat na temo proračuna. Prehajamo torej na odločanje.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg28">Kdo je za to, da razširimo 5. sejo komisije z 1a. točko dnevnega reda - predlog za razlago določb 72. člena poslovnika v povezavi z določbami 73. člena poslovnika državnega zbora - kdo je za?</seg>
               <note>2 člana.</note>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg29">Kdo je proti?</seg>
               <note>4 člana.</note>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg30">Predlog za razširitev ni sprejet.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg31">Torej, ostanemo pri dnevnem redu kot je bil predlagan za to sejo komisije za poslovnik.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg32">Prehajamo na 1. TOČKO - OBRAVNAVA PREJETIH PRIPOMB MNENJ IN PREDLOGOV ZA SPREMEMBE IN DOPOLNITVE POSLOVNIKA DRŽAVNEGA ZBORA. S sklicem seje ste prejeli pregled prejetih pripomb in predlog za spremembe in dopolnitve poslovnika državnega zbora, sklep komisije za odnose s Slovenci v zamejstvu in po svetu. Z dne 25.10.2005 smo vam posredovali z dopisom dne 27.10.2005. Kot sem dejal sem na sejo komisije k obravnavani točki dnevnega reda povabljeni mag. Lovro Lončar, generalni sekretar državnega zbora, dr. Gregor Virant, minister za javno upravo in pa predstavniki zakonodajno-pravne službe. Naj pozdravim sedaj to, kar v uvodu nisem naredil tudi vse ostale prisotne na seji komisije.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg33">Pred nami je torej zajeten predlog predlaganih sprememb poslovnika. Nekatere so zapisane konkretno, nekatere so zapisane zgolj kot razmislek in predlog, kako urediti konkretne spremembe pa ni predlagane. Če preletimo te pripombe, ki jih imamo do sedaj izbrane lahko ugotovimo, da imamo glede na to, kar pač seveda imamo v pisni obliki danes vsaj 16 predlogov takšnih, ki jih po matematičnem izračunu lahko uvrstimo kot zadeve, ki so sprejemljive s potrebno dvotretjinsko večino, kar nekaj jih je takih, ki jih v preteklem mandatu, ki so bile predlagane v preteklem mandatu s strani opozicijskih strank pa jih v sedanjem mandatu umikajo. Imamo tudi nekaj predlog, ki so deležni podpore koalicije, nimamo pa opredelitve ostalih skupin, torej obstaja nekako realna možnost za sprejem teh dopolnitev oziroma sprememb poslovnika in imamo predloge za spremembe, ki jih koalicija razen DeSUS-a, ki se ni opredelil do teh sprememb, ki jim koalicija tako rekoč nasprotuje torej glede na številčno zastopanost poslancev v državnem zboru in v tej komisiji ni realna možnosti za sprejem teh sprememb. Pri tem je verjetno potrebno tudi opozoriti, da na komisiji nimamo zastopanih vseh poslanskih skupin, da tu ni DeSUS-a, ni Slovenske nacionalne stranke in ni predstavnikov Narodnosti, kar pomeni število 12, ki je še kako pomembno pri sprejemanju sprememb poslovnika tako, da komisija dejansko ne odraža dejanskega razmerja moči v parlamentu.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg34">Imamo torej na podlagi ugotovljenega več možnosti obravnave teh sprememb. Ena možnost je seveda ta, ki sem jo jaz tudi nekako načrtoval na začetku, da bi danes nekako potovali od predloga do predloga, se pri vsakem predlogu tudi izjasnili ali ga podpiramo ali ne, na ta način bi dobili seveda jasen signal katere spremembe je mogoče sprejeti oziroma jih je vredno, potem tudi pripraviti kot spremembe poslovnika. V tem primeru bi predlagal, da potem strokovne službe seveda tudi sekretarka naše komisije v sodelovanju s sekretariatom in pa zakonodajnopravno službo pripravimo spremembe poslovnika, ki bi odražale dejansko možnost sprejetja teh sprememb kasneje v obravnavi. Seveda je pa tu tudi druga možnost, da se naredi čistopis teh predlaganih sprememb torej izločimo predloge, ki so umaknjeni, izločimo predloge, ki nimajo potrebne podpore koalicijskih strank in na taki način dobimo ožji seznam predlaganih sprememb, ki bi jih v tem primeru poslal vodjem poslanskih skupin, določili bi tudi rok, do katerega naj bi se poslanske skupine opredelile ali podpirajo spremembe, ki so predlagane ali ne podpirajo. Tako bi bile vključene vse poslanske skupine in dejansko bi na ta način dobili rezultat, ki bi nekako odslikaval pripravljenost ali nepripravljenost na te posamezne spremembe poslovnika, zato nekako predlagam, da bi se najprej odločili za način dela v tej komisiji in potem tudi prešli k obravnavi posameznih sprememb. Predlagam res, da najprej spregovorimo o tem ali gremo po prvem predlogu torej od spremembe do spremembe ali po drugem, ko nekako pripravimo čistopis realno možnih sprememb poslovnika ali pa je morda možna tudi kakšna izmed drugih variant pa bi prosil za predloge. Gospod Dimitrij Kovačič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DIMITRIJ KOVAČIČ:</note>
            <u who="#KovačičDimitrij"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u20"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg35">Hvala lepa. V bistvu sem nekako neopredeljen do te prve ali druge variante, mislim da bi v obeh primerih bil potek razprave v redu, smiseln, bi pa še enkrat vseeno predlagal, da glede na to, da ne verjamem, da bomo danes končali vsaj glede na obsežnost materije, da se pa vendarle pripravi tudi to, o čemer sem prej uvodoma govoril, da se pripravi tudi pregled pobud za razlago določenih členov, ki so bili v torej v prejšnjem mandatu in v tem mandatu vloženi, da poskušamo tudi pri obravnavi poslovnika to upoštevati in probati najti rešitev poslovniško o tej temi, ki jih pobude zajemajo. Da, se zberejo zaključki delovnih razgovorov pri predsedniku državnega zbora, ki se nanašajo na poslovniška določila zlasti glede vodenja torej priprave in poteka sej državnega zbora in da se zberejo vse zbrane prakse iz prejšnjega mandata, ki se nanašajo na precedenčne primere in ki so spet vsebinsko vezani na poslovnik. Mislim, da bi bilo to koristno, da gremo potem tudi skozi te stvari ob obravnavi te točke poleg tega kar je zajeto v tem materialu.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u21"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg36">Hvala lepa. Sedaj razlage, ki so v preteklem mandatu bile sprejete k temu poslovniku so sestavni del poslovnika, so od strani 109. naprej v tej knjižici poslovnika državnega zbora, seveda gre pa tudi za zadeve, ki nekako niso bile sprejete in bi jih morda bilo vredno še enkrat obravnavati, ampak ponovno poudarjam, da je pač postopek odprt in da ima vsaka poslanska skupina, vsak poslanec možnost, da predlaga spremembo poslovnika. Jaz se bojim, da če bomo na ta način obravnavali spremembo poslovnika, da v tem mandatu ne bomo naredili nič, če bomo na vsaki seji poslovniške komisije dodatno uvrščali zadeve v material, ki ga v tem trenutku imamo, bomo zelo težko karkoli na spremembi poslovnika naredili. Razumem to kot dobronamerno pripombo in željo po kvalitetnem oziroma izboljšanju kvalitete poslovnika. Izvolite, zakonodajnopravna služba.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPA______________:</note>
            <u who="#unknown-F"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u22"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg37">Hvala za besedo. Dober dan. V bistvu bi želela samo v zvezi s tem, kar je bilo prej najavljeno kot možnost imeti eden medklic in sicer omenjena je bila možnost, da zakonodajnopravna služba sodeluje že tudi pri pripravi samega besedila predloga sprememb poslovnika.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg38">Tukaj bi želela samo to opozoriti, da se seveda takšna vloga sodelovanja že pri pripravi določb konkretiziranih seveda izključuje z našo vlogo, ki jo po poslovniku v 27. členu tudi predvideva, kjer bi naj se pa ta ista služba pač znašla v vlogi, ko bo ta isti tekst pri katerega oblikovanju je sodeloval sama, tudi ocenjevala. Menim, da je treba to morda pri tem operativnem pristopu kako do predloga sprememb poslovnika tudi upoštevati. Možno bi sicer bilo, da se tudi kdo od nas angažira pri tem delu, kar bi pomenilo, da je izločen pri pisanju mnenja, kar pa je seveda tudi okoliščina, ki jo z vidika naše obremenjenosti trenutne najbrž si ne moremo privoščiti. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u23"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg39">Ko ste ravno v tej smeri sem razmišljal, ko sem podal ta predlog. Jaz sem prepričan, da bi bile spremembe poslovnika kvalitetnejše, če bi že pri samem nastajanju sodelovala zakonodajno-pravna služba, je pa seveda ta možnost, da je tisti izločen pri dajanju mnenja na celoten tekst sprememb poslovnika. Tu pa spet naletimo na to, in to se strinjam glede na vašo obremenjenost se tu pokaže dejansko stanje v tej komisiji, ki nima prednostnega značaja in bomo dejansko morali čakati na vrstni red, tudi potem ko bomo želeli dobiti mnenje zakonodajno-pravne službe. To so težave s katerimi se srečujemo in bi bilo potrebno razmisliti na kakšen način spremeniti delo. Gospod Lovro Lončar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. LOVRO LONČAR:</note>
            <u who="#LončarLovro"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u24"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg40">Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz bi samo, ne kot pomoč, ampak kot informacijo pri odločitvi poslovniške komisije povedal, predvsem pri odločitvi o tem kako in kaj naprej, da službe državnega zbora, bom rekel, podpirajo idejo o dvofaznosti oziroma o dveh paketih, kajti mislim, da tudi na vseh te dosedanjih pogovorih, tudi na posvetih pri predsedniku oziroma na kolegiju je bila izražena nekako ta želja oziroma možnost, da bi tisto kar se že sedaj čuti kot neko odobravanje oziroma konsenz pri novih rešitvah, da bi se obravnavalo oziroma sprejemalo prednostno, pri vseh ostalih zadevah bi se bilo pa treba pač temeljiteje pogovoriti kako priti do rešitev s katerimi bi se tudi poleg poslancem in poslankam tudi službam državnega zbora pri tej skupni nalogi zakonodajnega postopka čim bolj kakovostno lahko to delo opravili.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg41">Moram povedati, da službe državnega zbora so pri svojih predlogih že upoštevale dosedanjo prakso, že upoštevale težave, ki jih mi vidimo pri opravljanju teh nalog. Seveda je pa tudi to res, da, moram že kar vnaprej napovedati, da bomo tudi mi še predlagali ob sami obravnavi posameznih členov nekatere dopolnitve o katerih vas bomo tudi pisno seznanili in vas bomo o argumentih tudi prosili za podporo in za sprejem le-teh, konkretno, če govorimo o Poročevalcu, če govorimo o nekaterih kadrovskih zadevah in tako dalje. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u25"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg42">Hvala. Opravičujem se še enkrat za napako. Gospa Mojca Kucler Dolinar, izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MOJCA KUCLER DOLINAR:</note>
            <u who="#KuclerDolinarMojca"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u26"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg43">Hvala lepa. Glede na vaš prvi ali drug predlog bi verjetno v končni fazi se znašli, da bi približno podobno potekal postopek. Sama se sprašujem predvsem nekaj. Tukaj iz tega pregleda jasno izhaja katere posamezne člene predlagajo in podpirajo tri poslanske skupine. Mislim, da bi bilo korektno od predlagateljev, ki so navedeni tako s strani LDS-a ali ostalih, se izjasniti ali vztrajajo na teh predlogih, ali umikajo. Torej, mislim, da komisija ko se je odločila in dala v obravnavo vse te predloge na posamezne poslanske skupine nekako korektno obravnavamo s strani njih in tudi neko stališče, da se do tega opredelijo. Ker se mi ne zdi smiselno, da tudi v tem pregledu, če bi ga delali, ostajajo ti členi notri oziroma predlogi notri, pa potem spet ne rešimo na naši naslednji seji in zadevo podaljšujemo. Ne vem, mogoče bi tukaj vprašala kolega Anderliča, če bi do tega imel kakšno mnenje. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u27"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg44">Hvala. Gospod Anderlič, bil ste izzvan. Gospa Mojca Kucler Dolinar še ni.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MOJCA KUCLER DOLINAR:</note>
            <u who="#KuclerDolinarMojca"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u28"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg45">Namreč spraševala sem, da iz tega pregleda, ki so ga strokovne službe pripravile in na podlagi pripomb in pa naših opredelitev, ki smo jih podali s strani poslanskih skupin, je jasno konkretno na primer, katere predloge podpira Nova Slovenija in katere predloge, ki so bili dani od prej, umika. In se mi zdi tukaj korektno in smiselno in časovno zelo času v prid, da tudi poslanske skupine, ki so, konkretno na primer, predlagatelj LDS, pove ali vztraja na tem predlogu ali ga umika, da ne teče neka diskusija mogoče po nepotrebi po nepotrebnem. To sprašujem tukaj. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u29"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg46">Sedaj, če lahko dodam k temu samo to. Mi smo pozvali vse poslanske skupine. Sedaj nekaj odgovorov smo dobili, predvsem smo dobili s strani koalicijskih strank kaj podpirajo kaj ne podpirajo, posamezne stranke tudi kaj umikajo in kaj ne umikajo. Kot sem v uvodu dejal, če bi šli po tej prvi poti, bi naredili čistopis. Jaz mislim, da pošiljati poslanskim skupinam predlog sprememb, ki nima podpore koalicije, nima smisla, ker to pomeni, da ni potrebnega števila poslank in poslancev za sprejem poslovnika. Ravno tako nima smisla pošiljati v pregledu sprememb, predlog sprememb, ki so umaknjeni v tem trenutku in tukaj dejansko soglašamo. Na ta način bi dejansko pozvali še enkrat poslanske skupine, da se do predlaganih sprememb opredelijo, seveda tudi na način, da umaknejo zadeve za katere mislijo, da niso več za njih sprejemljive v tem mandatu, kakorkoli se je pač zgodba odvijala.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg47">Naprej. Gospod Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u30"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg48">Jaz se strinjam s tem, da bi na nek način lahko bila stvar že v tej fazi bolj pregledna, kam se nagiba kakšna podpora in kje je mogoče pričakovati 2/3 podporo tudi na seji državnega zbora. Tako da, to pobudo sprejemam in mi se lahko opredelimo tudi na ta način, dočim v tej fazi tega nismo počeli, ker smo mislili, v redu, pripombe so na mizi, tukaj se bomo pogovarjali. Ker nekatere stvari niti niso v formi še, da bi rekel sedaj je pa to dikcija, ki spada v ta in ta člen in je v povezavi s celo konstrukcijo recimo, če govorimo o nekem postopku imenovanja, bom rekel samo na primer zakonodajno-pravna služba. Mi smo o tem členu, 27., porabili sigurno tri mesece, da smo naredili kompromis, ki je zanič. Namreč mi smo imeli vodjo zakonodajno-pravne službe v preteklem mandatu kot funkcionarja, ki je bil imenovan na državnem zboru in je bilo iz tega naslova tudi kaj narobe. Imamo sedaj spet funkcionarja na pol, ki je imenovan samo na kolegiju. Namreč nekateri <gap reason="inaudible">
                     <desc>....</desc>
                  </gap> Ja, uslužbenec, ampak je imenovan na kolegiju. <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Glas iz ozadja.</note>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg49">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> Ja, je imenovan in, saj tudi veste, kako se je zgodilo recimo, ko smo šli v postopek. Saj sedaj niti ne vem ali imamo ali imamo ali nimamo <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Glas iz ozadja.</note>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg50">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> No, po enem letu, ampak hočem reči, nekateri parlamentu zakonodajno-prane službe v taki vlogi sploh nimajo, ampak imajo službe, ki pravno sodelujejo, saj nima smisla da razpravljam, ampak hočem reči, da ni zadosti, da bi napisali pa reli, mi predlagamo črtanje tega člena ali pa predlagamo ne vem kaj. Bolj je smiselno, da ugotovimo kaj je tisto, kar skupaj ta državni zbor in v tem kontekstu sem pravzaprav razumel v zaključku izvajanje gospoda Kovačiča, da bi bilo smiselno še neke stvari pripraviti, videti in nadaljevati. Drugače pa bomo mi to naredili, jaz bi sicer to naredil pri vsakem členu posebej, če bi šli po tej poti, sicer pa soglašam z vami, da bi bilo mogoče bolje, s tem se na nek način nagibamo k tej drugi varianti v kombinaciji z varianto gospoda Kovačiča, kako priti do teh stvari. S tem da, bom za zaključek tega izvajanja rekel še tole. Po mojem prepričanju in o tem sem zelo zgodaj, mislim da na prvi, drugi, tretji seji komisije že tudi govoril, poslovnik ne more biti akt, ki nastaja izključno po načelu predlaganje posameznih členov s strani posameznih poslancev, ampak mora biti v neki kombinaciji, ki izhaja iz tradicije, iz prakse tako tega parlamenta kot drugih parlamentov. Srečujemo se, recimo pri evropskih zadevah smo to vrinili, pa že ugotavljamo, smo spreminjali posebej poslovnik leta 2004, mislim da maja ali junija, približno pred letom pa pol, ampak se že sedaj ugotavlja, da nekaj ni. Ampak to ni problem sedaj ali bo to LDS ali bo SDS ali bo Nova Slovenija predlagala ali pa službe, ampak vprašanje ali dobimo političen konsenz za to, da bomo neko vprašanje urejali na ta in ta način in tako si jaz predstavljam, da bomo tudi to delali v nadaljevanju. Da sedaj sicer naj se to pripravi, kaj je tisto kar ima podporo koalicije in še zadostnih glasov iz opozicije, da bo 2/3 večina, ampak nam se lahko zgodi to, da bomo imeli predlog za spremembo, ne vem, 20-ih členov in bomo to s soglasjem naredili, na kocu bomo pa ugotovili, če gremo spreminjati teh 20 členov, da rabimo spremeniti še pet drugih, drugače smo naredili slabo delo, ker to ne bo funkcioniralo. V tem je ta komisija drugačna od drugih odborov, ki delajo bolj po tem principu. Skratka, če odgovorim na vprašanje, zelo jasno, jaz se strinjam s predlogom Kucler Dolinarjeve in pa s Kovačičem.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u31"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg51">Dr. Virant ima besedo, minister.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. GREGOR VIRANT:</note>
            <u who="#VirantGregor"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u32"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg52">Hvala lepa. Vlada se seveda ne bo vmešavala v način delovanja poslovniške komisije čisto nič. To je prepuščeno vašim odločitvam. Smo pa zainteresirani za to, da se zlasti tisti predlogi, ki jih je vlada podala na čim bolj operativen in čim hitrejši način vključi v poslovnik, ker nam bo to olajšalo delo, če bo zagotovljena potrebna večina.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg53">Jaz bi predlagal, jaz mislim, da je mogoče na podlagi gradiva, ki je bilo do sedaj pripravljeno, ki je zelo koncentrirano in zelo sistematično in zelo pregledno, opraviti relativno hitro in operativno razpravo o vseh danih predlogih. Mislim, da je tudi prav, da so ti predlogi prišli tako s strani političnih strank oziroma posameznih poslancev kot s strani strokovnih služb in vlade. To so nekako trije faktorji v tem postopku, ki morajo imeti besedo in ki so zainteresirani za dober poslovnik. Zato ne vidim nobenega razloga, da se ne bi ti predlogi drug za drugim obravnavali, ker se lahko zelo hitro vidi kateri od njih imajo 2/3 večino in kateri ne. S tem, da gotovo se lahko zgodi pri posameznih predlogih, da jih predlagatelj umakne, lahko se tudi zgodi, da tekom obravnave nastanejo še novi predlogi in se jih potem na koncu obravnava, ampak tisto, kar hočem poudariti je to, da bi brez kakšnih velikih komplikacij lahko z intenzivnim delom komisije v relativno kratkem času prišli do nabora tistih členov, tistih rešitev, ki imajo potreben konsenz, potem pripravili čistopis in na koncu s pomočjo zakonodajno-pravne službe ugotovili ali je tak čistopis konsistenten ali je treba še kaj dodati. Tako da, razumite to kot sugestijo. Po mojem bi bilo potrebno čim prej začeti obravnavati točko za točko, predlog za predlogom, ugotoviti pluse, minuse, dobiti stališče zakonodajno-pravne službe in ugotoviti ali je 2/3 večina. Verjetno se da to zaključiti v mesecu dni, v 40. dneh.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u33"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg54">Jaz se zahvaljujem predvsem za optimizem. Gospod Brenčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STANISLAV BRENČIČ:</note>
            <u who="#BrenčičStanislav"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u34"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg55">Hvala. Po logiki sami naj bi bil poslovnik akt, ki bi bil v vsebini pisan čim bolj nevtralno. Vendar v naši parlamentarni demokraciji je tako, kot ne bo še en čas nič drugače, da so ti predlogi, gro teh predlogov nastajali s strani predlagateljev v neki drugačni konstalaciji politične razmestitve v parlamentu. In ti predlogi ne ustrezajo več takratnemu namenu predlagateljev v veliki meri predloženih predlogov, niti več ne ustrezajo. Tisti, ki bi jih sedaj nek drug pogled podprl. Zato mislim, če se bomo ob vseh teh predlogih vsebinsko poglabljali v namen posameznega predloga bo ta razprava silno dolga, ampak samo odločanje bo tako kot bo. Zato se mi zdi zaradi uporabnosti pametnega časa za obravnavo teh predlogov uporabiti ta drug predlog, da naj se navsezadnje z eno osnovno logiko posamezne poslanske skupine in sedanjega pogleda nekoliko prej predložen predlog sprememb le ponovno opredelijo. Jaz bi se odločil, da je treba to enostavno prefiltrirati in mi se lahko zelo hitro dobimo.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg56">Moti me pa nekaj. Najbolj nevtralni predlogi, ki so nastajali skozi uporabo v praksi tega poslovnika so tukaj predvsem s strani zakonodajno-pravne službe. Mene toliko ne zanima koliko je naša zakonodajno-pravna služba obremenjena ali neobremenjena, zato so pristojni drugi v državnem zboru, da poskrbijo, da je ta služba kadrovsko tako krepka, da lahko vse to opravlja. Vendar pa mislim, da mora zakonodajno-pravna služba ohraniti tudi v teh spremembah ključno vlogo, potem bo poslovnik tudi v vsebini, kar pač bomo sprejeli, dobili eno nevtralnost, drugače je ne bo.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg57">Bolj se nagibam k temu predlogu, da je enostavno treba to gradivo prefiltrirati predhodno in potem se lahko vodi resno vsebinsko razpravo na tistih predlogih, kjer je jasno, da je mogoče še nekaj z argumenti prepričati, da se dobi kakšen glas k dvema tretjinama. Ogromno časa porabiti v naprej vedenjem o odločanju je pa škoda.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u35"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg58">Hvala. Gospod mag. Lovro Lončar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. LOVRO LONČAR:</note>
            <u who="#LončarLovro"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u36"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg59">Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz bi kljub temu rad poudaril še eno zadevo. Vsi govorimo oziroma govorite, bom rekel, o načinu tega reševanja, ampak tukaj imamo tri sklope vseh teh predlogov. Eno so, se mi zdi, popolnoma tehnične zadeve, ki so, če lahko ugotovimo že danes ob teh pregledu, ki so, bom rekel, nesporne. Potem so pravna vprašanja, kjer gre za skladnost tudi z ostalimi akti in pa seveda tudi skladno s tistim, kar se že sedaj opravlja. Tretje pa je ta politična volja za določitev načina dela oziroma organizacijo dela državnega zbora. Kaj hočem s tem povedati? Hočem povedati, da ne glede na to, da pravna služba lahko pri tem sodeluje, mi bomo tudi kot strokovne službe pri tem sodelovali, ampak sam način je dejansko kako se bo do tega prišlo, je potrebno določiti na tej komisiji. Mi kot službe, sem že povedal, seveda bomo sodelovali, smo tudi zainteresirani, v končni fazi smo mi kot službe na podlagi vaših odločitev dolžni vso to stvar, bom rekel, tudi organizacijsko prilagoditi. Bi pa ne glede na vsa razmišljanja predlagal, če smem, da bi se zadeva le časovno čim prej pognala naprej, če smem po domače povedati, zato da bi prišli vsaj do tistih rešitev, bom rekel, kmalu, če smem že rokovno reči, po novem letu in da bi se zadeva peljala naprej, drugače se nam bo stvar odmikala. Prišli bomo že v drugo polovico mandata in bo te zadeva res težko spraviti naprej, vsaj tiste, ki so nesporne.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u37"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg60">Gospod Kokalj.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON KOKALJ:</note>
            <u who="#KokaljAnton"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u38"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg61">Hvala lepa. Proceduralno, čeprav nisem član odbora, se mi zdi, da se je ustavna komisija lotila tehnično dobro tega posla, ker ima podoben problem, kot komisija za poslovnik. Glede vseh predlogov so se pač vse poslanske skupine opredelile. Iz tega se vidi kaj ima smiselno peljati naprej, kaj pa ne. Mislim, da bi bilo treba do doseči. To se morate zmeniti.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg62">Druga stvar, kar se tiče predlogov v zvezi z evropskimi členi v poslovniku, mislim, da so toliko nevtralni in nujni, da bi bilo škoda, da bi zaradi vsega ostalega, kjer ni politične volje ta zadeva obstala in ne bi mogli uspešneje delati, kot delamo do sedaj. Jaz bi prosil da z vidika našega odbora poskušate zadevo premakniti, vsaj na tistih členih, ki so, recimo politično dosti nevtralni.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u39"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg63">Želi še kdo besedo? Gospod Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u40"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg64">Mene je pravzaprav diskusija ministra spodbudila, da sem se še enkrat prijavil. Mislim, da je ta dobronamernost prisotna pri vseh tukaj, in sedaj v drugem izvajanju gospoda generalnega sekretarja, ampak mi moramo tudi še eno drugo zadevo se dogovoriti. Ali bomo, da bo ta komisija predlagateljica sprememb, ali bo skupen predlog, na kakšen način bomo v to šli. Jaz vem kako nastajajo in so različne možnosti. Nam ni problem iti skozi te pripombe in reči to sprejemamo, to ne sprejemamo, ampak poanta je ravno v tem, kar je sedaj, recimo, gospod Kokalj govoril. Nekaj je pač takih zadev, ki se jih lahko dogovorimo. Recimo, gospod Lončar je rekel, bomo še dali tekom razprave svoje predloge. Ali pomeni, če gremo po klasičnem, bom rekel v narekovajih, zakonodajnem postopku, če bomo šli čez 27. člen vi ne boste mogli tega več dati, ker bomo in če ga ne bomo imeli na mizi ga ne bomo mogli obravnavati. Če pa gremo na način in rečemo to so vprašanja, ki imajo večinsko podporo, sedaj pa poglejmo kaj je tisto kar moramo narediti, da bo celotna stvar špilala, da tako rečem, potem imamo zadevo lažje in rečemo in s tem tudi predlagam, da smo vsi člani komisije, ali kdor pač, tudi sprejeli smo ta poslovnik na način, da smo ga vsi predstavniki poslanskih skupin podpisali in smo šli v proceduro. To bi bilo po moje sedaj zadosti v tej fazi, ampak da potem res v 14 dne to skličeš in da gremo naprej. In da tudi službe oziroma gospod Lončar to da sedaj in da imamo na mizi.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u41"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg65">Dr. Virant.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. GREGOR VIRANT:</note>
            <u who="#VirantGregor"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u42"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg66">Hvala. Mi predvsem podpiramo vse te predloge, ki gredo v smeri hitrosti in operativnosti. Gotovo da je najbolj operativno, če poslovniška komisija prevzame vlogo predlagatelja, se pravi, da se pride do nekega čistopisa, ki bi ga komisija vložila. Na tej komisiji se tudi najbolj vidi kateri predlogi bodo dobili potrebno dvotretjinsko večino, to se pravi naj se znotraj te komisije ugotovi kateri predlogi to podporo imajo. Še enkrat bom rekel, po moje so podani vsi pogoji, da se gre skozi posamezne predloge. Ne nujno kot formalni postopek sprejemanja, ampak kot opredelitev poslovniške komisije do posameznih predlogov. In ko bi prišli na koncu do seznama tistih predlogov, ki imajo podporo bi se pa naredil čistopis in ta čistopis bi bil formalna osnova za sprejemanje. S tem, da če se gre po predlogih lahko v katerem koli trenutku katerikoli poslanec ali poslanska skupina predlog umakne, ne vidim v čem bi bil tu problem, je lahko predstavnik poslanske skupine na sami komisiji reče: "poslanska skupina za tem predlogom več ne stoji" je pa ogromno predlogov za katerimi predlagatelji stojijo. Tukaj je predlog vlade, ki ga je pred kratkim podala, mislim, da je zelo podoben osnutku, ki je bil že v prejšnjem mandatu pripravljen, potem so predlogi služb državnega zbora, zakonodajno-pravne službe. Jaz bi še enkrat rekel z nekim kvalitetnim, operativnim pristopom bi se dalo zadevo relativno hitro pripeljati do čistopisa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u43"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg67">Gospod Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u44"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg68">Ob tem samo na eno zadevo, od začetka sem navijal za to, da poskušamo diskutirati pa pripraviti do tega. Vaš predlog je krasen na prvi pogled, ampak mi lahko danes preletimo čez to, bomo na koncu rekli v redu z 90% se vsi strinjamo, z 10% pa ne in jaz ne bom podpisal predloga poslovnika pa recimo Kontič ga ne bo predloga za spremembo. Ali imamo dvotretjinsko večino? Ravno v tem je čar tega, da vsi predstavniki poslanskih skupin na koncu, mi smo tudi en kup kompromisov naredili v tem poslovniku ravno zaradi tega, da smo dobili podpisnike vseh razen ene poslanske skupine in smo ga zato sploh lahko sprejeli. V tem je ta zagatnost tega dela, ker če boste vi rekli: "ja, O.K. mi se strinjamo z vsem samo s tem ne", jaz bom pa rekel: "jaz se pa s tem ne strinjam", to moramo preseči tukaj in podpisati vsi, ker če bo podpisal predstavnik, ne vem, SDS-a, LDS-a, NSi-ja in tako naprej do več kot 60 glasov, potem smo zadevo naredili, čim bomo pa šli, jaz govorimo to tudi zaradi tega, ker sem imel veliko dela v prejšnjem sklicu, pa ste vi tudi sodeloval pa veste kako je bilo težko, kolikokrat smo stvari spreminjali glih zaradi tega, ker nismo prišli skupaj na koncu, smo nekaj naredili. In tukaj, to je tista točka, ki je bistveno <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg69">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> predlagateljstvo prevzamejo vsi in ali je to zdaj ta obseg ali ožji ali bo še kaj zraven prišlo ne vemo v tem trenutku.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u45"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg70">Mag. Lončar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. LOVRO LONČAR:</note>
            <u who="#LončarLovro"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u46"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg71">Hvala lepa. Jaz bi samo v zvezi s predhodnimi razpravami gospoda Anderliča in gospoda ministra dr. Viranta samo na eno zadevo opozoril, saj to vsi vemo, ampak ne glede na vse. Poslovnik državnega zbora 170. člen obstoječega poslovnika določa, da se poslovnik njegove spremembe dopolnitve, da jih sprejema državni zbor smiselno po postopku kot ga določa ta poslovnik za sprejem zakona. To moramo v vseh nadaljnjih postopkih upoštevati. In to je potem tudi smer kako do teh sprememb priti in jih potem tudi formalno vložiti. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u47"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg72">To seveda pomeni, da je ta način, ki smo ga predlagali dejansko dober, da se najprej pripravi čistopis iz katerega se izločijo vsi predlogi, ki so umaknjeni, da se izločijo vsi predlogi, ki nimajo podpore koalicijskih strank, to je drugi predlog, ker to pomeni, da ni možno sprejeti sprememb, če ni podpore koalicijskih strank, da se temu čistopisu doda to kar je gospod Dimitrij Kovačič predlagal, vse pobude za spremembe poslovnika v preteklem mandatu, da se tak čistopis v narekovajih ali pa v navednicah pošlje potem poslanskim skupinam, da se jim določi rok do katerega se morajo opredeliti, jaz računam, da bi lahko z delom potem komisija nadaljevala, kot je bilo rečeno, v mesecu januarju, v začetku januarja kjer bi se potem do teh pripomb tudi komisija opredelila, na podlagi opredelitev komisije za poslovnik bi potem skupina, ki bi jo tu določili v sodelovanju s strokovnimi službami pripravila konkreten predlog sprememb z obrazložitvami tako kot je potrebno po zakonodajnem postopku in potem bi komisija ta predlog obravnavala, sprejela odločitve oziroma podprla predloge za spremembo, zavrnila predloge za spremembo in bila potem tudi predlagatelj na seji državnega zbora. To je ena varianta. Komisija lahko predlaga spremembe poslovnika. <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>medsebojni pogovor.</note>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg73">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> To je tako kot je bilo v preteklem mandatu. Pripravimo tekst, ki se sopodpiše, da se možnost sopodpisa tistim, ki to želijo in potem se to obravnava na seji komisije kot predlog sprememb poslovnika po postopku sprejemanja zakona, saj druge variante nimamo. Zdaj, to je predlog, da to naredimo. Mag. Lončar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. LOVRO LONČAR:</note>
            <u who="#LončarLovro"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u48"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg74">Hvala lepa gospod predsednik. Jaz sem prej omenil ta rok po novem letu, zdaj kar se tiče služb, to je odločitev tudi poslanskih skupin glede na obremenjenost, ki nas v decembru še čaka mi lahko vsaj z naše strani, naše pripombe oziroma predloge katere sem omenil že tudi prej pripravimo, ne bo jih veliko, ampak kar se služb tiče lahko to tudi prej. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u49"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg75">To je dobro. Jaz sem namenoma rekel januar, da damo nekaj časa poslanskim skupinam glede na to, da bo natrpan urnik, bo sprejem proračuna za naslednji dve leti, bo redna seja državnega zbora v decembru in vse je skrčeno do 20. decembra, ko državni zbor preneha z delom, da tudi če si zastavimo ta cilj, da v decembru karkoli naredimo na poslovniku ne bo uresničljiv, ne bo izvedljiv. Tega se bojim in ne bi rad delal načrtov za katere v naprej vem, da niso izvedljivi, sem pa prepričan, da bodo spremembe poslovnike zahtevale kar nekaj časa kljub vsem našim dobrim željam in napovedim glede na izkušnje. Ali se lahko potem o tem predlogu, ki je bil podan tudi odločimo? Se pravi, pripravimo čistopis, izločimo zadeve, ki so bile umaknjene, izločimo zadeve, ki nimajo podpore koalicijskih strank in dodamo zadeve, stvari, ki so bile do sedaj posredovane kot pobude za razlago ali spremembo poslovnika v ta tekst in prosimo poslanske skupine, da se v enem določenem času, lahko je tri tedne, opredelijo do teh predlaganih sprememb poslovnika, nato v mesecu januarju, začetkom meseca januarja, takrat, ko bomo imeli rok možnost sklic komisije skličemo komisijo, gremo skozi te pripombe, na podlagi odločitve komisije potem pripravimo čistopis sprememb poslovnika, ga ponudimo poslanskim skupinam v podpis in potem peljemo postopek naprej. Gospod Dimitrij Kovačič izvolite.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DIMITRIJ KOVAČIČ:</note>
            <u who="#KovačičDimitrij"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u50"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg76">Hvala lepa. Jaz se z vsem tem absolutno strinjam, edino še en dodatek bi predlagal. Poleg tistih pobud, ki ste jih sprejeli bi jaz predlagal še, da se vključijo še zaključki delovnih razgovorov pri predsedniku državnega zbora, ki se nanašajo na izvajanje poslovnika in na zbrane prakse iz prejšnjega mandata, ki se tudi nanašajo na poslovnik. Hvala.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u51"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg77">To iz zbrane praske <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>medsebojni pogovor.</note>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg78">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> Dobro. Izvolite gospod, predloži se zraven kot priloga. Gospod mag. Branko Grims.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MAG. BRANKO GRIMS:</note>
            <u who="#GrimsBranko"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u52"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg79">Hvala. Poleg, samo kot pomožno gradivo, bi predlagal, da se poleg tega običajnega pregleda predlagatelj, vsebina, obrazložitev in tako naprej naredi, da si potem to ne delamo sami, ker tukaj bo cela gora razno raznih pripomb in tako naprej, enostavno, da se vzame besedilo poslovnika in da se notri boldano vnese tisto kar bi se spreminjalo, ker to je potem, ko se na poslanskih pogovarjamo mnogo bolj pregledno za tistega, da vidi kako je sedaj in kaj se bi, potem spremenilo kot če greš samo čez tiste pripombe tam po predlagatelju, to eden v službi mimogrede narediti, namesto, da delamo vsak sam.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u53"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg80">To se strinjam. Težava bo edino v tem, ko pravijo, potrebno bi bilo urediti to področje, potem bi lahko naštejemo členov v poslovniku še in še.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">GOSPOD________:</note>
            <u who="#unknown-M"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u54"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg81">Dobro, tisto kar je konkretnega.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u55"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg82">To je težava v tem. Jaz vem, ko sem šel sedaj ene trikrat, štirikrat skozi te spremembe moraš precej listati po poslovniku sem in tja in tega se ne bomo mogli izogniti skoraj zanesljivo kljub dobronamernosti se bomo znašli v težavah. Gospod Brenčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STANISLAV BRENČIČ:</note>
            <u who="#BrenčičStanislav"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u56"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg83">Za prvo fazo mislim, da je to kar dovolj, da se predloži k obstoječim predlogom za spremembe tudi vso to zapažanje tako po strani strokovnih služb državnega zbora kot kolegija in do sedanjih zapažanjih, kaj bi pa bilo za proučiti.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u57"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg84">Želi še kdo besedo? V nasprotnem primeru dajem ta predlog, da ga ne ponavljam še enkrat, ker sem ga že trikrat, na glasovanje. Rok predlagam, da je do 20.12.2005 takrat, ko državni zbor končna s tem jesenskim delom zasedanja, se strinjamo? V naprej vemo, da če bo prišla pripomba do seje komisije tako ali tako jo bomo upoštevali. Je to sprejemljivo, do 10. januarja, potem bo seveda težko narediti pregled do seje? Jaz predlagam, da ostanemo rok 20. december, ker poznamo kako te zadeve izgledajo. Dajem ta predlog na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg85">Kdo je za?</seg>
               <note>Soglasno.</note>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg86">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg87">Ugotavljam, da smo predlog soglasno sprejeli. Na ta način zaključujem 2. točko dnevnega reda seje komisije. Hvala lepa, dr. Virant za prisotnost na seji komisije in dobrodošli tudi na prihodnji.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg88">Prehajamo na 3. TOČKA oziroma 2. TOČKA DNEVNEGA REDA RAZNO.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg89">Jaz sem vam z dopisom poslal predlog predsednika državnega zbora, da bi bila komisija za poslovnik predlagatelj priporočil etičnega ravnanja poslancev državnega zbora Republike Slovenije. To mi je sicer žal, da je dr. Virant že odšel, ker bi lahko povedal izkušnje vlade pri uporabi kodeksa. Jaz se seveda sam kot tak nisem mogel odločiti, ali je to materija, ki zadeva našo komisijo, bolj se nagibam k temu, da ni. Jaz mislim, da je to zadevo veliko bolj pristojna komisija za volitve in imenovanje, mandatno-volilna včasih smo jih rekli KVIAZ ali pa kolegij predsednika državnega zbora. Jaz znotraj poslovnika državnega zbora nisem našel določil, ki bi omogočili, da bi se komisija za poslovnik s tem kodeksom ukvarjala in po razpravi, ki jo bomo seveda odprl predlagam, da predsednika državnega zbora zaprosimo, da to zadevo sprejmejo oziroma predlagajo potem državnemu zboru na kolegiju predsednika državnega zbora ali pa za to pristojni ali pa vsaj bolj pristojni komisiji. Izvolite. Gospod Brenčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STANISLAV BRENČIČ:</note>
            <u who="#BrenčičStanislav"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u58"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg90">Hvala lepa. Jaz mislim, da se poslovniška komisija mora ukvarjati s tem, kar je določeno in zapisano v poslovniku. Kaj pa je vse povezano z obnašanjem poslancev po vezi s tem kar je določno zapisano pa mislim, da ne bi smelo biti stvar te komisije, to je bolj načelne narave, ta komisija mora biti pa določna. Jaz mislim, da to mora opravljati ali kolegij ali imunitetna komisija oziroma KVIAZ.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u59"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg91">Hvala lepa. Gospa Mojca Kucler Dolinar.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">MOJCA KUCLER DOLINAR:</note>
            <u who="#KuclerDolinarMojca"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u60"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg92">Hvala lepa predsednik. Jaz se z vami strinjam in tudi z mojim predhodnikom gospodom Brenčičem predvsem, ker v bistvu 36. člen govori o mandatno-volilni komisiji in tud določa, da ta obravnava predloga zakonov in drugih aktov, ki urejajo položaj teh pravice poslancev in generalnega sekretarja. Tako da mislim, da je vaš predlog sprejemljiv.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u61"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg93">Dobro. Gospod Anderlič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">ANTON ANDERLIČ:</note>
            <u who="#AnderličAnton"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u62"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg94">Tudi jaz se strinjam, da ni bilo treba, da bi to obravnavali tukaj, ampak če ste pa že poslali se pa, vendarle razmišljam v smeri in logiko razumem zakaj so poskušali poslati tej komisiji in to je, da za poslance je vrhovni akt recimo temu poslovnik in v tem kontekstu vendarle so vse manire predpisane tam notri in kje je sedaj meja med kodeksom tudi če nekatere stvari bereš tukaj in v poslovniku, ki jih jaz moram pač po poslovniku izvajati kot poslanec, ampak to bom rekel bolj za moje razmišljanje sploh v kontekstu prehodnih in končnih določb ali pa recimo možni ukrepi. Seveda, če bo tukaj lahko 100 nekih komisij pa če ne bo nekih sankcij, če ne bo, ne vem kaj, možnosti pritožb oziroma ugovorov itd., jaz ne vem, to bodo morali še kaj dodelati tisti, ki bodo, ampak naj gre tja, se strinjam s tem kar ste povedali.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u63"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg95">Dobro. Je potrebno o tem glasovati. Jaz predlagam, da vseeno glasujemo, da se predsedniku državnega zbora odgovori, da pač to zadevo uredijo na kolegiju ali pa mandatno-imunitetni komisiji, na drugi komisiji.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg96">Kdo je za predlog?</seg>
               <note>Soglasno.</note>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg97">Kdo je proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg98">Hvala lepa.</seg>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg99">Je še kaj mogoče pod točko razno? Ja tudi ta dogovor, sekretarka me opozarja, da je bilo nekaj interesa izraženega tudi za mednarodno sodelovanje v tem komisiji, konkretno bi se bilo potrebno seveda dogovoriti, jaz bolj sprašujem za interes takrat, ko je bil opravljen obisk na Slovaški je bilo ugotovljeno, da je ta zadeva izmenjava izkušenj in glede ureditve in delovanja parlamentov pomembna in glede na to, da je potrebno pripraviti predlog za mednarodno sodelovanje tudi te komisije za naslednje leto bi vas prosil za vaše predloge. Saj lahko tudi rečemo, da pustimo eden rok enega tedna pa bi prosil za pisne predloge, če bi se odločili, da posredujemo tudi odboru za zunanjo politiko po tem ta svoj načrt za mednarodno dejavnost, če bo potrebno bomo sklicali izredno sejo. <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>Medsebojno pogovarjanje.</note>
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg100">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> To je povratni obisk oziroma bolj gre za to, če želimo mi obiskati katerega izmed recimo evropskih parlamentov oziroma držav EU ali pa morda kar evropski parlament. Dobro, jaz predlagam, da eden teden časa, da o tem razmislimo pa se slišimo oziroma nam pisno sporočite. Gospod Brenčič.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">STANISLAV BRENČIČ:</note>
            <u who="#BrenčičStanislav"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u64"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg101">Jaz mislim, da bi glede na današnjo razpravo bi bilo le dobro, če bi imeli možnost si izmenjati izkušnje za neko poslovniško komisijo, če bi temu rekel, dolgoletno stabilne parlamentarne demokracije, tam so že bi rekel te bolezni preživete, da več ne razmišljajo poslanci, sedaj meni ustreza tako, ker imam to pozicijo, nezavedajoč se, da bo čez eno leto, ko se bo volilni špin zavrtel bi to narobe hodilo. Prav, zaradi nevtralnosti zastavitve vsebine poslovnika bi bilo dobro, da se morda pogovorimo z eno dolgoletno stabilno parlamentarno demokracijo. To, kar smo imeli na Slovaškem je silno koristno, ker smo si v porajanju enakih temeljev lahko izmenjali izkušnje mi bi pa rabili tudi eno takšno primerjavo za postavitev bolj stabilne nevtralne vsebine poslovnika.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PREDSEDNIK BOJAN KONTIČ:</note>
            <u who="#KontičBojan"
               xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.u65"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="KZP-Redna-005-2005-11-16.seg102">Dobro. Če ni dodatnih predlogov zaključujem tudi točko razno in s tem tudi 5. redno sejo komisije. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana dne 16. novembra 2005 ob 10.20 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
