<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15"
     xml:lang="sl"
     ana="#parla.sitting">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="sl">Dobesedni zapis seje delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije [siParl]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Verbatim record of the session of the working bodies of the National Assembly of the Republic of Slovenia [siParl]</title>
            <title type="sub" xml:lang="sl">Odbor za lokalno samoupravo in regionalni razvoj: 9. redna seja (15. 3. 2006)</title>
            <meeting n="9" corresp="#OZLSIRR" ana="#parla.meeting.regular">Redna</meeting>
            <meeting n="4" corresp="#DZ" ana="#parla.term #DZ.4">4. mandat</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Slovenska raziskovalna infrastruktura CLARIN.SI</orgName>
               <orgName xml:lang="en">The Slovenian research infrastructure CLARIN.SI</orgName>
               <ref target="http://www.clarin.si">http://www.clarin.si</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1936</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2024-04-10">10. 4. 2024</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title type="main" xml:lang="en">Minutes of the National Assembly of the Republic of Slovenia</title>
               <title type="main" xml:lang="sl">Zapisi sej Državnega zbora Republike Slovenije</title>
               <edition xml:lang="sl">Nepreverjen zapis seje</edition>
               <edition xml:lang="en">Unverified session record</edition>
               <date when="2006-03-15">15. 3. 2006</date>
               <idno type="URI" subtype="parliament">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=92B59B401DD1D0E2C12571320051460E</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="text" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="front" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="2"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="5"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="14"/>
               <tagUsage gi="gap" occurs="9"/>
               <tagUsage gi="desc" occurs="9"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <list type="agenda">
               <item xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.toc-item0">
                  <title>Pred dnevnim redom</title>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg1"/>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg2"/>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg3"/>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg4"/>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg5"/>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg6"/>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg7"/>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg8"/>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg9"/>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg10"/>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg11"/>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg12"/>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg13"/>
                  <ptr target="#OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg14"/>
               </item>
            </list>
         </abstract>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="city">Ljubljana</name>
               <name type="country" key="SI">Slovenija</name>
               <date when="2006-03-15" ana="#parla.sitting">15. 3. 2006</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LOKALNO SAMOUPRAVO IN REGIONALNI RAZVOJ</head>
            <head type="session">9. seja</head>
            <note type="chairman">Sejo je vodila Cvetka Zalokar Oražem, podpredsednica odbora.</note>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <note type="time">Seja se je pričela ob 13.04 uri.</note>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNICA CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</note>
            <u who="#ZalokarOražemCvetka"
               xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.u1"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg1">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> začela z 9. redno sejo odbora za lokalno samoupravo in regionalni razvoj in vas vse prisotne vabljene na sejo, predstavnike medijev lepo pozdravljam. Uvodoma bi želela najprej opravičiti predsednika našega odbora, gospoda Ruparja, ki je žal odsoten zaradi bolezni, zato naj bi sejo vodila danes jaz. Ugotavljam, da smo v tem trenutku sklepčni in da lahko začnemo s sejo. S sklicem seje ste prejeli tudi naslednji predlog dnevnega reda, in sicer pod točko 1. - predlog deklaracije o usmeritvah za delovanje Republike Slovenije v institucijah EU v letu 2006, s Poročilom o stanju v Evropski uniji in položaju Republike Slovenije v njej v letu 2005. Odbor je matično delovno telo. Predlogov za razširitev dnevnega reda seje v poslovniško določenem roku nisem prejela, zato ocenjujem, da se s predlaganim dnevnim redom strinjate. Ali želi kdo besedo v zvezi z dnevnim redom, predlogom dnevnega reda? Če ne, potem predlagam, da preidemo na obravnavo 1. točke dnevnega reda, še prej pa dovolite, da ugotovim, da poslanca gospoda Pavla Ruparja na seji našega odbora danes nadomešča po pooblastilu poslanec Robert Hrovat. S to točko dnevnega reda ste prejeli tudi naslednje gradivo: predlog deklaracije s poročilom, ki je objavljen v našem Lotus Notesu in popravek 16. poglavja deklaracije z naslovom zunanja politika. Ob enem tudi ugotavljam, da so bili k tej točki dnevnega reda vabljeni vlada Republike Slovenije na čelu z dr. Ivanom Žagarjem, ministrom brez listnice zadolženim za lokalno samoupravo in regionalno politiko, ki ga tudi lepo pozdravljam. Prav tako je bil vabljen državni sekretar, predstavnik državnega sveta Republike Slovenije, Skupnost občin Slovenije in Združenj občin Slovenije. Dokument, predlog deklaracije s poročilom je državnemu zboru v obravnavo poslala vlada Republike Slovenije. Predloženemu gradivu naj bi odbor kot matično delovno telo sprejel mnenje s predlogom morebitnih amandmajev h predlogu deklaracije in morebitnimi pripombami k poročilu, ki ga bo poslal k pristojnemu odboru za zadeve Evropske unije. Odbor lahko na seji sprejme tudi dodatne sklepe. Do pričetka seje ni bilo poslanih predlogov za amandmaje odbora, predlogi za amandmaji odbora se lahko predložijo do zaključka razprave o posameznih poglavjih predloga deklaracije tudi na današnji seji. Odbor naj bi v razpravi namenil posebno pozornost tistim delom oziroma poglavjem deklaracije, ki so v pristojnosti Službe Vlade Republike Slovenije za lokalno samoupravo in regionalno politiko in s tem tudi v pristojnosti odbora, kar prosim, da tudi člani odbora upoštevate. Besedo dajem najprej predstavniku vlade, ministru dr. Ivanu Žagarju, da poda uvod oziroma dopolnilno obrazložitev predlagatelja.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DR. IVAN ŽAGAR:</note>
            <u who="#ŽagarIvan"
               xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.u2"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg2">Hvala za besedo. Lep pozdrav članicam in članom odbora. Jaz bi kar zadeva deklaracijo predstavil tisti del, ki je vezna na področje kohezijske politike, zelo na kratko, ker gradivo ste dobili, ki ga pokriva naša služba. Zdaj, kar zadeva prioritet evropske komisije in pa tudi Sveta EU za leto 2006 področje kohezijske politike se ne omenja posebej. Vendar, ne glede na navedeno, vlada ocenjuje, da je za Slovenijo omenjeno področje izjemno pomembno in zato mu daje tudi v tem smislu določeno prednostno nalogo.</seg>
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg3">Zdaj, kar zadeva posameznih aktivnosti, bi rekel, da so v prvi vrsti aktivnosti vezane na spremembo pravnih aktov in drugih dokumentov na osnovi katerih se bo izvajala kohezijska politika o naslednji finančni perspektivi oziroma da bo sploh to izvajanje možno in govorim o pravnih aktih Evropske unije in Slovenija si je v tem smislu prizadevala, da se ti pravni akti čim prej sprejmejo, ker so podlaga za koriščenje kohezijskih sredstev za naslednjo obdobje. Podobno velja za pripravo ustreznih domačih pravnih aktov, in sicer ravno smo v fazi priprave in usklajevanja tako državnega razvojnega programa za obdobje 2007-2013, kot tudi nacionalnega strateškega referenčnega okvira, to je dokument, ki ga usklajujemo potem tudi s samo komisijo, seveda v okvirjih, ki jih narekuje tudi usmeritve komisije <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg4">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> ustrezne operativne programe kot izvedbene programe, ki jih je potrebno sprejeti najkasneje do konca tega leta. Sočasno s tem potekajo tudi aktivnosti, ki so povezane s samim naborom projektov, in sicer tudi zaradi tega, da bomo čim bolj uspešno pripravljeni tudi na podlagi izkušenj, ki smo jih pridobili v obstoječi finančni perspektivi, tako da bo črpanje v naslednjem obdobju verjetno lahko oziroma bo lahko potekalo nekoliko bolj tekoče kot je bilo v tem obdobju. No, in nenazadnje je še del aktivnosti <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg5">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> usmerjen tudi v to, da se uspešno konča črpanje sredstev obstoječih finančnih perspektiv, ker mislim, da smo naredili konkreten premik naprej predvsem v lanskem letu, tako da se te stvari že kažejo tudi v podatkih v teh ustreznih številkah za konec lanskega leta oziroma v <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg6">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>..</desc>
                  </gap> tega leta. Tako, da mi ocenjujemo in tudi prizadevanje teče v tej smeri, da bi vsa sredstva, ki so na voljo bila počrpana v tem obdobju. Zdaj, kar zadeva samo črpanje, seveda se ne zaključuje z letom 2006, ampak še poteka zaradi pravila <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap>
               </seg>
               <note>nerazumljivo.</note>
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg7">
                  <gap reason="inaudible">
                     <desc>...</desc>
                  </gap> naslednje dve leti, ampak prizadevanja tečejo, da bi čim več sredstva čim prej počrpali, tako da bi se lahko bolj tekoče lotili dela v naslednji finančni perspektivi. Tako, da kar zadeva poročila v tem smislu v Sloveniji mislim, da je bil narejen konkreten korak naprej in verjamemo, da bodo sredstva strukturnih skladov oziroma skladov kohezijske politike tudi ustrezno porčali, nenazadnje so nujna zaradi razvojnih vidikov v Sloveniji. Toliko mogoče izhodišč. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNICA CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</note>
            <u who="#ZalokarOražemCvetka"
               xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.u3"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg8">Hvala lepa gospodu ministru. Ostalim vabljenim predlagam, tu pozdravljam še predstavnico službe vlade za evropske zadeve, ostalim vabljenim pa predlagam, da se vključijo v razpravo skupaj s člani odbora in jaz upam, da se s tem strinjate. S tem tudi odpiram razpravo o predlogu deklaracije in o poročilu ter sprašujem kdo želi besedo? Predstavnik državnega sveta, gospod Fras.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">DARKO FRAS:</note>
            <u who="#FrasDarko"
               xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.u4"
               ana="#regular">
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg9">Hvala za besedo predsedujoča. Spoštovane poslanke, poslanci, gospod minister, ostali vabljeni!</seg>
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg10">Na kratko. Sicer državni svet v tem trenutku ravno razpravlja na redni seji, na kateri je tudi predlog deklaracije uvrščen kot ena izmed točk dnevnega reda, vendar mislim, da v tem trenutku še ne poteka razprava, kljub temu mi dovolite na kratko samo nekaj poudarkov iz mnenja, ki ga je oblikovala oziroma poročila, ki ga je oblikovala komisija za lokalno samoupravo in regionalni razvoj pri državnem svetu. No, mi smo obravnavali celoten dokument, je pa res, da smo se osredotočili prav tako bolj na področje regionalnega razvoja in v tem kontekstu v kolikor se to dotika lokalne samouprave in bi tukaj izpostavil, da je komisija ugotovila oziroma ugotavlja in tudi predlaga, da bi bilo potrebno bolj poudariti v teh prioritetah oziroma stališčih Republike Slovenije na tem področju. Torej, okrepitev regionalne strukture za vključitev države v kohezijsko politiko Evropske unije, še posebej iz tega vidika teritorialne cenitve Republike Slovenije na nivoju NUTS2. Zdaj, če torej je ta varianta razdelitve na dve kohezijski regiji stališče vlade, odločitev vlade, potem bo nujno potrebno čim prej vzpostaviti tudi to strukturo za to drugo kohezijsko regijo, ker sicer bomo v velikih težavah v smislu usposobljenosti za črpanje teh sredstev. Jaz ne bi tukaj ponavljal tistih težav z absorbcijsko sposobnostjo in pripravljenostjo tudi občin, seveda v tem kontekstu, to je v mnenju vse zapisano. Izpostavil bi še eno zadevo, in sicer je bilo iz razprave potem tudi poudarjeno s strani predstavnikov ministrstva, mislim, da za gospodarstvo ali promet, vendar kljub temu še enkrat poudarjam, da bi bilo smiselno v tistem del, ko se govori o deležu sofinanciranja Evropske unije za projekte na področju vseevropskega prometnega in energetskega omrežja, bolj izrazito poudariti stališče Slovenije, da si bo prizadevala za dvig tega deleža sofinanciranja, ker vemo, da si iz tega naslova obetamo ali računamo na kar precejšnja sredstva s katerimi bi zapirali finančno konstrukcijo teh velikih prometnih in energetskih projektov in se nam je zdelo v komisiji, da bi bilo smiselno to tudi v teh prednostnih nalogah in stališčih Republiki Slovenije posebej poudariti, da se bo prizadevala za dvig tega deleža. Zdaj, večina stvari v tej deklaraciji pravzaprav povezam tudi lanskoletni dokument, zlasti v tistem delu, ki zadeva pogajanje in dogovarjanje ter stališča Republike Slovenije v kontekstu naslednje finančne perspektive, ker se je večina teh zadev iz lanskega leta po tistem nesprejetju dogovora enostavno časovno zamaknila v letu 2006 in tukaj tudi naše mnenje ostaja enako. Samo bi, s tem bom tudi zaključil, izpostavil stališče Republike Slovenije do tega predloga direktive o storitvah na notranjem trgu, skupnem evropskem trgu. Glede na to, da Slovenija ni spremenila stališča do te direktive, ponovno izpostavljamo, kot smo tudi lansko leto, nekatere probleme, ki se v zvezi s tem pojavljajo in posledice, ki nastajajo predvsem v negativnem smislu za Republiko Slovenijo, predvsem tukaj mislim na ta prost pretok delavcev, ki je formalno sicer z vključitvijo Republike Slovenije v Evropsko unijo bilo uveljavljen, vendar s temi prehodnimi omejitvami vemo, da se izvaja izredno omejeno še tudi v tem trenutku in v povezavi z morebitnim sprejetjem te direktive bi bile negativne posledice zlasti za nekatere manj razvite dele Slovenije lahko še slabše v primeru, da bi bila ta direktiva sprejeta. Toliko. Hvala lepa za pozornost.</seg>
            </u>
            <note type="speaker">PODPREDSEDNICA CVETKA ZALOKAR ORAŽEM:</note>
            <u who="#ZalokarOražemCvetka"
               xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.u5"
               ana="#chair">
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg11">Hvala. Kdo še želi besedo? Ugotavljam, da nihče. Potem zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje. Ugotavljam, da nismo dobili nobenih amandmajev, tudi ni bilo pripomb oziroma priporočil, tako da lahko v tem primeru glasujemo o naslednjem predlogu sklepa oziroma mnenja: odbor za lokalno samoupravo in regionalni razvoj je kot matično delovno telo z vidika svojih pristojnosti obravnaval predlog deklaracije o usmeritvah za delovanje Republike Slovenije v institucijah Evropske unije v letu 2006 s Poročilom o stanju Evropske unije in položaju Republike Slovenije v njej v letu 2005 ter k njej ni imel pripomb. Takšen predlog dajem v razpravo. Kdo želi besedo? Nihče. Potem dajem takšen predlog na glasovanje.</seg>
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg12">Kdo je za sprejem takšnega mnenja?</seg>
               <note>10 članov.</note>
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg13">Je kdo proti?</seg>
               <note>Nihče.</note>
               <seg xml:id="OZLSIRR-Redna-009-2006-03-15.seg14">Ugotavljam, da je odbor mnenje sprejel. Danes niti kave ne bo moč popiti, kajti to je točka na kateri lahko ugotovim, da v skladu z drugim odstavkom 154. člena poslovnika bo odbor kot matično delovno telo poslal mnenje pristojnemu odboru za zadeve Evropske unije. S tem zaključujem tudi to točko dnevnega reda in se vam zahvaljujem za udeležbo. Bomo pa še kavo v miru spili. Hvala lepa.</seg>
            </u>
            <note type="time">Seja je bila končana 15. marca 2006 ob 13.19 uri.</note>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
