<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">F5426ED8EDB53FBAC12572D5003DE835</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">EA5567A359311152C12572D80044A890</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=EA5567A359311152C12572D80044A890</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.KKPD" n="096">
               <name>Redna</name>
               <date when="2007-05-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">96. seja</stage>
            <stage type="date">(11. maj 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil France Cukjati, predsednik državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.04. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Spoštovani poslanci in vsi prisotni, lep pozdrav! Začenjam 96. sejo Kolegija
               predsednika Državnega zbora, ki sem jo sklical na zahtevo poslanske skupine Socialnih
               demokratov. Gre samo za eno točko dnevnega reda. In kot ponavadi, najprej dajem
               besedo predlagatelju izredne seje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp2">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Mi smo predlagali sklic Izredne seje Državnega zbora
               za to, da bi na javni seji ugotovili, da stanje, ko več kot mesec in pol pomemben del
               poslank in poslancev opozicije ne more več opravljati svojih temeljnih nalog, se
               pravi sodelovati pri odločanju matičnih delovnih teles traja bistveno predolgo, in da
               je potrebno čim prej, naš predlog je na današnji seji Kolegija Državnega zbora,
               sprejeti potrebno odločitve. Ali na podlagi soglasja, če bo mogoče, sicer pa s
               pravico in odgovornostjo, ki jo večina v tem kolegiju, vključno s predsednikom, ki
               vodi seje kolegija ima, da pač odločitev sprejme. Jaz mislim, da je naš predlog bil
               ne samo utemeljen, ampak upam, da bo rodil tudi določene sadove. Seja z vaše strani
               je bila takoj sklicana in v tem smislu prava. Ali je tudi ta zahteva pripomogla k
               novim idejam in predlogom ali so bili že pred tem oblikovani pa ne realizirani, ni
               bistveno. Danes jih imamo na mizi in mi bi ali pa jaz bi rad v imenu naše poslanske
               skupine povedal, da smo zainteresirani za to, da pride do potrebnega dogovora ali
               odločitve, ki bo še omogočila, da dvanajst poslank in poslancev lahko takoj, ta takoj
               pomeni, če ne z današnjim dnem, pa vsaj s ponedeljkom, če bi danes bila odločitev
               sprejeta, sprejme svoje funkcije v matičnih delovnih telesih. Kar nas zadeva, bi bil
               takšen dogovor mogoč, tudi na podlagi predloga za spremembe poslovnika, ki so bile iz
               idej prejšnjega sestanka pri vas in preko pisnih predlogov, ki so dani s strani
               vladajoče koalicije posredovani. Menimo pa, da bi bilo korektno  v zvezi s poslovnikom stvari reševati na za
               način, da se predlog vloži s strani poslanskih skupin kot predlog Državnemu zboru, ne
               pa preko poslovniške komisije. Ker poslovniška komisija obravnava širšo paleto
               vprašanj. Tukaj bi šlo pa za vprašanja pristojnosti dveh nadzornih delovnih teles in
               njihove sestave, ker bi na ta način zagotovili, da se lahko spremembe Poslovnika
               vložijo čim prej, po našem predlogu v ponedeljek. Menimo, da naj bi se vložile po
               skrajšanem postopku. Predlagamo, da bi se podpisniki dogovorili, kolikor nas bo, da
               bi zahtevali sklic izredne seje Državnega zbora za obravnavo te tematike, če bi se
               vsebinsko dogovorili in da bi lahko v začetku julija sklic izredne seje bil opravljen
               in naslednji dan po odločitvi uveljavljena tudi sprememba Poslovnika, kar zadeva, še
               enkrat povem, sestavo in pristojnosti, ki naj bi jih imele nadzorne komisije oziroma
               nadzorna delovna telesa oba. V takem primeru, sicer ne štejemo za posebej racionalno,
               da koalicija še vedno vztraja, da se do spremembe poslovnika zagotovi njena večina v
               teh delovnih telesih. Vendar če je to rok, ki od danes velja dobrih 15 dni oziroma do
               začetka junija, potem smo pač mi pripravljeni takšno zahtevo sprejeti na znanje, pod
               pogojem, da so vsi dogovori v zvezi ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> takojšno spremembo Poslovnika
               dogovorjeni in da so dogovorjeni tudi dogovori, da se z uveljavitvijo Poslovnika
               potem potrebne spremembe zagotovijo in omogoči, da bo najkasneje v sredini junija v
               obeh nadzornih delovnih telesih poleg vodstvenih funkcij imela večina tudi opozicija.
               Mi smo sicer razmišljali ali ob tej temi povezovati še vprašanje volitev
               podpredsednika Državnega zbora, pa smo se odločili tega ne storimo, ker so tako ali
               tako okoli povezovanja ali ne bile zelo različno interpretirane. Pričakujemo pa kljub
               temu, da nam bo večina v Državnem zboru, posebej koalicija, zagotovila, da bo slej ko
               prej do izvolitve našega podpredsednika, pogojno pravim našega, skratka
               podpredsednika, ki po poslovniku pripada največji opozicijski poslanski skupini
               zagotovljena. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz predlagam naslednje. Glede na to, da smo prejeli dve pobudi oziroma
               najprej skupaj z zahtevo za sklic seje tudi pobudo poslanske skupine SD, da naj bi
               najprej glasovali o predlogu opozicije, to lahko smatramo kot proceduralni predlog.
               In drugo, predlog koalicije o 
               spremembi 2. točke, kot ste prejeli, ki ga lahko smatramo kot amandma na osnovni
               predlog. Danes smo vam posredovali tudi preglednico, ki vključuje ta amandma, torej v
               kolikor bi bil sprejet amandma, je ta preglednica veljavna. Torej, v primeru, da je
               proceduralni predlog gospoda Potrča sprejet, bi najprej glasovali o desni polovici in
               potem še ostali, če ta predlog ne bo sprejet, se glasuje najprej o amandmaju; tako
               kot je vedno postopek; o amandmaju, ki je dodan in nato o predlogu iz aprila, v
               kolikor pa bo amandma sprejet je pa dan nov predlog, v kolikor bo amandma sprejet.
               Torej to bi bil postopek procedure. Razprava bi bila o vsem hkrati, to se pravi v
               celoti, glasovanje bi pa potem teklo eno za drugim. Izvolite gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp4">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi prosil, da iz moje obrazložitve in uvodnih besed razumete, da bi
               bilo pred glasovanje koristno opraviti razpravo o novih idejah in predlogih, ki so ta
               moment v zraku in da bi se odločitve sprejemale potem, ko bi videli kaj pravzaprav se
               je mogoče, če se je kaj mogoče, v okviru Kolegija Državnega zbora, med poslanskimi
               skupinami o celoti te problematike dogovoriti. Če bo dogovor dovolj precizen, mogoč,
               če boste k njemu koalicijski poslanci prispevali, potem bo najbrž mogoče dati tudi
               proceduralne predloge kako naj se opravi glasovanja ali dogovor, v nasprotnem primeru
               pa soglašam z vami, da na koncu sprejmemo neko odločitev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp6">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Dejstvo je, da smo se v naši poslanski skupini in tudi koaliciji
               trudili, da smo s temi konstruktivnimi predlogi, ki smo jih posredovali v postopek,
               poskušali prisluhniti tudi željam opozicijskih poslanskih skupin in novim razmeram,
               ki so nastale zaradi odhoda nekaterih poslancev Liberalne demokracije v druge
               poslanske skupine ali pa med samostojne poslance.</p>
               <p>Predlogi, ki jih je dala koalicija niso v ničemer prizadeli njihovih interesov, kar
               zadeva zasedbo in prerazporeditve delovnih mest oziroma sedežev v posameznih delovnih
               telesih in tudi tisti predlog, ki je bil potem na koncu sporen, kar zadeva eno
               vodstveno mesto, pač je bil v kontekstu usklajevanja oziroma sinhronizacije
               vodstvenih mest v skladu z volilnim rezultatom. Taka je osnova v Poslovniku, na tej
               osnovi smo pripravili tudi predlog in ga tudi posredovali. Tudi druge stvari so v tem delu usklajene z
               določbami Poslovnika. V nadaljevanju usklajevanja oziroma teh pogovarjanj smo
               predvsem v želji, da se spremembe sprejmejo z višjo stopnjo soglasja kot jo lahko
               zagotovi koalicija in to nam je tudi v interesu, pripravili določene korekture tako
               pri predlogu za sestavo delovnih teles in vodstvenih funkcij kakor tudi na tem
               normativnem delu, to se pravi na poslovniškem delu. Jaz mislim, da je koalicija tudi
               v tem delu uskladitve in priprave normativne podlage za drugačno zasedbo nekaterih
               delovnih teles pripravila korektno v skladu z napovedmi in mi smo tudi pripravljeni s
               tem predlogom nadaljevati in ga tudi v poslanski skupini, prepričan pa sem, da tudi v
               koaliciji, ker so ga vsi ostali iz koalicije podpisali, tudi nadaljevati. Zdaj, tu se
               morda postavlja vprašanje na kakšen način izpelje to nadaljevanje ali samo s to
               parcialno rešitvijo tako kot je bilo predlagano ali počakati nekaj dni in ugotoviti
               kaj lahko naredi poslovniška komisija, ki je tik pred zaključkom obravnave predlogov
               za spremembo Poslovnika in začeti postopek z vsemi pozitivnimi spremembami, ki se
               mimogrede lahko tudi če gre to po rednem postopku zmenimo, da te spremembe lahko
               obravnavamo na nujni seji, mislim, da soglasje vseh poslanskih skupin, da se
               Poslovnik spremeni je zadostno dovolj veliko in mu tudi mislim, da noben ne bo
               nasprotoval in mi bi lahko relativno hitro tudi na tak način, ne zdaj, da se gremo
               parcialno z nekim skrajšanim postopkom in tako naprej, parcialno te zadeve rešili.
               Jaz bi dejansko predlagal, toliko zaupanja pa mislim, da je med poslanskimi
               skupinami, da počakamo odločitev poslovniške komisije, ki bo med drugim obravnavala
               tudi ta predlog, ki ga je vložila koalicija, lahko ga tudi delno še popravimo,
               amandmiramo, lahko ga tudi koalicijsko vložimo, vendar računam, da bo poslovniška
               komisija na naslednji seji, ki bo čez nekaj dni pripravila predlog besedila za
               spremembo Poslovnika in to spremembo lahko obravnavamo tudi na nujni seji. To bo
               mislim, da zelo hitro. Jaz mislim, da se to splača počakati, da ne bi zdaj v 14-ih
               dnevnih imeli na dnevnem redu dvakrat spremembe  poslovnika in dvakrat prečiščena besedila, dvakrat vse te
               zadeve in mislim, da te stvari tudi ne bi v ničemer prizadele. Smo pa na stališču, da
               se današnjo odločitev, kar zadeva zasedbo delovnih mest, sprejme taka kot jo je
               predložila koalicija in tisti trenutek, ko bo poslovniška rešitev drugačna, smo tudi
               takoj pripravljeni pristopiti k drugačni zasedbi oziroma tudi drugačni sestavi
               delovnih teles v Državnem zboru. Mi nimamo nobenega namena, da s čemerkoli ali pa na
               kakršenkoli način oviramo delo poslancev v delovnih telesih. Je pa nekoliko sporno
               predvsem to, da poslanska skupina ali pa ena od poslanskih skupin, ki ima na tem
               področju velik interes, ne sodeluje in se nekje na polovici ali pa tik pred
               zaključkom postopka odločila za obstrukcijo sodelovanja v delovnih telesih in pa na
               Kolegiju in mislim, da to ni primeren pristop, še posebej ne, ker je ponudba
               koalicije boljša kot jo predvideva poslovniška rešitev za vse tiste, ki so zapustili
               poslansko skupino v kateri so bili izvoljeni in je tudi bistveno boljša kot je
               evropska parlamentarna praksa s tega področja. Tako da, bi bilo smiselno, da vsi, ki
               razpravljamo danes o teh spremembah, imamo pred seboj predvsem ta vidik ponudbe, ki
               jo je dala koalicija. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Žnidaršič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp8">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Lepa hvala gospod predsednik. Spoštovani ostali prisotni! Naša poslanska skupina bo
               podprla predlog razdelitve mest v posameznih odborih in komisijah, vendar želimo
               prehodno doseči na današnjem sestanku dogovor o tem, da bi predlog spremembe
               Poslovnika vsaj v tistih členih, ki zadevajo članstvo v nadzornih organih Državnega
               zbora, dogovorili po skrajšanem postopku. Če bo ta dogovor, da gremo v spremembo
               Poslovnika po skrajšanem postopku, potem je za nas predlog tudi ta, ki je danes
               določen tako, da ima v nadzornih organih večino pozicija, sprejemljiv. Zakaj tako
               pogojevanje. Preprosto zaradi tega, da ne bo prišlo do očitkov, da ta predlog s
               strani pozicije prihaja na način, ki lahko kasneje v nedogled izpade tako, da bo
               današnji dogovor o razdelitvi mest trajal, in da bi prišlo do zapletov pri
               sprejemanju spremembe Poslovnika. Tako, da mislim,  da je najbolje, da se govorimo, da bomo Poslovnik
               sprejeli po skrajšanem postopku. In v tem smislu bo to, kar bi danes odločili glede
               delitve mandatov posameznih delovnih teles iz Državnega zbora ne bilo tako zelo
               pomembno, bi pa hkrati omogočili takojšnjo vključitev vseh poslancev v normalno delo
               in odločanje v Državnem zboru in njegovih telesih. Mislim, da je to dobra rešitev in
               jo bomo mi kot tako podprli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp10">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Tudi sam bi rekel, da ti predlogi, ki jih imamo danes
               na mizi z ustreznimi dogovori se pač ....<stage>/Nerazumljivo./</stage> sprejeti lahko pripeljejo do
               razpleta te diskusije, ki teče že zelo dolgo.</p>
               <p>Kolega Tanko je govoril o tem, da si moramo zaupati. Jaz v tem oziru ne vidim nobene
               potrebe, da bi se posebej na to zaklinjali, ampak mislim, da lahko, ker vsi vemo za
               kaj gre, zelo natančno dogovorimo proceduro, ki bi si pridobila tudi zaupanje
               opozicijske strani, ki je, bom rekel, v šahu teh predlogov. Sam ne bom komentiral
               tega kaj je boljše za opozicijo in kaj ne. Če bi bilo vse to res tako dobro in
               odločno, potem verjemite, da mi ne bi toliko časa sedeli okoli tega predloga. O tem
               toliko.</p>
               <p>Če hočemo priti do dogovora se mi zdi, da je tudi ta postopek sprejemanja odločitev
               najprej na Kolegiju zelo pomemben. Sam menim, da bi bilo potrebno sprejeti najprej
               odločitve, ki so povezane s spreminjanjem Poslovnika. To ne nazadnje omogoča
               razrešitev dela problemov pri tej ponudbi, ki jo je dala koalicija. In zakaj mislim,
               da bi bilo dobro, da najprej to naredimo? Iz dveh razlogov. Najprej je treba
               povedati, da je do sprememb stališča glede stanja v nadzornih komisijah ni prišlo
               zaradi razhoda v Liberalni demokraciji, ampak zaradi želja koalicije. Če koalicija
               hoče tu stvari spremeniti, potem je pač dobro, da enostavno pristane in igra čisto
               igro in jo peljemo proti izteku. Tudi slučajno ne bi bilo potrebno, bom rekel,  spreminjati števila članstva v
               nadzornih komisijah glede na odhod naših poslancev v druge poslanske skupine. Jaz
               razumem, da je to lahko prilika, da se še kaj zraven uredi in to s stisnjenimi zobmi
               enostavno lahko tudi sprejmemo, ampak tu rešujemo zadrego koalicije ne pa opozicije,
               to je že treba jasno povedati. Zato bi bilo nujno potrebno sprejeti tak postopek kot
               je o njem danes govoril tu kolega Žnidaršič, sam pa še velikokrat na teh zaprtih
               sejah, ki smo jih imeli. Ključ do tega je, da se mi zmenimo, da gremo v te nujne
               spremembe Poslovnika, da gremo po teh skrajšanih postopkih in da teh sprememb nujno
               ne vežemo za druge diskusije, ki so odprte okrog Poslovnika. S tem nočem reči, da če
               v teh istih sejah poslovniška komisija ne razreši tudi drugih vprašanj, da se tudi ta
               vprašanja na isti seji ne rešijo, ampak volja kolegija in koalicije mora biti povsem
               nedvoumna, da bo to zaupanje, da rešujemo te stvari jasno, da je to potrebno za
               sprejem drugih aktov spremeniti Poslovnik samo v tistem delu, ki govori o zasedbi in
               pristojnosti teh nadzornih teles. To je moj prvi predlog. Od tam naprej se bomo potem
               bistveno lažje pogovarjali. Sam ne bom komentiral vsega tega predloga, ampak v
               proceduralnem smislu, če bo šlo to tako bom na ta amandma, ki so ga koalicijski
               poslanci oziroma koalicijske vodje poslali, ki govori o spremembi točke 2, predlagal,
               da tu sprejmemo tudi amandma na amandma. To pomeni, da ne bi sprejeli tretjega
               odstavka tega teksta, ki govori o tem, da se ta odlok nujno novelira tudi v točki
               nadzornih teles do takrat, ko bo sprejet Poslovnik. Če bo tisti prvi predlog sprejet,
               potem bomo mi, bom rekel, porast pri tem glasovanju tudi sprejeli kot časten porast,
               mislim porast, kot nekaj kar je bilo treba formalno izglasovati, ker bomo zares
               verjeli, da je vsem do tega, da se to v mesecu dni razčisti. Za nas namreč ni
               sprejemljivo, da je niti za 
               trenutek dosežena številčna prevlada v teh nadzornih komisijah, da pač ima malenkost
               bolj pompozno označim ta problem. Sicer pa napovedujem, da bomo mi razmišljali o
               drugih načinih, kako doseči nadzor, predvsem ko gre za vprašanje nadzora nad
               obveščevalnimi službami. Če to ne bo sprejeto, nas koalicija dejansko sili v to, da
               si mi izberemo neke probleme, neke točke, postavimo neke teze in organiziramo okrog
               tega preiskovalne komisije. Mi si namreč ne moremo dovoliti, da bi v neki taki
               zapleteni razpravi kot je sedaj, bili procesno preglasovani na komisiji. Jaz sem
               določenim kolegom, ki so v kolegiju, o tem že govoril, tako da to za njih ni novost.
               To govorim tukaj zaradi tega, da bo tudi javnosti popolnoma jasno, da če bo slučajno
               koalicija ustanovila kakšno posebno preiskovalno komisijo, da jo bo samo z namenom,
               da prehiti nas, ki nam je do tega, da razčistimo to kar se v tem trenutku v Sovi in
               okrog nje dogaja. Se pravi, če mi ne bomo imeli možnosti, da z instrumenti, ki jih
               imamo na razpolago, te stvari spodobno in počasi razčiščujemo, nam boste dali v roke
               orodje, ki ima bistveno več pristojnosti od komisije za nadzor teh služb. In nam
               boste dali možnost, da pred komisijo kličemo ne samo direktorje in njegove sodelavce,
               ampak tudi vse nadrejene. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp12">

               <speaker>JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Lepo pozdravljam vse prisotne! Po uvodnih razpravah mojih
               kolegov, sem bil trdno prepričan, da smo danes po 40-dnevnem pogovarjanju tik pred
               ciljno vrvico. Nekoliko me je zagrenila razprava mojega predhodnika. Upal sem tudi in
               še vedno upam, da smo ob koncu tedna Evrope vsi skupaj nekoliko bolj evropski,
               evropski predvsem v smislu širine. Govorim o 40-dnevnem pogovarjanju, zato ker čas
               štejemo takrat, ko smo na to mizo pravzaprav dobili predlog opozicije, kako razdeliti
               vodstvena mesta in števila članov v delovnih telesih Državnega zbora. Bom čisto
               racionalen v svoji razpravi in še enkrat bom povedal, kot že tolikokrat in vsi smo se
               pravzaprav v tem času že ponavljali, da je koalicija šla naproti predlogu opozicije,
               nenazadnje tudi  s tem
               amandmajem, ki smo ga vložili z datumom 10. maj in tudi sam mislim, da si lahko
               poslanske skupine toliko zaupamo, da bomo tudi mi na strani koalicije vztrajali pri
               čimprejšnji spremembi Poslovnika, kar zadeva vodenja in zasedbe mest v nadzorstvenih
               komisijah Državnega zbora.</p>
               <p>Morda bi, in s tem tudi zaključujem, vložili še kanček napora in poskušali pridobiti
               prisotnost predstavnika Nepovezanih poslancev. Kakršnakoli bo že sprejeta odločitev
               na današnjem Kolegiju, bo zame to odločitev spremljal nekako grenak priokus, če ne bo
               poleg tudi tistega predstavnika tiste poslanske skupine katerega odločitve se
               neposredno tudi dotikajo.</p>
               <p>Predlagam Kolegiju, da se danes podpre predlog koalicije skupaj z včeraj vloženim
               amandmajem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Drofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp14">

               <speaker>MARJAN DROFENIK:</speaker>

               <p>V imenu Slovenske ljudske stranke bi rekel to, da podpiramo koalicijski predlog o
               razdelitvi mest, kot je bil tudi zdaj z amandmajem dan, da podpiramo tudi da se pride
               po čim hitrejšem postopku do spremembe Poslovnika, podpiramo idejo, ki jo je dal
               gospod Tanko, da bi poskušali spremeniti Poslovnik na nekoliko širšem, tisto kar bi
               pač v takem hitrem času tudi šlo in prepričan sem, da je koalicija vseh koalicijskih
               strank naredila zdaj en tak kar velik napor, da smo se približali tudi z
               opozicijskimi strankami in pravzaprav bi želel poudariti, da kakorkoli se zdaj o tem
               govori, sigurno za razcep v Liberalni demokracija koalicija verjetno nima ravno
               zaslug in menim, da bi bilo izjemno dobro, da to vlečenje čim hitreje končamo. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp16">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz moram v osnovi reči, da sem vesel, da koalicijski partnerji
               podpirajo dokument, ki so ga podpisali, prav tako sem vesel, da so sami zadovoljni z
               vsebino, ki so jo podpisali in da ocenjujejo, da je ta vsebina tudi za opozicijo
               dobra. Rad pa bi izpostavil, vsebinsko res samo eno vprašanje: gospod predsednik ali
               imamo dokončno konstituirane poslanske skupine? Smo dobili kakšen garant? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Mislim, da poslanske skupine so konstituirane. Jaz sem prejel izstopne in pristopne
               izjave poslancev. Glede izpolnjevanja drugih poslovniških je pa stvar tudi vsake
               poslanske skupine zase. Doslej  se je vedno tako ravnalo, da je Državni zbor, ko je prejel podpise
               pristopil oziroma izstopal in pristopal je to smatral kot ...<stage>/Medsebojni pogovori./</stage>
               Izvolite gospod Peče, nisem potem razumel vašega vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp18">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Vprašal sem, če imamo ostali poslanci ali ostale poslanske skupine kakšen garant o
               dokončnem oblikovanju ali pa konstituiranju poslanskih skupin. Ne bi rad, da bi se
               zgodba ponovila nam čez 14 dni s ponovnim izstopom iz Liberalne demokracije, ker bomo
               potem zopet na začetku. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Take garancije pa ne more nihče dati, tudi iz SNS ne.</p>
               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp20">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naj še enkrat ugotovim, da sem vesel, da razpravljamo vsebinsko in vesel
               sem, da razpravljamo na javni seji, da se bo videlo kakšni so pogledi posameznih
               poslanskih skupin, katera je pripravljena svoje poglede konkretizirati, katera pa
               govori zelo na sploh. Jaz bi predlagal in prosil, da poskušamo pred odločanjem
               konkretizirati nekatera vprašanja in sem trdno prepričan, da je konkretna vsebina
               dogovora podlaga zaupanja. Samo na podlagi splošnih izjav bo pač to zaupanje mnogo
               težje vzpostaviti. Jaz sem, kar zadeva sprememb Poslovnika, govoril s predsednikom
               poslovniške komisije že tekom včerajšnjega dne. Obvestil me je, da je v poslovniški
               komisiji res zelo veliko delo opravljeno in delo pred zaključkom, vendar je
               predvidevanje še vedno takšno, da bo poslovniška komisija še enkrat preverjalo
               dvotretjinsko soglasje posameznih odločitev, da so dodatno k doslej danim predlogom
               vloženi novi predlogi, in sicer iz vrst poslanskih skupin koalicije, ki naj se
               preverjajo. Da je pa sicer zamišljeno potem ko bo poslovniška komisija zagotovila
               preveritev teh predlogov, bili predlogi poslani poslanskim skupinam, da v nekaj dneh
               opredelijo svoj pogled do pripravljenih predlogov in izrazijo svojo pripravljenost
               vse ali določen del teh predlogov podpisati in vložiti kot spremembe in dopolnitve
               Poslovnika. Torej, njegova ocena, predsednika, za 16. ima sklicano poslovniško
               komisijo, je, da vsaj še teden dni po tej komisiji ne bo definitivno jasno kaj je
               tista vsebina, ki je res med vsemi poslanskimi skupinami dogovorjena. Jaz pa sem ta
               teden dni rekel zelo zelo optimistično. Zato dovolite, da izrazim prepričanje, da je
               opravičen naš dvom, da se lahko zaplete v hitrosti postopka sprejemanja poslovniških
               sprememb, če jih vežemo na celoto in je zato upravičen naš predlog podprt, vsaj tako
               razumem, vsaj še s strani gospoda Žnidaršiča, ostali gospod Tanko je o tem govoril
               kot o možnosti, ostala dva predstavnika poslanskih skupin pravzaprav nista nič
               povedala, razen da  podpirata
               dogovor, ki je bil v poslanskih skupinah koalicije dosežen. Jaz torej menim, da je
               potrebno, da se pred glasovanjem le konkretneje o tem dogovorimo. In jaz bi rad, da
               je konkreten dogovor takšen, da se dogovorimo, da bomo šli po skrajšanem postopku v
               omejeni vsebini na izredno sejo, in da bo naš skupen dogovor, da se najkasneje do
               15.6. spremembe in dopolnitve Poslovnika v vsebini, ki zadeva sestavo delovnih teles,
               ki opravljajo nadzorno funkcijo pa tudi njihove pristojnosti spremeni, da bi čas v
               katerem bo koalicija imela večino v teh delovnih telesih, tako kot jo zahteva, bil
               čim krajši. V neznan rok mi ne moremo pristajati, če bo neznan rok in če ne boste
               pripravljeni razumeti, da je korektno, da se ta rok dogovori in pričakuje njegovo
               spoštovanje, potem bomo predlagali glasovanje. Jaz pa mislim, da je boljše, da se
               pred glasovanjem ve kje je možen dogovor in kje dogovor možen ni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Želim še kdo? Gospod Mozetič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp22">

               <speaker>MAG. MIROSLAV MOZETIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi samo glede na te dogovore, da se tudi posega v pristojnost oziroma obseg dela
               teh komisij, opozoril pri komisiji za nadzor varnostnih obveščevalnih služb, da ta
               določba, ki ureja to pristojnost obravnavanja predlogov zakona, torej na zakonodajnem
               postopku, ni samo Poslovnik, temveč je tudi v zakonu. Kar pomeni, da bodisi boste
               morali interpretirati zadevo tako, da pomeni to obravnavo kot je zainteresirano
               delovno telo ne pa kot matično delovno telo oziroma skupno, kar je lahko sporno
               oziroma skupno iti s spremembo Poslovnika tudi v spremembo Zakona o parlamentarnem
               nadzoru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp24">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da situacija sedaj mogoče še nekoliko drugačna, glede na to
               opozorilo. Vodje Zakonodajno-pravne službe, se pravi, da stvari ni možno reševati
               samo po poslovniški poti, ampak ga je treba tudi... Počakajte no, saj je O.K., bomo,
               saj to pomeni pač določeno zadevo tukaj. Govorimo pa o skupnem predlogu, če sem prav
               razumel vse razprave. Tudi gospoda Potrča. Tako, da bomo morali verjetno te stvari
               pogledati skupaj in se tudi skupaj lotiti tako poslovniške kot zakonske materije, ker
               če hočemo te stvari spremeniti tako kot je bilo predlagano, se pravi s soglasjem
               poslanskih skupin, je treba to stvar potem tudi tako zapeljati.</p>
               <p>Kar zadeva pa nekatere razprave. Moram pa povedati zelo naravnost; da s tem
               predlogom, ki smo ga posredovali, ne rešujemo nobenih zadreg ali pa zagat koalicije.
                   Rešujejo se izključno
               zadeve in zagate opozicije. Jaz mislim, da, bi rekel, na takšen način se lotevati
               reševanja nekega problema, kot je bilo zastavljeno, ne more biti produktivno, ker
               koalicija do sedaj v nobenem primeru ni ovirala ali pa korigirala predloga opozicije,
               ampak je dejansko prisluhnila z vsemi predlogi, tudi z zadnjim predlogom amandmaja
               smo povzeli tisto, kar je bila velika želja nekaterih v teh razpravah. Jaz mislim, da
               do sedanja ravnanja, ki jih je imela koalicija kažejo na to, da smo dejansko
               pripravljeni odigrati pač to vlogo, ki jo ima koalicija v demokratičnih postopkih.
               Ena od teh je tudi spoštovanje predpisov in aktov, ki so sprejeti. In tudi zato
               mogoče je smiselno, da sedaj tudi sprejmemo ta predlog koalicije, ki je predložen.</p>
               <p>Kar zadeva pa spremembo Poslovnika, pa sem v svoji razpravi v bistvu povedal, da se
               ne izogibamo niti eni, niti drugi varianti, ki je bila predlagana, jaz sem samo
               ugotovil ali pa povedal, da je praktično, se pravi ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Poslovnika v
               drugi obravnavi na Komisiji za poslovnik. Da je ta seja sklicana, kot ste rekli 16.
               maja, se pravi čez nekaj dni. Tudi, če se še en teden stvar podaljša in tudi s tem
               našim predlogom, ki je dodatno že uvrščen na to komisijo, to bistveno ne pomeni, ker
               zahtevo za sklic nujne seje lahko mi naredimo hitro, 23 podpisov ali koliko že je, ni
               noben problem dobiti. In ta zgodba se bo lahko speljala junija meseca, tudi kar
               zadeva, če je potrebno s spremembo zakona. Ker je treba tudi ta dokument pripraviti.
               Tako, da ocenjujem, da je smiselno, na osnovi vseh teh razprav, da stvari, glede
               delovnih teles, sestave delovnih teles in razdelitve mest in funkcij, da o tem
               odločimo in takoj ali še danes popoldne ali pa v ponedeljek začnemo s postopki in
               zadevami, ki so vezane na poslovniško in zakonsko rešitev. Mislim, da tukaj ni nobena
               ovira, v naši poslanski skupini nobene, verjetno v koaliciji tudi nobene, ker tako
               daleč pa mislim, da nobena poslanska skupina, ki je izrazila podporo tem predlogom,
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... da bi to potem sprejela ali pa spremenila, bi rekel, nenadno
               spremembo odločitve. Skratka, mi pri tej, pri tej svoji ponudbi, moram reči, da smo
               na tem področju bili zelo aktivni, s temi ponudbami, morda bolj kot tisti, ki
               funkcije in mesta potrebujejo, tudi vztrajamo pri tem. 
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp26">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali se lahko, ampak z jasnimi izjavami predstavnikov koalicijskih strank,
               pri čemer to zadeva gospoda Žnidaršiča sem jo dobil, pove vsaj to: ali je zaveza, da
               se bo Poslovnik spremenili v delu, ki zadeva sestavo delovnih teles, nadzornih
               delovnih teles in tudi njihove pristojnosti, najkasneje do 15.6.; v kolikor to ne bo
               mogoče, da se bo spremenila sestava tudi brez Poslovnika, če so takšno izjavo
               gospodje pripravljeni dati, potem je seveda jasno kaj to vsebinsko pomeni. Sicer,
               verjemite, je možno preko zelo dobronamernih izjav kako si konstruktiven, zavlačevati
               s spremembami Poslovnika tako dolgo, da bo minilo to leto, ali pa minil tudi ta
               mandat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp28">

               <speaker>JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sem prav vesel, da lahko kolegu Potrču, če me bo poslušal; glejte,
               znotraj koalicije smo se vsaj dvakrat več pogovarjali kot mi vsi skupaj za to mizo,
               kako priti do optimalne rešitve za normalno delo Državnega zbora. Sami ste videli,
               gospod Potrč in seveda tudi ostali kolegi, s kakšnimi predlogi smo prišli na dan.
               Prvič: s predlogi o zasedbi mest v delovnih telesih, tudi funkcij in seveda tudi s
               predlogom za spremembo Poslovnika. Kaj naj rečem, naša želja in volja je iskrena, da
               Poslovnik čim prej, rekli ste 15.6., da ga čim prej spremenimo. Zaradi mene, zaradi
               Poslanske skupine Nove Slovenije, lahko še hitreje seveda, če bodo ti postopki šli
               ampak tu smo dejansko v koaliciji, ponavljam in podčrtujem, enotni, gremo v spremembo
               in takrat seveda potem seveda spremenimo tudi sestave delovnih teles tako, da bodo
               vedno po Poslovniku, in sedaj in takrat. Ali ste zadovoljni gospod Potrč in
               kolegi?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp29">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>...<stage>/mikrofon ni vključen/</stage>... Bolj zadovoljen..., če smem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp31">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Bolj zadovoljen bi bil, če bi ob tem še datum 15.6. bil omenjen, ker ste se tega
               grozno izogibali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp32">

               <speaker>JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Ne, rekel sem 15.6. ali pa še prej, seveda če je to možno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp33">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Potem nisem dobro razumel. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp34">

               <speaker>JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Vidim in upam, da si bova od danes naprej nekoliko bolj zaupala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Še kdo? Gospod Drofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp36">

               <speaker>MARJAN DROFENIK:</speaker>

               <p>Če je potrebna takšna izjava, dam podobno izjavo v imenu Slovenske ljudske stranke,
               kot je zdaj bila s strani NSi-ja, da na 15.6. seveda, sami tega ne moremo izpeljati,
               pač pa mora cel sistem delovati v to smer.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Če ni nobeden prijavljen, bi jaz takole pripomnil glede Poslovniške komisije.
               V poslovniški komisiji so poslanci iz SDS, NSi, SLS, LDS in Social demokratov. Vodi
               jo predsednik poslanec, predsednik je iz vrst Social demokratov. To se pravi vse
               ključne poslanske skupine so noter. Ta Poslovnik sprejema odločitve z dvotretjinsko
                  večino. To se pravi, če
               poslanska skupina praktično ena, dve sta proti ne gre skozi. Pomeni, da je že tam
               potrebno zagotoviti dvotretjinsko večino. Dvotretjinska večina članstva v komisiji.
               Vsi tisti predlogi, ki jih je poslovniška komisija že rešila so bili potrjeni z
               dvotretjinsko večino in mislim, da ne potrebujejo ne vem kakšne procedure in bi lahko
               šli hitro skozi. Hočem reči, realno obstoja možnost, če bi bila volja tudi pri
               vodenju te komisije, komisija gre lahko tudi dvakrat na teden na sejo, če je
               potrebno, kar seveda ne zavisi ne od mene, ne od nas tukaj. In je možno resnično to
               na junijski seji spremembo poslovnika izpeljati. Tukaj ne gre za sistem skrajšanega
               postopka. Sistem je eden in isti, edino če se skliče izredna seja Poslovnika, tudi to
               je možno, izredna seja Državnega zbora.</p>
               <p>Sicer je pa ko bo ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> No, jaz mislim, ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>
               Mislim, da lahko to na redni ali izredni seji v juniju razrešimo. Ni pa nobene
               garancije, da bo to možno, časovno, garancije, da bo do 15. junija ali kako, ne vem,
               težko je reči, kajti ne zavisi samo od kolegija. Zavisi od poslancev koliko jih boste
               nekako pregovorili, da bodo na tem odboru, na tej poslovniški komisiji ravnali tako
               kot pričakujemo.</p>
               <p>Drugo kar je bi jaz predlagal, v kolikor imate kakšen drug predlog kot je tukaj
               uradno dan prosim, da se ga jasno formulira, da se ga da na glasovanje. Kajti, mi
               bomo šli nazadnje vendarle na glasovanja.</p>
               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp38">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz dajem vso garancijo na naše konstruktivno sodelovanje kot doslej v
               okviru poslovniške komisije. Dogovori v okviru nje niso odvisni samo od predsednika,
               ampak predvsem od tega, da morajo tudi člani te poslovniške komisije opraviti
               določene konzultacije v svoji poslanski skupini, ker jim drugače dvotretjinska večina
               v poslovniški komisiji malo pomeni, ker je potem tako dvotretjinsko večino zagotoviti
               tudi na zboru, tam je pa pomembno koliko poslank in poslancev ima posamezna poslanska
               skupina. Je pomembno delo te komisije, vendar ne kot so bili poizkusi komisijo delati
               za odgovorno in krivo glede vsega. Pričakujem pa več. Pričakujem, da se koalicija, ki
               ima prav gotovo v tem delu več ko polovično odgovornost, da ne bom rekel edino, če pa
               gremo skozi formalno glasovanje pa mnogo pomembnejše, zaveže, da bo v določenem roku
               poskušala stvari urediti. In taka zaveza je mogoča. Jaz sem hvaležen DeSUS-u, Novi
               Sloveniji in Slovenski ljudski stranki, bi bil hvaležen, če bi jo lahko v nekem
               določenem obsegu in smislu povedali tudi demokrati, ker potem bi bila stvar
               sporazumno razrešljiva. V nasprotnem primeru  bo mnogo težji in jaz bi res kolega Tanka prosil, če lahko še
               on kaj reče, če pa ni pripravljen, pa bomo vsaj vedeli, da take možnosti in
               verjetnosti, da je 15.6. tisti datum, ki nam bo zagotovil sprejem poslovnika, če ne
               pa tudi zakona, če ne pa spremembo v sestavi matičnih delovnih teles, da je to
               dogovor iz katerega gremo na glasovanje tako kot je bilo predlagano. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Gospod Tanko, izzvan ste bil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp40">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Mislim, da ni nobene potrebe, da se izziva največjo poslansko skupino. V imenu 29.
               poslancev smo napisali predlog, so podpisali predlog za spremembo Poslovnika. V naši
               poslanski skupini se bomo trudili, da se bo ta predlog sprememb in tudi ostale, ki so
               že v postopku, da se sprejmejo čim prej, na način, ki bo omogočil uveljavitev
               Poslovnika. Tudi čim prej, ker tudi tam imamo neke določene interese. Izredno težko
               pa rečem, da bo to datum, 15.6., ker v ničemer ni, niti sklic seje niti nič odvisno
               od Poslanske skupine Slovenske demokratske stranke. Bomo pa zagotovili, tako da bodo
               pri teh spremembah, ki so, poslanci glasovali v skladu z materialom, s stališčem, ki
               ga je sprejela tudi poslanska skupina. Tukaj ni nobenega problema. In če bo dinamika
               dela in volja za spremembo poslovnika taka, da bo do 15.6. sprejet, bomo pač podprli
               do 15.6.. Če smo sposobni to speljati do 10.6. oziroma do 10.6., bomo do 10.6. to
               potrdili. Če pač ne bo nekaterih pogojev izpolnjenih, pa težko sedajle rečem, da bi
               prevzel neko obvezo za katero nimam niti soglasja, da bi poslanska skupina za tem
               stala. Govorim lahko samo tisto, kar je, za čemer stoji poslanska skupina. To pa smo,
               za čemer stojimo, tudi podpisali in tudi javno povemo, da se bomo potrudili, da bodo
               vse spremembe, ta ki smo jo nazadnje predlagali, tudi ostale sprejete v najkrajšem
               možnem času, tudi če je treba na izredni seji Državnega zbora. Ne vidim nobenega
               problema.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp42">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Predsednik! Čutim se z vaše strani izzvanega, da ponovim, bom rekel en proceduralni
               postopek, ki bi pomenil polno garancijo za to, da se stvari premaknejo na prej. Jaz
               predlagam, da ta kolegij podpre spremembe Poslovnika v tem delu, ki se nanašajo na
               delo teh komisij o katerih govorimo, v skrajšanem postopku. To bi omogočilo, da se
               komisijo, kot pravi gospod Tanko, čeravno mislim, da nima prav, spravi v živahno
               delo, in da pripravi te predloge. Pod črto dajem opombo, da težavo, na katero je
               opozoril  gospod Mozetič,
               lahko rešimo, bom rekel, tudi drugače. V tem trenutku v proceduri nimamo nobenega
               predloga, ki bi posegal v materijo teh zakonov in lahko vzporedno lahko pripravimo
               tudi tekst, ki bi spremenil ta zakon, ampak to se mi zdi spret potrebno in pomembno
               povedati, da predlogi, ki smo jih mi dali niso potrebovali spremembe zakona o nadzoru
               teh varnostno obveščevalnih služb, zato sem prej govoril, da določene težave pač
               rešujemo zaradi predloga koalicijskih strank in prosim, če lahko o tem glasujemo.
               Verjamem, da bo kolega Potrč s tem dobil vse polne garancije okrog tega, da mislimo
               resno in lahko vam rečem, da mi v opoziciji ne rabimo veliko časa, da se o teh
               stvareh dogovorimo in da bodo verjetno tudi drugi kolegi, ki niso reprezentirani
               tukaj na tem sestanku, s tako rešitvijo zadovoljni, kar se tiče sprememb Poslovnika.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>No, na ta vaš predlog, bi odgovoril kot neko obrazložitev glede procedure. Skrajšan
               postopek je možno sprejeti, sprejema ga Kolegij, na predlog predlagatelja sprememb
               Poslovnika...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp44">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Smo tudi mi dali spremembe Poslovnika, ne pozabite, s predlogom za skrajšani
               postopek, preden so dali v koaliciji, samo da se spet ne pogovarjamo o tistih stvareh
               in smo mi o tem tiho.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Predlagam, da se zavežemo oziroma, saj to je moralna zaveza, saj ne moremo drugače,
               prisotni, da bomo potrdili skrajšani postopek, ko bo dan na Kolegij.....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp46">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Saj je dan, predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Ne gospod Školč ...<stage>/oglašanje v ozadju/</stage>.... in da potem tudi podpremo izredno sejo
               Državnega zbora na to temo. Še enkrat, predlagam, da se moralno zavežemo, da bomo
               podprli skrajšani postopek sprememb Poslovnika, pri čemer menim, da ne samo v tem
               ampak v vseh točkah, ki so že rešene na Poslovniški komisiji, ki so že rešene na
               komisiji. Vse možne točke in takrat bo nastopala Poslovniška komisija v celoti kot
               predlagatelj. Ali bodo, ker je mnogo predlogov, potem se kot vsi predlagatelji, ki
               bodo nastopali, bodo predlagali skrajšani postopek ampak mi imamo več predlagateljev,
               ki so razpršeni, želja pa je, da je to en predlagatelj in sicer poslovniška komisija. Prosim, gospod Plevelj.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp48">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Torej, predsednik, poslovniška komisija je že na več sejah obravnavala usklajene
               predloge za spremembe in dopolnitve Poslovnika in tiste spremembe in dopolnitve, ki
               so dobile že dvotretjinsko večino poslovniške komisije se samo tehnično vključijo v
               akt. In teh zadev je že 30 ali več. Torej, 16. maja so še nadaljnje in v kolikor bodo
               še te sprejete se vključijo notri v spremembe Poslovnika in kot sem jaz razumel
               predsednika poslovniške komisije bi tak akt posredoval vsem poslanskim skupinam v
               podpis in potem bi bili podpisniki takšnega akta v bistvu predlagatelji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp50">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, ker sem dvakrat vmes vam čez govoril...<stage>/nerazumljivo./</stage>. s tem
               sem mislil na tak postopek in 16., če bo nekdo dodatno prišel z vprašanjem, to je
               tisto kar se jaz bojim, da se bodo odprla nova vprašanja in nova vprašanja glede
               katerih dvotretjinske večine ni še in mogoče tudi 16. ne bo oblikovana in da bo
               zahteva, potem pa čakamo še en teden, pa še en teden. Tisto kar je dogovorjeno naj
               gre naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>To sem govoril, gospod Potrč, tisto kar je dogovorjeno ali pa bo 16. dodatno z
               dvotretjinsko večino dogovorjeno, ker jaz menim, da bi bil ta predlog teh nadzornih
               komisij vključen v ta paket in potem sprejmemo skrajšan postopek in tudi se zavežemo,
               da bomo pristali na izredno sejo Državnega zbora, da te stvari uredi. Ali je še
               kakšna past v tem postopku? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp52">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Torej, gospod predsednik, prejšnji teden oziroma je bil v zakonodajni postopek
               oziroma postopek obravnavanja vložene poslanske spremembe in dopolnitve Poslovnika,
               ki so korektne in v tem trenutku je začel teči zakonodajni postopek oziroma postopek
               obravnave teh sprememb. Zdaj, v kolikor seveda tak ne bo umaknjen s strani
               predlagateljev, pomeni, da je prvi na vrsti in se obravnava lahko najprej junija in
               potem še vsi ostali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp54">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz pričakujem in izjavljam v imenu naše poslanske skupine ali pa sebe kot
               podpisnika, da v trenutku, ko bo drug predlog dogovorjen v poslovniški komisiji po
               skrajšanem postopku vložen umaknem predlog oziroma svoj podpis iz tega predloga in
               računam, da se vsi podpisniki tega na enak način zavedamo. Štirje smo tu, pogojno ne
               v isti osebi vsi, ker v imenu Slovenske nacionalne stranke je takrat podpisal gospod
               Barovič, gospod Žnidaršič, Školč in jaz smo pa podpisniki in gospod Lahovnik, ker je
               to edino logično, drugače ta dogovor nima nobenega smisla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Dobro. Smo dogovorjeni. 16. bo poslovniška komisija oblikovala paket in ta paket gre
               po skrajšanem postopku in na izredno sejo  Državnega zbora in vsi s tem programom oziroma s tem
               načrtom proceduralnim, soglašamo tukaj. <stage>(Gospod Žnidaršič, Školč, Potrč, Tanko,
               Horvat, Drofenik.)</stage></p>
               <p>Sedaj sprašujem ali gremo lahko v nadaljevanje tega postopka za glasovanje predloga.
               Mi imamo torej, gospod Potrč, kaj menite, glede proceduralnega predloga, da bi
               najprej glasovali o desni polovici razreza, pa potem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp56">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Zaradi mene se lahko glasuje ...<stage>/Ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>V celoti. Mislite vključno z amandmajem, to, kar je bilo za danes. V redu. Je še
               kakšno vprašanje? Torej, to, kar ste dodatno... Gospod Školč, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp58">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Kot sem prej rekel, iz častnih razlogov predlagal, da se glasuje o amandmaju na
               amandma z naše strani. In sicer, da se izčrta besedilo, predlagamo tudi, da se
               predlog v točki 1.2. in 1.3. sprejme v predlagani obliki, ko pa bodo sprejete
               predlagane spremembe oziroma dopolnitve Poslovnika DZ, pa se navedeno ustrezno
               spremeni, pika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Potem menite, da glasujemo samo o točki 2.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp60">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>S posledicami... Lepo vas prosim, gospod Plevelj, saj se razumemo, lahko pa grem jaz
               po tistem papirju, pa vam črtam ven, če hočete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Gospod Školč, jaz sem mislil sploh dati na glasovanje glede na razpravo samo ta
               sklep, kjer je čistopis, to, kar ste dobili danes, ki vključuje ta predlog brez
               obrazložitve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp62">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Ampak, jaz pa, da ne bi po tistem "šaral", vam pravim, da bi iz tistega ven izčrtali
               to, kar se nanaša...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Tega ni notri, čistopisa. Še enkrat, gospod Školč, dobili ste, v tem čistopisu je
               samo ta razrez notri, brez kakršnihkoli obrazložitev. ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>...
               Mislim, da vaš pomislek praktično... Je na mestu, ampak tukaj notri je razrešen, ga
               ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp64">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Seveda je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Jaz bi še enkrat vprašal, ali lahko damo kar sklep na glasovanje. Obrazložitev glasu.
                  
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp66">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz glasujem v prepričanju, da je ta tekst skladen s tabelo, ki je bila poslana in
               da je skladen kar zadeva vsebino s številom in da je skladen s predsedniškimi in
               podpredsedniškimi mesti kakor so dane v tabeli. Prosim, dajte razumeti, da enostavno
               v eni uri ni bilo mogoče na vseh koncih. Jaz sem ta prvi papir tabelo preverjal,
               nisem pa preverjal tega teksta, da ne bi iz tega bil kakršenkoli dvom ...<stage>/Oglašanje
               iz klopi./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Saj tukaj jasno povem, tabela, priložen je sklep. Tabelo sem preveril jaz, za menoj
               so jo tudi drugi preverili, tako da... Gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp68">

               <speaker>JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, morda bi še enkrat dal v razmislek vsem nam kot proceduralni
               predlog. Želel bi si namreč, da le povabimo predstavnika Poslanske skupine
               nepovezanih poslancev. Je sploh kakšna možnost?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Torej, poslanska skupina vsaka ima možnost našo sejo spremljati v svojih pisarnah in
               gospod Lahovnik, če je prisoten v hiši verjetno spremlja in ve za te naše želje.
               Lahko bi prišel. Bi bilo bi lepo, ampak to je njegova svobodna odločitev.</p>
               <p>Še enkrat, glede na to, bom tako formuliral, da priložena tabela avtentično povzema
               vsebino predlaganega sklepa, dajem tak sklep na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? DeSUS, SD, SDS, SLS, NSi. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, daje predlog sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>TOČKO RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Želi kdo besedo? Ne. Jaz bi prosil, da tudi v svoje poslanske skupine prenesete naš
               sklep glede procedure sprejemanja Poslovnika, tako da ne bi bilo tudi v poslanskih
               skupinah kakšnih prevelikih zapletov. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp70">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz vem, da za vse nas velja, da čim bomo vam sporočili imena poslank in poslancev
               po predlaganem sklepu, da od tistega trenutka naprej imajo polno funkcijo in lahko
               opravljajo končno, dajte v oklepaj končno, ampak jaz poudarjam, svoje kompletne
               pravice in dolžnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Tako je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp72">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Sprašujem pa vas: Kdaj bo nadaljnji postopek, ki zadeva vodstven funkcije opravljen?
               Bo torej potrebno odločati, vem da ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> na seji Državnega zbora, bo
               redna, bo izredna. Sprašujem v tem primeru ne predlagan, ampak ...
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>To gre za Mandatno-volilne zadeve. Na prvi naslednji seji lahko vključimo to tudi na
               izredno sejo Državnega zbora. Ko bomo obravnavali Poslovnik, pa lahko tudi to. Bi pa
               prosil, da... Ja, točno, na majski. Prosim, da pripravite, na prvi seji in prosim, da
               pač predlagate imena za vodstvene funkcije.</p>
               <p>Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp74">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Jaz sedaj, glede na tisti prvi del, ki ga je gospod Potrč sprožil. Predlagam, da
               počakamo tudi poslanske skupine. V torek imamo, za te popolnitve, da ne bodo sedaj
               eni danes imenovali drugi čez tri dni, čez pet dni. Toliko, da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-096-2007-05-11.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Ne. Sedaj je razrez sedežev sprejet. Če v ponedeljek zjutraj dobimo imena... Velja.
               Tako. V redu. Zahvaljujem se za sejo, za udeležbo in vam želim lep vikend.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 11. maja 2007 ob 14.14.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>