<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">0CC3D8FE792AA5FAC12570B2004375AB</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">CBE4D8AEABD68B8AC12570B6004C40DB</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=CBE4D8AEABD68B8AC12570B6004C40DB</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.KKPD" n="041">
               <name>Redna</name>
               <date when="2005-11-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">41. seja</stage>
            <stage type="date">(11. november 2005)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil France Cukjati, predsednik državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.03 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Spoštovanim kolegicam, kolegom, vsem predstavnikom javnosti, pričenjam 41. sejo
               kolegija predsednika državnega zbora. Dnevni red ste prejeli s sklicem. Dopolnjen je,
               kot ste bili včeraj obveščeni z 1.a točko, in sicer s predlogom za dopolnitev zahteve
               39 poslancev. Pod točko razno ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Obveščeni ste bili z
               razširitvijo ... <stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> za 1.a točko. ....<stage>/Medsebojno dogovarjanje./</stage>
               Včeraj ste bili obveščeni, ta dopis je šel včeraj ...<stage>/Medsebojno dogovarjanje./</stage> O
               zahtevah ste bili obveščeni že prej s sklicem seje, ker to sodi v sklic za novembrsko
               sejo državnega zbora.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZA OBRAVNAVO ZAKONOV PO
                  SKRAJŠANEM ...</title> <stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp2">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Mi menimo, da niso izpolnjeni pogoji za razširitev dnevnega reda, da niso izpolnjeni
               pogoji za to dodatno točko, ki smo jo danes dobili oziroma zahtevo. Gre namreč za to,
               da ne moremo niti vedeti na osnovi česa, vsaj ne celoten kolegij, je prišlo do nove
               zahteve za odreditev parlamentarne preiskave za ugotovitev politične odgovornosti
               nosilcev javnih funkcij, ker preprosti člani kolegija nismo dobili mnenje
               zakonodajno-pravne službe na osnovi katerih je bila ta dopolnitev posebej
               pripravljena. Ne moremo vedeti kaj so razlogi in tisto kar je še bolj pomembno, za to
               dopolnitev, ki je danes predložena, ni priloženega mnenja zakonodajno-pravne službe.
               Torej, vi ste včeraj imeli posvet. Iz tistega posveta smo lahko ugotovili, da ste se
               odločili, da boste predlagali, da bo samo ena komisija preiskovalna v nadaljevanju
               ustanovljena. Nimamo pa za to dodatne argumentacije oziroma zadostne argumentacije,
               da bi lahko o tem danes kvalificirano odločali. Predlagam, da do te razširitve ne
               pride, da se o tej temi pogovarjamo znotraj dogovora o pripravi sklica 11. seje zbora
               in na osnovi tistih materialov, ki so bili preloženi. Če pa temu ni tako, potem pa
               predlagam, da pridobimo, če se boste odločili, <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> da se tako ne bo ravnalo, pa predlagam, da pridobimo
               prehodno mnenje zakonodajno-pravne službe in sicer na prvi dve zahtevi, ki sta bili
               vloženi, plus na to dopolnjeno zahtevo, ki sta bili vloženi. Tako, da bomo vedeli na
               osnovi česa se lahko odločamo in da bomo imeli ustrezna strokovna mnenja za to, da po
               moji oceni zelo pomembno odločitev danes sprejmemo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Najprej o tem, da mnenje zakonodajno-pravne službe glede zahtev ni bilo posredovano
               vsem, kajti to ni predmet razprave in sem jaz naložil zakonodajno-pravni službi, da
               poda mnenje, v pomoč moji odločitvi. To mnenje sem posredoval vsakemu prvemu
               podpisanemu obeh zahtev. Tudi medsebojno oba prvopodpisana sta prejela tako mnenje
               ene zahteve, kot mnenje druge zahteve. Sama dva prvopodpisana lahko z mnenjem
               obvestita vse ostale, ni pa to predmet razprave. Predmet razprave na kolegiju je
               možen samo o predlogu za dopolnitev ali razširitev predloga zahteve in to, zaradi
               tega je točka odprta. Kajti kolegij mora dati možnost, da kdorkoli od vas predlaga
               razširitev ali dopolnitev zahteve za preiskovalno komisijo. V tem je vsa zadeva. O
               sami zahtevi se ne razpravlja, se tudi ne odloča. Razprava in odloča se o predlogih
               za razširitev ali dopolnitev, pri čemer seveda, pri taki razširitvi ali dopolnitvi,
               ki bi jo sprejel kolegij na predlog kateregakoli od vas, mora dati tudi soglasje
               predlagatelj zahteve. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp4">

               <speaker>DR. MARKO PAVLIHA:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Soglašam seveda kot član kolegija, čeravno
               nimam pravice glasovanja. Mene tudi moti, da nimam gradiva o katerem bi seveda
               veljalo nekaj reči danes. In spomnil bi vas rad na peti odstavek 21. člena
               poslovnika, ki pač določa, da naj bi dobili vsi, ki smo člani kolegija gradivo
               najmanj 5 dni pred samo sejo. In mislim, da imamo vsi pravico vedeti, ali je zahteva
               po uvedbi parlamentarne preiskave v skladu s poslovnikom o parlamentarni preiskavi in
               to naj nam bi povedala zakonodajno-pravna služba. Tako, da se meni pojavlja vprašanje
               ali gre ponovno za poskus obidenja te pomembne naše službe, kar se že nekajkrat
               dogaja ali pa namerno samo določene informacije posredovati članom kolegija. Zato bi
               prosil tudi sam, jaz bi želel videti ta mnenja, mislim, da so javna, mislim, da
               nimajo oznako interno ali ne vem kaj še vse. In bi to pomagalo pri nadaljnji
               razpravi. In prosim, da je tudi v prihodnje dokumentacija ustrezno skompletirana.
               Kajti zanašati se na to, da bodo prvopodpisani razmnoževali in pošiljali mnenja
               oziroma ostalo gradivo okoli, je po mojem utopično<stage>(?)</stage>.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp6">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz v zvezi z ugotovitvami v zvezi z mnenji zakonodajno-pravne službe soglašam in
               mislim, da bomo brez njih vsebinsko težko razpravljali in odločali. Jaz tudi prvič
               slišim, da ta služba dela za vas, gospod predsednik, ne pa za državni zbor in mislim,
               da ta formulacija ni zelo precizna in tudi ne dobra.</p>
               <p>Drugo, rad bi povedal, da doslej razen danes dopoldne, mislim, da je bilo med 11.
               ali po 11. uri, ko sem dobil to gradivo, nisem vedel za dopolnitve, gradivo s strani
               39, predlagateljev, pa je vloženo, mislim, da 18. oktobra. In jaz sem ga preletel,
               imam nekaj svojih mnenj o njem. Težko bi ga celovito ocenil, kar je bilo dano, ampak
               nobenih razlogov za to, da je bilo dano danes tik pred sejo,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ko je bilo več kot tri tedne časa, da bi se
               eventualno ocenilo ali so kakšni novi predlogi za dopolnitev ali ne. In jaz sem sicer
               mislil o tem razpravljati, ko bi se pogovarjali o dnevnem redu in ugotoviti ali imamo
               sploh sklepčno zahtevo za dnevni red, ker moram reči za mene je to nova vloga. Jaz
               vas ne bom ta moment, ampak kdaj kasneje spomnil kakšno je bilo vaše stališče, v
               kateri smeri se smejo ali ne vloge dopolnjevati pri mnogo enostavnejših vprašanjih,
               ne pa pri takšnem kjer pravzaprav gre res za novo vlogo, ker so mnoge stvari v njej
               napisane popolnoma drugačne kot so bile do slej in jaz predlagam gospod predsednik,
               da si damo za to v miru čas, da imamo vsi enake pogoje, ne da so nekateri predvsem pa
               vi in gospod Tanko v prednosti, ker to bo korekten odnos do vseh nas, vse drugo bom
               štel le za vestno ravnanje v smeri uresničevanja nekega političnega cilja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp8">

               <speaker>DR. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Torej, gospod predsednik, zakaj sem začel to diskusijo? Preprosto zaradi tega, ker
               sem menil, da bi bilo dobro, da naše skupno delo delovanje, če bi vsi člani kolegija
               imeli mnenja zakonodajno-pravne službe, to je prvi razlog. Drugi razlog je ta, da iz
               mnenja zakonodajno-pravne službe v zvezi z vložitvijo zahtev. Drugi razlog je ta, da
               iz mnenja zakonodajno-pravne službe v zvezi z vložitvijo zahtevka za ustanovitev
               preiskovalne komisije 39-ih poslancev, poslancev koalicije jasno izhaja, da je ta
               zahteva vložena v nasprotju s poslovnikom, da ni osnovne za to, da bi se lahko
               ustanovila in da je potrebna temeljitih dopolnitev ali pa zavrnitve, torej niso
               izpolnjeni pogoji za to, da bi se ta preiskovalna komisija ustanovila glede na prvo
               vlogo in dobro bi bilo, da bi člani kolegija in širša slovenska javnost bila s temi
               argumenti zakonodajno-pravne službe seznanjena, ne vidim razloga zakaj ne. In tretji
               razlog je ta, da iz vložene dopolnjene zahteve, ki je bila danes vložena oziroma
               včeraj ne vem kdaj ste to vložili, izhaja, po našem mnenju, da tudi ni vložena v
               skladu z ustreznim poslovnikom, v skladu z ustreznim zakonom in torej ni osnove, da
               razpravljamo niti osnove, da jo ustanovimo. Naše mnenje je, da je potrebno zavrniti
               to zahtevo in da morajo v skladu s poslovnikom in zakonodajo teh 39 poslancev vložiti
               primerno vlogo. Seveda pa sem to želel storiti in predlagati na osnovi mnenja
               zakonodajno-pravne službe. Danes je eden od temeljnih problemov ta, da imamo tod
               dopolnjeno zahtevo, ki smo jo dobili čez noč in na to dopolnjeno zahtevo sedaj ni
               drugega mnenja zakonodajne-pravne službe, vendar boste videli člani kolegija, če
               boste prebrali prvo mnenje in če ga boste dobro prebrali boste ugotovili, da tudi čez
               to noč, ko ste pripravljali ta dopolnjen predlog niste uspeli zagotoviti tistim
               temeljnim pogojem zakona in poslovnika, da bi v skladu z zakonodajo in poslovnikom
               pripravili predlog, torej ni osnovne, da to obravnavamo niti da se uvrsti na dnevni
               red naslednje seje državnega zbora, je pa osnova in je temelj za to, da se obravnava
               in vloži zahteva, ki jo je vložil prvopodpisani Milan Cvikl, ker iz mnenja
               zakonodajno-pravne službe izhaja, da je pa ta vloga in ta zahteva vložena v skladu z
               zakonom in poslovnikom. Zanima me zakaj se o tem ne pogovarjamo transparentno oziroma
               zakaj se ne odločamo tako, da bomo vsi vedeli o čem se odločamo in zakaj se odločamo?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Želi še kdo pod 1a. Izvolite gospod Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp10">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Čisto roko na srce, mislim, da celotna zadeva že meji na smešnico. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Bojim pa se, botruje temu program, vladni
               program oziroma program SDS-a in bojim se, da ste mogoče malo zanemarili vlogo
               predsednika državnega zbora ravno na tej točki ustanovitve preiskovalnih komisij in
               se podali v vlogo izključno in le člana SDS-a. Gospod Cukjati, sami veste, že dolgo
               se govori o dveh preiskovalnih komisijah, vemo da je to slabo za državni zbor in
               vemo, da imata oba predloga, tako s strani prvo podpisanega iz vladnih strank kot s
               strani prvo podpisanega s strani Liberalne demokracije v svoji vsebini kar nekaj
               pomanjkljivosti. Vsaka teži k zaščiti svoje vlade, ena pretekle vlade, ena obstoječe
               vlade. Ko smo skušali vsaj v, drugače se jaz kot podpredsednik ali pa kot poslanec
               državnega zbora sklicati sestanek na to temo, pred, v pravi časovni dimenziji, ste
               seveda temu nasprotovali. Danes pa postavljate pred dejstvo torej dodatne uvrstitev
               točke 1.a na kolegij in s tem uvrstitev na novembrsko sejo državnega zbora. Če so se,
               pred menoj pritoževal gospod Potrč, po moji oceni sicer v tem delu opravičeno, do
               pomanjkanja mnenja zakonodajno-pravne službe, kako pa naj bi po našem mnenju za
               kvalitetno odločitev pridobili to mnenje tisti, ki nismo podpisani pod nobeno
               zahtevo, torej če ste ga posredovali pod prvo podpisanega, recimo v primeru gospoda
               Cvikla, in če bi gospod Cvikl vse razložil to vsem svojim in po drugi strani to
               zakonodajno mnenje dali gospodu Tanku, mislim da je od prvo podpisan pod drugo, kako
               naj bi dobili ostali poslanci, ki niso podpisani pod nobeno od teh zahtev, mnenje
               zakonodajno-pravne službe, ob upoštevanju vsega tega kar je bilo rečeno, da je mnenje
               prešlo na prejšnjo, nedopolnjeno oziroma osnovno zahtevo za preiskovalno komisijo, in
               da skrajšam, saj mislim, da nobena vsebina nobenega od razpravljavcev ne bo
               prepričala nobenega, na koncu bo prepričalo glasovanje, pač tako je v politiki, tako
               je v državnem zboru, ampak vsaj zato, da pokažemo malo resnosti pri delu, predvsem
               pri preiskovalnih komisijah, da jih ne označimo s patološkim deficitom že na začetku
               rezultata vseh teh komisij. To bi bilo le smiselno, če kdaj pa kdaj dovolite oziroma
               prisluhnete tudi potrebam državi, ne zgolj politični stranki, seveda vsaj tisti
               obliki pomoči, ki vam jo ponujamo, tovrstno hitenje na ta način kot je bilo danes za
               to vlogo eno uro pred oziroma s tem dokumentom eno uro pred kolegijem državnega
               zbora, medtem ko še sedaj nimamo vsi oziroma nimamo niti možnosti pridobiti mnenje
               zakonodajno-pravne službe in v kolikor smo sedaj izvedeli, prej niti vedel nisem, je
               to mnenje oziroma iz njega je moč razbrati negativno stališče stroke do predlogov za
               ustanovitev komisij. Torej nasprotujem tovrstnemu postopku, kot ste ga začeli uvajati
               v temu mesecu v delu državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Želi še kdo k tej točki? Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp12">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil, da moje stališče razumete, naslednje. Da ni pogojev za obravnavo 1.a
               točke ali pa tudi pri dnevnem redu na današnji seji kolegija in to iz naslednjih
               razlogov. Prvič, ker smo dobili gradivo danes, obvestilo je bilo včeraj, razlogi za
               takšno pozno dostavo gradiva ne obstojajo, predlagatelji so imeli od 18. oktobra, jaz
               pa sedaj, bom rekel, da sem bil seznanjen<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> z mnenjem zakonodajno-pravne službe z dne 27. oktobra, takšen je
               datum. Možnost, skratka v 14 dneh skorajda pripraviti dopolnitev, pa tega niso
               storili, se pravi nobenih opravičljivih razlogov, da nam neposredno na sejo pošiljate
               novo gradivo.</p>
               <p>Drugo, kar bi rad povedal, mislim, da moramo biti člani kolegija v enakopravnem
               položaju glede gradiv, ki jih dobivamo in tukaj zakonodajno-pravna služba mora tudi
               nam, posebej ko gre za takšno vprašanje, dati možnost, da stvari proučimo.</p>
               <p>Tretje, kar bi rad posebej rekel zraven, je pa tudi vprašanje, bom rekel, mojega
               razumevanja drugega in tretjega odstavka 4. člena poslovnika o parlamentarni
               preiskavi. Jaz ga ne razumem na ta način, da smejo v njegovem okviru in v okviru
               njegove razlaga predlagatelji poljubno delati s svojim predlogom oziroma zahtevo za
               parlamentarno preiskavo karkoli želijo in jo popravljati ali ne do zadnjega dne pred
               odločanjem. Ta dva odstavka sta namenjena drugemu, sta namenjena predlogom drugih, ki
               niso predlagatelji za morebitno dopolnitev parlamentarne preiskave. Jaz ne bom bral,
               ker to kdor želi prebrati lahko vidi, da jasno piše. In v tem primeru, ko bi kdo drug
               dal takšno zahtevo, potem bi morali v kolegiju stvari usklajevati in dobiti tudi
               potrebno soglasje predlagateljic. Mislim, da so stvari res debelo vsebinsko napačno
               zastavljene in prosim, dajte umakniti to z dnevnega reda, da si bomo enkrat v miru
               lahko pogledali, pa o tem pogovorili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Želi še kdo pod 1.a? Če ne, potem naj še jaz odgovorim na nekaj vprašanj pod 1.a, in
               sicer se je treba najprej zavedati, da ste z obema zahtevama bili seznanjeni že s
               sklicem te seje, tako kot z ostalim gradivom.</p>
               <p>Drugič je potrebno povedati, da je ta točka 1.a samo odpiranje možnosti, da v skladu
               s poslovnikom se ugotovi ali so predlogi za dopolnitev, razširitev katere od zahtev.</p>
               <p>In tretjič, zelo me čudi, da govorite, da niste seznanjeni z mnenjem
               zakonodajno-pravne službe, obenem pa na podlagi istega mnenja, ki ga imate zelo dobro
               podčrtano, preštudirano dokazujete, da ena od zahtev ne ustreza pogojem in da jo je
               treba črtati. Nekoliko je preveč tega sprenevedanja. Dobro veste o vsebini obeh
               zahtev, tudi o mnenju zakonodajno-pravne službe. Ta mnenja se vedno in tudi
               komunicira se državni zbor oziroma predsednik komunicira samo s prvo podpisanim, tako
               pri predlogih zakona, kot pri ostalih predlogih in ne z vsemi 30, 40 poslanci. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Zato je inštitut prvopodpisanega.
               Če vas je prvopodpisani ostale podpisnike seznanil, se z vami glede stališč
               usklajeval je to pač metoda dela, ki je verjetno prisotna tudi pri sedanjih
               prvopodpisanih. Tako, da ni nobenega razloga, da te točne ne odpremo. Ali bomo lahko
               o čem odločali in ali bomo dobili na podlagi zahteve mnenje zakonodajno-pravne
               službe, ali strokovnjakov glede eventualnega novega predloga se bomo odločili ali
               bomo glasovali danes o eventualnih dopolnitvah, ali pa kdaj kasneje. Nič ne gori
               voda, nič se ne mudi, niso nujne razmere. Vsekakor pa do seje državnega zbora sem
               dolžan omogočiti, da se pripravi akt o ustanovitvi preiskovalne komisije ali
               preiskovalnih komisij. Zaključujem to točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> <stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>To ni bila
               točka dnevnega reda. To je bil samo dnevni red. Jaz sem trikrat vprašal želi še kdo
               in mislim, da smo zaključili obravnavo te 1.a točke v smislu širitve dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na 1. točko - <title>predlog za obravnavo zakonov po skrajšanem postopku.</title> Predlagani so trije zakoni, ki naj bi se obravnavali po skrajšanem postopku, in
               sicer je pri dveh predlagatelj vlada, pri enem pa poslanca Pojbič in Koren. Odpiram
               razpravo o vseh treh predlogih. Glasovali bomo o vsakem posebej. Želi predstavnik
               vlade? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp14">

               <speaker>MATEJA TAMARA FAJS:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Vlada predlaga obravnavo dveh zakonov po skrajšanem postopku, ker
               gre za manj zahtevne uskladitve zakonov, in sicer v prvem primeru glede zakona o
               nalezljivih boleznih z odločbo ustavnega sodišča in z drugimi zakoni. Ustavno sodišče
               je namreč ugotovilo, da zakon ne določa s kakšnimi pravnimi sredstvi, pred katerim
               organom in v kakšnem postopku lahko posameznik uveljavlja svoje nestrinjanje z
               odločitvijo zdravnika oziroma komisije zakonske indikacije glede obstoja oziroma
               neobstoja utemeljenih razlogov za opustitev cepljenja. Predlagatelj je tudi ob tem
               ugotovil, da zakon prav tako ne ureja odškodninske odgovornosti za morebitno škodo na
               zdravju, ki bi nastala zaradi obveznega cepljenja, zato se je odločil, da je potrebno
               to odškodninsko varstvo urediti posebej. Usklajuje se tudi posamezne določbe z
               zakonom o prekrških. Za odškodnine je predvideno letno 15 milijonov tolarjev.
               Sredstva za delo komisij za cepljenje pa milijon tolarjev na leto. In vsa sredstva
               predvidena za izvajanje tega zakona so načrtovana v proračunu Republike Slovenije za
               leto 2006 in 2007. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> V zvezi z
               drugim zakonom. Zakon o splošnem upravnem postopku se spreminja v dveh smislih,
               naprej se odpravlja administrativna ovira in tudi prestroga in na nek način
               neživljenjska ureditev vročanja, in sicer tako, da se zdaj širše upošteva volja
               strank v smislu, da posameznik lahko pooblasti pooblaščenca za vročitve in to z
               navadnim pooblastilom tudi v primeru, ko organ o tem izrecno ni seznanjen. Morebitne
               zlorabe pa so preprečene s postopkom ugotavljanja istovetnosti na samem mestu.
               Administrativna ovira s predlagano spremembo 64. člena pa bo omogočeno vlaganje vlog
               v nekaterih postopkih, ki jih bo določila vlada predhodno z uredbo na tako imenovanih
               enotnih vstopnih točkah in ne samo pri organu, ki je pristojen za obravnavo vloge.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo k tem trem predlogom razpravljati? Če ne, prehajamo na
               glasovanje, in sicer najprej dajem na glasovanje predlog, da se predlog zakona o
               spremembah in dopolnitvah zakona o nalezljivih bolezni obravnava po skrajšanem
               postopku, to je EPA 521/IV.</p>
               <p>Kdor soglaša naj dvigne roko? <stage>(DeSUS, LDS, SD, SDS, NSi, SLS.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje predlog, da se predlog zakona o spremembah zakona o lokalnih
               volitvah EPA 524/IV obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Kdo je za naj dvigne roko. <stage>(DeSUS, SDS, SLS, NSi, LDS.)</stage> Je kdo proti? <stage>(SD.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje predlog, da se predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona
               o splošnem upravnem postopku EPA 529/IV obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Kdo je za naj dvigne roko. <stage>(DeSUS, LDS, SD, SDS, NSi in SLS.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1A TOČKO.</title> Nekaj smo že začeli, tako da lahko kratko malo
               brez večjih uvodov odpremo razpravo. Izvolite gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp16">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz najprej v tej točki ponavljam svoje ugotovitve, da ni pogojev za to
               točko dnevnega reda in v tem primeru gre za vašo samovoljo gospod predsednik. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Na treh točkah ni razloga za
               obravnavo. Nobenega razloga, kot ste sam ugotovil, za takšno hitenje preko noči,
               nobenega razloga za to, da nismo enako oboroženi z gradivom. Jaz sem ga dobil. Sem ga
               dobil včeraj popoldan eno uro pred tem predeno sem šel na ... Danes zjutraj ob
               devetih, na ... Danes zjutraj ob devetih sem imel že sejo matičnega delovnega telesa.
               Ta gradiva pa obstojajo že pri vas 14 dni eno, drugo pa približno en teden, kar se mi
               zdi prav, da bi ga lahko dobili in tretje, še enkrat povem, dajte vprašati koga ali
               imam prav ali ne, ker ne trdim, da imam vse prav, ampak drugi in tretji odstavek 4.
               člena poslovnika o parlamentarni preiskavi ni podlaga za sklicevanje te točke
               dnevnega reda.</p>
               <p>Sedaj pa vsebinsko. Jaz mislim, da je vloga kakršna je dana, takšna da zahteva
               ponovno oceno. Jaz mislim, da je vloga po obsegu tako spremenjena, da je nova. Jaz
               glede vloge ne vem ali so jo podpisali veh 39 ali pa najmanj 30 predlagateljev ali
               ne, ker je dana v imenu enega. In mislim, da po svoji vsebini nova vloga mora dobiti
               oceno v zakonodajno-pravni službi zaradi tega, ker je glede namena parlamentarne
               preiskave po mojem mnenju vredna presoje, da ne bom rekel, da je neskladna z zakonom
               o parlamentarni preiskavi v nekaterih točkah, v katerih predpostavlja oceno ravnanj,
               ki niso vsebina in možnost za presojo v parlamentarni preiskovalni komisiji, ker gre
               za oceno nekih splošnih razmer povezanih s spremembo zakonodaje ali za politično
               odgovornost nosilcev javnih funkcij za nekatera ravnanja. Ne pa oceno o tem ali je
               bila odločitev gospodarna in podobno, kar ta preiskovalna komisija ne more
               ugotavljati. prosim torej za mnenje in ko bo, soglašam, da je potem treba o tej vlogi
               razpravljati in ugotoviti ali eventualno obstojajo razlogi, da se zahteva dopolnjuje,
               to dopolnjevanje vloge imamo pa pravico vedeti drugi, ne pa podpisniki, ki so svojo
               vlogo z zahtevo za parlamentarno preiskavo oddali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp18">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Jaz bom najprej nekaj rekel uvodoma o tistem, s čimer ste
               vi zaključil prejšnjo diskusijo in mislim, da je bilo popolnoma nekorektno to kar s
               te povedal. Namreč govoril ste o sprenevedanju, kakor češ, da smo vsi bili seznanjeni
               z mnenjem zakonodajno-pravne službe. Danes ste tukaj slišal nekatere predstavnike
               poslanskih skupin, ki so vam povedali, da niso bili seznanjeni z mnenjem
               zakonodajno-pravne služb, in da torej vsi člani kolegija niso v enakem in
               enakopravnem položaju. To je prvi problem na katerega sem vas opozoril in ki drži in
               torej ne gre za nobeno sprenevedanje. Povedal pa sem, da smo osnovni mnenji dobili,
               nismo pa dobili, in tukaj ne drži vaša trditev, da smo bili seznanjeni, mnenja na
               dopolnitev zahteve za odreditev. To dopolnitev smo dobili čez noč, ker se vam je
               očitno zelo mudilo, da bi danes na današnjo sejo kolegija prišli s predlogom, ki bi
               ga lahko spravili skozi. Moje mnenje je tudi ta dopolnitev zahteve, ki je danes
               vložena, čeprav ni osnove, da bi jo obravnavali, sestavljena v nasprotju s
               poslovnikom, da torej ni osnove, da uvrstimo to na dnevni red naslednjega zasedanja
               državnega zbora, in da sprejmemo in več kot jasno je, da je osnovni namen te komisije
               ta, da se prepreči preiskava, da se prepreči uveljavitev in udejanjanje ustavne
               pravice parlamentarcev članov državnega zbora, zlasti pa opoziciji, da izvede
               preiskave v primeru Mercatorja, da izvede preiskavo<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v primeru 30 milijardnega oškodovanja in da se ugotovi
               dejanska odgovornost. Očitno želite to na vsak način preprečiti. Glede na to, da
               imamo točko 1.a bi rad samo povedal, da bo jasno, zakonodajno-pravna služba
               eksplicitno pravi, da mora zahtevek imeti, vsebovati zahtevek za odreditev
               parlamentarne preiskave, navedbo razlogov za uvedbo in predlog dokazov. Eksplicitno,
               vam v tem mnenju, da bo vsem jasno, glede na to, da ga vsi nimajo zakonodajno-pravna
               služba navaja, da kar se tiče predloga dokazov, ta zahteva, ki je bila vložena s
               strani poslancev opozicije ne sledi zahtevam poslovnika in seveda ni vložena v skladu
               s poslovnikom. Eksplicitno v tem mnenju zakonodajno-pravna služba tudi govori in
               ugotavljam, da je nejasna glede opredelitve predmeta preiskave. Eksplicitno, posebej
               opozarja, da je vložena zahteva v opredelitvi časovnih okvirov in predmeta
               parlamentarne preiskave izredno široka, da je preširoka in da zato ne omogoča
               ugotavljanje politične odgovornosti nosilcev javnih funkcij, da je to neustrezno
               vložena. Na osnovi tega in teh pripomb zakonodajne-pravne službe ste čez noč
               dopolnili vašo zahtevo. In pred nami je zahteva, ki jo danes tukaj obravnavamo. Nova
               zahteva, kot je bilo prej rečeno, to ni dopolnitev, to je nova zahteva, ki pa prav
               tako nedvomno ne izpolnjuje teh pogojev, o katerih govori zakonodajno-pravno služba,
               ne govori o predlogu dokazov, ne govori o tem, kje so sumi, ampak se skriva za 100
               podjetij. Prej so bila navedena vsa podjetja, ki so bila kadarkoli, kakorkoli
               prodana, sedaj pa v tem novem predlogu vidimo navedenih 100 podjetij, kjer da obstoji
               utemeljen sum za oškodovanje državnega premoženja. 100 podjetij, 100 direktorjev, 100
               uprav se sumi, da so bili vpleteni v kakršnekoli že sumljive dejavnosti, v kazniva
               dejanja in da jih je treba preiskovati. 100 podjetij za to, da bi lahko na koncu
               preprečili preiskavo v primeru Mercatorja. In eksplicitno pravi, preiskava zajema
               obravnavo vsaj naslednjih družb. Torej 100, pa morda še 200. In popolnoma jasno je,
               da teh 100 podjetij, 100 družb nikoli nikdar v enem mandatu preiskovalna komisija ne
               more obravnavati, ne more priti do zaključka, ne more ugotoviti politične
               odgovornosti za nosilce javnih funkcij. In si želi tudi s tem dodatnim predlogom
               doseči tisto, kar je očitno cilj SDS, pa še nekaterih, da se prepreči ugotavljanje
               politične odgovornosti teh nosilcev javnih funkcij, ki so bili nosilci javnih funkcij
               v primeru Mercatorja, za katerega pa tudi sami, edino za tega ugotavljate, da
               obstojijo sumi, da je šlo kaj narobe, da je kaj v tem primeru pa vendarle v nasprotju
               z zakonom bilo izvedeno. In samo v tem primeru tudi navajate predloge dokazov, pri
               čemer pa seveda navajate Mercator kot enega izmed 100-ih, ki bo enkrat, če bo
               obravnavan, pa tudi če bo obravnavan je jasno, da v kolikor bo šlo to skozi, ki je v
               nasprotju s poslovnikom in zakonom, to ne bo vodila opozicija, ampak bo, če zelo
               poenostavim gospod Branko Grims, kontroliral svojega šefa, gospoda Janeza Janšo, kar
               je seveda absurd. Ker pomeni, da ne bomo prišli nikamor, in v takšni preiskovalni
               komisiji seveda nima smisla kakorkoli sodelovati in delovati. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Če pogledamo samo nekaj primerov v svetu na
               primer Enron, Parmalat, če pogledate te primere, potem vidite, da so to preiskovalne
               komisije, ki so delovale dve, tri leta, v primeru Enrona so tri leta preiskovalci
               sodelovali delovalnico<stage>(?)</stage> na koncu prišli stvarem do konca. Torej, je jasno, da če
               želimo priti stvarem do dna, potem moramo povedati katera so ta podjetja, kateri so
               ti sumi, kdo so tisti, ki so v tem primeru kakorkoli bili predmet kakršnihkoli
               dejavnosti in v tem primeru uvesti preiskovalno komisijo in takšno preiskovalno
               komisijo smo mi še kako pripravljeni kadarkoli podpreti in jo bomo podprli in bomo
               pripravljeni tudi v njej sodelovati. Pri farsi, pri komisiji, ki bi ji lahko rekli
               komisija za zaščito sedanje vlade pa nima smisla sodelovati in nima smisla delovati
               in tudi ne moremo priti do ničesar razen do tega, da bi opozicijskim poslancem
               omogočili udejanjanje njihove ustavne pravice, to pa je ustanovitev preiskovalne
               komisije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Peče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp20">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>To kar sem v uvodnem delu rekel, jaz se bojim, da bomo s tovrstnim početjem vsi
               skupaj uničili institut praviloma opozicije, torej preiskovalnih komisij. Tudi s
               samim potekom kako prihajamo do tovrstnega akta o ustanovitvi te komisije nakazuje na
               to. Rad pa bi pred tem povedal, jaz mnenje zakonodajno-pravne službe nisem dobil
               navkljub temu, da ste malo prej rekli, da smo ga dobili vsi, nisem ga dobil ne iz
               naslova podpisništva pod eno zahtevo, ker nismo podpisniki, ne iz naslova drugega
               zahtevka za ustanovitev parlamentarne komisije, ker nismo, ne iz naslova opravljanja
               funkcije podpredsednika nisem dobil, ne iz naslova opravljanje funkcije poslanca
               državnega zbora nisem dobil, kakor tudi ne današnje udeležbe iz naslova funkcije
               današnje udeležbe na kolegiju nisem dobil. To poudarjam predvsem za to, ker če se
               boste, spoštovani člani in članice kolegija, spomnili preteklo sejo kolegija kjer je
               predstavnik DeSUS-a izpostavil vprašanje pretoka informacij, je bilo nekajkrat
               zagotovljeno, gospod Cukjati, z vaše strani, pa vsa pošta, ki jo vi dobite na svoje
               ime jo dobijo tudi po celi hiši vsi poslanci. Ni minilo zdaj, koliko, recimo dva
               tedna, teden in vidimo, da je popolnoma drugačna situacija, da prav pošta gre
               izključno na dva naslova in kljub temu, da se zavedate, da ta dva naslova ne moreta
               pokriti vseh 90 poslancev, kaj šele strokovno javnost ali pa laična javnost. Jaz bi
               iz tega mesta še enkrat poskušal to kar sem poskušal pred novembrom, torej da bi ta
               kolegij našel toliko modrosti predvsem pa prvopodpisani in vsi ostali podpisani pod
               zahtevke za uvedbo preiskovalnih komisij, da le umaknejo svoje podpise. S tem si
               državni zbor ne dela usluge, s temi trdimi in po moji oceni, še enkrat bom poudaril,
               smešnimi stališči skozi katere je vidno, da ni namen razčistiti zgodovine, ampak
               predvsem zaščititi tisti del zgodovine kjer je prihajalo do bolj ali manj nečednih
               poslov. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Jaz verjamem, da je
               smiselno za zaščito inštituta, predvsem državnega zbora, ker sami sebi delamo
               negativno uslugo, da se umaknejo podpisi izpod obeh zaenkrat vloženih predlogov za
               preiskovalno komisijo, ustanovimo eno preiskovalno komisijo z vsebino, ki ji bo možno
               slediti. Predlog komisije, kot sem ga dobil pred eno uro, ne vem niti ali gre za nov
               predlog, ali gre za star predlog, ne vem, ali so pod njim podpisniki isti, ne poznam
               stališča zakonodajno-pravne službe do tega predloga, ne do nobenega od prejšnjih
               predlogov, to je milo rečeno smešno. Taka komisija ne bo mogla zasledovati, fizično
               ne bo mogla zasledovati ciljev, kot jih je opredelila. Roko na srce, tu gre za
               zamegljevanje. In če se že nekateri prisotni, ali tisti, ki za vami stojijo bojijo,
               da bo javnost preveč izvedela v povezavi s preiskavami prodaje premoženja v lasti
               SOD-a ali KAD-a lahko zaradi mene, in tudi ne bomo temu nasprotovali, ko bi se
               pogovarjali o vsebini nove komisije to naredimo za zaprtimi vrati. Preiskovalna
               komisija bi morala biti ena in enotna z vsebino, ki jo je možno doseči oziroma kateri
               učinki bi bili vidni. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp22">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Če smo nekoliko predmet razširili bi mogoče samo redakcijo, kolega
               Rop. V Italiji ni bila zadeva Parlamat, ampak je bila Parmalat. Parlamat imamo tukaj.</p>
               <p>Naslednja stvar, ki je, pa mislim, da je dolžnost, da opozorim, da ustava v 93.
               členu čisto vsem poslancem izberejo 30 podpisov omogoča, da vložijo zahtevo za
               parlamentarno preiskavo in nikjer ne sprašuje nikogar po nobeni lokaciji v okviru
               državnega zbora, ne po poziciji, ne po opoziciji, ne po stranki. To je izvirna
               zahteva.</p>
               <p>Druga stvar, rad bi zelo jasno povedal, da se nam je očitalo velikokrat zlorabo
               inštituta parlamentarne preiskave, da smo nekaj naredili na hitro in, bi rekel, ne
               vem kaj še zraven. Poslovnik o parlamentarni preiskavi omogoča, da se ta vloži na dva
               načina. Ali to naredi poslanec, ali to naredi 30 poslancev, pač, postopek je nekoliko
               drugačen. In če bi držalo tisto, kar ste nam vi v vsem tem času meni jih očitali,
               potem bi morda imeli za to utemeljen razlog, če bi to nekdo osebno podpisal in zadevo
               vložil. To se ni zgodilo. Zahteva je bila vložena pravočasno, dovolj zgodaj na
               zahtevo 39 poslancev. Ko pa citirate pravna mnenja, ki jih očitno imate pri sebi in
               ste se o njih dobro informirali, bi vas opozoril, da ta pravna mnenja preberete do
               konca in tudi citirate kakšen drug odstavek, recimo, vsaj zadnjega bi lahko prebrali.
               Zakonodajno-pravna služba je v mnenju, ki so ga podpisali gospod Miro Cerar in
               namestnica gospa Ogrinc napisali tole in to citiram: "Na podlagi navedenega menimo,
               da je treba pozvati vlagatelje zahteve, da le to dopolnijo oziroma prilagodijo
               zahtevam, ki izhajajo iz zakona o parlamentarni preiskavi in poslovnika o
               parlamentarni preiskavi." <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Tisto kar ste vi citirali in tako vehementno poudarjali, je popolnoma v neskladju s
               tem kar piše v tem zadnjem odstavku mnenja, ki ga je napisala zakonodajno-pravna
               služba, v popolnem neskladju. Zakonodajno-pravna služba je ocenila, da je sicer
               predlog, ima nekatere manjše pomanjkljivosti, in to take, ki se jih da dopolniti in
               se jih da dopolniti in prilagoditi zahtevam zakona in poslovnika. Zakaj tega nismo
               prej naredili? Šele 7. novembra smo dobili tudi mnenje, napisan na vaš predlog, ki ga
               ... tako zapisala zakonodajno-pravna služba, isti podpisnik dr. Miro Cerar in Alenka
               Ogrinc in kjer so se tudi opredelili do obeh predlogov, vašega in našega. In so
               ugotovili, da prva zahteva, prvo podpisani Jože Tanko v opredelitvi predmeta
               preiskave zajema tudi vsebino druge zahteve, prvo podpisani gospod Milan Cvikl. Kljub
               nekaterim razlikam v formulacijah obeh zahtev, lahko na podlagi njune primerjave
               ugotovimo kdo opredeljuje, prava zahteva v okviru svojega predmeta parlamentarne
               preiskave v izrazito pretežni meri tudi predmet parlamentarne preiskave iz druge
               zahteve. V luči prej predstavljenih temeljnih izhodišč, grem samo po segmentih, lahko
               tako v primeru obeh konkretnih zahtev ugotovimo, da je prvo vložena zahteva vsebinsko
               mnogo širša od druge zahteve, ter da prvo vložena zahteva opredeliti predmeta
               parlamentarne preiskave o pretežni meri vsebuje tudi opredelitev preiskave iz druge
               zahteve, razen v tem časovnem poudarku oziroma pogledu obravnavana. Istočasno je v
               tem mnenju zakonodajno-pravne službe napisano tudi naslednje, točka D, tudi če je
               druga zahteva vložena še preden je odrejena parlamentarna preiskava na podlagi prve
               vložene zahteva, je treba v zgoraj opisanem smislu ugotoviti, v kolikšni meri se
               zadevi prekrivata in kljub temu, da gre v tem primeru za dve načelno enakovredni
               ustavni pravici dveh enakovrednih vlagateljev, je treba prvo vloženi zahtevi priznati
               primaren pomen v smislu, da se v primeru delnega ali celovitega prikrivanja v vsebino
               obeh zahtev vsekakor odredi parlamentarna preiskava na podlagi prvo vložene zahteve
               po načelu časovne prioritete uveljavljanja pravice, šele nato pa se prouči tudi
               možnost oziroma nujnost uvedbe parlamentarne preiskave v to drugo vloženo zahtevo.
               Mislim da, ko citiramo in mnenja, ko uporabljamo argumente, potem je prav, da jih
               uporabimo korektno, da preberemo vsebino tako kot je napisana. Prebral sem dobesedne
               zapise iz drugega mnenja in tudi iz prvega mnenja. In mi smo po posvetu, ki ga je
               sklical predsednik, za oba prvopodpisana in na osnovi obeh mnenj, tak je bil tudi
               dogovor včeraj, predlagali ustrezno dopolnitev zahtevka. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Mislim, da so temeljna načela v tem zahtevku
               usklajena. Lahko se morda še kaj popravi in dopolni, vendar menim, da predlog, ki ga
               imate na mizi, odgovarja in ustreza vsebini poslovnika in pa mnenj iz obeh ocen,
               pravnih ocen obeh zahtev za uvedbo parlamentarne preiskave, obeh. In v tem smislu
               mislim, da je predlog tudi dovolj korekten.</p>
               <p>Kar pa zadeva numeriko, s katero tako radi operirate, to se pravi številke,
               ocenjevanje, kateri zneski so pravi pri oškodovanju, pa mislim, da bi bilo prav, da
               citirate vsaj tisto, kar ste v zahtevo napisali. Vi ste zapisali v zahtevo, bi rekel,
               zelo divergentne ocene, praktično stvari, ki niso in ki nimajo realne zadeve. Celo v
               istem odstavku, četrti odstavek iz vaše obrazložitve, če beremo, se vam pojavi zapis,
               da je šlo za oškodovanje 29 milijard, in to na osnovi preračuna prodaje delnic Leka,
               kjer je bila dosežena 81% "šticunga" oziroma prevzemna premija. To je bila pač zgodba
               nekaj let nazaj. Da bi istočasno v istem zadnjem stavku tega odstavka zapisali, da po
               besedah ekonomista dr. Bogomirja Kovača je bila prodajna oziroma prevzemna premija v
               zadnjih dveh letih na Ljubljanski borzi od 30 do 40%. To pomeni, da ste sami
               razpolovili ta zahtevek za najmanj polovico - za najmanj polovico! In, bi rekel, od
               ljudi, ki so ocenjevali oškodovanje, bi pričakoval, da sami sebe v istem odstavku -
               vmes je samo en stavek - ne delajo takih relativizacij. Tam ste sicer še napisali,
               koliko je bilo to najmanj stanovanj, vendar je to najmanj polovico manj stanovanj -
               če ta zadeva cenjenega prof. dr. Bogomirja Kovača tudi v tem vašem zapisu stoji. In
               očitno je to mnenje relevantno, ker ste ga tudi zapisali v tem. Vendar vi kljub temu,
               da ste to zapisali v svojo zahtevo, neumorno vrtite neko številko in se sklicujete na
               utemeljitev prodaje Leka, ki se je zgodila nekaj let pred tem, ne pa v obdobju
               zadnjih dveh let. Mislim, da je škoda, da neka resna zahteva operira s tako neresnimi
               podatki in utemeljitvami, kot je tu napisana. Zaenkrat toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp23">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Replika!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Glejte, jaz bi prosil, da - jaz sem vas vpisal v razpravo -, da ne bi šli v replike,
               ker potem imamo samo... <stage>/Oglašanje iz ozadja - brez mikrofona!/</stage> V tem primeru vam bom
               dal repliko, ampak prosim, po vrsti gremo, lahko se stokrat javite za razpravo.
               Mislim, da ni treba prekinjati razprave za replikami, ker lahko isto pač pet minut
               kasneje poveste. Izvolite, gospod Rop.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp25">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Torej, ta diskusija gospoda Tanka govori o tem, zakaj je potrebna posebna
               preiskovalna komisija v primeru Mercatorja. Gospod Tanko se je v tej svoji repliki na
               moje izvajanje predvsem trudil, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> da bi relativiziral primer Mercatorja in da bi poskušal
               dopovedati širši javnosti, da pa vendarle oškodovanje ni 30 milijard, ampak je mogoče
               15 milijard. Torej, že v osnovi je njegov cilj, je njegova želja, da minimizira nek
               dogodek. In torej človek, ki želi to minimizirati, ki je več ali manj očitno
               pristranski v tem primeru in se postavlja v bran vlade, se postavlja v bran tistih,
               ki želijo preprečiti transparentnost v tem primeru, je po moji oceni lahko zelo
               sporen pri vodenju takšne preiskave; torej, ker se že v osnovi trudi tukaj
               dokazovati, da pa vendar ni bilo tako hudo, ni bilo 30 milijard oškodovanja, mogoče
               je bilo pa samo 15 milijard - kot da bi bilo to ključno v tem primeru. Torej,
               preiskavo, preiskovalno komisijo, želimo zato, da bi dejansko ugotovili, koliko je
               bilo oškodovanja. Mi govorimo, da je možna velikost oškodovanja 15, 30, okej, 50
               milijard, ne vem, zato pa je preiskovalna komisija, da ugotovimo, koliko je dejansko
               oškodovanje. Morda pa bo preiskovalna komisija na osnovi najetih ekspertov ugotovila,
               da v tem primeru pa ni oškodovanja. Torej, zakaj se bojite, da bi stvari prišli do
               dna? Zato se preiskovalna komisija ustanavlja.</p>
               <p>Zdaj pa še nekaj o teh navedbah, ki so bile tu posebej poudarjene. Poglejte, gospod
               predsednik, uvodoma sem rekel, da si želim, da bi vsi imeli mnenja zakonodajno-pravne
               službe, da mi torej ne bi bilo treba tukaj citirati posameznih delov, ne meni ne
               gospodu Tanku. Niso vsi dobili teh mnenj in tudi zaradi tega je prišlo do tovrstne
               diskusije tukaj in zdaj. Predvsem pa tisto, kar je ključno, ni mnenja na dopolnjeno
               mnenje. In oba sva citirala mnenje na osnovno vloženo zahtevo. In če pogledam, kaj je
               citiral gospod Tanko iz tega svojega mnenja, potem bom še enkrat rekel, na podlagi
               navedenega menimo, da je treba pozvati vlagatelja zahteve, da le-to dopolnijo oziroma
               prilagodijo zahtevam, ki izhajajo iz zakona o parlamentarni preiskavi in poslovnika o
               parlamentarni preiskavi. Ja, to piše, tako kot je rekel gospod Tanko, v tem mnenju.
               Na osnovi tega mnenja je bilo dopolnilo pripravljeno. In za boga, zakaj nimamo zdaj
               mnenja zakonodajno-pravne službe, ki bi pa povedalo, ali je ta dopolnitev pa resnično
               tako narejena! Jaz seveda menim in mi menimo, da ni v skladu s poslovnikom in
               zakonom, da je slabo pripravljeno, da je tako pripravljeno, da bi bilo treba zavreči
               to zahtevo in predlagati tem predlagateljem, da pripravijo takšno zahtevo, ki bo v
               skladu s poslovnikom in zakonom, in da na ta način potem oni, tako kot je bilo
               rečeno, uveljavijo svojo ustavno pravico, tako kot jo mi želimo, poslanci iz
               opozicije.</p>
               <p>Še nekaj. Lepo prosim, včeraj ni bilo dogovora z gospodom Cviklom o tem, da boste
               karkoli naredili ali kakorkoli ravnali. Ni bilo, in če želite, gospod Cvikl sem pride
               in vam bo to tudi povedal. Tako kot je meni povedal in zagotovil, je približno eno
               uro poskušal na vse načine vas prepričati, da ne greste na takšen način in po takšnem
               postopku naprej, kot ste se tega lotili.</p>
               <p>In še to. V tem mnenju, ki ste citirali, ki se nanaša na našo vloženo zahtevo, tudi
               piše, da seveda mora biti vloga ustrezno dopolnjena, da v kolikor pa ni ustrezno
               dopolnjena, je pa potrebno drugo komisijo ustanoviti in je treba dati prostor, in to
               piše tudi na koncu, če si pogledate to mnenje. Zato je seveda zelo pomembno, da danes
               skupaj ugotovimo, za kaj gre v tem primeru, in da zadostimo formalnim pogojem, zlasti
               pa tudi vsebinskim, da, za boga, dopustite opoziciji, da opravi svojo ustavno in
               zakonsko vlogo, da <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ustanovi
               preiskovalno komisijo, da pride stvarem do dna in vi pa seveda tudi sami po svoji
               vesti in po svojem znanju opravljajte svoje poslanstvo, in zaradi mene lahko
               ugotavljate vse transakcije, ki so se kadarkoli zgodile v prejšnjem mandatu, vendar
               navedite, kje so sumi, v katerih primerih in potem pojdite po tej poti. In, če boste
               seveda dokazali karkoli, naj tisti, ki so odgovorni ali pa smo odgovorni na koncu
               tudi odgovarjajo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp27">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Torej, bom začel s tem, pa bom rekel, dopustite vendarle, gospo
               Rop, da pač tudi drugi lahko imamo drugačno mnenje. Vi imate neko svoje mnenje,
               verjetno vsak, ki je tukaj, sadi danes svoje in nikjer pač ne stoji, da je samo to,
               kar vi razlagate edino pravilno in zveličavno.</p>
               <p>Torej, rad bi pa še nekaj rekel, mi se v Novi Sloveniji, ker nekako se govori, da je
               to samo nekakšen predlog SDS-a, ampak če pogledate dobro, smo to podpisali tudi
               poslanci s strani Nove Slovenije. Nas je seveda manj kot njih in je zato tudi toliko
               manj podpisov, ampak tudi predstavniki drugih koalicijskih strank, člani drugih
               koalicijskih strank, so podpisali, tako da je celotna koalicija pač podpisal ta
               predlog. Nismo se udeležili sestanka, ki ga je sklical naš poslanski kolega Peče, ker
               pač potem lahko takšne sestanke začne sklicevati vsak od nas. In smo to tudi
               povedali. Tako, da ne vem, čutim neko užaljenost, zaradi tega. V uvodu, ko smo
               sprejemali dnevni red je bilo predsedniku očitano, da ravna samovoljno, ampak če
               pogledate poslovnik o delu parlamentarne preiskave 3. člen drugi odstavek pravi
               predsednik državnega zbora uvrsti predlog oziroma zahtevo za uvedbo parlamentarne
               preiskave na dnevni red prve naslednje seje, da ne čitam do konca, če je vložena ta
               zahteva najmanj 8 dni pred sejo državnega zbora. In to je to storjeno. In potem v 4.
               členu zadnji odstavek, predlogi za razširitev ali dopolnitev zahteve za uvedbo
               parlamentarne preiskave se usklajujejo s predstavnikom predlagatelja zahteve v
               kolegiju predsednika državnega zbora. In tudi to je bilo storjeno. Kolega Potrč, jaz
               pač čitam to, kar piše. Zdaj pa, če še, boste spet, po vaše narobe, se pravi edino
               tisto, kar vi rečete je prav. Z eno žlico ste vi vso znanje zagrabili, pa ga sebi
               dali. Vi ste govorili, kolegi iz opozicije, veliko časa o Mercatorju, preračunavali
               ste to v stanovanja, v avtomobile, v falcone, ne vem kaj vse, govoriti o 30-ih
               milijardah in tako naprej. In jaz razumem, da je pač vaša želja in pa namen, o tem še
               dalje govorite, govorite. Mi smo nekaj časa to poslušali, potem pa smo rekli, zdaj pa
               je treba temu narediti konec. Kako lahko naredimo konec, ja nič, prisilili ste nas,
               da smo predlagali komisijo. Zbrali smo podpise, medtem ko ste vi govorili, da boste
               to naredili. In še naprej bi rekel takole, v javnosti mahali s tem enormnim
               oškodovanjem, smo vložili predlog za komisijo, ja, kaj bi pa lahko drugega naredili.
               To, kar nam zakon, pa poslovnik omogoča. In če sedaj pač pogledate<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> še naprej poslovnik, poslovnik 117. člen je
               jasen, tudi mnenje zakonodajno-pravne službe za katerega pravite, da ga niste imeli,
               tu pa ga predstavljate, se pravi spet prihajate sami sebi s kontradikcijo ste ga
               imeli in ste ga preučili in tudi to mnenje je jasno, se pravi ta predlog komisije je
               pomenil zakonodajno-pravne službe tudi tisto kar predlagate vi, zajema eno in drugo.
               In že v naprej nekako napovedujete, da v tej komisiji, če sem vas prav razumel,
               kolega Rop, ne boste sodelovali tako kot v eni že ne sodelujete, seveda je to vaša
               legitimna pravica, če boste sodelovali ali pa ne, to je vaša odločitev. Na nas pa je,
               da to komisijo ustanovimo in tako kot pravi 117. člen, če sta o neki zadevi vložena
               dva predloga ali več, ki urejata neko družbeno razmerje, se obravnav naprej tisti, ki
               je bil prvi vložen in tako. Se pravi, namesto, da ste govorili kaj boste storili, bi
               to naredili. In bo komisija potem, da zaključim, to kar bi vi želeli, da mi napišemo
               v ta predlog sama potem sprejela dokazni sklep, kajti komisija bo po zakonu po
               katerem ima pravice zahtevati določeno dokumentacijo in tako naprej, kar mi seveda
               nimamo, komisija pa bo to možnost in to pravico imela, potem bo ta komisija sama
               oblikovala dokazni sklep katere od teh prodaj bo podrobno pogledala, seveda ne vseh
               1000 ali kolikor ste jih naredili, prodali in tako naprej, vseh ne bo gledala, ampak
               bo ugotovila iz dokumentacije, ki jo bo lahko kot komisija zahtevala. Glejte, kolega
               Rop, mi nimam možnosti sedaj v tej fazi pridobiti, ker gre za to za podatke, ki jih
               tisti, ki so to prodajali čuvajo kot podatke, ki niso dostopni nam vsem. Komisija pa
               bo vse to lahko zahtevala in ko bo to imela bo oblikovala dokazni sklep, ki ga bo
               lahko tudi spreminjala, dopolnjevala in določala kdo bodo preiskovanci in kdo bodo
               priče in tako naprej, tako te komisije po naši zakonodaji delujejo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Pavliha.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp29">

               <speaker>DR. MARKO PAVLIHA:</speaker>

               <p>Hvala lepa ponovno za besedo. Ampak, enostavno mi pravna etika ne dovoljuje, da bi o
               tej zadevi molčal, kajti okoli točke 1a se je zgrnilo toliko pravnih problemov, da bi
               se morala preimenovati v 1ž, žalost. Da začnem od začetka. Ali vam ni jasno, da
               naključna pridobitev informacije ne more nadomestiti formalne pravice do
               obveščenosti? Kako so posamezni kolegi člani tega kolegija prišli do
               zakonodajno-pravnega mnenja jaz ne vem, jaz ga nimam. Če razumem kolega Pečeta ga
               tudi nima, pa še kdo bi se našel. Kako naj potem enakopravno sodelujem v debati
               recimo z gospodom Dankom<stage>(?)</stage>, ki je večkrat citiral iz zakonodajno-pravnega mnenja
               nekaj kar je meni popolnoma nejasno. Seveda bi lahko vprašal cenjeno kolegico ali
               kolega doktorja o tem in jima bom potem na koncu vrnil žogico, da bosta kaj o tem
               povedala, ampak to ni enakopravna razprava. In zakaj smo ravno tisti, ki prihajamo iz
               opozicije v tej vlogi? <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Drugo.
               Kot pravnik seveda lahko zelo hitro ugotovim, če primerjam in prvotno zahtevo
               koalicije in tudi dopolnitev s poslovnikom, da imata kar nekaj vrzeli. Pa se bom
               skoncentrila samo na dopolnitev, ki sem jo dobil približno pred eno uro. V tretjem
               odstavku piše, da preiskava zajema obravnavo vsaj naslednjih družb. Ja pa kakšna
               konkretna opredelitev predmeta preiskave je to? Predstavljajte si, da bi recimo v
               sklepu za uvedbo kazenskega postopka pisalo, da se uvaja vsaj zoper osebo A in B, ali
               recimo, da bi to pisalo v obtožnici, ali pa v tožbi, ali v kateremkoli drugem pravnem
               aktu? Da ne govorimo o tem, da seveda nobena od teh, zelo natančno 98 podjetij nima
               niti enega stavka obrazložitve. Ja, potem je najboljše, da vzamemo rumene strani
               imenika in da gledamo kar vsa podjetja ki nam pridejo pod roko. Ali se je kdo
               vprašal, da domneva nedolžnosti, seveda, v širšem pomenu besede iz ustave velja tudi
               za pravne osebe, da velja tudi za podjetja? Ali se je kdo vprašal kako lahko ta
               spisek, ki je od danes naprej javen vpliva na položaj teh podjetij, na njihovo
               vodstvo, ne nazadnje na položaj na borzi, na ceno delnic? Jaz mislim, dragi moji, in
               naj potrdijo to kolegice in kolegi iz pravne službe, da je takšen pristop nepravni.</p>
               <p>Tu bom končal z naslednjo mislijo. Na zadnjih dnevih slovenskih pravnikov smo imeli
               med drugim tudi razpravo na okrogli mizi o politiki in pravu, ali je državni zbor
               nosilec ali je rušilec pravne države. S takim poslovanjem, namesto, da bi dokazali,
               kot prva veja oblasti, drugim, da smo boljši, kvečjemu dokazujemo, da smo bolj
               rušilec, ko nosilec. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Tukaj moram nekoliko vas popraviti. Še enkrat poudarjam. Zahteva za parlamentarno
               preiskavo ni predmet razprave, ne tukaj, ne v državnem zboru. Zaradi tega tudi
               pravnih mnenj oziroma ne zakonodajno-pravne službe vam nisem posredoval. Posredoval
               sem samo prvopodpisanim in mislim, da ni potrebno z moje strani vsem podpisanim.
               Nikoli se to ni posredovalo na tak način, nikoli se ni obveščalo vseh podpisnikov,
               ampak vedno prvopodpisanega se je obveščalo. Razprava je o predlogu dopolnitve. Tukaj
               je edino vprašanje, zaradi tega sem rekel, da bomo videli kako bomo zaključili to
               točko, kajti nimamo pisnega mnenje zakonodajno-pravne službe k temu predlogu. V
               kolikor boste predlagali, da se počaka z odločitvijo o predlogu o katerem se
               razpravlja, gospod Pavliha, takrat bom točko prekinil in bom prosil
               zakonodajno-pravno službo, da pridobimo pisno mnenje. Tistega boste pa tudi vi, kot
               podpredsednik, dobil. ....<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Dovolite, točka še ni zaključena. Jaz
               samo govorim kje smo glede mnenj zakonodajno-pravne službe, gospod Rop.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp31">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage> to predlagal in niste odločili, sedaj pa pravite, da boste to
               zahteval, kar je ...<stage>/Ni vključen./</stage> na osnovi diskusije. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Dovolite. Točka še ni zaključena. Jaz samo govorim kje smo glede mnenj
               zakonodajno-pravne službe gospod Rop. ...<stage>/medsebojni pogovor./</stage>... Jaz ne povem takoj
               vse kar sem kdajkoli mislil ali nameraval, ampak se držim dnevnega reda gospod Rop.
               Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp33">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom tretjič ponovil, da pogojev za to, da to obravnavamo ni. Bom
               sicer vesel, če bo potem svoje mnenje povedala tudi zakonodajno-pravna služba po
               točkah, ki sem jih dal tudi generalni sekretar, da ne bi gospod Sok mislil, da imam
               samo jaz prav, samo treba je zakone peljati na način kakor so napisani ne pa z
               iztrganim delčkom kakor si kdo misli in odgovarja njegovemu interesu. Jaz bom vesel,
               gospod predsednik, če boste podaljšali krajše razprave, jaz bi svetoval po čim
               krajši, prekinil, ker smo nekateri že predlagali, tudi jaz sem bil med njimi, da je
               potrebno ponovno mnenje zakonodajno-pravne službe in normalna uvrstitev na dnevni
               red, ker če so kakšne stiske časovne so krivi predlagatelji zahteve ne mi, ki smo
               lepo v miru čakali kaj se bo zgodilo in ni bilo nobenega razloga ...<stage>/nerazumljivo./</stage>..
               na dnevni red, če prej stvari niso bile pripravljene. Jaz vem, da bo na koncu
               odločeno tisto kar bo večina mislila, ampak povem samo dve stvari. Prvo, mi smo bili
               pripravljeni na iskanje kompromisa. Naš predstavnik je na razgovor, ki ga je sklica
               gospod Peče, prišel, jaz sem videl, da je tam se podpisal kot podpredsednik in sem
               rekel, če tako želi se pač kot podpredsednik podpiše, drugače pa vsak poslanec ima
               pravico do iniciative k določenemu krogu ljudi, da se zberejo, ali potem kdo drug
               pride ali ne to je njegova stvar, samo doreči, da ne smeš dati iniciativo, da se...
               danes je bilo to tukaj rečeno, da se ne smemo srečati ni res, in mi smo rekli, da smo
               pripravljeni na dogovore in kolikor je mene in me je včeraj gospod Cvikl po razgovoru
               informiral kaj je bilo je bilo tudi tukaj rečeno, da je pripravljenost na določene
               dogovore in pod določenimi pogoji, ampak to kar je bilo storjeno s strani
               predlagateljev zahteve, to ni to. In drugo kar sem želel reči. Brez mnenja
               zakonodajno-pravne službe, ki ga jaz imam, ampak dal mi ga je gospod Cvikl včeraj
               popoldne po peti uri, ker ga tudi prej sam ni dobil oziroma ni bil sestanek
               zaključen, samo to ni isto, gospod predsednik, jaz se strinjam, gradivo ni zaupno in
               sem ga smel dobiti, ampak ni način obravnavati na kolegiju državnega zbora stvari na
               ta način, da si moramo sami pridobiti gradiva, ki so bistvenega pomena za presojo
               samega predmeta ali je nekaj pripravljeno in sposobno za obravnavo na seji državnega
               zbora ali ne. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Ker poglejte,
               prvič je treba ponovno oceniti ali so, ali je nov predlog ustrezen zakonu in odloku o
               parlamentarni preiskavi in drugo, glede na izrecno mnenje zakonodajno-pravne službe
               je treba tudi oceniti ali v tem primeru gre za dvoje predlogov, ki so medsebojno
               združljivi ali nezdružljivi, da povem poenostavljeno. Skratka ali je možno dve
               parlamentarni preiskavi razpisati ali ni možno in zakonodajno-pravna služba je
               izrecno rekla, dokler nimamo sklepčnih predlogov, tudi sklepčnega predloga 39
               podpisnikov, tega ne moremo oceniti. Šele potem ko bo, bomo lahko rekli pod kakšnimi
               pogoji bi bila vsebina združljiva ali ne. In o združitvi te vsebine bi morala biti
               razprava, po mojem razumevanju, ne rečem da mora biti, ampak povezana z zahtevo na
               državnem zboru. Lahko bi jo dali tudi mi pred sem. Nas 31 podpisnikov bi logično,
               lahko reklo oprostite, mi prosimo, da se ali o naši zahtevi odloča samostojno ali da
               se z našo zahtevo pod temi in temi pogoji oziroma našim predlogom, dopolni zahteva,
               ne pa, da se v nedogled na podlagi mnenja zakonodajno-pravne službe pišejo nove vloge
               39. poslank in poslancev. Jaz predlagam, prosim, svetujem, da dajmo čim prej to
               razpravo končati, pa ne zato, ker se meni domov mudi, meni je ta razprava ljuba, bom
               povedal, direktno ljuba, zaradi mojega položaja, ker dokazuje kako nemogoče dela ta
               državni zbor, pa tudi ta kolegij pod vašim vodstvom. Mislim pa, da ni koristna za
               delo državnega zbora in tukaj soglašam s podpredsednikom in zato je potem boljše, da
               čim manj o tem govorimo, pa se zmenimo kaj bo treba narediti pa kdaj se naslednjič
               potem dobimo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp35">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Torej mene veseli, da ste sedaj tudi vi povzel to stališče, da potrebujemo mnenje
               zakonodajno-pravne službe o novi oziroma na novo vloženi vlogi 39. poslank in
               poslancev. Jaz sem namreč na osnovi tega kar sem lahko prebral in kar smo skupaj
               lahko prebrali, prepričan da tudi ta vloga nova ne vsebuje tistega tretjega pogoja o
               katerem govori zakonodajno-pravna služba, to je predloga dokazov, da je napisana
               splošno, in da za razliko od prve vloge je razlika samo ta, da ni več 1200 podjetij,
               ampak je 100 podjetij, pa še za 100 podjetij se reče, vsaj teh 100 podjetij, če bo pa
               še kaj, bomo pa videli. Moram reči, da se mi zdi to popolnoma neprimerno in v
               nasprotju s poslovnikom, predvsem pa bi rad povedal gospodu Soku, da ima vladajoča
               koalicija sedaj upravni odbor SOD-a, ima nadzorni svet kapitalskega sklada, je
               predsednik vlade hkrati predsednik skupščine SOD-a, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> torej vsi podatki, vsa dokumentacija, vse vam je na
               voljo, o vseh transakcijah, in imate torej več kot dovolj dokumentacije, da
               pripravite takšen zahtevek za preiskovalno komisijo, ki bo temeljil tudi na predlogu
               dokazov, kajti lahko si jih pogledate kadarkoli, imate celo svoje ljudi v vseh teh
               institucijah, in potem uvedete preiskovalno komisijo.</p>
               <p>Torej, seveda predlagam, da ne gremo po tej poti, ki je sedaj nastavljena, da ne
               gremo ustanavljati komisije za zaščito vlade in preprečitev ugotavljanja odgovornosti
               v primeru Mercatorja, ampak da gremo po tisti poti, ki bo pripeljala do cilja. To
               pomeni, da bomo na eni strani omogočili, da bomo v primeru Mercatorja prišli do
               pravih dejstev, do neke tudi strokovno utemeljene preiskave in ugotovitve, kolikšno
               oškodovanje je, ali je 30 milijard ali je 40 ali je 20, in seveda, da v vseh tistih
               primerih, v katerih pa vi ocenjujete, da je prišlo do kakršnihkoli nepravilnosti - in
               za to imate vse dokaze, vse dokumente, ustanovite preiskovalno komisijo in pridete
               stvarem do dna. Torej predlagam, da to točko končamo, da se to umakne in da se na
               naslednji seji državnega zbora ustanovi komisija, za katero je zahtevek normalno
               vložen, v skladu s poslovnikom, in se ji omogoči začetek delovanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Še kdo? Potem prekinjam to točko. Nadaljevali jo bomo, ko vam bom posredoval pisno
               mnenje zakonodajno-pravne službe. Mi se bomo zmenili, v kakšnem roku bi se to dalo
               pripraviti po kolegiju. Mislim, da je to boljša rešitev. <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp37">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Ali lahko prosim, da dobimo uradno tista mnenja... <stage>/Oglašanje drugih - vsi brez
               mikrofonov!/</stage> Tudi prejšnja mnenja, če smem prositi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Ja, ali prvopodpisani s tem soglašajo? Vi soglašate. V redu. Dobro, dobili boste tudi
               tista mnenja.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
               </p>
               <p>In sicer prosim, da vzamete novo gradivo za pripravo za sklic 11. seje, ki se bo
               pričela 21. novembra 2005. Tu vas opozarjam, da na 2. strani, kjer je vprašaj,
               predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o javnih uslužbencih, je vprašaj
               zato, ker razprava danes poteka, še teče in še nimamo poročila in je tako rekoč
               pogojno. V kolikor bo poročilo danes narejeno, seveda je uvrščen na dnevni red, če bo
               pripravljen dopolnjen predlog.</p>
               <p>Potem vas opozarjam na 4. strani, tam kjer je vprašaj, to je predlog zakona o
               informacijskem pooblaščencu, izpolnjuje pogoje, razprava na odboru je bila že
               končana.</p>
               <p>Potem imamo pod tremi zvezdicami zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o davku od
               dohodkov pravnih oseb, ki je zopet pogojno uvrščen, ker ne vemo, odbor za finance in
               monetarno politiko je moral odločati o hibridu; v kolikor ga bo sprejel, potem bo to
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> uvrščeno kot širitev
               dnevnega reda na seji. Akt o odreditvi parlamentarne preiskave je kot točka uvrščen,
               čeprav še ni končana razprava o teh vprašanjih, vendar uvrstiti jo moramo v skladu z
               zakonom oziroma poslovnikom o parlamentarnih preiskavah. Upam, da bo to vprašanje
               razrešeno in bo seveda uvrščeno tako kot zahteva poslovnik. Odpiram vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp39">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Pripravljen bo akt, ki ga moramo pripraviti. Akt o ustanovitvi parlamentarne
               preiskave in sicer to mora biti naslednji teden pripravljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp41">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Vi ste rekel, da moramo<stage>(?)</stage> vložiti pod pogojem, da je vložena osem dni pred tem
               sklepčna zahteva, zahteva, ki izpolnjuje vse pogoje, če ni vložena osem dni prej, z
               vsemi pogoji, če je vložena tako, kot so gospodje vložili pred mesecem dni, ne bi
               povzroči nobenih obveznosti za vas in za nas, zato ker je vložena v nasprotju z
               zakonom in poslovnikom, to hočem poudariti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp43">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, glede aktov o odreditvi parlamentarne preiskave. Torej, če se
               boste danes po seji kolegija, po tem posvetu odločil, da boste pripravil sklic
               novembrske seje, seveda mora biti ta točka ali vključena ali pač ne, v tem trenutku
               verjetno ni pogojev, da je ta točka vključena. Torej, sta dve možnosti. Ali, če se bi
               to nadaljevalo v ponedeljek, v ponedeljek je še rok za pripravo sklica, potem bi
               seveda lahko naknadno bi lahko vključili v sklic in bi šel v tem primeru sklic v
               ponedeljek ven. Lahko pa seveda danes sklic pripravite, pa bi potem, naslednji teden
               recimo, če se dogovorite, šli z razširitvijo dnevnega reda, direktno na sejo
               državnega zbora. Sklic bi bil pa lahko pripravljen že danes.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Mi imamo poslovniško možnost tudi do ponedeljka, da stvar... Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp45">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, če imamo poslovniško možnost, predlagam, da o njej kljub vsemu
               razmislite. Zakaj moramo vsi hiteti preko noči, če predlagatelji zahteve niso znali
               pravočasno zahtevo pripraviti. Najprej jo niso znali pripraviti, kasneje jo niso
               pravočasno popravili. Zakaj moramo mi zdaj preko noči hiteti, ker se ne bo nič
               zgodilo, tudi če bomo to naredili kasneje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Mi smo v nekoliko nerodni situaciji, zaradi tega, ker sem prekinil to točko, ampak to
               sem jaz naredil. To sem jaz naredil, zato da sem ugodil vašim zahtevam, da boste
               dobili pisno mnenje zakonodajno-pravne službe. In da bo pa poslovniško zagotovljen
               rok od oblikovanja predloga dokumenta in pa sejo osem dni, seveda, bomo morali
               nadaljevati s to točko v ponedeljek. Razen, če se dogovorimo in lahko nadaljujemo
               kasneje, samo menim <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> da je
               bolje, da spoštujemo te poslovniške zahteve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp47">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz menim, da je bolje, da si damo čas, ker na naši strani tisti, ki zahtevamo ali
               pa predlagamo čas ni nobene krivde, da smo v časovno stisko prišli in je boljše, da
               to naredimo, ker ko bo dano mnenje, poglejte, saj vi veste enako dobro, ko bo dano
               mnenje bomo začeli diskutirati ali je zahteva prava ali ne, ali je nova ali je
               dopolnjena in diskutirati bomo začeli kdaj in v kakšnem primeru je možno govoriti o
               tem, da druga pobuda nima oziroma drug predlog, ne zahteva, nima možnosti uvrstitve
               na dnevni red in o tem bo tekla razprav in ne bo od danes na jutri, ker nekateri bomo
               različnih mnenj o tem pred odločitvijo tudi o tem kaj bo z drugo zahtevo, vsaj v
               načelnem smislu, v pripravah boste težko odločali o pravi, razen s tem, da bomo
               delali namesto za reševanje problemov k odpiranju mnogih novih, to pa najbrž ni želja
               državnega zbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Dobro. V ponedeljek bomo nadaljevali z 1a točko in bomo videli do kam bomo prišli.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp49">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi samo toliko pojasnil, da naš timing je tak ni nastal izključno zaradi
               podpisnikov prve zahteve, ampak tudi zaradi mnenja zakonodajno-pravne službe, ki se
               nanaša na drugo zahtevo in to je bilo posredovano šele 7. novembra. Če ste v tem delu
               korektno zadevo povzel, potem, jaz sem vam prebral in tudi sami ste prebrali in bi
               prosil, da tudi te zadeve korektno naprej komentirate. Zakonodajno-pravna služba je
               ugotovila, da je treba del tega drugega predloga povzeti in da je v pretežni meri že
               zajet, ampak je treba tudi dopolniti to stvar še in ne gre tukaj izključno zdaj za
               problem vlagateljev prve zahteve, ampak tudi za saniranje zadeve, ki ste jo vložili
               vi sami v zakonodajni postopek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Gospod Rop vi še, potem pa zaključujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp51">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Torej, jaz mislim, da ni nobenega dvoma, da bi moral biti uvrščen na dnevni red akt
               o odreditvi parlamentarne preiskave s prvopodpisanim Milanom Cviklom. Mnenje
               zakonodajno-pravne službe je jasno in zdaj ga bom citiral, na peti strani piše, če
               torej vlagatelji prve zahteve v tem pogledu le ne bi v zgoraj opisanem smislu
               ustrezno dopolnili oziroma prilagodili svojo zahtevo, potem bi moral državni zbor
               odrediti parlamentarno preiskavo na podlagi drugo vložene zahteve, prvopodpisani mag.
               Milan Cvikl. Torej, je zakonodajno-pravna služba jasna. Državni zbor je dolžan
               uvrstiti. Zakonodajna-pravna služba je ugotovila, da je prav vloga, prvi zahtevek za
               parlamentarno preiskavo s prvopodpisanim gospodom Tankom neustrezno vloženi in da ne
               izpolnjuje tistih pogojev na osnovni katerih bi lahko kakorkoli izločili drugo
               zahtevo. Sedaj je vložena druga zahteva, tista, ki jaz trdim in lahko si pogledamo
               je, da tudi druga zahteva ni vložena v skladu z zahtevo zakonodajno-pravne službe
               oziroma s poslovnikom in zakonom z drugimi besedami in torej moramo vložiti sedaj
               tisto drugo preiskovalno komisijo na dnevni red in mora biti ustanovljena. To je naša
               pravica v skladu z zakonom in ustavo. Lepo vas prosim. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Na osnovi česa in kako izločate sedaj ustanovitev
               preiskovalne komisije?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Zaključujem razpravo. Nadaljevali bomo v ponedeljek ob 13. uri, 1.a točka.</p>
               <p>Je še kaj h gradivu za 11. novembrsko sejo? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp53">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Prosil bi vas za naslednji razmislek. Mi smo se dogovorili in na nek način pristali
               vsi na to, ne sicer formalno, ampak kot dejstvo, da bomo na tej seji obravnavali tudi
               po nujnem postopku vrsto davčnih zakonov. Najbrž ni treba razlagati, da so za nas,
               predvsem pa tudi za državljanke in državljane ti zakoni zelo pomembni in da bi si
               želeli, da imamo priložnost karkoli o njih tudi na seji državnega zbora reči. Prosim,
               da se v smislu določanja časa naredi izjema in omogoči, da se pet točk po katerih
               lahko odločamo v tem daljšem času ločeno obravnava v primerjavi s temi davčnimi,
               skratka, da je normalna seja tista za druge točke imamo na izbiro možnost pet točk,
               da se nam dovoli daljša razprava tudi pri vsakem od teh davčnih zakonov. Ker so vmes
               tudi drugi taki o katerih želimo razpravljati, in sicer če bomo to dvoje združili in
               bomo prišli do tega, da bomo še tisto malo možnosti, ki jo imamo onemogočili. Morda
               bo to pol dneva več za sejo državnega zbora. Mislim, da glede na pomembnost vprašanj
               je to utemeljeno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp55">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz bi rad posebej podprl ta predlog s strani Socialne
               demokracije. Pri teh spremembah davčne zakonodaje gre za tako ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>
               spremembe, da smo mi sicer protestirali in bili proti takšni proceduri in takšnemu
               sprejemanju. Bili smo preglasovani in to je dejstvo, vendar prosimo, da se nam da
               možnost, da povemo tisto kar velja povedati ob teh zakonih. Ne bom šel spet v
               vsebino, ker bi predolgo trajalo, če bi sedaj začel odpirati nekatere stvari, ki se
               pojavljajo v tej davčni zakonodaji, ki so šokantne, ki so neverjetne po eni strani.
               Po drugi strani v nasprotju s tem kar predlaga vlada nasproti reform. Skratka,
               ogromno, ogromno tistega je kar velja povedati, poudariti. So pa nekatere takšne
               stvari, kjer velja podpreti vlado pri njihovih predlogih in bomo to tudi storili.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp57">

               <speaker>MATEJA TAMARA FAJS:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vlada torej predlaga, da se na dnevni red te seje uvrsti še predlog
               zakona o odnosih Republike Slovenije s Slovenci zunaj njenih meja, prva obravnava,
               EPA 0473-IV. Dne 18.10. je skupina poslancev vložila zahtevo, da se o predlogu zakona
               opravi splošna razprava. V zvezi s pripravami na časovni potek seje, ki bo v
               prihodnjem tednu pa vljudno prosimo, da bi se glede predloga zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o varnosti v cestnem prometu, skrajšani postopek, opravila
               razprava na začetku seje. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Kot
               veste, so v tem zakonu kot ena ključnih zadev določeni tudi posebni pogoji za
               udeležbo vozil v cestnem prometu. In ker 5. in 6. decembra tega leta se zaključi
               predsedovanje OVSE in se bo v Ljubljani gostilo srečanje zunanjih ministrov držav
               članic OVSE, bi vljudno prosili, da bi ta zakon, če bi se le dalo, do takrat bil že
               uveljavljen in da tudi v tem delu lahko potem ta poseben režim upoštevalo.</p>
               <p>Glede davčnega paketa pa prav tako ponavljamo predlog ministra, ki ga je povedal že
               na prejšnjem kolegiju, da bi se ta davčni paket obravnaval na začetku seje, to se
               pravi, v torek, 22.11.2005.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Kar se tiče torkove oziroma seje v torek, v kolikor bo terminski plan dopuščal, v tem
               smislu časovni razpored, ker ne vemo, koliko bo prijavljenih, to bomo šele danes
               teden lahko o tem odločali. Se pa bojim, da je preveč želja oziroma da je preveč
               zakonov, ki se želijo oziroma za katere vlada želi, da bi bili že v torek
               obravnavani. O tem bomo danes teden lahko odločali, ker ne vemo, kakšne bodo želje po
               razpravi.</p>
               <p>Glede predloga ste slišali, da se zakon o Slovencih, splošna razprava, prenese na
               novembrsko sejo. To lahko naredimo, v kolikor - oziroma to je predlog, ki ga bom dal
               na glasovanje, najprej pa v razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp59">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><stage>/Brez mikrofona!/</stage> Ali lahko jaz o mojem predlogu kaj rečem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Vi ste predlagali...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp61">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><stage>/Brez mikrofona!/</stage> Predlagal sem, da se nam glede na pomembnost in obseg...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Ja, to se pravi, imamo tri predloge. Glede prvega za sejo v torek itak ne moremo
               sedaj odločati, ker ne vemo o željah po razpravi.</p>
               <p>Najprej bomo odločali o tem, ali gre zakon o Slovencih, splošna razprava, na
               novembrsko sejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp63">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><stage>/Brez mikrofona!/</stage> Smem nekaj reči? Če je možno, dajte obrniti odločanje, ker jaz
               nimam, ne bom proti, da gre, pod pogojem, da bom imel možnost o njem govoriti. Če
               boste pa rekli, še ena točka, o kateri želimo govoriti, dodatno in samo pri tebi
               imamo pravico imeti - če je to možno, potem bom pa proti, ker... Zato dajte najprej,
               prosim, opredelitev o tem, ali sprejmemo, da je tokrat seja ločena, ne v formalnem
               smislu, ampak... <stage>/Brez mikrofona!/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Tako. Dajem najprej v razpravo in odločanje predlog, ki je bil prvotno postavljen, in
               sicer, da se poslovniško določilo pet točk razširi - lahko se, če kolegij tako
               odloči, lahko se. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp65">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Predlagam, da ostanemo kar pri določbi poslovnika, kot je predvideno. Vsaka poslanska
               skupina si bo tisti svojih pet najljubših točk izbrala in naj v skladu s tem tudi
               ustrezno pripravi časovni razpored in razprave. Mi se s tem predlogom ne strinjamo.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp67">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Če smem samo reči, to je res, ne zameriti, kolega Tanko, skrajno birokratsko
               stališče. Kot da mi govorimo samo zato, kar bi radi in kar nam je ljubo, ne pa zato,
               ker čutimo, da so vprašanja, o katerih je vredno v državnem zboru govoriti, da si kaj
               med sabo pojasnimo, morda smo preveliki optimisti, pa da kdaj tudi kaj <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> uredimo boljše kot je
               predlagano in konec koncev tudi zato, ker delamo v imenu nekoga, ne v tem ali je nam
               ljubo ali ne. Zato, lepo prosim, takšen birokratski odnos je res skrajno nerazumljiv
               in samo kaže na nivo razmišljanja kaj ta državni zbor je. Prosim, bodite malo bolj
               tolerantni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp69">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Jaz tudi mislim, da če nekaj takega sprejmemo, potem je seveda časovni potek te seje
               nepredviden. Se pravi, ne bomo je dokončali v skladu z našim po poslovniku
               predvidenim razporedom sej za mesec november, se bo raztegnila več kot na interen.
               Veste vsi kako je z delom preko delovnega časa tukaj za zaposlene v parlamentu, ker
               smo že imeli oziroma imamo težave s strokovnimi sodelavci itn., tako da v tem
               trenutku tudi nismo pripravljeni tega podpreti. Ne vem pa, če se lahko o tem mogoče
               dogovorimo, ko bomo v petek videli kakšna bo najava časa. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Želite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp71">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Moram reči, da obžalujem to nepripravljenost, da bi lahko podali vso argumentacijo
               in argumente v zvezi z zakonodajo. Dejstvo je, da so davčni zakoni uvrščeni na to
               sejo državnega zbora naknadno po nujnem postopku, in da nam to praktično pomeni
               posledično, da razen o davčnih zakonih ne bomo mogli o drugih stvareh govoriti. To je
               samo prošnja za to, da omogočite demokratičen dialog in diskusijo tudi pri ostalih
               točkah. Jasno je, da so te točke pri davkih tako pomembne, da bomo potem samo o teh
               točkah diskutirali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Poglejte, stvar je taka, danes teden bomo odločali o razporedu. In za enkrat prosim,
               najavljajte v skladu s poslovnikom. In tudi možna bo širitev več kot pa je po
               poslovniku, samo če bomo našli soglasje. Drugače pa se bomo držali poslovnika. Videli
               bomo pa želje po razpravi, danes teden.</p>
               <p>Drugo vprašanje, da se zakon o Slovencih prenese na, splošna razprava, na novembrsko
               sejo. Še kaj razprave na to temo? Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp73">

               <speaker>TINA BITENC PENGOV:</speaker>

               <p>Samo eno kratko opozorilo prosim. Prav v zvezi s tem predlogom, da bi se ta predlog
               zakona o odnosih Slovencev zunaj njenih meja, da bi se prva obravnava prenesla že na
               novembrsko sejo, jaz moram opozoriti, pa ne samo v zvezi s tem predlogom zakona, tudi
               drugimi predlogi zakonov, ki gredo na decembrsko sejo, ki gredo po rednem postopku,
               to se pravi so v drugi obravnavi in tisti predlogi zakonov, ki gredo po skrajšanem
               postopku. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Mi moramo za te
               zakona mnenja pripravljati, nekateri roki nam potečejo že 17. tega meseca in potem
               tja do 22. novembra. Moramo mnenja oddajati.</p>
               <p>Seje državnega zbora bodo potekale v novembru, proračunska v začetku decembra in 15.
               se začne decembrska seja. Mi delamo v tem trenutku na oddaji mnenj k tem davčnim
               zakonom, ki so po nujnem postopku uvrščeni na novembrsko sejo. Matično delovno telo
               za te zakone je 16. tega meseca. Skratka, želim opozoriti na to, da imamo mi glede na
               natrpanost, če lahko tako rečem dnevnih redov, ko se bodo te davčni zakoni
               obravnavali na matičnem telesu imamo samo še dva dni morda za oddajo mnenj za zakone,
               ki so na decembrski seji. Na tej seji je tudi zakon o gospodarskih družbah, zahteven,
               obsežen zakon. In jaz opozarjam, da težko zagotovimo, da bomo uspeli pripraviti
               mnenja pravočasno, za vse te predloge zakonov. V nekaj dneh je resnično zelo težko h
               kateremukoli predlogu zakona mnenja podati. Samo toliko, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>V tem smislu bi bilo izvedljivo, da gre splošna razprava na novembrsko sejo, ki ne
               zahteva mnenja zakonodajno, ampak druga obravnava, pa na januarsko. Tako bi šlo. Ne
               vem, zakaj...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>...</p>
               <p>Predstavnica vlade, ampak s tem, mi bi lahko splošno razpravo na decembrski seji, na
               januarski pa drugo obravnavo. Takrat bi tudi zakonodajno-pravna lažje... Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp75">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Jaz pač to prosim in predlagam, in pravim še enkrat, jaz bi želel iti, grdo slovensko
               rečeno nasproti vladi, ker vem, da je ta zakon pomemben. Samo resnično prosim, dajte
               nam dovoliti, da lahko tudi ob tem in ob drugih zakonih, kaj povemo, če tega ne
               omogočate, ker menite, da je državni zbor, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... potrjuje, kar se je
               koalicija odločila, potem bom jaz pač proti temu, in tudi ob vseh drugih argumentih,
               bo samo kapric, samo kapric, če bo to šlo na novembrsko sejo. Ker če bo šla druga
               obravnava na januar se ne bo čisto nič zgodilo. Decembra imam pa, zaenkrat kot vidim
               ta ... dnevnega reda. Prosim, dajmo iti na december, da bomo lahko potem o tem
               govorili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Sedaj imamo vse na kupu in bi jaz prosil, če gre tako kot je načrtovano na decembrsko
               splošna razprava, na januarsko pa druga obravnava. Dobro, potem ne spreminjam in tega
               ne dajem na glasovanje.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO - TERMINSKI PROGRAM ZA DECEMBER.</title> Je tukaj kaj
               posebnega? Prosim. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp77">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Torej, ko smo pripravljali gradivo za to sejo kolegija, sta bila dva zakona, zakon o
               osebnem imenu in zakon o mednarodnem razvojnem sodelovanju Republike Slovenije, še v
               tisti fazi odprtega roka za vložitev zahteve za splošno razpravo. Zahteva pač za oba
               zakona ni bila vložena, tako da sta zdaj zakona že v drugi obravnavi in ju lahko
               uvrstimo sicer na decembrsko sejo ali pač na januarsko, upoštevaje to opozorilo, ki
               ga je gospa Ogrinčeva prej dala. Vendar ta dva zakona lahko uvrstimo zdaj ali na
               december ali na januar, to boste pa pač sami ocenili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Gospod Potrč, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp79">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Vprašal bi predlagatelje gradiva, kaj je razlog, da ni uvrščen predlog zakona o
               udeležbi na dobičku. Vsi pogoji so izpolnjeni, mislim, da predloga ni; vložen je bil
               30.9., v 15 dneh ni bilo zahteve za splošno razpravo. Izpolnjeni so pogoji za drugo
               obravnavo, jaz prosim, da se uvrsti. Prosim? Ste ga že zavrnili, zdaj smo pripravili
               boljše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Vložimo, v redu. To se pravi, čakajte, dajmo - s čim se dopolnjujejo zadeve.</p>
               <p>Najprej govorimo o decembru, zakon o udeležbi pri dobičku. Še kaj? Tisto
               okrog...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp81">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Osebno ime pa mednarodno razvojno sodelovanje Republike Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Prostora imamo, mislim. <stage>/Oglašanje iz ozadja - medsebojni pogovor./</stage> Gremo na januar
               potem, na januar. V redu. To se pravi, program je razširjen samo z zakonom o udeležbi
               pri dobičku pravnih oseb. <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Ne, ima pravico tudi... <stage>/Oglašanje
               iz ozadja - medsebojni pogovor./</stage> Vidite, gospa Ogrinčeva, v vsem vam gremo na roke.
               <stage>/Smeh./</stage> Dobro. Potem se nič ne širi predlagani program. Glasujemo o njem.</p>
               <p>Dajem na glasovanje predlog, kakršen je, za decembrsko sejo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(DeSUS, LDS, SD, SDS, SLS in NSi - vsi za.)</stage></p>
               <p>Potem imamo <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PROGRAM DELA DRŽAVNEGA ZBORA ZA NASLEDNJE
                  LETO.</title>
               </p>
               <p>Prosil bi, da vzamete to, kar je zgoraj novo, ker sta bila dva praznika spregledana
               pri prejšnjem, in sicer 17. pa 27. april sta bila spregledana. Izvolite, gospod
               Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp83">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne bom komentiral spregledanih praznikov, čeprav je lahko tudi
               simptomatično, da so bili spregledani. Ampak predlagal bi v razmislek, ali je
               smiselno ob 27. aprilu, dnevu upora proti okupatorju, ki je zdaj v tem novem programu
               priznan za praznik, 28. v petek imeti sejo. Ali ne bi raje šli potem na četrtek, 20.,
               takrat začeli, pa si dali pet dni, ker to bo eden redkih praznikov <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> potem imamo v ponedeljek in torek
               ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>.. Prosim? 1. in 2. maj, res mislim, vmes pa dajem v petek za
               ...<stage>/nerazumljivo./</stage>.. 4 ure do 5 ur dela. To je moj predlog. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>V redu. ...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>.. s četrtkom začnemo 28 pustimo. ..<stage>/medsebojni
               pogovor./</stage>... Potem imam še en problem 3. februar. Prosim razložite. ...<stage>/oglašanje iz
               klopi./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp85">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, 3. in 4. februarja je v Ljubljani mednarodna konferenca
               organizacij švedskega in našega parlamenta v zvezi s parlamentarno demokracijo in
               evropskem povezovanju. Zdaj, predvideno je, da bi 3. februarja, ko je začetek te
               konference bila dvorana državnega zbora namenjena tej konferenci, zdaj, če soglašate
               bi lahko potem sejo 3. februarja prenesli na 7. februar v dopoldanski čas, ko je
               sicer namenjen delu v poslanskih skupinah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Da bi namesto petka 3. imeli sejo predvideno oziroma rezerviran čas celoten torek za
               sejo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp87">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Ja, popoldne bi bil rezerviran kot je že zdaj, dopoldne je pa seja. In teh štiri ur
               petkovih lahko prenesemo potem v torek dopoldne. Časovno se izide. ..<stage>/medsebojni
               pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>...<stage>/medsebojni pogovor./</stage>.. da bi torek ob 11. V redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp89">

               <speaker>MAG. LOVRO LONČAR:</speaker>

               <p>.. ker je zvečer tudi po vsej verjetnosti proslava, ker je na predvečer kulturnega
               praznika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Dobro. Računamo torek v tem smislu. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp91">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Zdaj jaz ne vem, zdaj moramo vsaki prireditvi, ki se zgodi prilagoditi delo
               državnega zbora, ker to ni edina dvorana v Ljubljani, ki se jo lahko uporablja za
               takšne stvari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Ni to vsaka prireditev. ..<stage>/medsebojni pogovor./</stage>.. namreč, to bomo gostili tuje
               parlamentarce in organizira naš državni zbor skupaj s švedskim in ne moremo jih
               tiščati ne vem kam. Dobro. Potem ni seje 3. februarja, je pa 7. februar stvar, ki jo
               bomo reševali takrat, ko bomo imeli ...<stage>/medsebojni pogovor./</stage>.. Ali lahko tak razpored
               dam na glasovanje?</p>
               <p>Kdo je za naj dvigne roko. Vsi prisotni za.</p>
               <p>Potem je 5. točka - okvirni terminski... <stage>/oglašanje iz klopi./</stage>.. Prosim.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp93">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>En praktičen predlog. Že prej smo s kolegi debatirali o mnogo parlamentov, med
               drugim tudi evropski parlament ima izdelan takšen planerčke, kjer so ti dogodki
               predvideni, dogodki in zasedanja in tako naprej, jaz mislim, da in zaposleni in
               poslanci in novinarji tako naprej, bi imeli en dober podatek o predvidenih sejah
               skozi vse leto, če bi izdali v državnem zboru, mislim, da ne bi bilo velikih posebnih
               stroškov, en takšen planerček...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Pod točko razno bomo naložili vodstvu, da prouči možnost.</p>
               <p>Gremo na <title>5. TOČKO - OKVIRNI TERMINSKI PROGRAM ZA JANUAR.</title>...<stage>/Medsebojni
               pogovor./</stage>...</p>
               <p>Ali gremo potem lahko na 6. točko?</p>
               <p>To se pravi, nimamo sedaj predlaganih sprememb, razen dopolnitev...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp95">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Trije zakoni, ki so bili sicer predvideni za decembra ali predlagani so že na
               januarju, osebno ime, mednarodno razvojno sodelovanje Slovenije in udeležba na,
               dobičku pravnih oseb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Dobro, s temi dopolnili dajem okvirni terminski program za januar na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za, naj dvigne roko? <stage>(DeSUS, SDS, SD, LDS, NSi in SLS.)</stage> Vsi prisotni za.</p>
               <p>Gremo na <title>6. TOČKO.</title> Tukaj je predlog odbora za zunanjo politiko o
               dopolnitvah okvirnega načrta mednarodne javnosti do konca leta 2005. Te načrte
               mednarodne dejavnosti mora potrditi na predlog tega odbora kolegij. Dajem v razpravo.
               Zaključujem razpravo. Dajem na glasovanje, dopolnitev okvirnega načrta mednarodne
               dejavnosti Državnega zbora Republike Slovenije do konca leta 2005.</p>
               <p>Kdo je za, naj dvigne roko? <stage>(Vsi za.)</stage> Predlog je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>7. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> In sicer imamo predlog, da se komisija
               na nadzor proračuna in drugih javnih financ dopolni. Predlagatelj je predsednik
               komisije, pa boste v njegovem imenu vi povedali. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp97">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Predloga oziroma prošnjo ste dobili. Mislim, da je popolnoma logično, to je bilo v
               vseh mandatih doslej, opozicija je imela večino, to je temeljno načelo, ki ... povsod
               drugje po svetu. Dejstvo je, da se je SNS odpovedala članstvu in zaradi tega
                  smo<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v tej komisiji za
               nadzor priča stalni blokadi, razmerje je 3:3 in mi nič drugega ne želimo in tudi
               predsednik nič drugega kot to, da se zagotovi neko izpolnitev, nekega načela, ki je
               na primer vsebovano tudi pri protikorupcijski komisiji, ... na katerega na to načelo
               ste se včeraj nekateri tudi sklicevali pred slovensko javnostjo v Trenjih in jaz
               prosim, da se to odobri in se nam omogoči, da imamo ustrezno sestavo komisije za
               nadzor, nič drugega. Nič posebnega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Prosim. Dajem v razpravo predlog. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp99">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa. jaz bi le predlagal, da se pri takih spremembah upoštevajo dogovori, ki
               so bili dosedaj narejeni. Dogovorjeno je bilo, da ima vsak poslanec, da je zastopan v
               ... delovnih telesih, na tak način, saj je bil narejen tudi razpored, da je Slovenska
               nacionalna stranka tukaj dobila mandat, da predlaga in je tudi imela člana, se je
               odločila, da ga tudi nima več. Poslovnik, ki je bil sprejet v prejšnjem mandatu in to
               z LDS-ovim avtorjem določa ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... v četrtem odstavku ... člena, kako
               so sestavljena, tukaj piše, da gre za sorazmerno zastopanost po velikosti poslanskih
               skupin in odstavek ... v petem odstavku je edino določeno, da vodilne funkcije v
               komisiji pripadajo v eni in drugi opozicijskim poslanskim skupinam. Kar zadeva pa
               sestavo, je pa povsem jasno določeno in je prav, da upoštevamo tudi to določilo
               poslovnika, ki določa sorazmerno zastopanost v delu teh dveh komisij v skladu z
               rezultatom volitev in pa tudi številom poslancev v poslanski skupini. Mislim, da ni
               ničesar, nič ogroženega<stage>(?)</stage>. Komisija bo lahko normalno delovala, lahko bi normalno
               delovala tudi pri sestavi ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... če bi bila normalno vodena, da
               prihaja pri delu te komisije do zelo čudnega vodenja, pač do težav in tudi razumeti
               je dopis, da tudi nekateri opozicijski poslanci, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... nekateri
               opozicijski poslanci ne sodelujejo s predsednikom komisije v zadostni meri. Če bomo
               spreminjali število članov v tem delovnem telesu, potem predlagam, da je to delovno
               telo sestavljeno, tako kot določa četrti odstavek 33. člena poslovnika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp101">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Torej, jaz nič drugega ne želim kot to, da spoštujemo neka
               temeljna načela demokratičnih standardov, ki smo jih v Sloveniji dosegli. V prejšnjem
               mandatu je dr. Bajuk vodil to komisijo.<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Seveda, da bi lahko tudi v prejšnjem mandatu dosegli, da opozicija ne
               bi imela večino, ampak je smiselno, je dobro za državo, je dobro tudi za vlado, je
               dobro za predsednika vlade, da ima komisijo za nadzor, kjer ima opozicija večino.
               Opozicija je, ena temeljnih funkcij opozicije je nadzorna funkcija. In omogočite
               znotraj okvira, znotraj tega poslovnika, ki je, da se tovrstni standardi v Sloveniji
               ohranja, to so pozitivni standardi, tudi za vas so dobri. Saj je za vas dobro, če
               opozicija ima večino in kontrolira posamezna ministrstva in vlado in se sproti
               odpravljajo napake in so vsi tisti, ki pač so v demokraciji ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               normalno pa je, da so opozicijski poslanci pri nadzoru vedno bolj angažirani kot
               pozicijski. ... da vam v prejšnjem, ko ste bili vi v opozicijah, ste opravljali to
               vlogo, to nalogo znotraj komisije za nadzor, po moji oceni dobro in dajte tudi nam
               omogočati, da to nadzorno funkcijo dobro opravljamo. Jaz apeliram na te standarde.
               Zdaj pa na to, kar je bilo tukaj povedano, na poslovnik. Mi ko smo delali sestavo
               komisij, gospod predsednik, se dobro spomnite, smo rekli, bomo šli po dveh načelih,
               smo šli. Eno načelo je bila ta proporcionalnost, o kateri je bilo tukaj govora, glede
               na velikost stranke in tako naprej, drugo smo pa rekli, da bomo lovili razmerja
               pozicija-opozicija. In smo pri komisiji za nadzor proračuna dosegli dogovor, tukaj ko
               smo se pogovarjali gospod predsednik, da v komisiji za nadzor proračuna obdržimo ta
               standard, ima opozicija večino. To ste tudi vi takrat predlagal, in to je bilo tudi
               doseženo. Komisija za nadzor proračuna je imela sedem članov, notri je bila SNS.
               Dejstvo je, da je SNS vmes izstopila in se je porušilo razmerje, ki je bilo
               dogovorjeno, tukaj med nami. Zato vas lepo prosim, omogočite nam, da to storimo. Če
               je problem z vidika gospoda Tanka, razumem, je problem potem ta zastopanost
               posameznih strank, bomo mi zagotovili, da bodo nekateri oziroma da bo eden od naših
               poslancev izstopil iz enega odbora neke komisije, da bomo zagotovili to
               proporcionalno sestavo, ampak omogočite nam, da komisija za nadzor deluje po teh
               principih kot je dosedaj, ker je to dobro. Torej mi smo pripravljeni slediti temu
               načelu in umakniti nekoga iz nekega drugega odbora in komisije, da bi to dosegli.
               Seveda, če je sprejemljivo, da LDS da tega člana. Mi pa ne nasprotujemo temu, da da
               SNS, Socialna demokracija ali katera koli druga opozicijska stranka, tega člana
               sedmega, če je problem, da bi to LDS dala. Torej mi smo odprti za vse rešitve, samo
               želimo si, bi rekel, to proporc ohraniti, kot smo ga mi skupaj sprejeli v to
               funkcijo<stage>(?)</stage>. Lep prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Želi še kdo? Gospod Sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp103">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Jaz se načeloma s tem, kar je povedal kolega Rop strinjam. Ampak nekaj pa ne razumem.
               Če ste res v to tako prepričani, zakaj ste vendarle sprejeli tako nemogoč poslovnik?
               Ker v prejšnjem poslovniku je to pisalo, da ima opozicija večino v teh dveh
               komisijah. Vi ste pa šli takrat, kljub, če greste gledati magnetograme in pa
               amandmaje, ki smo jih vložili, napisati poslovnik tako kot sedaj piše, da ni več po
               poslovniku opozicija tista, ki bi v teh dveh komisijah imela večina. Edino, kar stoji
               je, da mora imeti predsednika in potem ste to zahtevo, da ima opozicija <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> večino nadomestili s tem, da
               lahko eno tretjino članov komisije zahteva podatke. To ste naredili, ne vem. Če lahko
               to razložite? In še to bi vam povedal, ko je dr. Bajuk vodil to komisijo saj
               opozicija ni imela večine, on je odstopil iz funkcije predsednika zato, ker je bil v
               nemogoči situaciji, ker mu nobenega sklepa, ki ga je predlagal niso sprejeli, vedno
               je bila blokada. On je potem se tri leta mučil ali pa še nekaj več, na koncu je
               obupal pa rekel to nima nobenega smisla in je odstopil. Kako lahko to zadevo sedaj
               razrešimo? Jaz mislim tako, da Slovenska nacionalna stranka se vrne v to komisijo. Na
               takšen način lahko dobimo to kar vi zahtevate. Da pa bi rekli, da boste vi pa enega
               dali ...<stage>/nerazumljivo./</stage>.. gospod Cvikl vodi to komisijo, ko napiše neke sklepe, potem
               s temi sklepi gre prej pred novinarje preden je prišel na komisijo, takšnega dela
               komisije jaz ne odobravam, si ga težko predstavljam, to vem, da ni namen, da bi ta
               komisija delala tisto kar je po zakonu oziroma po poslovniku zadolžena, ampak to je
               nek čisto drugi namen. ...<stage>/Ni vključen./</stage>... sklepe v zvezi z Mercatorjem je kolega
               Cvikl najprej predstavil novinarjem potem pa je šel na komisijo ...<stage>/nerazumljivo./</stage>..
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp104">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Še enkrat. Ta poslovnik omogoča takšno sestavo kot je bila v prejšnjem mandatu,
               torej da ima opozicija lahko večino, zato smo se tudi... samo malo, če lahko
               zaključim. To smo se tudi dogovorili v tem krogu. Vi sami ste to predlagali, to je
               bil predlog SDS-a, tisti osnovni predlog, ki ste ga vi dali SDS je to načelo vseboval
               in je tudi omogočal. Torej, kljub temu, da je bil ta poslovnik tako sprejet kljub
               temu, da se jaz lahko strinjam z vami glede marsičesa kar se tiče poslovnika, jaz
               moram reči, da nisem bil zraven, ko se je ta poslovnik sprejemal in marsikaj bi danes
               sam bistveno drugače naredil, če bi lahko vplival ali pa imeli vpliv in verjamem, da
               bi tudi vi lahko, zaradi mene se lahko tudi začnemo pogovarjati o tistih stvareh, ki
               so anomalije za katere skupaj ocenimo, da so in popravimo poslovnik, če vi tako
               menite. Ampak, zdaj je situacija ta, vi ste nam predlagali, to je vaš predlog, da ima
               opozicija večino, to je dobro za državo. In jaz vas samo prosim, da to udejanimo.
               Povedal sem, nas LDS ne moti članstvo drugih opozicijskih strank v tej komisiji. Če
               menite, da je LDS neprimerno, da ima dodatnega člana, potem dajmo drugega predlagati,
               ampak dajmo sprejeti ta sklep lepo vas prosim, da pridemo do števila članov 7 in
               dajmo ponovno vprašati SNS, če vam SNS bo rekel ne, potem pa omogočimo Social
               demokraciji, če je LDS problem. Da bi pa govorili tukaj zdaj o načinu dela
               predsednika ali pa posameznih članov je pa to tako, opozicija pa pozicija nastopata
               tudi v prejšnjem mandatu je opozicija si prostor delala na vse načina na tiste, ki so
               ji na voljo s tiskovnimi konferencami in podobno in je to normalno, da so tiskovne
               konference in da se krešejo različna mnenja. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Jaz bi tukaj dodal to, da mislim, da ni debate, ni vprašanje, da je vendarle dobro,
               če ima v taki komisiji opozicija večino. Mislim, da je to pošteno. Ni pa dobro, da to
               ni zapisano v poslovniku. In vprašam, koliko časa bi potrebovali, da bi v tem smislu
               mi poslovnik spremenili? Če smo za to, če imamo dvotretjinsko večino v tej ideji,
               spremenimo poslovnik in v tistem trenutku imamo čiste roke in damo štiri mesta
               opoziciji, tri mesta pa poziciji v tej komisiji. Mislim pa, da v paketu predlogov, ki
               jih imamo v obravnavi, tega sploh ni. Jaz predlagam, da se takoj, ker mislim, da bi
               se dosegla dvotretjinska večina v tem smislu...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>... poslovnika
               tega člena in potem sem jaz takoj za to, da se to realizira. ...<stage>/Medsebojni
               pogovor./</stage>... V ostalih je pa razmerje...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp106">

               <speaker>MAG. LOVRO LONČAR:</speaker>

               <p>Prosim, če dovolite, gospod predsednik. V bistvu se razprava o morebitnih spremembah
               poslovnika začenja že naslednji teden, ko se sestane poslovniška komisija, tako, da
               je morda že takrat prva priložnost o morebitnih nadaljnjih korakih...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp107">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen./</stage>... seveda damo, samo če ni soglasne pripravljenost vseh poslanskih
               skupin, nima nobenega smisla, če rabimo dvotretjinsko večino, ne vem, če takšna
               pripravljenost...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Zdaj, kar tako govorim. Ali bi podprli takšen predlog? ...<stage>/Medsebojni
               pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp109">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Čakajte, kolega Anderlič, nima te pristojnosti, to bo poslanska skupina...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Naj predsednik komisije vloži predlog...<stage>/Medsebojni pogovor./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp111">

               <speaker>JOŽE TANKO(?):</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključen, nerazumljivo./</stage>... v poslovniku to ne piše, piše tako kot sem
               prebral. In vse ostale zadeve so stvar postopka na komisiji za poslovnik.
               ...<stage>/Nerazumljivo, ni vključen./</stage>... in odločamo lahko samo ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp112">

               <speaker>MAG. ANTON ROP:</speaker>

               <p>Zdaj smo slišali to stališče, torej jaz še enkrat ponavljam. Obstoječi poslovnik
               omogoča realizacijo tega načela za katerega smo se dogovorili in ki je pravzaprav
               predlog originalen od SDS. Torej ne potrebujemo spremembe poslovnika. Zdaj smo tudi
               slišali rezervacijo do tega in za nas sta obe poti smiselni, če seveda pridemo do
               realizacije. Če ta predlog uvrstimo v neko širšo diskusijo o spremembi poslovnika,
               potem je jasno, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> da bo to lahko
               kdaj sprejeto, ali pa nikoli. če pa gremo po krajši poti pa lahko to hitro sprejmemo.
               Potem dajmo v prvi fazi pozvati SNS, da imenuje tega člana notri, potem pa če bo SNS
               odgovoril ne, pa gremo tukaj naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal, da danes ne odločamo o tem in bi prosil, če bi se ta pobuda
               nekoliko bolj skušala rešiti v nekih dogovorih, sicer ne bomo našli ustrezne rešitve.
               In predlagam, da se tudi v tej smeri razmišlja o spremembi poslovnika. Jaz ne bi
               zaključeval tega predloga v tem smislu, da bi danes odločali. Prav?</p>
               <p>Je pod točko razno še kaj? Malo, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp114">

               <speaker>MAG. LOVRO LONČAR:</speaker>

               <p>hvala lepa, gospod predsednik. Pod točko razno, če dovolite tudi v povezavi s
               predlogom gospoda Presečnika, mi bomo pogledali kakšna je možnost uresničitve vašega
               predloga oziroma želje, glede na možnosti, ki jih imamo tukaj, kar se tiče postopkov
               v državnem zboru. Bi pa v povezavi s tem morda predlagal tudi predlog kolegiju, in
               sicer v zvezi z novoletnimi voščilnicami oziroma voščili. Vsako leto se pač ob novem
               letu v skladu z običaji posredujejo vsem tistim poslovnim subjektom s katerimi
               državni zbor sodeluje voščilnice. IN če soglašate bi letos predlagamo to prasko
               spremenili tako, da bi dali zgolj voščilo vsem državljankam in državljanom kot
               vodstvo državnega zbora v časopisu z neko notico. Kar se pa tiče voščilnic bi
               poskrbeli samo za najnujnejše, bom rekel, voščilnice za tujino.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-041-2005-11-11.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Vlada je že uvajala to prakso, da je kot vlada čestitala vsem v časopisu in je bilo
               s tem nekako pokazana pozornost do tega in mislim, da je to dobro razmišljati tudi za
               državni zbor, da kot državni zbor čestita in s tem pocenimo zadevo za več kot
               10-kratno. ....<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> <stage>(SEJA JE BILA PREKINJENA 11. NOVEMBRA 2005
                  OB 14.18 URI.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
