<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">0F9CA936FED65D0FC125702D004B6653</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">5CC025CE571B92EDC12570310040343C</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=5CC025CE571B92EDC12570310040343C</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.KKPD" n="030">
               <name>Redna</name>
               <date when="2005-07-01"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">30. seja</stage>
            <stage type="date">(1. julij 2005)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil France Cukjati, predsednik državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.04 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Kolegice in kolegi! Začenjam 30. sejo kolegija predsednika državnega zbora.</p>
               <p>Dnevni red ste prejeli s sklicem. Ima kdo kakšno pripombo? Ne.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - DOGOVOR O PRIPRAVI SKLICA 8. SEJE
                  DRŽAVNEGA ZBORA, KI SE BO PRIČELA V PONEDELJEK, 11. JULIJA 2005.</title>
               </p>
               <p>Samo ena dopolnilna obrazložitev. Na drugi strani, predlog zakona o delovnem času, je
               <q>"da"</q>, namesto vprašaja je <q>"da"</q>. To se pravi, izpolnjuje pogoje. Izvolite, gospod
               Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp2">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V imenu Slovenske nacionalne stranke naj povem, da ne podpiramo, tako kot
               je v začetku tudi napisano, predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               žrtvah vojnega nasilja, da bi bil na tej seji. Prav tako pa predlog zakona o
               spremembah in dopolnitvah zakona o vojnih grobiščih. Razlog, zakaj. Zato, ker - pač
               moram povedati v imenu stranke -, ker ni bilo srečanj vodij poslanskih skupin, ki bi
               morala biti. Posledično<gap n="..."/> <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Vem, ampak jaz sem zadolžen, da to
               povem. Zato, ker ni bilo konsenza<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp3">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Pa moramo mi to poslušati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp4">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Razloge, saj so kratki, trije, jaz znam kratko povedati. In tretjič zato, ker po
               mnenju Slovenske nacionalne stranke ne moremo revidirati zgodovine po skrajšanem
               postopku. Hvala, ker ste poslušali pol minute.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Barovič. Še kdo glede gradiva za 8. sejo? Izvolite, gospod
               Žnidaršič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp6">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Lepa hvala. Menimo, da je to samo spisek zadev, ki bodo prišle na to sejo, ne pa tudi
               vrstni red obravnav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Seveda, to je<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp8">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>In pričakujemo, da bo naš zakon oziroma zakon vlade, ki zadeva spremembo zakona o
               pokojninskem in invalidskem zavarovanju, uvrščen na kakšen zgodnejši termin, zato da
               bi lahko, če bo objektivno možno, opravili tudi tretjo obravnavo. Lepa hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Še kakšna pripomba? Če ne, smatram, da ni drugih pripomb.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZA OBRAVNAVO ZAKONOV PO
                  SKRAJŠANEM POSTOPKU.</title>
               </p>
               <p>Imamo tri predloge. Odpiram razpravo o vseh treh, glasovali pa bomo o vsakem posebej.
               Izvolite, gospod Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp10">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naj se ne sliši čudno, čeprav mogoče lahko zgleda. V Slovenski nacionalni
               stranki ne podpiramo in se ne strinjamo, da bi bil po skrajšanem postopku obravnavan
               predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o financiranju občin. Zakaj ne?
               Čeprav so finančne posledice za občine ali pa za tiste, ki so župani ali svetniki,
               lahko pozitivne navzven, vendar to ni tako. Kajti, dal bom primerjavo, to je tako,
               kot če bi državnim uslužbencem namesto dvignili plače, omogočili, da se lahko
               zadolžijo namesto za 30% svojega neto mesečnega prihodka za 40%. Kljub dobri volji
               ali pa želji, da bi si občine opomogle s tem denarjem, smo v Slovenski nacionalni
               stranki prepričani, da tak način, torej povečevanje zadolževanja, ni pravi način.
               Zaradi tega se ne strinjamo s skrajšanim postopkom predloga zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o financiranju občin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Sprašujem predstavnika vlade, ali ima glede utemeljevanja, da naj bi se ti zakoni
               sprejemali po skrajšanem postopku, kakšno željo po dodatni utemeljitvi skrajšanega
               postopka?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp12">

               <speaker>MATEJA TAMARA FAJS:</speaker>

               <p>No, lahko predstavim<gap n="..."/> <stage>/Brez mikrofona!/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Ja, izvolite, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp14">

               <speaker>MATEJA TAMARA FAJS:</speaker>

               <p>Torej, glede predloga zakona o spremembah zakona o Bloudkovih priznanjih menimo, da
               gre dejansko za manj zahtevne spremembe, ker se s tem zakonom predlaga samo sprememba
               datuma svečane podelitve Bloudkovih priznanj, ki se torej premika z datuma smrti
               Stanka Bloudka, se pravi, 26. novembra, na 11. februar, to je datum njegovega
               rojstva. S tem se pa tudi dobi neka pozitivna praktična vrednost, zlasti v tem, da se
               v celem letu na nek način pridobi čas za razpis za predložitev predlogov za podelitev
               teh priznanj za najbolj uspešne športnike v tem letu. To se pravi, da se ta razpis za
               predložitev predlogov ne zaključi sredi leta, ampak dejansko v tekočem letu, ker bi
               se podeljevale vsakega februarja v naslednjem letu.  Torej, po skrajšanem postopku ga predlagamo zato, da
               bi se že v letu 2006 lahko ta priznanja podelila v skladu s tem, kot ste predlagali.</p>
               <p>Glede predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o izdelkih iz plemenitih
               kovin, prav tako menimo, da je skrajšan postopek utemeljen, ker gre tudi za manj
               zahtevne spremembe. In sicer, se na eni strani razbremeni domače zlatarje po
               postopkovnem smislu tako imenovane samodeklarante, po zakonu. In na drugi strani se
               racionalizira delovanje državne uprave, zlasti tudi postopki na uradu za meroslovje.
               Predlagana sprememba namreč daje dobaviteljem več samostojnosti pri skrbi za kakovost
               svojih izdelkov, sočasno pa to ne pomeni večanje varnosti za kupce oziroma večjega
               tveganja za kupca, saj nadzor še vedno ostaja.</p>
               <p>Drugi skop sprememb so posledice prilagoditve tega zakona zakonu o prekršku in
               zakonu o inšpekcijskem nadzoru.</p>
               <p>In tretji sklop se nanaša na potrebne spremembe v zvezi z zahtevami evropske
               zakonodaje.</p>
               <p>Glede predloga zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o financiranju občin, se
               strinjamo, da je sistem financiranja občin potreben temeljite prenove, vendar pa, in
               na nek način menimo, da sedanja načela financiranja samoupravnih lokalnih skupnosti
               niso v smeri njihove finančne avtonomije, kar je nenazadnje tudi zahteva evropske
               listine o lokalni samoupravi, vendar pa bi ta celovita prenova, ki sicer se že
               pripravlja na ministrstvu, potrebuje določen čas, zato menimo, da bi v tem umestnem
               času bilo pomembno, da se sprejme ta zakon, ki na nek način prepoznava ozka grla v
               okviru obstoječega sistema in razrešuje tiste najbolj pereče zadeve in daje rešitve v
               smislu, da bi se z malo spremembami dosegli veliki pozitivni učinki brez poseganja v
               sam sistem. Če bo potrebno, bi potem obrazložila še naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp16">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Razumem, gospod predsednik, da bo tudi ta zakon treba poslati v mnenje
               občinam. Verjetno je. In da bo 30-dnevni rok potreben zato, da bodo dani odgovori.
               Prosim. Je poslano. Kdaj bo ta rok potekel? No, ampak<gap n="..."/> Verjetno prej kot 17. julija
               ne, ker je 17. junija bilo vloženo. Zato bi rekel, se mi postavlja vprašanje kot en
               argument ali je res, da je skrajšan postopek potreben ali bi bilo boljše, da bi
               mogoče šli drugače. Drugo pa, spremembe so lahko manj pomembne po številu členov. Po
               vsebini so zelo pomembne spremembe. Sedaj ne rečem, da ne pozitivno, ampak zelo
               pomembne spremembe in zdi se mi, da je prav in potrebno, da jih sprejmemo, pa jih
               moramo sprejeti, ali lahko kaj koristi ob sprejemu julija ali pa septembra ali pa je
               to oktober. Je kakšen mesec razlika? Ker jaz bi drugače mislil, da o sistemu
               financiranju lokalne samouprave bi le kazalo resno razmišljati, ne pa po skrajšanem
               postopku. Ker pomembno bi bilo predvsem za naslednji proračun, ali ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp17">

               <speaker>MATEJA TAMARA FAJS:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Ni vključena./</stage>. To je vsekakor. Pomembno je seveda za naslednji proračun, ampak
               roki tako skrajšanega <gap n="..."/> postopka ne bi pač <gap n="..."/> To se pravi, mi menimo, da je mogoče
               v skrajšanem postopku prav tako opraviti <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp18">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Dobro. Škoda, da ne bi bilo z gospo generalno sekretarko vlade, o tem
               razpravljala<gap n="..."/>  Čisto tako ne
               more biti, ker drugače ne bi bil skrajšan postopek, pa reden. Reden je želena mnenja
               in na malo temeljitejši obravnavi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Morda bi jaz podal pripombo. Bistvena razlika ali je skrajšani ali redni je ta, da v
               kolikor je skrajšani ga lahko opravimo in zakon sprejmemo na septembrski seji, kar
               pomeni, da ulovimo proračun in se lahko uveljavi ta zakon že naslednje leto. Ob
               rednem postopku pa v kolikor je zahteva po splošni obravnavi šele na oktobrski seje,
               kar je verjetno pa mnogo težje za uveljavitev tega zakona. Tako jaz gledam na to
               vprašanje, samo toliko. Vsekakor pa to ne pomeni, da bo šlo na julijsko sejo, ker ne
               izpolnjuje pogojev in se pričakuje še odziv občin na ta zakon. Gospod Sok.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp20">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik za besedo. Jaz bi se želel oglasiti v zvezi z drugim zakonom,
               to je predlogom zakona o spremembah in pa dopolnitvah zakona o izdelkih plemenitih
               kovin. Tako kot je generalna sekretarka povedala, ta zakon ureja nekatere zadeve, in
               sicer v zvezi s prekrški, potem določene uskladitve z EU. Govori pa tudi o uradu za
               meroslovje. Zdi se nam, da je tu v tem zakonu, ne vem, mogoče se to da urediti v
               skrajšanem postopku, ampak da gre za bistveno težavo. Urad za meroslovje vrši
               kontrolo nad izdelki, torej zlata, srebra, plemenitih kovin. Isto časno je ta urad
               tudi tisti urad, ki vrši v primeru pritožbe super analizo. Mi smo že v samem
               razgovoru opozorili na to, da bi bilo potrebno v zakonu to primerno razmejiti, se
               pravi popolnoma jasno definirati kako v primeru pritožbe. Te pripombe so v bistvu
               ostale enake, ko so bile v izhodišču in zdi se nam, da bi bilo potrebno zaradi tega
               obravnavati ta zakon po rednem postopku in to temeljito pogledati, kajti to vprašanje
               je eno temeljnih vprašanj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Če ne zaključujem razpravo in prehajamo na glasovanje. Na glasovanje
               dajem predlog, da se predlog zakona o spremembah zakona o Blovdkovih priznanjih, EPA
               304-IV, obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Kdo je za, naj dvigne roko? DeSUS, SDS, SLS, SD, LDS, SNS in NSi.</p>
               <p>Soglasno sprejeto.</p>
               <p>Prehajamo na glasovanje o predlogu, da se predlog zakona o spremembah in dopolnitvah
               zakona o izdelkih iz plemenitih kovin, EPA 309-IV, obravnava po skrajšanem
               postopku.</p>
               <p>Kdo je za, naj dvigne roko? SNS in LDS. Je kdo proti? SLS, SDS, DeSUS in NSi.  Prehajamo na glasovanje o
               predlogu, da se predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o financiranju
               občin obravnava po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Kdo je za naj dvigne roko? <stage>(DeSUS, SDS, SLS in NSi.)</stage> Je kdo proti? <stage>(SNS)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA IN SICER NA DOPOLNITEV SKLEPA O IMENOVANJU
                  STALNE DELEGACIJE DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE V MEDNARODNIH PARLAMENTARNIH
                  INSTITUCIJAH TER V MEDNARODNIH ORGANIZACIJAH IN MEDNARODNIH TELESIH.</title> Odbor za
               zunanjo politiko je poslal predlog, da se oblikuje delegacija Državnega zbora
               Republike Slovenije v parlamentarni skupščini mediteranskih držav, in sicer v
               naslednji sestavi: Tomaž Štebe, SDS, vodja, Milan M. Cvikl, LDS, član, Ciril Testen,
               NSi, član in potem nadomestni člani Aurelio Juri, SD, Vasja Klavora, DeSUS in Srečko
               Prijatelj, SNS. Ker gre za nov institut, novo delegacijo, in sicer v parlamentarno
               skupščino mediteranskih držav, ki še ni dokončno oblikovana, moram opozoriti na
               nekatere stvari, na nekatere sem pravzaprav že tudi predsednika odbora za zunanjo
               politiko opozoril. In sicer naslednje; namreč, ne gre oziroma gre za novo
               institucijo, ki pokriva praktično isto vsebino delo, isto področje kot že obstoječa
               evrosredozemska parlamentarna skupščina. In se bojim, da gre resnično za podvajanje
               funkcije, za pravzaprav nepotrebno podvajanje, ki škodi učinkovitosti dela
               medparlamentarnih skupščin. Naj opozorim, da smo v Budimpešti 6. in 7. maja letos,
               kjer so bili predsedniki vseh evropskih parlamentov, obravnavali problematiko
               inflacije takšnih delegacij in kjer smo pod točko 9. poudarili, da je treba
               učinkovitost medparlamentarnih dejavnosti izboljšati s pomočjo racionalizacije
               obstoječih organizacij ne pa za ustanavljanje novih. In sprejeta je bila tudi namera
               oziroma sklepa, da do naslednjega leta, ko bo organizator in gostitelj predsednikov
               vseh evropskih parlamentov Danska, se pripravi predlog racionalizacije in ukinitve
               nekaterih že obstoječih parlamentarnih delegacij, prav zaradi tega, ker ugotavljamo,
               da so to zrasle kot gobe po dežju, delo se podvaja in v bistvu gre za izčrpavanje
               tudi poslancev predvsem tistih, ki so iz majhnih parlamentov in tudi za nepotrebno
               trošenje sredstev v ta namen. Glede same te pobude, da se ustanovi parlamentarna
               skupščina za Sredozemlje, ki bo pokrivala v bistvu isto kar pokriva že do sedaj
               ustanovljena in delujoča evrosredozemska parlamentarna skupščina, sem dobil tudi
               pismo predsednika evropskega parlamenta, ki ste ga sedaj dobili tudi na mizo. S tem
               pismom sem predsednika odbora za zunanjo politiko takoj obvestil  preden je bilo vse to pripravljeno, pa vendar
               vztraja pri svojem predlogu. Zato sem dolžan tudi vas seznaniti s tem pismom. V tem
               pismu je jasno rečeno, da gre za prekrivanje namena in da - takole pravi: <q>"Eden
               glavnih ciljev ustanovitve naše skupščine,"</q> to se pravi, Evrosredozemske
               parlamentarne skupščine, <q>"je bila racionalizacija političnega parlamentarnega dialoga
               v okviru Evrosredozemskega partnerstva."</q> In tako naprej. In govori, da ne bi bilo
               dobro, da se ta nova skupščina ustanovi in da bi morali ponovno pretehtati to
               odločitev prav iz naslova racionalizacije in verjetno tudi bodočega nekega skupnega
               pravilnika, ki ga pričakujemo naslednje leto, kjer se bodo nekatere celo sedaj
               delujoče ukinile.</p>
               <p>Toliko v vednost. Odpiram razpravo glede tega predloga, da se potrdi naša nova
               delegacija v novo parlamentarno skupščino mediteranskih držav. Odpiram razpravo.
               Izvolite, gospod Petan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp22">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsednik. Predlagal bi - da ne tratim časa -, da preložimo tole
               odločanje pa se še v okviru poslanskih skupin, ne vem, ali kakorkoli drugače tudi
               pomenimo, tudi o teh argumentih, ki smo jih zdaj slišali, ki so tudi v tem pismu
               predstavljeni, pa da o tem ne odločamo danes. To je na kratko moj predlog, da ne
               tratim časa pa še več utemeljujem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Še kdo? Se strinjate, da preložimo in se še - oziroma sedaj ste dobili tudi več
               informacij - v poslanskih skupinah dogovorite, pa to preložimo na eno naslednjih sej.
               Prav? Lahko že kar na naslednjo sejo danes teden. Prav, vsekakor še v juliju naj bi
               mi to rešili. V redu.</p>
               <p>Prehajamo na naslednjo točko, in sicer <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG
                  POSLANSKE SKUPINE SDS ZA SPREMEMBO SKLEPA O DOLOČITVI ŠTEVILA MEST POSLANSKIH
                  SKUPIN V DELOVNIH TELESIH DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE IN O DOLOČITVI
                  POSLANSKIH SKUPIN, KI JIM PRIPADAJO MESTA PREDSEDNIKOV IN PODPREDSEDNIKOV DELOVNIH
                  TELES DRŽAVNEGA ZBORA.</title>
               </p>
               <p>Želi predstavnik SDS kaj obrazložiti? Sicer je predlog jasen. Gre za zamenjavo, ne za
               nova mesta. Izvolite, gospod Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp24">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Kljub temu, da verjetno vsak, ne glede, ali je to vladajoča koalicija zdaj ali pa
               prejšnja, ki je bila, pač ima najbrž že neke vsebinske razloge za različne menjave in
               spremembe, vendar v Slovenski nacionalni stranki ocenjujemo, da je teh sprememb v tem
               zadnjem obdobju preveč. In opozarjamo na to, da se izognemo in izogibamo tem
               spremembah, tako vsebinskim po funkcijah kot tudi številčnim, če se le da. Ker ne
               nazadnje to moti normalno delo neke utečene delovne skupine, nekega utečenega
               delovnega telesa. Izrazil sem mnenje Slovenske nacionalne stranke. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Dobro. Mislim, da bomo res sedaj že lahko stabilizirali delovna telesa in ne bo
               prihajalo več do takih predlogov. Še kdo? Če ne, dajem na glasovanje predlog sklepa.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(DeSUS, SDS, SLS, SD in NSi.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Predlog je sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Še prej bi opozoril, ker se nekako širi informacija, da naj bi ta zakon o  skladnem regionalnem razvoju,
               torej kjer naj bi se potrdil predlog dveh kohezijskih regij, obravnavo že na julijski
               seji. Na tej seji ga ne moremo obravnavati, ker čakamo odgovor občin, prav tako
               30-dnevni rok in to poteče šele 27. julija. Zato ne bomo na tej seji obravnavali tega
               zakona. Moram vas pa opozoriti, da glede najave, da bo potem vložena tudi zahteva za
               referendum in v skladu s poslovnikom moramo en teden oziroma v sedmih dneh odločati o
               taki zahtevi v državnem zboru. Pričakujete lahko koncem julija še eno izredno sejo,
               tako da glede dopustov<gap n="..."/> Ker več, kaj bolj točno o datumu izredne seje vas bomo
               obvestili čim bomo vedeli, vsekakor pa glede dopustov računajte na to.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp26">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odprl bom problem s katerim se bodo strinjali vsi moji kolegi, pa tudi
               kolegice iz strokovnih služb, bilateralno in multilateralno delovanje držav Republike
               Slovenije in njeno delovanje v okviru evropskih institucij terja od številnih poslank
               in poslancev in strokovnih delavcev državnega zbora, veliko potovanj v tujino.
               Zgodilo se je, konkretno v našem primeru, ko je moj poslanski kolega Sašo Peče, v
               Črni Gori zbolel v tolikšni meri, da je moral obležati v bolnišnici in prejel
               injekcije. Potem se je ugotovilo, da sploh ni bil na poti v tujino zavarovan. Sam je
               moral plačati, in ko je, po podatkih, ki jih imam, zahteval povrnitev stroškov
               zavarovanja, so na pobudo pravnih služb sprožili, da so se, v bistvu, da se je ta
               zadeva začela odvijati, in je dobil povrnjene stroške, ampak ne gre za Saša Pečeta in
               ne gre za 50 evrov. Gre za to, da je zahteva, službena zahteva vseh nas, poslank in
               poslancev in strokovnih sodelavcev v tem državnem zboru, da na osnovi političnega
               delovanja potujemo. Če potujemo, imamo pravice kot vsi drugi državljani in prosim, da
               se te stvari v okviru državnega zbora uredijo, da se ljudje, ki potujemo, da smo za
               tisti čas potovanja v tisti državi tudi osnovno zdravstveno zavarovani, da lahko se
               brezskrbno, bog ne daj, da bi se komu kaj zgodilo, preidemo na zdravstveno varstvo v
               matično državo in državo Republike Slovenije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KKPD-Redna-030-2005-07-01.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim, da se to preveri, pa se na naslednji seji da poročilo, kaj je s tem
               in glede eventualnih odprav pomanjkljivosti.</p>
               <p>Še kdo? Če ne, se zahvaljujem. Zaključujem sejo in lep dan, če ne danes, pa jutri.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 1. julija 2005 ob 13.30 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>