<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-KKPD-Redna-093-2007-03-27">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">8941948F83397C2BC12572A700491073</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">A741C8A09E57732CC12572AB002F1DB7</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=A741C8A09E57732CC12572AB002F1DB7</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-KKPD-Redna-093-2007-03-27.KKPD" n="093">
               <name>Redna</name>
               <date when="2007-03-27"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-KKPD-Redna-093-2007-03-27.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-KKPD-Redna-093-2007-03-27.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">93. seja</stage>
            <stage type="date">(27. marec 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil France Cukjati, predsednik Državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.04.</stage>


            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p><gap n="..."/> da smo sklepčni, zato lahko začenjam 93. sejo kolegija predsednika Državnega zbora.
               Imamo samo eno točko in sicer pobudo, da se razširi predmet preiskave Preiskovalne
               komisije, ki jo predlaga skupina poslancev - prvopodpisani gospod Anderlič.</p>
               <p>Najprej bi dal besedo predlagatelju razširitve, potem predstavniku skupine
               poslancev, ki predlaga preiskovalko, potem pa razprava.</p>
               <p>Gospod Tanko, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:TankoJože">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Zdaj, jaz sam verjamem, da so temeljni razvojni programi pač ena
               tema, ki imajo v razvoju vojaške doktrine v Sloveniji neko posebno vlogo, tudi neko
               pravno podlago, ki omogoča, se pač te zadeve odvija nekoliko na drugačen način,
               predvsem zaradi tega, ker gre za stvari, ki so opredeljene z določeno stopnjo
               zaupnosti. Kljub temu, da je predlagana ta preiskovalna komisija s strani 32-ih
               poslancev in zadeva predvsem zadnje obdobje, ko se je odločalo o posodobitvi dela
               vojaške opreme; gre za kolesnike 88. Predlagamo, da se nekatere vsebine iz tega
               TRP-ja - Temeljnih razvojnih programov tudi še dodatno obravnavajo. Gre za nekatere,
               tudi relativno zahtevne, večje nakupe v obdobju, ko velja ta TRP. Tu gre predvsem: za
               predhodnike 8 na 8, to so vozila 6 6, gre za vladno letalo, ki je bilo nabavljeno iz
               istega paketa, gre za obnovo tankov T55 in tudi havbic 155 milimetrov s sistemom za
               upravljanje letal in letal Pilatus, istočasno pa predlagamo, da se v tem delu
               obravnava tudi ta zadnji nakup 8 8.</p>
               <p>Ne glede na to, da gre za dve zelo podobni zadevi za katere bo nekako problem tudi
               zagotoviti kadrovsko sestavo, tudi ordinacijski problem bo verjetno v Državnem zboru,
               predlagamo, da bi se ti dve preiskovalni komisiji - to se pravi ta, ki jo je
               predlagala skupina 32 poslancev in druga, ki jo predlaga skupina 30 poslancev,
               združita v eno preiskovalno komisijo. Mislim, da je predlog, tudi iz teh vidikov,
               povsem utemeljen in tudi sam ocenjujem, da bi se dalo do konca tega mandata; gre
               očitno za zelo vsebinske zaključene enote; verjetno tudi relativno hitro priti do
               pravih zaključkov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Anderlič.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni! Če bi verjel v slučaje, potem bi lahko rekel, da sem presenečen
               nad to zahtevo za odreditev te parlamentarne preiskave. Ampak ker ni nič slučajnega,
               seveda, ne morem trditi to in nisem presenečen. Je pa dejstvo, da je težko razumeti,
               da se na način, kot se je pristopilo k pripravi zahteve za to parlamentarno preiskavo
               pravzaprav poskuša zamegliti bistvo, ki je pa bilo vsebovano v zahtevo za
               parlamentarno preiskavo, ki je bila vložena 9.3. To utemeljujem s tem, ker ne more
               biti slučaj, da bi tri tedne, 14 dni, tri tedne po tistem ko se zberejo podpisi,
               vložijo, utemeljijo zahteve, potem dobimo na mizo neke stvari, ki jih je pravzaprav
               težko razumeti. Namreč, če bi bil resen namen, potem bi v tem tekstu pravzaprav
               povedali kaj želite tisti, ki ste to vložili, zares preiskovati. Ne bi se vam moglo
               zapisati, da boste preiskovali nakup oklepnih vozil 8x8, mislite pa na 6x6, in to
               pomeni, da ste nekaj na hitro napisali, prepisali zato, da bi ovirali ali pač
               zavlačevali s tistim kar je utemeljeno na zakonu in poslovniku o parlamentarni
               preiskavi. Govorim o tem, da je inštitut parlamentarne preiskave namenjen temu, da se
               ugotovi odgovornost ali vpletenost, ali kakorkoli temu lahko rečemo, nosilcev javnih
               pooblastil, nosilcev visokih funkcij v določene odločitve v teku opravljanja njegovih
               funkcij. Sedaj pa imamo opravka s tem, da gremo v neko obdobje nazaj samo zato, ker
               se želi ugotavljati kaj se je dogajalo v tem mandatu s pooblastili, ki jih je ta
               Državni zbor dal tako Vladi, in sama Vlada s svojimi akti, ko gre za razvojne
               programe v obdobju 2005-2010, v obdobju 2007-2012 in tako naprej, si naložila. Jaz
               nimam nič proti, da mi razpravljamo o vseh vprašanjih od leta 1991 ali pač od
               ustanovitve samostojne države Slovenije naprej po vrsti, ampak tako kot tudi ta vrsta
               veleva v normalnem razumevanju. To pa je, da tistim, ki je zahtevo dal, izpolnil vse
               pogoje, mi smo v ponedeljek 19. marca tudi na poziv predsednika Državnega zbora in o
               pripombah Zakonodajno-pravne službe uskladili predlog sklepa o odreditvi
               parlamentarne preiskave za ugotovitev morebitne vpletenosti in  politične odgovornosti z našega naslova. V
               petek je kolegij uvrstil to na dnevni red Državnega zbora, računajoč, da so vsi
               pogoji izpolnjeni, in da bo pregledno, jasno mogoče razpravljati o tistih stvareh, ki
               so tam vsebovane. Iz tega, kot sem že rekel, se ne ve kaj pravzaprav želite. Če vi
               želite preiskovati - to govorim samo o oklepnikih - če vi želite preiskovati nabavo
               8X8, potem seveda imate to že v odredbi narejeno. Ne vem kako to, da se vam zapiše,
               torej pomeni, da je površno, hitro in z namenom oviranja nečesa drugega to narejeno.
               V uvodu pišete, da bi radi preiskovali - samo en stavek preberem - nabavljenih letal
               Pilatus ter srednjih oklepnih vozil 8x8 financiranih v okviru temeljnih razvojnih
               programov 1994 do leta 2007. Tega ni. Do sedaj te nabave ni bilo, tako kot tukaj
               pišete. Potem v namenu pišete nekaj drugega. V namenu pišete, da boste preiskovali
               6x6 in potem spet v izreku na koncu, spet pišete, pri projektu nabave pehotnih bojnih
               kolesnih vozil 8x8, naj ne bi bila skladna povabilna dokumentacija in vsebina
               pogodbe. Saj mi to želimo v tisti preiskovalni komisiji, ki smo jo zahtevali, in ki
               bo v petek odrejena na seji, predpostavljam, ker bi bilo zelo narobe, če tega ne bi
               naredili, vi pišete, da hočete to preiskovati. Čemu, če imate v mislih,
               predpostavljam, da imate v mislih 6x6, ker se sklicujete na obdobje 1994-2007. Ampak
               tukaj pišete, da boste preiskovali 8x8, s to vašo parlamentarno preiskavo. Jaz bi
               lepo prosil, da najprej ugotovimo kaj pravzaprav je ta zahteva, čemu je namenjena in
               kaj je tisto kar bi radi. Če želite, da se stvar razširi, lahko to naredite v dveh
               korakih, ampak predstavite zelo jasno kaj je tisto kar bi želeli preiskovati; vrstni
               red kako naj bi to šlo in na koncu lahko vidimo ali je to mogoče spraviti v eno ali
               so potrebne dve. Nimam proti temu, da se pogovarjamo o konkretnih stvareh pod eno,
               seveda se ne mešam v to ali bo kolegij predlagal Državnemu zboru oziroma predsednik
               Državnega zbora, da odredimo dve, tudi prav. Meni je vseeno, ampak želim pa, da je
               nesporno jasno, da tisto kar je bilo preverjeno s strani zakonodajno-pravne službe,
               vodstva zbora in tudi kolegija prejšnji teden, da se tako sledi, sicer moram pa tako
               ali tako obvestiti, čeprav so vsi poslanci obveščeni, se z njimi pogovoriti, torej s
               podpisniki, kaj o tem menim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Da bo jasno, preden gremo v razpravo, naslednje. Gospod Anderlič, vaša zahteva ni v
               ničemer ogrožena. Če ne boste soglašali z razširitvijo, bo šlo tako kot je
               predvideno, v potrditev in v nadaljevanje postopka.  Vendarle pa obstaja možnost, da se izognemo zelo za
               Državni zbor neugledni situaciji, ki smo jo imeli pri Mercatorju in da skušamo v
               kolikor je možno ustanoviti eno preiskovalno komisijo in ne dveh, seveda če ne boste
               našli možnosti nekako ustanovitve ene, potem bodo dve, kajti tudi drugi imajo pravico
               zahtevati, vendar ne bo možno, da bi dve preiskovalni komisiji obravnavale isto
               vsebino, pa čeprav bom zopet moral na sodišče oziroma bo stvar šla na sodišče, tega
               ne bo in v tem primeru v kolikor ne boste soglašali z razširitvijo bo potem morala ta
               skupina poslancev, ki je zahtevala drugo preiskovalno komisijo svojo vsebino
               korigirati in upoštevati vašo vsebino, ki ste jo na nek način že rezervirali. Vendar,
               menim, da bi bilo zelo dobro, če bi imeli eno preiskovalno komisijo in ne dveh, pri
               čemer se bojim, da bi pri dveh zopet ena in druga stvar obstruirala drugo in pa
               dobili bi tudi neko inflacijo teh preiskovalnih komisiji, ki niso v ponos Državnemu
               zboru. Zaradi tega bi jaz vendarle želel, da skušamo najti možnost, seveda kot sem
               rekel tukaj na kolegiju bi bilo dobro, da bi začrtali, če obstaja možnost v katero
               smer naj bi se uskladil predmet preiskave, potem pa bi bilo potrebno, da se v neki
               ožji skupini v kolikor bi soglašali, gospod Anderlič, s tem, da se vi, Tanko in vodja
               Zakonodajno-pravne službe usedete in najdete možnost ob vašem soglasju ali je možno
               oblikovati en predmet za preiskavo, ki bi vključeval vse to in upošteval vašo
               zahtevo, ki je bila prva vložena. Odpiram razpravo. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:TankoJože">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Jaz sem dolžan, da se na nek način odzovem na interpretacijo zahteve, ki jo je
               vložilo 30 poslancev. Strinjam se s tem kar je predsednik Državnega zbora povedal,
               zahteva oziroma prvo vložena zahteva ni v ničemer ogrožena s tem našim predlogom, gre
               samo za to ali bo v tem postopku toliko modrosti in sposobnosti za dosego kompromisa
               kot je bilo pri preiskovalni komisiji, pri preiskavi prodaje deležev KAD-a in SOD-a,
               tam smo v tem postopku prišli do ene kompromisne rešitve in do skupnega predloga,
               mislim, da je ta primer zelo podoben. Druga stvar kar je, je vsebinsko zadeva mislim,
               da dovolj jasna, predlagamo preiskavo tako 8,8 kot 6,6 in še tisto vmes kar sem
               naštel in tukaj ne gre za nobeno nevednost ali pa ne vem kakšno dilemo, gre
               enostavno, da se te stvari dejansko pogledajo. Predlagamo, da se te nabave pogledajo iz kontinuitete obdobja 1994 do
               2007. Med tem, ko v vaši zahtevi je pa velika luknja, ki je dolga 14 let. Vi ste
               vzeli obdobje 1991-1993 in preiskavo obdobja, ki so ga obdelovali že dve preiskovalni
               komisiji in obdobje 2007. Mi predlagamo, da se potem te zadeve nekako zlijejo in da
               vidimo tudi v tem delu ravnanja vseh tistih, ki so bile tudi v teh obdobjih povezane
               z nabavo orožja. Vi ste povezali na eni strani nabavo in povezavo orožja za
               preiskovalno obdobje, ki jo je preiskoval mislim da dvakrat vaš poslanski kolega Moge
               in namesto tako imenovane prodaje orožja z nabavo orožja v obdobju 2007. Skratka,
               mislim, da ta naša zahteva tudi po tej plati stoji. Vse tisto kar pa je odprto bomo
               pa tako, kot ste vi v postopku, če se do tega kompromisa ne bo prišlo, uredilo in
               dopolnilo tako, da bomo sanirali tam kjer bo potrebno mnenje Zakonodajno-pravne
               službe. Mislim, da ga povsod ne bo treba, ampak v tistem delu pa bo. Mislim, da je ta
               predlog popolnoma korekten, da se zadeva dopolni z vseh vidikov, z racionalnosti,
               enotnosti vodenja, pristopa do preiskave in tako naprej. Skratka, mislim, da ne gre
               za to, da bi karkoli komurkoli oporekali, smiselno je pa to po našem mnenju tako
               narediti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim, zelo kratko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Zelo kratko. Poglejte, jaz rešpektiram vse, kar vi govorite gospod Tanko. Ampak če
               vi zahtevate odreditev parlamentarne preiskave o srednje kolesnih oklepnikih 8x8
               financirani v okviru temeljnih razvojnih programov v obdobju od 1994 do vključno 2007
               to nima nobene podlage nikjer, kajti 8x8 se bo financiralo šele iz temeljnih
               razvojnih programov, ki smo jih sprejeli lansko leto v Državnem zbor. Torej, kaj
               pravzaprav vi želite s tem. Nekaj je narobe. Ko pa govorite o odgovornosti nosilcev
               javnih funkcij in tako naprej, jaz nimam nobene zadrege s tem, da se pogovarjamo črko
               po črko, ampak tukaj že v uvodu ne vem na kaj se to nanaša. In to bi morali povedati.
               In zato pravim, da je mogoče tole prezahteven sestanek zato, da bi prišli do tega kaj
               je tisto kar vi želite. Sem pa za to, da se pogovarjamo vprašanje po vprašanju, ampak
               verjetno v eni ožji skupini.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. V imenu dela sopodpisnikov Socialnih demokratov lahko povem, da
               bi raje videl rešitev, ki bi bila čista, izvedljiva in ne bi prekrivala stvari. Zato
               sem bolj naklonjen temu, da gremo tako, da naša pobuda oziroma naša zahteva ni v
               ničemer ogrožena. Da ustanovimo komisijo, ki bo pregledala vse okoliščine enega
               konkretnega posla, ki je bil v javnosti dokaj odmeven, ki je začet, pa ni še
               zaključen, ker bo zaključen delnega leta 2012-2013, do katerega lahko tudi parlament
               ob določenih ugotovitvah in razkritjih poseže z vsemi posledicami, ki jih posel ima.
               To je ena stvar.  Drugo pa je
               to, kar je že bilo speljano, nabavljeno, nakupljeno in tako naprej, torej vso
               zgodovino našega oboroževanja lahko pregledamo, ob drugi priliki, na ločenem mestu.</p>
               <p>To lahko trdim prav zaradi izkušenj, ki jih imamo za tako imenovano <q>"kompromisno
               komisijo za delnice Mercatorja"</q>. To ni bil kompromis, to je bila vsiljena rešitev s
               strani koalicijskih strank, pri kateri tudi del opozicije ne sodeluje, nima vpliva in
               tako naprej in, ki kaže na to, da se bo tako delo vleklo, morda do, zagotovo do konca
               našega mandata in ostalo nedokončano. Mi bi seveda radi v letu, pa še nekaj mesecev,
               kolikor nam preostane, opravili delo pregleda kolesnikov 8 krat 8. Mislim, da je
               dovolj časa, da to naredimo, da tudi enkrat, končno, v vsej zgodovini Državnega zbora
               zaključimo neko preiskavo in je ne razvodenimo z mešanjem z drugimi elementi in deli
               naše zgodovine, orožarske zgodovine. Tako, da lahko zavrtimo en krog pogovorov, kot
               ste predsednik predlagali - med našo Zakonodajno-pravno službo, predlagatelji in
               predstavniki koalicije, gospodom Tankom ampak ostajam pri tem, ne da bi zaprl vrata,
               da bi vztrajal in kolikor se da, v dogovoru z drugimi predlagatelji, za to, da
               ustanovimo komisijo, kot smo jo predlagali, če je to korektno in naj koalicija svojo
               komisijo, pri čemer napovedujem, da bomo tudi mi z veseljem sodelovali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BajcJosip">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Vsem skupaj lep pozdrav tudi v mojem imenu. Z
               zanimanjem sem poslušal predhodnika, ko pravi, da pričakuje, da bo ta komisija eno
               leto in pol pred iztekom mandata popravila svoje delo. Jaz sem prejšnji teden, ko smo
               predstavljali našo pobudo za dopolnitev predmeta preiskave tudi povedal, da kolikor
               mi je znano, od kar dela ta parlament, ni nobena komisija zaključila svoje delo s
               poročilom, ki bi ga sprejel Državni zbor.</p>
               <p>Drugo kar bi v tem trenutku rad rekel, mislim, da še noben predlog za preiskavo ni
               bil deležen tako pripomb Zakonodajno-pravne službe, tudi vodstva Državnega zbora, da
               se eventuelno dopolni predlog, predmet, bom rekel, po vsebinski kot tudi pravni
               vsebini. Mislim, da tako, kot je kolega Tanko, tudi ta predlog, ki smo ga in ki sem
               ga tudi sopodpisal ni tak, da je zapečaten in da ni možno karkoli spremeniti kar je
               narobe, ali kar ni v skladu s Poslovnikom o delu Državnega zbora.</p>
               <p>Naš predlog poslancev poslanske skupine Slovenske ljudske stranke, je bil, če se že
               gremo preiskave z ne velikim upanjem, da bomo prišli, še enkrat ponavljam - do
               dokončnega poročila o nabavah, naj se opravi razprava ali pa vpogled o vseh nabavah
               orožij, od kar je začel Zakon o temeljnih razvojnih programih iz leta 1994 pa do
               danes.  Zaradi tega tudi naš
               predlog, ki vključuje tako 6x6 kot 8x6. In v kolikor smo se dogovorili, tako kot ste
               vi predsednik rekel, s tem našim predlogom v ničemer ne posegamo v prvoten predlog,
               ki je bil prvi in kot razumeva 8x8. In glede na pripombe zakonodajno-pravne službe,
               da o istem predmetu ni možno preiskave, bomo mi verjetno na podlagi tega mnenja
               zakonodajno-pravne službe v kolikor ne pride do tega dogovora, na katerega vi nas
               nagovarjate, da pride do enega dogovora, in da se razširi predmet prve preiskave,
               bomo verjetno to tako dopolnili, da v temu predlogu ne bo predloga za preiskavo 8x8,
               ampak bo to obravnavala tista komisija 32 podpisnikov in verjetno, mi bomo poskušali
               potem pripraviti tak predlog, ki bo sprejemljiv in da bomo imeli še eno preiskovalno
               komisijo. Še enkrat pravim, izražam pa dvom, ne ena ne druga bo težko prišla do
               dokončnega poročila. Mogoče pa nekatere stvari pa le razblinila ali pa bo kakšne
               informacije dala, kaj se je dogajalo in kaj ne, pa mogoče je to izhodišče za
               eventualno naslednji Državni zbor.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Zelo kratka replika. Kolega Bajc potrjuje to kar sem prej trdil. Dvomi v to, da bi
               naša preiskovalna komisija uspela opraviti posel v tem letu in nekaj mesecev. Sedaj
               dajmo si zamisliti ali bi taka preiskovalna komisija, ki bi segala še do leta 1994,
               karkoli dobrega postorila. Zato intenca predlagateljev, da bi združili ves ta posel
               je v tem, da tudi tisto zelo konkretno, kar bi radi raziskali, ne opravimo. Iz tega
               naslova vztrajam pri tem. Upam, da bodo tudi ostali sopredlagatelji, da uredimo tako
               stvari kot so bile začrtane. Najprej ustanovimo komisijo, ki smo jo mi zahtevali,
               kasneje pa ustrezno preoblikovano tudi drugo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Mislim, da vi pravzaprav drugega, kot ste storil v
               tem trenutku, verjetno ne bi mogel narediti. Mogoče bi moral samo povedati to, da so
               podpisniki te dodatne pobude z gospodom Tankom na čelu, v osnovi zgrešili naslov, če
               bi res hoteli to, da se, bom rekel predmet preiskave dopolni. Bolj korektno bi bilo,
               če bi to pobudo naslovili na podpisnike preiskave o kateri mora Državni zbor v tem
               trenutku odločiti. Tako bi se tudi izognili tej mučni diskusiji na kolegiju, po
               hodnikih, v medijih in bi mogoče lahko vsaj v startu verjeli, da je podpisnikom okrog
               gospoda Tanka do tega, da se razišče tisto vprašanje, ki ga je postavilo prvih 32
               podpisnic in podpisnikov in tudi vsa druga vprašanja. Ampak tudi zato menim, da je še
               čas.  Zato bi bilo najbolje, da
               pravzaprav s tem kolegijem na nek način s to ugotovitvijo končamo in počakamo ali je
               mogoče na kakršenkoli način dopolniti tisto pobudo, ki je že v proceduri. Osebno si
               predstavljam stvar, če bi ostali pri eni komisiji, ampak to je zgolj hipotetično, da
               bi morala imeti več zaporednih vprašanj in če bi hoteli, kot vsi tu pravite,
               racionalno izkoristiti moči in energijo poslank in poslancev in strokovnih služb bi
               verjetno bilo potrebno razrešiti najprej eno vprašanje, potem iti na drugo, tretje in
               tako naprej. Ker se je v trenutku pojavilo tudi vprašanje zakaj ne bi raziskovali, pa
               vse do začetka oziroma od osamosvojitve na prej. Skratka, dobro bi bilo, če bi se
               predvsem podpisniki prve pobude lahko okrog tega opredelili, šele potem lahko o tem
               odloča kolegij in Državni zbor. To je pa možno v tem trenutku in možno je tudi po
               petku. Predmet preiskovalne komisije se lahko zagotovo razširi tudi ko je le-ta že
               ustanovljena in ko steče preiskava. Ta druga pot bi vsaj mene navdala z nekim
               upanjem, da ne gre za stvar prestiža, da ne gre za poskus, da se razvodeni to
               vprašanje, ampak da gre za, v tem prostoru je to nenavadna beseda, za iskreno željo,
               da se vse to razčisti, če gre res za to, potem bomo res brez večjega zadržka v petek
               lahko ustanovili to komisijo oziroma sprejeli ta odlok v postopku, ki bo potem tekel
               se bo mogoče opredeliti do razširitve predmeta, do postavitve komisije, načina
               vodenja, vrstnega reda, postavljanje vprašanj in tako naprej. Tako, da ključ je
               zagotovo v odgovoru 32-ih podpisnic in podpisnikov zato, da se lahko ta pobuda
               spremeni in nikjer drugje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:TankoJože">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Jaz bi samo na dve stvari opozoril, ki se mi zdijo, da v tej navedbi gospoda Školča
               ne držijo. Govorim zdaj o Poslovniku, o parlamentarni preiskavi, tretji odstavek 4.
               člena navaja točno tako: predlogi za razširitev ali dopolnitev zahteve za uvedbo
               parlamentarne preiskave se usklajujejo s predstavnikom predlagatelja zahteve v
               Kolegiju predsednika Državnega zbora. Jaz mislim, da če sledimo normativnemu delu, ki
               je pokrit, ki pokriva to področje tako zakon kot Poslovnik ob parlamentarni
               preiskavi, potem druge možnost kot uskladitve na tem kolegiju v bistvu ni, ni možno
               zdaj tako, da kar nekje na nekih neformalnih ad hock sestankih to zadevo dodelamo,
               postopek je natančno določen. In druga stvar kar je v primeru, da bi kasneje prišlo
               do neke razširitve, potem je treba tudi sprejeti popravek sklepov, odrediti
               parlamentarne preiskave najprej.  Predlagam pa, da teh postopkov ne ponavljamo. Mislim, da je to
               racionalno in da do začetka seje, do petkove seje ta postopek opravimo in te stvari,
               za katere mislimo mi, da jih je potrebno pogledati, da s temi vsebinami dopolnimo
               prvo vloženo zahtevo za odreditev parlamentarne preiskave. Vendar postopek mora steči
               na kolegiju predsednika Državnega zbora. Drugih možnosti, formalnih možnosti ni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:HorvatJožef">

               <speaker>JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. KO gre za nabavo orožja smo vedno vsi izjemno
               občutljivi in ko so na mizi številke, se pravi vrednosti teh nabav, hitro znamo
               izračunati ekvivalente kakšne investicije bi lahko za človekoljubne namene lahko
               izvedli namesto, da bi kupili orožje. Ampak žal je tako, ni države brez obrambe, ni
               države brez vojske. Jaz v tem trenutku nimam pred seboj samo podpisnikov enega in
               drugega predloga preiskovalne komisije. Pred seboj imam slovensko javnost. In če
               imamo mi poštene namene, zakaj ne bi potem odprli širšega poglavja nabav za namene
               obrambe in predstavimo slovenski javnosti kje morda pa res niso bili postopki nabav,
               orožja korektni, če imamo poštene namene. In se resnično ne bojim tudi tega ne, če
               imamo pač sedaj samo še slabi dve leti do konca mandata, ampak saj z namenom
               preiskovalne komisije, ki naj bi obravnavala širše obdobje, več nabav pokažemo na nek
               način svoje poštene namene in korekten odnos do slovenske javnosti, slovenskih
               davkoplačevalcev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Gospa Širca.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠircaMajda">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Res je, da gospod Tanko 4. člen govori samo o tem, da se usklajujemo s
               predsednikom Državnega zbora pri eventualni razrešitvi parlamentarne komisije. Res pa
               tudi je, da za širitev preiskovalne komisije morajo soglašati podpisniki prvega
               predloga oziroma ugotavljati bi morali skladnost predmeta in namena preiskovalne
               komisije, kot je bil vložen v dopolnjeni obliki. Jaz se, gospod predsednik, z vami
               absolutno danes strinjam, da gre za neugledno situacijo, kot je bila v primeru
               Mercator in tudi z vami se strinjam, da inflacija preiskovalnih komisij ni v ponos
               Državnemu zboru. Še bolj pa se strinjam, da ni v ponos manever, ki se dogaja v
               tokratnem primeru in tudi v primeru preiskovalne komisije glede Mercatorja, ker konec
               koncev se je neka ogroženost pojavila točno v določenem trenutku. In ta vnema  za raziskovanje tukaj nakupa tako
               havbic, kot Falcona in še ostalih programov za slovensko vojsko, seveda me čudi, da
               se ni zgodila že na začetku mandata. Konec koncev sedaj je ostalo to dobro leto, ko
               zagotovo tovrstne širine raziskave ni mogoče prav uspešno speljati do konca.</p>
               <p>Na vašo trditev, ali je prva zahteva, se pravi zahteva, ki jo je prvi podpisal
               gospod Anderlič in tudi sama sem podpisana pod njo, ogrožena ali ne. Seveda se
               strinjam, da ni ogrožena, ker jo Državni zbor mora sprejeti. Je pa lahko ogrožena v
               tistem primeru, ko se širi na način, da se zamegli njen bistveni namen. To se pa
               lahko zgodi s širitvijo, v kolikor se podpisniki prve zahteve, v kolikor se bo v
               usklajevanju, ob morebitnem dogovoru, da bi prišlo do širitve preiskovalne komisije,
               seveda ne zgodi nek dogovor, ko bi recimo vsaj, in za to se bom tudi sama zavzemala,
               v kolikor bo prišlo do širitve preiskovalne komisije, da se prednostno obravnava
               tisto vprašanje, ki je padlo na mizo prvo in ki je 32 poslancev skupaj s člani
               Poslanske skupine Zares menilo, da je potrebno raziskovati. Skratka v kolikor se bodo
               podpisniki strinjali s širitvijo preiskovalne komisije, v kolikor bo ugotovljena
               skladnost predmeta in namena širitve - mi ne bomo nasprotovali širitvi, vendarle s
               tem, da se dogovorijo prednostne teme in vse ostalo, kar ne bi ogrožalo tiste
               intence, ki se je izkazala oziroma ki je bila izražena v prvi zahtevi za odreditev
               preiskovalne komisije in ki je bila, ne slepimo se, seveda pohojena z drugim
               predmetom širitve. Gre za manever in tukaj se mi zdi, da je obnašanje in skrivanje
               dejstev povsem nepotrebno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Sem mislim, da mi ne bo treba iti na začetek. Ampak po tistim, ko gospod Jožef Horvat
               trikrat reče: <q>"Če imamo pošten namen?"</q>, potem se povprašajte, gospod Horvat, po
               svojem namenu. Lepo prosim.</p>
               <p>To da dve leti in nekaj mesecev po prevzemu oblasti slučajno ugotovite, 14 dni po
               tistem, ko je Državni zbor prejel zahtevo za parlamentarno preiskavo in to po tistem,
               ko je bila izredna seja Državnega zbora na to temo in vlada ni želela odgovoriti, ni
               mogla odgovoriti, kakorkoli že. Ko je pred tem bilo še vrsto drugih razprav, ostane
               parlamentu in parlamentarcem pač tisto, kar mu zakon omogoča - uvedba parlamentarne
               preiskave in ugotovitev, v konkretnem primeru, za kaj pri tem gre. Težko verjamem v
               vaše dobre namene, ki jih očitate drugim, da ste se samo zmotili pri tem, ko pravite,
               da se bodo 8 krat 8 financirali iz  temeljnih razvojnih programov 1994-2007. Vi ste nekaj napisali
               zato, da bi usmerjali pozornost drugam. Jaz ne želim tega na ta način razpravljati.
               Vi tudi v utemeljitvi predloge dokazov, pravzaprav ste prišli do nekih dvomov, da so
               bili tisti posli takrat nekorektno speljani itn., verjetno na osnovi gradiv, ki jih
               hrani Mors. Ker pri predlogih dokazov vi ves čas navajate, gradivo hrani Mors,
               gradivo hrani Mors. Torej vi ste to vse pogledali in ste natanko 22. marca 2007, dve
               leti po tistem, ko ste prevzeli oblast in ko ste vse morali pri primopredaji
               pregledati, vsaj tisti, ki so bili zadolženi, ali je bilo kaj nekorektnega opravljeno
               v prejšnjem mandatu in sedaj pridete 14 dni po tistem, ko je bila vložena
               parlamentarna preiskava o točno določenem predmetu. In tukaj, zato lepo prosim, jaz
               še enkrat pravim, povejte katero od teh stvari želite dopolniti, ker iz naslova ni
               jasno kaj zares želite, zato ker se kaže, da ste zgrešili vsaj v delu tega predloga
               za odreditev, vsebino. Govorite o stvareh, ki nimajo podlage o nobenem aktu. Jaz sem
               pa uvodoma govoril, resolucija je bila sprejeta 2003 v prejšnjem mandatu, temeljni
               razvojni programu 2005-2010 v tem mandatu, sprememba temeljnih razvojnih programov
               2007-2013 v tem mandatu in kar je najbolj bistveno, takrat ko smo v Državnem zboru
               obravnavali neko vprašanje v zvezi z nabavo 8x8 je bilo rečeno, ne moremo iti v
               nabavo 8x8 dokler ne sprejmemo novega zakona o TRP-ju in ga je ta Državni zbor
               sprejel. Nikakor pa ne to, kar pišete tukaj. In jaz želim, da se pogovarjamo o
               stvareh, ker ne bi rad, da zameglimo. Po zakonu, ki ga že citirate, pravi; preiskava
               za ugotovitev politične odgovornosti nosilcev javnih funkcij, povezanih s konkretnimi
               zadevami seveda in tukaj vi sedaj govorite, ko govorimo o tem segmentu izvajanja
               zakona, potem tukaj ni druge zgodbe kot konkreten posel in povezave, ki lahko
               sledijo. Na nujni seji, izredni seji Državnega zbora ste slišali razprave in niste
               slišali odgovorov o stvareh, ki so vsebovane v zahtevi za odreditev parlamentarne
               preiskave.  Nanašajo se na ta
               mandat, nanašajo se na te odločitve in na te nosilce javnih funkcij, ki pa so
               slučajno in neslučajno nekateri se pojavili ponovno, ali pa so povezani od nazaj.
               Zato je škoda moralizirati in kazati s prstom drugam. Jaz ne kažem nikamor. Mi smo
               svoje predlagali, imamo pošten namen in še enkrat vam pravim, če želite, da se
               razčiščujejo vse stvari kar tako tudi prav, ustanovite parlamentarno preiskavo. Če pa
               želite razširiti v okviru tistega, kar pa mi pravzaprav tam hočemo, konkretna nabava
               tako, kot v Avstriji razpravljajo o nabavi vojaških avionov in o parlamentarni
               preiskavi. Tri mesece so se mučili tudi s sestavo vlade zaradi preiskovalne komisije,
               ampak o enem poslu. Ker ta zakon in ta poslovnik o parlamentarnih preiskavah, ki se
               je uvedel v slovenski parlament ni nekaj posebnega za slovenske razmere, ampak imajo
               nekaj podobnega tudi drugod. In osnovno izhodišče je ravno v tem, konkreten posel,
               konkretni nosilci in posledice za davkoplačevalce oziroma za javnost. Zato jaz
               pravim, povejte kaj je tisto kar bi vi želeli, da se vključi v tisto preiskavo, potem
               se je na ta način mogoče pogovarjati. Da pa kar naštejete vse nabave od leta 1994
               naprej, zanimivo od 1994 naprej, ne zaradi tega, kar je takrat zakon o TRP-jih
               veljal, imeli smo proračun in vsak tolar takrat je bil tako ali drugače v javnih
               bilancah prikazan, tako da to ni nekaj kar bi bil kakšen kronski argument. Zato jaz
               še enkrat pravim, če želite razpravljati o tem, kar je dopolnitev predloga, ki smo ga
               mi oziroma zahteve, ki smo jo mi dali je prav. Če pa želite čisto vse, potem je po
               mojem skromnem mnenju to pa vendarle zamegljevanje neke stvari in takrat pa res ni
               mogoče priti v leto in pol najbrž do konca, razen če ste vi vse te dokumente že
               pogledali na gradivu na Ministrstvu za obrambo. Jaz verjamem, vsi tile, ki so
               podpisani so to pogledali, zato so tukaj že vsebovani predlogi ukazov. Jaz še enkrat
               pravim, nič nimam proti, ampak tako posplošeno obtoževati vest, moralo pa ne gre.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Najprej bo imel repliko Horvat, potem še razprava Bajc, Juri, potem bom pa
               skušal zaključiti. Gospod Horvat replika.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:HorvatJožef">

               <speaker>JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Gospodu Anderliču želim pojasniti samo to, da sem v
               svoji razpravi govoril o poštenih namenih in sem govoril v prvi osebi množine, gospod
               Anderlič. Na nikogar nisem kazal s prstom. Verjamem pa, da boste, gospod Anderlič, da
               boste v nadaljnjih pogovorih in če hočete pogajanjih pokazali svojo širino. Nismo
               vseh nabav navedli. Nismo navedli, recimo, nabavo mobilne bolnice Role 2, tako samo
               za <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BajcJosip">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. <gap n="...."/><stage>/Ni vključen./</stage> Mislil sem, da ne bo potrebno, pa
               da bomo poskušali se nekaj dogovoriti do 10. ure, ko se začne plenarno zasedanje.
               Vendar kolegu Anderliču, zagotavljam vam, da nisem videl niti enega dokumenta. Vi pa
               ste jih morda videli, ampak v tistem obdobju za katero predlagate, da se ne opravi
               preiskava.  In zakaj me je še
               motilo? Zadnji odstavek oziroma tista alineja, ki ste jo vi dali kaj naj se
               pregleduje, vi ste nekatere stvari že ugotovili in pravite, da se pojavljajo tudi
               osebe, ki so bile posredno ali neposredno povezane v trgovini z orožjem v obdobju
               1991-1993. Ali potem so vsi pomrli, pa vmes 14 let so bili mrtvi, zdaj so se pa
               ponovno pojavili 2007? Zaradi tega, če hočemo nekaj preiskovati, pa dajmo potem še
               vse obdobje, to vaše bo pa itak notri v predlogu ostalo, se pravi mi ne posegamo v to
               obdobju in ljudi, ki se pojavljajo ali se ne pojavljajo v obdobju 1991-1993. Jaz ne
               vem za te ljudi. Vem pa za nekatere ljudi, ki so bili od 1994 leta pa do danes, ko so
               nam razlagali v mandatu 1996-2000 upravičenost nabav takrat havbic 155, ki so nam
               ponovno zdaj razlagali upravičenost nabav kolesnikov 8x8, pa verjetno ga vi bolj
               poznate kot jaz.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Anderlič, replika, čisto kratko prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>V tistem delu, ko pravi gospod Bajc, da jaz predlagam, da se ne opravi preiskava,
               jaz tega nisem predlagal in na tem ne vztrajam. Vi to naredite, jaz se ne ukvarjam z
               vašo zadevo. Ko pa gre za povezanost, preberite si magnetogram Državnega zbora in
               ugotovili boste, da so bila tam postavljena vprašanja kako je z nekaterimi
               udeleženci, ki sedaj sodelujejo kot posredniki ali kakorkoli pri tem poslu in so bili
               takrat zraven, ko se je to dogajalo in gre za to povezavo, samo za to gre, da ne bo
               dvomov.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Juri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JuriAurelio">

               <speaker>AURELIO JURI:</speaker>

               <p>Tudi jaz bom zelo kratek. Še ena okoliščina, ki se mi zdi zelo pomembna pri
               sprejetju odločitve. Sam predpostavljam, seveda nimam dokazov, da v kolikor mi ne bi
               predlagali preiskovalne komisije tudi drugega predloga ne bi bilo, takšnega interesa
               ni bilo v zraku dokler nismo mi to storili. Razlika obeh predlogov pa je predvsem v
               tem, jaz sem že prej nakazal, da mi želimo preiskovati nek konkreten posel, ki ima
               tudi datumsko opredelitev, ima dostopne protagoniste, zbrano dokumentacijo, ki jo ni
               bilo mogoče razbrati do potankosti na našem ugledu na ministrstvu in tako naprej in
               za posel za katerega upamo, jaz sem večni optimist, da do konca tega mandata ga
               speljemo h kraju. Vi želite zraven postaviti še vrsto drugih poslov, ki sežejo
               globoko v zgodovino, kise povežejo, če hočemo od leta 1994, pa nazaj še na neke še
               nikoli dokončane zgodbe in ki imajo  število protagonistov, številne dokumentacije, razpršenost vsega
               skupaj in zagotovo ni možnosti, da bi v tem mandatu zaključili posel. Mi bi želeli,
               da nekaj postorimo. Upanje je. Bi prosil, da pustite našemu predlogu normalno pot, da
               v petek sprejmemo ustrezen sklep, kasneje kadrovsko pripravimo komisijo in ji
               omogočimo, da začne z delom.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Replika. Zelo kratko prosim, gospod Tanko.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:TankoJože">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Zelo kratka replika pa konkreten predlog. Najprej bi rad opozoril, da tudi v zahtevi
               32 poslancev, je cela vrsta navedb, gradivo hrani Mors. Tako da, mislim, da je ta
               kritika na drugo zahtevo povsem neopravičena, ker se nanaša teritorialno, gradivo, ki
               ga predlagate, po istem modelu, ker gre očitno za dokumente, ki ima določeno stopnjo
               zaupnosti in zato je tam, niso javno nastopali.</p>
               <p>Druga stvar pa je konkreten predlog. Predlagam, da se prvo podpisana zahteva dopolni
               z vsemi vsebinami, ki so navedeni, razen za 8x8. In če je potrebno, predlagam, da se
               tudi v nadaljevanju do odreditve parlamentarne preiskave na kolegiju tudi za ta
               predlog tudi dogovorimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Jaz bi s tem<gap n="..."/> Počakajte, replika na repliko<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/glas iz ozadja/</stage><gap n="..."/> Pol minute,
               gospod Anderlič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:AnderličAnton">

               <speaker>ANTON ANDERLIČ:</speaker>

               <p>Poglejte, kot smo mi navedli, gradivo hrani Mors, pomeni, da smo mi opravili vpogled
               po tistem, ko je gospod minister preprečeval, smo mi opravili pregled in smo videli
               razlike. In zato to pravimo. Torej pomeni, da na enak način vi tega niste mogli
               storiti, če niste to vpogledali. Če ste vpogledali, potem se vam opravičujem, če pa
               niste vpogledali, mi smo vpogledali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz iz razgovora lahko zaključim dve stvari.</p>
               <p>Prvič, kolegij ne more uskladiti teksta v tako široki sestavi, s katerim bi
               soglašali prvi in drugo podpisniki. Možno je, še vedno pa iz razgovora opažam, da je
               možno oblikovati eno preiskovalno komisijo, ki bo upoštevala vse te zahteve, ki so
               povsem logične, da se koncentrira pozornost na 8x8, in da se skuša zaključiti, tako
               kot je gospod Juri rekel, vsaj to vprašanje do konca mandata. Da se dopolni vsebina
               preiskave, kot jo predlaga prva skupina. Ne vem koliko, ne vem s katerimi točkami in
               ne vem po katerem vrstnem redu naj bi, če bo čas, ta preiskovalna komisija potem
               nadaljevala preiskave. Jaz bi predlagal, da se vendarle opravi posvet v ožjem krogu,
               če se strinjate, gospod Anderlič, vi, gospod Tanko in gospod Mozetič in v kolikor
               boste našli neko skladno rešitev, bom sklical še enkrat kolegij na to temo, da potrdi
               tako usklajen predlog ali pa ne. Če se ne boste uskladili, ne bom več sklical, ker
               nima smisla.  Ali soglašate s
               tem predlogom? Prav, gospod Anderlič? V redu. Potem se zahvaljujem za udeležbo.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 27. marca 2007 ob 9.57)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>