<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-KKPD-Redna-101-2007-06-15">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>KPDZ - Kolegij predsednika DZ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">F74F364BD024F209C12572F7003A078D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">8059A99C53C8A361C12572FB003E2D82</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=8059A99C53C8A361C12572FB003E2D82</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-KKPD-Redna-101-2007-06-15.KKPD" n="101">
               <name>Redna</name>
               <date when="2007-06-15"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-KKPD-Redna-101-2007-06-15.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-KKPD-Redna-101-2007-06-15.KKPD">
                        <orgName key="KKPD">KPDZ - Kolegij predsednika DZ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE KOLEGIJ PREDSEDNIKA DRŽAVNEGA ZBORA</stage>
            <stage type="session">101. seja</stage>
            <stage type="date">(15. junij 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil France Cukjati, predsednik državnega zbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.01. </stage>


            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Lep pozdrav. Smo sklepčni. Odpiram 101. sejo Kolegija predsednika Državnega zbora.
               Dnevni red ste prejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - IN SICER DOLOČITEV ČASA OBRAVNAVE TOČK
                  DNEVNEGA REDA 29. SEJE ZBOR, KI SE BO PRIČELA V PONEDELJEK 18. JUNIJA.</title> Prejeli ste najavo časa. Preden dam v razpravo najavo časa, naj povem, da je
               dnevni red zelo obsežen, kot ste videli glasovanja šele tam nekje okoli polnoči
               vsakokrat. Ker v torek, ponedeljek je praznik, v torek je, po prazniku ni več
               rezervnega datuma planiranega za sejo in se začnejo že odbori, ker bo julijska seja
               pač tako zgodaj je težko razmišljati o prenosu kakšnega dneva ali kakšnih točk na
               naslednji teden. Ob tem bi pa prosil za pozornost, da pravzaprav je izkoristek
               najavljenega časa zelo majhen, z nekdanjih 60, 65% smo sedaj padli na 53%, <stage>(ne vsi,
               gospod Potrč, govorim na splošno)</stage> v zbirni številki. In, če to upoštevamo, potem bi
               se verjetno kljub temu, da so seje planirane do polnoči, do enih se bodo morda
               končale tam nekje ob osmih zvečer. Kljub temu je nekaj vprašljivih zadev, na katere
               bi rad opozoril. In sicer najprej vprašanje zelo velike najave predlagateljev in
               sicer s strani Vlade. Samo primeri pri 2. točki, kjer gre za celice je 1 ura 20 minut
               najavljena kot predlagatelj, pri 3. točki 1 ura, in pri Vzajemni to je 26. točka 1
               ura in 30 minut predlagatelja, v razpravi. Ta čas je predlagatelju na voljo, da se
               lahko v razpravi vključi kadarkoli in obrazloži postavljena vprašanja in če računamo,
               da ima 1 uro 30 minut, pomeni, če bi ob vsakem vstopu intervencij porabil 3 minute je
               to 30 možnih intervencij, kar pa verjetno ni pričakovati, da bo takšna potreba. Jaz
               predlagam, da predlagatelj namesto teh enormnega časa se odloči za čas 30-ih minut
               pri vsakem zakonu, če je to možno. Potem zelo vprašljivo oziroma nerazumljivo velika
               najava časa je s strani poslanskih skupin pri dveh točkah. Zakon o nadzoru varnostnih
               in obveščevalnih služb, ki je pravzaprav zelo kratek, smo en člen in kjer smo se
               poslanske skupine vse poenotile,
               kjer ne bi smelo biti več vprašljivih zadev, pa je najavljeno 3 ure 25 minut.
               Premislite ali je res to? To je točka 19. In pa točka 20, poslovnik, kjer so
               pravzaprav vse poslanske skupine se uskladile in svoj enotni usklajen predlog vložile
               v razpravo. Torej, 100% podpisano. Pričakujem, da nas čaka samo še glasovanje, nič
               drugega, pa je najavljenih skoraj tri ure razprave poslanskih skupin. Jaz bi prosil,
               da ko bomo razpravljali o teh, premislite o teh predlogih, tukaj bi lahko najmanj 5
               do 8 ur profitirali. In seveda, še kaj preden dam v razpravo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:LončarLovro">

               <speaker>MAG. LOVRO LONČAR:</speaker>

               <p>Ta zakon o nadzoru ima več členov.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Dobro je, ampak je<gap n="..."/> To so moje pripombe. Odpiram razpravo o tabelaričnem prikazu
               najave časa. Gospod Presečnik, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PresečnikJakob">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Mi imamo zelo malo časa najavljenega. Tudi
               bom rekel, tudi izkoristek ni najboljši, ampak za nazaj, ampak kljub temu moram ene
               dve, tri korekcije oziroma predloga. Pri 3. točki predlagam sicer povišanje iz
               razprave iz 10 na 15 minut, pri 12. točki iz 5 na 10 minut povečanje, in pa pri 15.
               točki zmanjšanje iz 15 na 10 minut.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Pri?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PresečnikJakob">

               <speaker>JAKOB PRESEČNIK:</speaker>

               <p>20. točka iz 15. na 10. Približno izenačimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Še kdo? Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz glede vaših vprašanj, če bo Vlada <gap n="..."/><stage>/Ni vključen./</stage><gap n="..."/> soglaša in če
               bo večina <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> zato, da se <gap n="..."/> v okviru 30 minut <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo,
               ni vključen./</stage><gap n="..."/> pri dveh aktih, kjer ste opozorili na prijavljen časa, naj rečem
               dvoje. Če ne bo amandmajev, tudi ne bo razprave. Mi ne razmišljamo o amandmajih, ali
               bo kdo drugi vložil, pa bo odprl razpravo. Ker, če se na nekaterih točkah, ki so, kot
               vi pravite bile usklajene odpre razprave, potem so rezervni časi pač poslanske
               skupine dani na razpolago. Stvari, samo da vas obvestim, tako zelo natančno
               dogovorjene, kot vi trdite, na žalost, niso. Na žalost niso. Ker se v zvezi s
               Poslovnikom nekatera vprašanja še odpirajo. Tudi na kolegiju so se, ker smo jih
               začeli reševati, so se odprla, pa je bilo rečeno, da bodo razjasnjena, doslej so bila
               razjasnjena na pol.  Nisem
               rekel, da ni bilo nekaj truda, da bi se razjasnila, ampak to so razjasnila na pol.
               Dobivali smo mnenje Zakonodajno-pravne službe, ki tudi ni bilo zelo eksaktno. Jaz se
               opravičujem gospodu Mozetiču. In vprašanja se sedaj postavljajo. Vi veste, da na
               zadnji seji so bila postavljena, bila je priložnost glasovati, pa je večina
               izglasovala predlog, ki pušča nekatere probleme odprte. Zato pravim, pri Varnostno
               obveščevalnem zakonu so bili pa amandmaji sicer usklajeni. Če bo ostal tekst takšen
               kot je ne bo razprave, če bodo vloženi novi amandmaji morda bo. Tako, da je to
               odvisno od tega. Mislim, da je prav opozoriti. Čas ne bo potreben, če ne bodo odprta
               nova vprašanja. Če bodo odprta nova vprašanje bo morda časa še premalo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Še kakšna pripomba? Gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Jaz delim te opombe gospoda Potrča. Vseeno bi malenkost skrajšal, se pravi pri
               tobačnem zakonu gremo lahko mi minus 10<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Katera je to številka?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Jaz jih gledam po dnevih.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Tobačni je namesto 40 30.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Planinske poti minus pet 11. točka. Obveščevalne in varnostne službe, upajmo, da ne
               bo treba, ampak vseeno minus pet in poslovnik minus 10.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Še kakšen predlog? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD ____:</speaker>

               <p>Glede na vaš poziv v imenu predlagatelja oziroma v imenu Vlade bi predlagal
               skrajšanje 2. točke, se pravi človeška tkiva in celice na 60. Točko 3 na 45. 22.
               Točka sodniške službe na 30. 26. točka Vzajemna na 60.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Še kakšen predlog? Hvala. Potem dajem tako popravljen  predlog najave časa na glasovanje. Kdo je za? <stage>(NSi,
               NP, SD, SDS, SLS, DeSUS .../oglašanje v ozadju/... in LDS)</stage>. Škoda, ker niste, prej bi
               lahko rekel vsi. Hvala. Zaključujem to točko. Prehajam<gap n="..."/><stage>/oglašanje v ozadju/</stage><gap n="..."/> Ali
               je kakšna pripomba glede izmenjave časa?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/>Samo eno vprašanje, da bi razumeli. Kaj pomeni zapis v četrtek glasovanje 19.15,
               potem pa še dve točki? kaj bomo sproti glasovali ali<gap n="..."/> Mislim, da vemo kaj to
               pomeni, ker ni običaj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>V četrtek so do glasovanja še druge obravnave. Po Poslovniku se na isti seji tretje
               obravnave teh predlogov zakona lahko opravijo po preteku 24-ih ur zato je pač predlog
               tak, da se druge obravnave torej takoj po zadnjem zakonu v okviru druge obravnave
               preide na glasovanje, da ohranimo potem še to možnost tretje obravnave na isti seji,
               to se pravi v petek. Ta dva zakona oziroma Poslovnik in zakon pa bi samo obravnavali,
               glasovali o njih bi pa v petek v okviru glasovanj. Tako, kot je zapisano. Torej v
               četrtek se po končani zadnji točki ob 19.15 preide na glasovanja, o tistih zadevah,
               potem se opravi razprava še o dveh točkah, o teh dveh točkah pa bi se glasovalo v
               petek v okviru glasovanj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Morda bi tukaj dodali<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PleveljMatjaž">

               <speaker>MATJAŽ PLEVELJ:</speaker>

               <p>Torej, če ne piše, da se glasuje o teh dveh zadevah v četrtek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Dobro bi bilo pripisati, da o teh dveh zakonih bo glasovanje naslednji dan v času
               glasovanj. Še kakšna pripomba glede časovnega poteka? Ne. Potem zaključujem to
               točko.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO</title> imamo <title>PREDLOG ZA OBRAVNAVO PO SKRAJŠANEM POSTOPKU</title>
               </p>
               <p>Predlagatelj je skupina poslancev. Odpiram razpravo, pod 2. točko. Gospod Školč
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi rad ponovno podprl predlog za  skrajšani postopek, ker gre za te vrste spremembo, ki
               je nekako želena v praktično vseh poslanskih skupinah po eni strani. Po drugi strani
               pa bi omogočala, da tisti, ki želijo spremljati Državni zbor v tem delu ko govorimo o
               zadevah EU, da se jim s tem odpre pač ta možnost. Kolegi poslanci, ki delajo v tem
               odboru trdijo, da razen redkih izjem, ki jih pa zakon še dopušča, gre za take stvari,
               da bi bilo koristno tudi za širšo javnost, če bi lahko videla kako to teče. Zato
               predlagajo, da se to sprejme po skrajšanem postopku in da bi lahko Državni zbor po
               počitnicah lahko začel na tem odboru delati na odprtih sejah. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo? Potem dajem na glasovanje predlog, da se predlog zakona o spremembah
               zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado v zadevah EU, EPA 1501, obravnava
               po skrajšanem postopku.</p>
               <p>Kdo je za? Vsi za.</p>
               <p>Predlog je sprejet.</p>
               <p>Zaključujem 2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Pri 3. točki bi najprej predlagal to,
               kar ste dobili dodatno v gradivu pod to točko, in sicer uradno prečiščeno besedilo
               sklepa o določitvi števila mest poslanskih skupin v delovnih telesih. Namreč, v
               zadnjem času je bilo toliko sprememb v teh delovnih telesih, da zaradi preglednosti
               bi bilo dobro, da se sprejme uradno prečiščeno besedilo, ki bo potem tudi uradno
               besedilo uporabno v vseh primerih. Zaradi tega predlagam, da sprejmemo to uradno
               prečiščeno besedilo na Kolegiju. Mora pa to sprejeti Kolegij. Odpiram razpravo pri
               tej točki. Razprave ni in jo zaključujem. Dajem na glasovanje predlog, da se potrdi
               uradno prečiščeno besedilo sklepa o določitvi števila mest poslanskih skupin v
               delovnih telesih Državnega zbora Republike Slovenije in o določitvi poslanskih
               skupin, ki jim pripadajo mesta predsednikov in podpredsednikov delovnih teles
               Državnega zbora.</p>
               <p>Kdo je za? Vsi za.</p>
               <p>Predlog je sprejet.</p>
               <p>Pod točko <title>RAZNO</title>
               bi tudi to, kar sem že najavil včeraj. Dobil sem pobudo vodij opozicijskih poslanskih
               skupin. Sprašujem ali je še interes, da se organizira sestanek poslanskih skupin s
               predsednikom Vlade Republike Slovenije. In v kolikor je, potem bi odprl to točko. Od
               podpisnikov ste trije prisotni. Ne vem kdo je prvo podpisnik. Gospod Potrč, izvolite.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrčMiran">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ni važno kdo je prvo podpisnik, ampak kolegi vodje poslanskih skupin so
               me pooblastili, da pet stavkov povem.</p>
               <p>Uvrstitev točke na dnevni red Kolegija ni predlog štirih opozicijskih poslanskih
               skupin. Mi smo v pripravi na razmišljanje kaj storiti v zvezi z nekaterimi odprtimi
               vprašanji, ki so se pojavila v javnosti, menili, da bi v izogib nadaljnjih korakov
               morda bil koristen razgovor s predsednikom Vlade, da nam pojasni določena vprašanja.
                   In smo želeli prijazno
               posredovanje ali pa pripravljenost preizkusiti vaše za prijazno posredovanje <stage>/?/</stage> v
               tem smislu. To je bil edini predlog, po našem prepričanju dan dobronamerno.
               Pričakovali smo, da nas boste na krajši razgovor povabili in nam svoje stališče
               povedali, pozitivno ali negativno. Ni pa šlo za noben formaliziran predlog, ampak za
               to, da menimo, da se v okviru parlamenta da dogovarjati v cilju reševanja nekaterih
               problemov tudi izven točk dnevnega reda in poslovnika. Vi včeraj tega niste storili,
               to je vaša pravica, vendar mi ne mislimo, da bi o tem vprašanju in o tem, kaj naprej
               storiti, razpravljali na kolegiju, in naš predlog ni, da se to kot točka dnevnega
               reda na kolegiju obravnava. Če boste vi mislili, da se mora, potem pač pričakujemo,
               da boste povedali, zakaj, kako, eventualno tudi vi predlagali gradivo, ki bi bilo
               podlaga za to. Naš predlog, skratka, to ni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, razumel sem drugače in ne bom odprl te točke. Moram pa, tako kot
               ste vi, tudi obrazložiti, zakaj nisem tako razumel, kot ste sedaj povedali. Kajti
               nenavadno je, da bi predsednik Državnega zbora zagotavljal ali vabil posamezne ljudi
               na pogovor v določene poslanske skupine. Poslanske skupine povabijo kogar hočejo,
               kadar hočejo, verjetno v tem primeru bi tudi gospo Kosmovo, vi kot poslanska skupina
               ali kot dve, tri poslanske skupine, povabili na pogovor. In za tako organizacijo
               pogovorov verjetno ne potrebujete poštarja, pa čeprav je to predsednik Državnega
               zbora. Jaz sem razumel to, da želite, da se tak pogovor organizira, kot se je že, za
               vodje vseh poslanskih skupin. V tem primeru bi za tak sestanek moral razpravljati
               kolegij, kjer ste pač vodje vseh poslanskih skupin, in jaz bi skušal tak posvet
               organizirati. Zaradi tega sem to uvrstil na kolegij. In se še enkrat opravičujem, ker
               nisem vedel, da pravzaprav samo posamezne poslanske skupine želijo imeti neke
               pogovore z nekimi ljudmi, kar pa seveda ni predmet posredovanja predsednika Državnega
               zbora. Tako da te točke ne odpiram.</p>
               <p>Odpiram pa drugo stvar, in sicer, slavnostna seja Državnega zbora. Mi smo odprli to
               vprašanje, ali v petek ali v nedeljo, ko bo tudi proslava zunaj, na prejšnjem
               kolegiju. Po informacijah, ki sem jih prejel od poslanskih skupin, je večina za to,
               da je v nedeljo. To se mi zdi zelo dobro, ker je dobro, da ohranimo to tradicijo, da
               je najprej slavnostna seja v parlamentu in potem zunaj državna proslava. Tako da bo
               ta seja v nedeljo ob 20.00 zvečer in bi prosil - ob 21.00 seveda bo zunaj - in bi
               prosil, da nekako v poslanskih skupinah skušate zagotoviti čim večjo prisotnost, da
               ne bo dvorana prazna.  V
               kolikor bi večje število poslancev izostalo bi prosil, da me do konca tedna,
               naslednjega tedna opozorite oziroma sporočite odsotnost. V kolikor bi bila večja
               odsotnost bi lahko tudi veleposlanike spustili v dvorano v zadnje vrste in bi stvar
               izgledala bolj normalno. To je eno.</p>
               <p>Drugo, kar je, lani smo v času dopustov imeli izlet na Triglav, tisti, ki so se ga
               udeležili so bili zelo zadovoljni, bil je to izlet poslancev in zaposlenih Državnega
               zbora. Tudi letos je pobuda, da se gre na Triglav, boste še obveščeni, ampak že sedaj
               vam povem, da naj bi bilo to v torek 17. julija, to se pravi, torej 17. in 18.
               julija, torek in sreda na Kredarici in seveda tudi na vrh Triglava. V kolikor bi do
               začetka julijske seje imeli seznam prijavljenih bi tudi organizirali rezervacijo
               prenočišča in vse te stvari, tako da vam ni potrebno, potem skrbeti za te stvari. Jaz
               vas vabim in jaz mislim, da je to dobra stvar in jo lahko vpeljemo v tradicijo -
               Državni zbor vsako leto na Triglav bi bilo lepo. Na vrhu so drugi obljubljali, da
               bodo na vrhu Evropske unije in razvoja. Dobro. To že sedaj, ko planirate dopuste,
               dajte ta dva dneva skušati imeti nekje zabeleženo.</p>
               <p>Še ena stvar je, ki sem jo na prejšnjem kolegiju obljubil in sicer vprašanje
               sodelovanja Odbora za obrambo v našem paketu predsedovanja. Tako kot je bilo povedano
               sta se oba pobudnika skupaj s strokovnimi službami usedli, gospod Anderlič, Jelinčič
               in generalni sekretar, so neki pomisleki in jaz bi prosim generalnega sekretarja,
               namreč pomisleki, da bi danes o tem glasovali in bi prosil generalnega, da to
               obrazloži.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:LončarLovro">

               <speaker>MAG. LOVRO LONČAR:</speaker>

               <p> Hvala lepa, gospod predsednik. Na podlagi dogovora iz prejšnje seje, ko je bilo
               povedano, da bi se oba predlagatelja obeh predlog se pravi gospod Anderlič, gospod
               Jelinčič in pa službe dobili in uskladili ta predlog moram povedati, da res tega
               usklajenega predloga še ni, obstajata še vedno dva ločena gradiva, enega je dal
               gospod Anderlič, drugega gospod Jelinčič  in mi pač na podlagi tega ne moremo dati nekega novega
               predloga, dejstvo je, da smo prediskutirali tudi same oziroma smo s strani služb
               pojasnili same tehnične pogoje, izvedbe, se pravi, kar se tiče časa, lokacij in tako
               dalje. Jaz bi na podlagi tega predlagal, kar ste že tudi vi omenili, da bi bilo to
               možno, da bi potem to na naslednjem oziroma na enem izmed naslednjih kolegijev, to
               zadevo dokončno odločili z morebitnim dopolnjenim predlogom tudi še drugih
               aktivnostih, o katerih smo tako ali tako govorili, to je tista tabela 2 in 3, če smem
               tako imenovati. Se pravi morebitna organizacija srečanj v Bruslju in pa druga možna
               srečanja, kjer je tudi zahodno Evropska unija, kajti čakamo tudi še nekatere
               informacije, tudi uradno povabilo oziroma pobudo bomo rekli in bi takrat potem lahko
               razpravljali potem in o Odboru za obrambo in o ostalih srečanjih v okviru
               predsedovanja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Dobro. Potem predlagam, da to v prvi polovici julija uredimo na kolegiju, dokončno
               dorečemo in da se do takrat pripravi predlog. Toliko je bilo z moje strani. Gospa
               Kucler, ali k tej temi ali<gap n="..."/>? Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KuclerDolinarMojca">

               <speaker>MOJCA KUCLER DOLINAR:</speaker>

               <p>Hvala. V bistvu k tej temi. Sicer bi jaz tudi sama, danes nadomeščam vodjo poslanske
               skupine, vendarle pa kot predsednica Odbora za notranjo politiko bi še enkrat pozvala
               tudi ta spoštovani Kolegij, da razmisli o morebitnem srečanju, tudi v zvezi z Odborom
               za notranjo politiko, javno upravo in pravosodje. Jaz imam še vedno razmislek o tem
               in tudi, ko se sedaj srečujemo s posameznimi člani in predstavniki nacionalnih
               parlamentov me sprašujejo, kdaj bo srečanje tudi v okviru slovenskega predsedovanja.
               Tema, ki jo pokriva Odbor za notranjo politiko, javno upravo in pravosodje je še
               vedno ena izmed prioritetnih tem v okviru predsedovanja, tudi v okviru tega programa
               predsedovanja. Tako, da bi še enkrat pozvala ne glede na že dano odločitev na tem
               Kolegiju, kateri odbori bodo imeli srečanje v okviru predsedovanja, da se o tem še
               enkrat razmisli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>V tem primeru bi jaz prav tako prosil, da se pogovorite s strokovnimi službami in
               oblikujete predlog, ki bi ga lahko dali na tem kolegiju, na katerem bomo o teh
               stvareh odločali na glasovanje. Gospod Jelinčič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:JelinčičPlemenitiZmago">

               <speaker>ZMAGO JELINČIČ PLEMENITI:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz se strinjam tudi s kolegico Kuclerjevo. Konec
               koncev Slovenija predseduje Evropski uniji, zdaj prvič in bo trajalo še kar nekaj
               časa, precej časa, preden bo zopet na vrsti, zato bi bilo škoda, da izgubimo
               priložnost, da imamo tudi druge odbore, ne samo tiste odbore, ki so že določeni,
               ampak tudi druge odbore v Sloveniji. Vsaka taka zadeva, vsako tako srečanje prinese
               državi pozitivne točke. Če pa ni tega srečanja, bodite prepričani, da bo že Hrvatje
               prvi, ki bodo začeli trobiti, kakšni mi, da smo  oziroma kakšni mi da nismo. Mislim, v izogib takšnim
               in podobnim razpravam, tudi na nivoju Evrope, kje mi s tem, da klestimo te odbore v
               bistvu izgubljamo tudi kredibilnost, mislim, da ne bi bilo smiselno. Bi bilo pametno,
               da se še enkrat premisli in se morda še kakšen odbor da zraven. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Gospod Školč.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Vlada je včeraj sprejela spremembe dveh zelo pomembnih
               zakonov o osnovni šoli in organizaciji in financiranju vzgoje in izobraževanja. O teh
               navadah, ki jih Vlada imam sklepam, da se bo poskušalo te novosti sprejeti zelo
               hitro. Predlagam pa, da Kolegij, preden bo o teh stvareh odločal le premisli določene
               stvari. Ne samo tisto, kar prinašajo vsebine tako Zakona o osnovni šoli, kot ZOFI
               ampak vse tisto, kar ni bilo ob teh spremembah pripravljeno, pa je bil do sedaj
               običaj. Morala bi biti narejena neka dovolj široka razprava, morala bi biti vključena
               strokovna in interesna združenja. Veliko interesa za to izkazuje tudi Sindikat vzgoje
               in izobraževanja. Če bo Državni zbor brez premisleka o vseh teh pripombah, jaz zdaj
               ne bom o pripombah na zakon govoril, šel v to proceduro ob nasprotovanju in resnih
               dvomih stroke. Temu nasprotuje celo strokovni svet Vlade, ob nasprotovanju Združenja
               ravnateljev in tudi z grožnjo sindikata, da bomo dobili referendum, bomo storili zelo
               problematično stvar.</p>
               <p>Zato gospod predsednik predlagam, da organizirate na to temo posvet, kot smo ga o
               drugih stvareh in da se paketa te zakonodaje lotimo na način, ki bo vključeval vse
               tiste, ki jih zanima ta tema, ne pa izključeval in da parlament odpre tisto možnost,
               ki jo je Vlada do sedaj zamudila. Upam, da je tak predlog za nek posvet pri vas, pred
               odločitvami primerno konstruktivna podlaga, da se izognemo, mogoče na koncu celo
               referendumu. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>No, mi sedaj govorimo o Evropskih zadevah. Jaz bi še enkrat poudaril, da nobena
               država, v nobeni državi vsi odbori, vsa delovna telesa ne organizirajo Vseevropskega
               srečanja v svoji državi v času predsedovanja. To je največ tri, štiri srečanja poleg
               Kozaka, dveh srečanj in da je treba selekcionirati te zadeve in da je treba
               vsakokrat, ko se o vključitvi novega odbora v ta program, je treba razmisliti ali je
               nujno da je pri nas ali ni morda skupaj z Evropskim parlamentom v Bruslju, tako, kot
               bomo tudi predsedniki vseh parlamentov ne bomo v Sloveniji, ker bi preobremenjevali
               naš program ampak se bomo srečali v Bruslju in podobno. In pa, če je več odborov,
               katere odbore potem črtati. Mislim, da se moramo racionalno, normalno obnašati, naredite predloge, dali bomo na
               glasovanje in kolegij bo odločal, ampak prosim, da je predlog takšen, da v zaključku
               vendarle pije vodo oziroma ga mi lahko uresničimo. Toliko glede teh evropskih zadev.
               Moramo pa to stvar vendarle sedaj zaključiti do počitnic. Glede vaše pobude pa jaz
               menim, da daste to pobudo na Odbor za šolstvo, kajti tudi javne predstavitve mnenj in
               podobne razprave se organizirajo na pobudo ustreznega odbora. Toliko glede tega.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠkolčJožef">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Moje izkušnje z odbori pa tudi z odborom za šolstvo so take, da me
               napotujejo na to, kar sem tukaj predlagal. Jaz predvidevam, da gre za neki bolj, da
               je potreben neki bolj temeljiti premislek kot to, da se sproži ta mehanizem. Menim,
               gospod predsednik, da je kolegij le tisto telo, ki lahko presodi o razsežnostih teh
               sprememb in ob posledicah načina uvajanja teh sprememb. Seveda pa sprejemam to, da se
               te odločitve kasneje procesirajo preko ustreznih delovnih teles, ampak neka taka
               razprava, ki bi predhodila temu, kar se zgodi v formalnem odločanju na delovnem
               telesu bi bila zelo dobrodošla. Omogočila bi, da se soočamo s predlagatelji, da
               preverimo te, bi rekel, naše pomisleke in da šele po tem odločamo na delovnih
               telesih. To je možno in mogoče, je samo vprašanje, če ste vi pripravljeni to pobudo
               sprejeti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:CukjatiFranci">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANCE CUKJATI:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil, da pripravite morda nekoliko bolj točen pisni predlog, ki ga bomo na
               naslednjem kolegiju obravnavali in o njem odločali. Je še kakšno vprašanje pod točko
               razno, želi kdo odpreti to? Ne. Potem, zaključujem sejo in se zahvaljujem za
               prisotnost.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 15. junija 2007 ob 12.38 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>