<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">E6D9585249A67DFBC125744A0030CFDE</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">2F011B04316CE3D4C125745E002CE006</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=pmagdt&amp;uid=2F011B04316CE3D4C125745E002CE006</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.KZNJF" n="017">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2008-05-28"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.KZNJF">
                        <orgName key="KZNJF">Komisija za nadzor javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">17. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(28. maj 2008)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Milan Petek, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.04 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Pričenjam 17. nujno sejo Komisije za nadzor javnih financ. Nimamo obvestila, da bi se
               kdo s seje opravičil tako da bi morali biti na seji vsi člani komisije.</p>
               <p>Najprej želim pojasniti razlog za sklic nujne seje iz gradiva, ki ste ga dobili tako
               poslanci kot nekateri udeleženi lahko ugotovite, da je Poslanska skupina Slovenske
               nacionalne stranke 15. maja letos podala zahtevo za sklic nujne seje. Sklic nujne
               seje ustrezna zahtevi iz 48. člena Poslovnika Državnega zbora in tudi dosedanji
               praksi pri sklicevanju nujne seje zato sem se na osnovi njihove zahteve odločil za
               sklic nujne seje.</p>
               <p>Naj povem da je bila najprej seja sklicana za datum 29. maj 2008, kasneje je kolegij
               Državnega zbora sprejel odločitev, da se bo na ta dan izvedla seja Državnega zbora in
               smo morali torej ta rok premakniti na današnji dan zaradi tega, ker po Poslovniku
               istočasno ko dela Državni zbor ne morejo potekati seje delovnih teles imamo možnost,
               da opravimo ta del v eni uri in se kasneje odločimo kaj bomo počenjali.</p>
               <p>Prihajamo na določitev dnevnega reda. Dnevni red je bil z vaše strani nespremenjen
               oziroma ni bilo predloga za spremembo zaradi tega ostajamo pri edini točki, obravnava
               prodaje deleža Podjetja splošne plovbe Portorož, d.o.o.</p>
               <p>Gradivo kot rečeno je zahteva Poslanske skupine SNS za sklic nujne seje z dne 15. 5.
               Sestavni del zahteve se v skladu z drugim odstavkom 48. člena Poslovnika tudi
               predlogi sklepov, ki naj bi jih komisija sprejela po obravnavi. Naknadno je
               predlagatelj sklica 23. 5. poslal še dodatno gradivo, ki smo ga vam ravno tako
               posredovali 26. 5. V tem gradivu je en del oziroma en list zaupne narave in ste ga
               člani komisije pa minister za finance in predlagatelj sklica nujne seje prejeli s
               posebno pošiljko. In prav v zvezi s tem gradivom gre za sklep Vlade iz junija 2008 bi
               najprej vprašal predstavnike Ministrstva za finance, gospoda Andoljška ali obstaja še
               vedno razlog za to, da menite, da bi moralo to gradivo označeno kot zaupno; gre za en
               sklep upam da ste seznanjeni z Vlade, ki vsaj jaz mislim, da je pa od tistega dne, ko
               je postal dokument s katerim ste vi izvedli nekatere postopke že takoj pravzaprav
               javnosti znan, da vsaj po moji presoji ne ustreza tej formulaciji zaupne narave.</p>
               <p>In zaradi tega vas sprašujem, če lahko danes to prekvalificiramo, seveda z vašim
               soglasjem, ker če ne bomo morali tisti dokument in vse kar bi se s tistim dokumentom
               obravnavalo zapreti za javnost, mislim pa da za to ni nobene potrebe in zato gospod
               Andoljšek vas naprej k temu sprašujem ali obstaja še potreba po zaupnosti teh
               dokumentov? Torej, proceduralno ima prednost, izvolite gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp2">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil, če seveda lahko ugotovite ali je glede na Poslovnik minister za
               finance in ali sta oba državna sekretarja odsotna na evropskih zadevah da bi seveda
               lahko opravljali razpravo o prisotnosti generalnega direktorja direktorata. Nimam
               problema s tem ampak samo da poslovniško ugotovimo kakšno je stanje, da vemo ali se
               minister za finance upravičil ali sta se državna sekretarja upravičila v skladu s
               Poslovnikom, ki smo ga sprejeli v Državnem zboru in je sicer omogočeno delovati delo
               delovnega telesa vendar v kolikor seveda so vsi ti gospodje odsotni zaradi z EU
               povezanih zadev. Prosim, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Bom v skladu s tem proceduralnim predlogom najprej ugotovil kdo so prisotni kasneje
               bomo pa ugotavljali kaj so razlogi za odsotnost nekaterih.</p>
               <p>Torej prisoten je s strani predlagatelja te točke, predstavnik Poslanske skupine
               Slovenske nacionalne stranke gospod <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Srečko Prijatelj, zaenkrat, če prav vidim je s strani Ministrstva za
               finance prisoten gospod direktor, gospod dr. Andoljšek. Še kdo? Boste vpisali na
               listo prisotnih. In vidim da ni gospoda Bajuka in kot je bilo ugotovljeno nobenega od
               državnih sekretarjev. S strani Računskega sodišča sta pa prisotna gospod Tomaž Vesel
               in pa gospod Samo Jereb<stage>(?)</stage> vrhovni državni revizor.</p>
               <p>Torej sprašujem gospoda Andoljška ali lahko vi daste informacijo kaj je z ministrom,
               opravičil se ni nihče in kaj je z obema državnima sekretarjema?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp4">

               <speaker>DR. ŽIGA ANDOLJŠEK:</speaker>

               <p>Ja, minister je na obisku Vlade in tudi državni sekretar z njim v notranjski regiji
               tako da se en more udeležiti tega in za kar se tudi opravičuje preko mene. Prosili
               smo tudi za pooblastilo, ki je tukaj, podpisana verzija menda je na ministrstvu tako
               da tukaj je pooblastilo ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... predstavniki za finance s pooblastili
               ministra.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Torej nadaljujemo v zvezi s proceduralnim predlogom oziroma vprašanji in
               razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp6">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKLA:</speaker>

               <p>Jaz si želim samo ugotoviti, da seveda to opravičilo gospoda ministra ni v skladu s
               Poslovnikom Državnega zbora. Poslovnik Državnega zbora ne predvideva kadar so
               ministri v narekovaju na poti na tej ali oni, z izjem o poti povezani z izvajanji, v
               narekovaju nalog izven Slovenije, da se opravičijo. Imate dva državna sekretarja,
               nimate ministra. Jaz ne bom kompliciral, ugotoviti pa moramo tudi to opravičilo, ki
               ga je dal minister, ni uradno opravičilo. Na seji Državnega zbora imenovanje
               posameznih predstavnikov Vlade določa Vlada in ne minister za finance.</p>
               <p>Ampak predlagam, gospod predsedujoči, da nadaljujemo samo želim ugotoviti ta
               zapisnik, da minister za finance, gospod Šircelj in gospod Lavrič, ki so pristojni
               državni sekretarji in nočejo prevzemati politične odgovornosti za dejanje, ki so ga
               izvedli in seveda tukaj pošiljate ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Torej, ugotovitev gospoda poslanca je na mestu in se mu seveda kot predsednik
               komisije pridružujem, je pa dejstvo, da jih tukaj ni in zaradi tega se moramo
               odločiti ali z kompetentnimi ljudmi, vprašanje seveda, če se bodo v nadaljevanju
               pokazali kot kompetentni in tisti, ki lahko odgovarjajo ali delujejo na to razpravo
               bomo jo odprli kasneje pa pričakujem, da bomo imeli na seji tudi udeležbo, torej vsaj
               gospoda Bajuka, če ne še koga drugega.</p>
               <p>Torej nadaljujemo s sejo in to tako, da moram pojasniti, da je naknadno 23. 5.
               poslanska skupina SNS predlagala, da se na sejo povabijo še predstavniki štirih
               delniških družb, ki so takrat bile vključene v postopek lastninjenja splošne plovbe
               in zato smo povabili na sejo tudi predstavnika kapitalske družbe, slovenske
               odškodninske družbe, pomorske družbe in ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... S strani kapitalske
               družbe je danes med nami predsednik uprave gospod Tomaž Toplak s strani slovenske
               odškodninske družbe direktor Marko Pogačnik in s strani ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... gospod
               je gospod Mencin, če se prav spomnim priimka.</p>
               <p>Torej smo pri tem, da moramo priti do uvoda k začetku te seje in ker je sejo
               predlagal, da jo skličem, gospod Prijatelj, član Poslanskega kluba SNS bo najprej
               dana beseda njemu, kasneje bomo prosili predstavnika Ministrstva za finance, če in
               kar ima dodati k temu in kasneje bomo prišli na razpravo vseh članov in ostalih
               prisotnih.</p>
               <p>Torej besedo ima... Pardon, ostali smo pri vprašanju ali je okoli tega dokumenta,
               tega sklepa Vlade še vedno potreba po zaupnosti? Je? Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp8">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Proceduralno gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp10">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz sem razumel, da ste rekli ja. Ali lahko prosim razložite vsebinske razloge zakaj
               ja, ne da se spuščate v vsebino tega dokumenta oziroma poveste ali je to zaradi tega,
               ker gre za uporabo Zakona o tajnih podatkih ali gre za uporabo Zakona o gospodarskih
                  družbah?<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Če gre za uporabo
               Zakona o gospodarskih družbah prosim, da nam predložite dokument, bodisi splošne
               plovbe ali pa ne vem, Kad-a ali Sod-a, kogar koli, ki je dal to oznako interno ali
               kakršno koli drugo oznako. Razložite nam v skladu s katerim zakonom in zaradi katerih
               razlogov Vlada še vedno smatra, da je ta dokument tajne narave?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Jaz predlagam tako, da mi vseeno sejo začnemo, da jo z predstavitvijo tistega dela,
               ki je podlaga da sploh začnemo, torej opravimo najprej kasneje bomo pa takoj, ko bo
               gospod Srečko Prijatelj, zaprosili za odgovor v zvezi z zaupnostjo in pa razlago tega
               kar je bilo vprašano gospoda Andoljška, drugače se bomo verjetno vrteli še predolgo
               okoli tega enega papirja, ki si ne zasluži po moji presoji oznake zaupno ampak če bo
               tako zahtevano in obrazloženo, bomo pri tem tudi ostali.</p>
               <p>Gospod Prijatelj da torej predstavitev zadeve. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp12">

               <speaker>SREČKO PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa spoštovani predsednik, spoštovani prisotni. Lep pozdrav vsem skupaj.</p>
               <p>Tudi meni osebno je žal, da danes ni med nami ministra kajti on bi lahko odgovoril
               na marsikatera vprašanja in dejstvo je, da tudi nimamo ustreznega tehničnega suporta.
               Jaz sem namreč ustrezno službo Državnega zbora, naj mi priskrbi in omogoči, ker je
               dokumentacija zelo kompleksna tudi možnost elektronske predstavitve dokumentacije na
               Power Point-u pa to ni bilo omogočeno. Verjetno ima tudi to svoj razlog ampak kot že
               rečeno...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Vas smem prositi gospod Prijatelj, ker ste omenili ustrezno službo bodite natančni
               zaradi magnetograma, kdo je ta služba, bila zaprošena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp14">

               <speaker>SREČKO PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Informatika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Trdite da informatika ni izpolnila vaše želje? Dobro, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp16">

               <speaker>SREČKO PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Jaz sem še danes dokaj zgodaj prišel v Državni zbor, poskušal intervenirati ampak na
               žalost prepozno.</p>
               <p>Kot že rečeno, zadeva je zelo kompleksna, jaz se bom poskusil strniti v, bom rekel
               poročilo, ki sem ga pripravil in je narejeno tako, da bo lahko razumljivo. Zakaj
               minister ni danes tu je več kot jasno kajti on je skoraj glavni akter pri tej zadevi.
               Verjetno bo prišel na sodišče, ko bo vabljen kot priča, če se izkaže da je kriv bo
               tudi tožen in dejstvo je, da smo vložili tudi kot veste kazensko ovadbo.</p>
               <p>Če lahko začnem bi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Proti Ministru?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp18">

               <speaker>SREČKO PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Ne, proti Sod-u, ker je Sod peljal v imenu države prodajo državnega deleža in Kad
               seveda ampak Kad z zanemarljivim deležem.</p>
               <p>Če lahko povzamem malo zgodovinskih dejstev za tiste, ki teh zadev ne poznate bom
               začel z letom 1991, ko je Splošna plovba pod pretvezo, da bo Jugoslovanska ljudska
               armada ob osamosvojitvi zaplenila njene ladje, to seveda ni bilo res ker njene ladje
               že takrat niso plule na območju Jugoslavije ali pa, bom rekel tega dela kjer bi to
               bilo možno narediti. Enostavno je to Splošna plovba takrat prenesla pod to pretvezo
               na hčerinsko podjetje ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... shipping v Liberiji. Banka Koper pa je
               seveda izdala pisno zahtevo, da se vpiše na hipoteke, ker so bili izdani veliki
               krediti ampak tega zaradi nerazumljivih razlogov ni storila potem.</p>
               <p>Zanimivo je, da je Državni zbor leta 1995 s posebni zakonom o sanaciji splošne
               plovbe nakazal oziroma odobril plačila petinsedemdeset milijonov takratnih ameriških
               dolarjev, opozarjam, da je bil takrat dolar bistveno več vreden kot je danes, to se
               je zgodilo <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> v Uradnem listu
               lahko vidite, da smo se ukvarjali v Državnem zboru s posebej to tematiko in seveda to
               se je zgodilo 24. 3. 1995 in kot rečeno je takrat država ta denar dala za poplačilo
               terjatev in hkrati izdala tudi vas poroštva za ostale odprte kredite.</p>
               <p>Ker pa so obstajale tudi terjatve do delavcev je takrat država v bistvu omogočila
               ustanovitev družbe pooblaščenke, tako imenovane pomorske družbe in prenesla na njo
               20% delež. Lepa 1992, eno leto po tem, ko je direktor splošne plovbe postal Aldo
               Krejačič je Splošna plovba, štiri ladje prodala družbam v lasti Petra Döhleja in zato
               dobila samo okoli 60% kupnine nato pa je ladja vzela nazaj z tako imenovano "Sale
               lease back" pogodbo, do leta 1998 pa je takšne aranžmaje sklenila še za sedem ladij.</p>
               <p>V kolikor bi Splošna plovba takrat prodala ladje, to je res, bi najverjetneje ostale
               Döhleju, splošni plovbi pa dolgovi. Leta 2000 pa je bil Pidom ponujen najprej celoten
               delež, ki je bil tik pred dražbo čudežno zmanjšan za 20%, od tega je 19% kupilo
               slovensko podjetje, tega deleža. Takrat je bila Splošna plovba lastnica samo še treh
               ladij. No leta 2001 se je začelo vodstvo splošne plovbe odločati in nagibati v to
               smer in prepričevati seveda zaposlene, da se pridobi strateškega lastnika, ki bo
               večinski partner. Takrat je bila Splošna plovba po razkritih podatkih v zelo slabem
               stanju, pomorska družba pa popolnoma brez sredstev. Vladimir Zevnik je bil prej
               seveda sindikalist potem direktor te pomorske družbe, je slovenskemu podjetju, ki je
               že prej izvršilo 19% nakup ponudil leta 2001 to pomorsko družbo za 600.000 DEM vendar
               je to slovensko podjetje to ponudbo zavrnilo.</p>
               <p>Zaradi obstoječe predkupne pravice med družabniki splošne plovbe, tretja oseba ni
               mogla postati lastnik splošne plovbe, to je razumljivo. Leta 2004, ko se je po
               volitvah zamenjalo tudi veliko funkcionarjev v državnih organih, se je očitno, bom
               rekel ustanovil ugodni pogoj in razmere za uveljavitev tega načrta so dozorele in
               dejansko se je začelo s tako imenovano prednostno prodajo Splošne plovbe gospodu
               Döhleju.</p>
               <p>Prvi korak, ki je bil narejen je bil narejen na prevzemu pomorske družbe, na zelo
               zvijačen način in to kar z denarjem, ki ga je Döhle dobil od Splošne plovbe. Kako ga
               je dobil od splošne plovbe bom potem v nadaljevanju seveda terjal predstavnike
               lastnikov, da sami povejo in pa seveda predstavnike Sod-a, če sploh vejo komu so
               izplačevali nezakonite provizije, v milijonskih zneskih govorim, v dolarjih. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> In trdim, da je gospod Döhle takrat
               bil neupravičeno tudi zastopnik delavcev, kar je nonsens, kajti kupil je pomorsko
               družbo, ki je ustanovljena izključno zaradi tega, da bi ščitila interes zaposlenih.</p>
               <p>Drugi korak je bil ob nakupu deleža od Banke Koper, ki je bi brez kakršnegakoli
               zbiranje ponudb, ter brez vsakih pogajanj dogovorjen z Döhlejem za prodajo svojega
               deleža, v bistvu je pa za ceno 16 milijonov dolarjev. Takrat, ko je uveljavljalo
               predkupne pravice kot prvo se odzvalo tudi to slovensko podjetje, ki je en dan pred
               rokom na presenečenje akterjev uveljavila predkupno pravico in plačalo 16 milijonov
               dolarjev takrat. Še isti dan pa je Vlada Republike Slovenije na svoji izredni seji,
               pod točko zaupno, to pa je tisto, o katerem govorimo, ta dokument in nerazumljivo je,
               zakaj ga ne razkrijete, prenesla svoj delež na Sod in že naslednji dan sta poleg
               pomorske družbe vsak po 16 milijonov dolarjev plačala Sod in Kad. Kad je imel takrat
               samo en procent lastništva, za katerega je bila taka poteza na njegov lastniški delež
               v Splošni plovbi nerazumno. To bi prosil, če potem pojasni gospod direktor, zakaj je
               z enim procentnim lastništvom šel plačati 16 milijonov dolarjev. Ampak s tem so
               ostali trije družabniki, preprečili Mercati, da v bistvu, to je pa to slovensko
               podjetje, preseže kontrolni delež, 25% delež in možnost v bistvu so si dali, da
               uresničijo to nakano, ki je bila kasneje tudi uveljavljena. Govorim o hudodelski
               združbi, v to je vpleteno tudi sodišče. Mi smo na odprt način povedali tudi, kako,
               narejena je cela hobotnica okoli tega in dejstvo je, da sorodstvene vezi niti več ne
               skrivajo na sodiščih, tako da, vidite gospod Gregor Velkavrh, kar narekuje že
               izpodbojne tožbe, kako jih mora napisati in njegova žena Jožica Velkavrh na sodišču
               in tako naprej.</p>
               <p>Skratka, da povem malo okoli tega, kakšen je bil bom rekel v tem prvem koraku, ko so
               postali te trije družbeniki lastniki, narejen ta izpad za državo. To pa je tisto, o
               čemer bi morali govoriti, kljub temu, da sta oba državna sklada plačala dve celotni
               kupnini, sta Sod, za njim pa še Kad predlagala delitev deleža na štiri enake dele,
               spoštovane gospe in gospodje, na štiri enake dele. Čeprav sta skupaj imel
               proporcionalno največji lastniški delež. Zakaj smo predlagali to delitev na štiri
               proporcionalne deleže, če je država imela takrat največji lastniški delež. Ampak
               poglejte, s tem sta se odpovedala lastništvu v višini 1,25% deleža. Zakaj? Bom
               povedal približno, Kad dobi takrat 5% in seveda podarimo nekaj malega tudi Döhleju.
               Razlika v izpadu, odpoveduje se temu deležu Sod,<stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> pa je kar 1,5 milijona evra. To so stvari, ki stojijo.
               In pomorski družbi, v lasti Döhleja, ki je postal zakoniti zastopnik delavcev, pa je
               bilo podarjeno tudi neka lastništva. S tem sta Sod z neposrednim, <stage>(bi želel kaj
               povedati)</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>... če lahko ostanemo v okviru dostojnega...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp20">

               <speaker>SREČKO PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Samo vprašam, ker sem bil moten. Takoj za tem, pa je v bistvu, ko je bilo to
               razdeljeno na štiri enake dele, Sod z nasprotnim predlogom in pač se je odpovedal,
               čeprav je bil večinsko prisoten v lastništvu Sod in Kad skupaj, da z usklajenim
               glasovanjem Soda in Kada seveda in pomorsko družno na skupščini Splošne plovbe,
               dosežejo to, da se doseže tudi spremembo družbene pogodbe in se je odpovedal možnosti
               imenovanja svojih predstavnikov v nadzorni svet. Z dodatnim predlogom je dosegel
               zamenjavo članov nadzornega sveta, v katero sta bila na predlog Soda imenovana dva
               predstavnika pomorske družbe, zanimivo. In izključen je bil predstavnik Mercate, ki
               je bil večji lastnik Splošne plovbe od pomorske družbe, takrat procentualno večji
               lastnik. Na ta način so bili vsi postavljeni temelji za izvedbo tretjega koraka,
               predaja državnega deleža, saj je bila Mercata odrezana od vseh informacij v
               poslovanju Splošne plovbe. Niti ni mogla vplivati na poslovne odločitve, ki so bile
               tesno povezane z Döhlejem.</p>
               <p>Tretji korak, na katerega sem v bistvu jaz opozarjal in bil dejansko dokončna izguba
               slovenskega ladjarja je bila to in prosil ministra, dobesedno prosil ministra v
               Državnem zboru, naj tega ne stori, pa je bil storjen v tem mandatu. In takrat,
               dejansko je minister obljubljal na začetku, da bo ta delež prodan najboljšemu
               ponudniku na dražbi. Ne na dražbi, najboljšemu ponudniku pri zbiranju ponudb, kasneje
               se je premislil, ker je bilo to slovensko podjetje, je čudežno uvedel dražbo, na zelo
               čuden način. Tretji korak se je začel odvijati februarja 2007, ko sta Kad in Sod
               objavila razpis za prodajo 29,65% deleža Splošne plovbe, še pred tem pa sta
               predlagali skupščini Splošne plovbe, tudi dosegla ukinitev predkupne pravice. Kljub
               temu je bil razpis objavljen samo v slovenskem jeziku, jaz vem, če bi hoteli doseči
               večjo ceno, da bi moralo biti to objavljeno tudi v kakšnem drugem jeziku in da je
               mnogo ladjarjev, ki bi se prijavilo na ta razpis pripravljenih prebrati to razpisno
               dokumentacijo. Kljub temu se je, bom rekel, dogajalo tudi to, da na nobenem od
               morebitnih naslovov ni bilo možno vzpostaviti kontakta. Ni bilo možno dobiti
               informacij o tem, kako in kaj je v razpisnih pogojih nejasnega. Tisti, ki so se
               prijavili na razpis niso imeli možnosti vpogleda v poslovno stanje podjetja. Kljub
               temu, da se je kar dvakrat Slovensko odškodninsko družbo in pa tudi Kad prosilo s
               strani tistih, ki so želeli kupiti delež, državni delež Splošne plovbe je to ta
               Slovenska odškodninska in pa Kapitalska družba odgovarjala s stavkom, da pač New
               Dilligens-a ali temeljitega pregleda poslovanja, kar je običajno pred prodajo in ni
               možno narediti.</p>
               <p>Hkrati pa je v razpisnih pogojih zahtevala, izrecno zahtevala, torej, izrecno sta
               zahtevala oba, da se pa tisti, ki so položili varščino, z izjavo izjasnijo, da so
               seznanjeni z vsemi postopki in vsem finančnim stanjem v podjetju. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Tu je treba povedati še to, da sta se na
               dražbo prijavila dva, seveda potem, ko sta bila najboljša ponudnika, ta nakup ni bil
               dan njim, ampak so se odločili za dražbo, kot že rečeno. Prijavljena sta bili dve
               slovenski podjetji in gospod Döhle. Zopet pa je v razpisnih pogojih pisalo, da se
               morajo dražitelji odločiti, do katere višine bodo dražili. Torej, v privilegiranem
               položaju je bil vsekakor zopet gospod Döhle, ki je imel na voljo vse informacije. Po
               podpisu pogodb je Mercata želela vpogled v sklenjene pogodbe, katerih osnutki so bili
               sestavni del vabila k dražbi, ampak sta Sod in Kad njeno zahtevo zavrnila, z
               obrazložitvijo, da gre za poslovno skrivnost. In jaz kot poslanec Državnega zbora sem
               tudi naslovil na Sod zahtevo, da mi izroči pogodbo, in sem dobil enak odgovor.
               Pooblaščenka za dostop do javnih informacij je pozvala, informacijski pooblaščenec
               torej, Nataša Pirc Musar, je pozvala, da v treh dneh pošlje dokumentacijo, ki je
               predmet pogodbe, meni, pa tudi verjetno podjetju, ki je za to zaprosilo. Ampak Sod in
               Kad vztrajata na tem, da mora biti to strogo tajno. Seveda, zakaj, je moje tretje
               vprašanje. In z vsemi potezami Soda se je v postopku prodaje storilo vse, da bi na
               razpisu, kasneje tudi v nadaljevalnem postopku, sodelovalo čim manj interesentov
               oziroma da bi imeli manj ugodne pogoje od Döhleja. Ker ostali interesenti zaradi tega
               niso mogli ponuditi večje cene, normalo, tudi niso se prijavljali, kajti podpisati
               nekaj, za kar ne moreš videti, kaj kupuješ, tako verjetno ne greš v nakup, je bilo
               podjetje oškodovano pri prodaji najmanj za en korak, to je pol milijona evrov,
               najmanj za en korak.</p>
               <p>Spoštovani, želel bi, da mi danes spoštovani predsednik in predstavniki Soda ter
               Kada odgovorijo, zakaj so počeli take svinjarije, drugače ne morem reči, se
               opravičujem za izraz. Torej, ali jih je k temu napeljal kdo od višjih uradnikov,
               mogoče celo minister, kajti vemo, kam naj bi šel ta denar od prodaje Splošne plovbe;
               o tem ne morem govoriti, ker dokument nosi oznako tajno, in moram biti vzdržen pri
               tem. In vemo, da se je pogodba podpisovala kar v pisarni gospoda ministra, spoštovane
               gospe in gospodje. Kazenska ovadba je dana. Računsko sodišče je dobilo zahtevo za
               revizijo, gospod Kos se ukvarja s primerom in bo podal poročilo. Ugotovil je, kot sem
               se z njim pogovarjal - nismo ga vabili, ker poročila še ni naredil -, svoje zadeve,
               ki tudi niso zakonite in so šokantne. In organi javnega pregona, zanimivo, molčijo.
               Ampak, kot že rečeno, politična klima se menja, bistveno je, da se v tem mandatu
               odpre ta zadeva. Jaz se zahvaljujem predsedniku, da je uvidel resnost te zadeve in da
               je to odprl. Gre pa za oškodovanje največjega dela državnega premoženja na
               Primorskem. Izgubili smo edinega slovenskega ladjarja na tak način. To, kar ste
               storili, to je kriminal, to je izdaja slovenskih nacionalnih interesov. In jaz
               osebno, tudi če bo tu sodstvo pokleknilo pred tem <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> in dalo prav vam, bom to zadevo predal na ustrezno
               mednarodno sodišče.</p>
               <p>Rad bi poudaril še to, da se ta kriminalna zgodba še nadaljuje in se bojim, da bo
               preostali del državnega deleža prodan istemu kupcu, ki je postal na tak način že
               večinski lastnik. Zanimivo pa je tudi to, da so se poslovne listine takoj po nakupu
               tega večinskega deleža v Splošni plovbi čudežno popravile. Da je Splošna plovba
               kupila dve stari ladji od gospoda Döhleja, ki sta bili dražji kot dve novi - slučajno
               smo v medijih zasledili izjavo Splošne plovbe, da se kupuje dve stari in dve novi
               ladji -, in da je gospod Döhle tudi tistih 50 milijonov, ki jih je dal za kupnino,
               zgolj za nekaj tednov posodil Splošni plovbi, kajti po vsej verjetnosti jih ima že na
               svojem računu nazaj.</p>
               <p>Zdaj pa, kot že rečeno, če mi dovolite, predsednik, da povprašam pač lastnike, zakaj
               so dovolili, kajti, glejte, tule imam poročilo iz leta 2001, v katerem piše stavek,
               da je podjetje dolžno izplačati milijon ameriških dolarjev neplačanih provizij
               gospodu Döhleju, zato ker je zgolj posredoval pri najemu kredita. To so zapisali v
               poslovno poročilo, veste. Kako je še služil denar ta gospod, ki je bil čudežno
               odrešitelj vseskozi, predlagan kot strateški partner tudi Sodu in Kadu, bi pa
               poprosil tiste, ki ste s tem bolje seznanjeni, ki ste sodelovali na skupščinah, pa
               tudi tiste, ki ste na nek način bili oškodovani. Prosil bi, če lahko damo besedo...
               Torej, z moje strani toliko, no.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Torej, ker vodim sejo sam, bom tudi sam odločal, kako bomo delali naprej. Jasno je,
               da ne bomo najprej odgovarjali na vprašanja, ampak bodo te možnosti dane takrat, ko
               bomo do te faze prišli.</p>
               <p>Najprej glede na to, da gremo po neki hierarhiji, je Ministrstvo za finance tisto,
               ki je prvo s svojimi odločitvami pripeljalo zadevo tako, da se je poslanska skupina
               odločila za sklic te seje. Naj povem, in se mi ni treba posebej zahvaljevati za to,
               da sem reagiral na sklic, to sem dolžan kot predsednik komisije narediti, zaradi
               tega, kot sem rekel, ker je sam zahtevek za sklic ustrezal vsem poslovniškim
               določilom. Seveda, ko pa še prebereš dokument, ki kaže na to, da je prav, da se
               določene zadeve razčistijo, da se torej tudi v tej razpravi na komisiji dajo
               odgovori, ni bilo pri meni zadržkov, da tega ne naredimo. Je pa res, da je danes v
               tej uri težko to narediti.</p>
               <p>Torej, najprej dajem, kot sem napovedal na začetku, besedo predstavniku Ministrstva
               za finance, gospodu dr. Andoljšku. Kasneje bo pa bo gospod Pogačnik še dobil besedo.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp22">

               <speaker>DR. ŽIGA ANDOLJŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Torej...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>S tem, da pričakujem, da boste pojasnili tudi zadevo okoli zaupnosti, z argumenti in
               podlagami. To je ostalo neodgovorjeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp24">

               <speaker>DR. ŽIGA ANDOLJŠEK:</speaker>

               <p>Torej, še enkrat hvala lepa za besedo. Seveda bi najprej omenil, da je bilo v govoru
               omenjenih kopica neresnic, netočnosti, pa tudi insinuacij, ki se pojavljajo v zadnjem
               letu praktično vedno na javnih mestih, predvsem kar se tiče kraja podpisa pogodbe,
               vloge ministra za finance v tej transakciji in tako dalje. Zato nas tudi veseli
               pravzaprav, da je celotna seja dokumentirana na magnetogramu, in tudi mi s Sodom bomo
               uporabili ta gradiva in ustrezno postopali v skladu s slovensko zakonodajo, proti,
               bom rekel, takemu izvajanju in takim pravzaprav izjavam, ki so netočne, predvsem pa
               neresnične in zavajajoče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp25">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Proceduralno!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Proceduralno med razpravo ne moremo, bomo kasneje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp27">

               <speaker>DR. ŽIGA ANDOLJŠEK:</speaker>

               <p>Verjetno poslanec želi odgovor na svoje vprašanje in ga bo tudi dobil takoj sedaj.
               Torej, pravkar sem dobil v roke dokument, po katerem v skladu s 50. členom Zakona o
               tajnih podatkih je bila oznaka <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage>
               zaupno umaknjena iz sklepa Vlade zato ni več pravzaprav potrebe po zaprtosti te seje
               in zdaj lahko prosto govorimo o tem sklepu. Ta sklep pa govori o tem zelo jasno zakaj
               Vlada kot imetnica takratnega deleža pravzaprav neodplačno prenaša delež na družbo
               Sod, to je z namenom zagotavljanja sredstev za odškodnine žrtev vojnega in povojnega
               nasilja in sicer v skladu tudi s pogodbo, ki je bila podpisana za prenos tega deleža
               je to navedeno v mislim, da 2. členu te pogodbe. Torej namen je jasen, namen je tudi
               mislim da ugotovilo Računsko sodišče.</p>
               <p>Kar se tiče ostalih stvari bi se lahko hierarhično lotil in bi povedal sledeče,
               torej računamo da seveda vsi prisotni poznamo Zakon o gospodarskih družbah, jaz bom
               ponovil nekaj osnovnih dejstev, gre za to, da je torej Republika Slovenija oziroma
               Vlada upravičena opravljati premoženje, ki je v lasti države takrat ko delež glasi na
               Republiko Slovenijo. Če je delež prenesen na druge družba država nima nobenega
               vpliva, tako tudi ne v primeru Sod-a in Kad-a ker sta to samostojne gospodarske
               družbe, ustanovljene pravzaprav po Zakonu o zasebnem pravu kjer imata neodvisne
               nadzorne odbore oziroma nadzorne svete ki pravzaprav v smislu so tudi odškodninsko
               odgovorni in zato pravzaprav tudi prosto razpolagajo s tem. In zato vsa navajanja, to
               pravzaprav povem tudi za medije, vsa navajanja, da gre za kakršno koli prodajanje
               državnega deleža, ki ga naj bi prodajal Sod je zavajajoče in neresnično. To je Sod-ov
               delež pa čeprav je izključna lastnica Sod-a država to ni državni delež ampak je to
               Sod-ov delež in zato prosimo, da smo zelo natančni pri teh izjavah.</p>
               <p>Kar se tiče razno raznih navajanj, da je bilo kar koli podarjeno... Podarjeno
               pravzaprav ni bilo nič. Vse je bilo plačano, transakcija je bila do konca izvršena v
               skladu in menimo, da je bila dosežena tudi tržna cena glede na to da je bil postopek
               transparenten, javen in zapisan pravzaprav na kamerah, če želite, odprto in kar se
               tega tiče pravzaprav kakršno koli navajanje, da gre za neke podmizne dogovore ali
               karkoli pravzaprav ni resnično in kar se tega tiče pravzaprav vemo kakšno ceno sta
               prodajalca iztržila za ta delež. Če samo omenim, preden je bil delež prenesen iz
               države na družbo Sod je pravzaprav Banka Koper prodajala svoj delež, če govorimo po
               procentu za cirka pol milijonov evrov. Kasneje je Sod in Kad kot dobra gospodarja in
               kot tista seveda, ki sta poklicana da plemenitita premoženje eden zato, da dobi
               seveda čim več sredstev za poplačilo svoje vrednosti, ki jih določa zakon, ki je bil
               sprejet v parlamentu, drugi pa zato, da čim več sredstev nabere za pokojnine, vemo da
               po Zakonu o SPIZ-u je sproženje Kad-a oziroma Kad dela v smislu dodatnega premoženja
               za pokojninsko zavarovanje. Ti dve družbi sta pravzaprav izjemno uspešno prodali ta
               delež najboljšim ponudnikom na javni odprti dražbi in sicer, če govorimo o številkah
               govorimo, da sta pravzaprav procent prodala praktično za dva milijona. Torej
               štirikrat boljšo kupnino sta dobila kot je za to dobila Banka Koper ki je prav tako
               kot družbi Kad in Sod tržni subjekt. Seveda pa je tukaj pravzaprav država in jaz
               razumem in tudi poimenovanje te točke, obravnava prodaje deleža podjetja Splošna
               plovba, da se omejimo pravzaprav na postopek prodaje od takrat ko je bil delež
               prenesen na družbo Sod in potem ko je Sod izvedel transparentne postopke v skladu s
               svojim statutom in drugimi akti pravzaprav takrat država ni želela trošiti denarja
               davkoplačevalcem zato je ta delež prenesla na Sod, s tem pa seveda odprla širšo
               možnost <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> potencialnim kupcem
               zato ker sta vsaj dva bila v igri da lahko posežeta po večinskem deležu v tej družbi.
               To pomeni da, kar se bi potem izkazalo za resnično, da sta družbi ustvarili pomembno
               prevzemno premijo in kot takšno pravzaprav zelo dobro prodala družbo.</p>
               <p>Kar se tiče samega postopka samih obveznosti seveda vseh potencialnih ponudnikov in
               potem tudi končnega kupca potem bosta lahko seveda več povedala direktorja družb.
               Dejstvo je, da je bil razpis objavljen tudi v angleškem jeziku kar je dodatna
               neresnica, ki je bila izrečena. Dejstvo je, da pogodba ni bila podpisana v ministrovi
               pisarni, minister ni imel nobene in nima nobene pristojnosti, ne zakonske ne kakršne
               koli druge potem, ko je pravzaprav bil sklep Vlade 8. 6. 2006 pravzaprav sprejet. Kar
               se tiče slovenskosti ladjarja pravzaprav Splošna plovba, sedež družbe je še vedno na
               istem naslovu kot je bila že verjetno petindvajset let, še vedno ta družba plačuje
               davke v Republiki Sloveniji, še vedno so ladje registrirane tam kjer so pravzaprav
               bile in pomembno je tudi, da je bila tudi ena izmed obvez ali pa zahtev, ko smo
               prodajali ta delež, da je družba Sod in Kad sta tudi na novega kupca... Oziroma kupec
               je moral prevzeti poroštvo ki ga je imela še država kar se tiče da je tudi v tem
               primeru država delovala gospodarno. Kot sem seznanjen je bilo to poroštvo tudi
               preneseno oziroma prevzeto s strani novega kupca.</p>
               <p>Torej to je bilo pravzaprav nekaj tistega kar je pomembno. Menim še enkrat, da so
               bili postopki same prodaje o katerem bosta seveda govorila direktorja podjetij in
               predsednik uprave družbe seveda izvršene transparentno in najbolj javno kolikor je
               bilo možno, to je z dražbo. Vemo in to je praksa zadnjih dobrih treh let, da
               pravzaprav vedno kadar se pojavlja več ponudnikov in kadar je to možno seveda se
               izvede takšen način prodaje v drugi ali pa tretji fazi. Tako da bi predlagal, da se
               beseda da tudi družbama ampak to je seveda pristojnosti predsedujočega. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp28">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Proceduralno!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo pred proceduralnim eno pojasnilo, ker smo se prej ustavili tudi pri
               vprašljivosti pooblastila za vaše sodelovanje na tej seji. Dejstvo je, da tako ko
               gledamo ta dokument ga minister Andrej Bajuk ni podpisal. Zdaj kaj je razlog, to
               veste vi, torej ne ustreza temu kar bi poslovniško moralo biti narejeno ampak tako je
               in to zaradi magnetograma ugotavljamo, da je očitno gospod Bajuk pri tem pogrešljiv,
               da ni na ustrezen nadomestil oziroma pooblastil predstojnika organa takšnega kot ste
               vi danes tukaj. Je pa dejstvo, če beremo Poslovnik, v 5. točki piše, če sta minister
               in državni sekretar zadržana zaradi obveznosti v institucijah Evropske unije, to pa
               je nesporno z obiskom v notranjskem in Istri je tukaj, bi rekel en verjetno prekršek
               ali pa neustrezno reagiranje. Ampak samo za pojasnilo, ne bomo zdaj negirali tega in
               prekinjali sejo zaradi tega, kasneje bomo ugotovili kaj narediti. K besedi se je
               proceduralno javil gospod Cvikl. Samo malo, da vidim odgovor, pardon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp30">

               <speaker>DR. ŽIGA ANDOLJŠEK:</speaker>

               <p>Magister Šircelj je podpisal pooblastilo, mislim da je bilo tudi poslano pa faxu, ga
               lahko dobite. Če želite seveda lahko dostavimo pooblastilo po faxu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Dobro, gospod Cvikl proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp32">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte, tri proceduralne bom imel.</p>
               <p>Prvo glede tega tako imenovanega pooblastila, to kar sem na začetku rekel. Vlada
               pooblašča na organih Državnega zbora pristojne predstavnike in tukaj vi niste v
               skladu s Poslovnikom, to so dejstva, gospod Šircelj gor ali dol. Gospod Bajuk bi
               tukaj moral biti zato, ker si je gospod Bajuk upal v pisarni na Ministrstvu za
               finance podpisati notarski zapis <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> za katerega je dobil pooblastilo z lažno navedbo za sejo Vlade, da je
               vrednost poslovnega deleža Splošne plovbe Portorož samo pol milijona evrov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Gospod Cvikl, pri proceduralnem si, pusti zdaj vsebino na strani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp34">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ja, bom pri proceduralnem.</p>
               <p>Zato seveda je temeljno kar je potrebno ugotoviti za današnjo sejo, da tukaj nimamo
               relevantnih predstavnikov Ministrstva za finance. Ministrstvo za finance je
               predložilo in dve leti skrivalo zaupni sklep katerega je Računsko sodišče ugotovilo,
               da je neustrezno zato, ker je Sod zmanjšal terjatev do države za štiriindvajset
               milijonov evrov.</p>
               <p>Torej, če je vrednost te terjatve štiriindvajset milijonov evrov potem so postopki
               drugačni. Potem ne more biti notarskega zapisa, potem ne more biti kar v narekovaju
               nekih povabil k ponudbi ampak morajo biti postopki v skladu z Zakonom o javnih
               financah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Gospod Cvikl, prekinil te bom, ker se pri vsebini, proceduralno si predlagal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp36">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>To je prvi proceduralni sklep.</p>
               <p>Drugi proceduralno gospod predsednik. Jaz vas lepo prosim, če sem jaz dobro poslušal
               predstavnike Vlade, da bodo uporabili vsa sredstva proti poslancu Državnega zbora, ki
               tukaj navaja dejstva, lepo vas prosim, opozorite predstavnike Vlade da smo v
               zakonodajni veji oblasti in groziti poslancem, da jih boste v narekovaju z vsemi
               sredstvi uporabili proti njim, ker tukaj navajate napačna dejstva, ni korektno. Zato
               seveda to pobuda vam.</p>
               <p>In seveda tretja zadeva o kateri je govoril gospod nepooblaščeni predstavnik
               ministrstva za finance so pa seveda čiste laži. Dokument, notarski zapis je podpisan
               in piše lepo notarski zapis, na zunanjem poslovanju, na sedežu Ministrstva za finance
               je bila storjena ključna točka te rabote, pogodba o odstopu poslovnega deleža Splošne
               plovbe iz Vlade na Sod. In gospodje, razlagati da ste to naredili zaradi
               zmanjševanja, česa že? Tako imenovanih obveznosti do žrtev vojnega in povojnega
               nasilja ne da bi upoštevali pošteno vrednost je seveda napačno. To vam je tudi
               povedalo že v poročilu za leto 2006 Računsko sodišče.</p>
               <p>Torej imamo nedvomna dejstva tukaj kar se tiče Državnega zbora, da ste nepooblaščeno
               dve leti skrivali sklep Vlade...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Milan Cvikl jaz ne vem, kaj ti naj vzamem besedo ker fizično ne morem izklopiti
               mikrofona. Dejstvo je, da imaš tri proceduralne, od tega je bil samo prvi recimo
               proceduralni v katerem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp38">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil, da v skladu s tem, da nimamo pooblaščenega predstavnika Vlade
               prekinete sejo, pride sem minister za finance. Minister za finance predoči razloge na
               podlagi česa je predlagal Vladi neustrezen sklep, zato imamo tudi ugotovitve
               Računskega sodišča in da na tej podlagi ugotavljamo najprej objektivno odgovornost
               ministra in potem seveda vsa dejanja Sod-a, predvsem dejanja, ki so povezana s tem,
               da so v svojo terjatev vrednotili na štiriindvajset milijonov evrov, kar je več kot
               mnogokratnik kapitala, ki zahteva, da delujete v skladu v Zakonom o javnih financah.
               Če bi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Spet si pri vsebini lepo prosim. To je stvar, ki bi jo lahko v nadaljevanju odprli.
               Prosil je gospod Pogačnik in normalno bi bilo, da bi gospodu Pogačniku dali besedo za
               tem, da dobimo diapazon torej osnovnih mnenj, kasneje bi to razpravo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp40">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte, gospod Pogačnik je tukaj izvajalec...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Imaš proceduralni predlog, da prekinemo sejo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp42">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Moj predlog je, da seveda pride minister za finance, ker samo on lahko pove zakaj se
               je tako odločil. Od tukaj naprej so vsi samo izvajalci in to je irelevantno kaj počne
               gospod Pogačnik ali pa gospod Toplak ali pa kdor koli. Gospod minister za finance je
               naredil to temeljno proceduralno pa če hočete tudi vsebinsko napako, da je Vladi
               rekel, to ni vredno štiriindvajset milijonov evrov, to je vredno samo pol
               milijona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Torej proceduralni predlog je, da se prekine seja kar je z ozirom na pet minut do
               9.00 ure ko dela Državni zbor normalno in predlagam, da tudi gospod Pogačnik ne
               prevzame besede, ker verjetno v petih minutah ne morete vsega tega pojasniti, da ne
               vztrajamo pri tem. Torej samo če želiš še v zvezi s proceduralnim predlogom kakšno
               pojasnilo, kakšno dopolnitev.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp44">

               <speaker>SREČKO PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Mene veseli, da ste umaknili to oznako zaupno. In moram povedati
               to, kar mogoče je bilo preslišano. Tudi za ta odbor je to pomembno. Državno poroštvo
               pri Splošni plovbi še danes velja za 3 milijarde 700 milijonov...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>To ni nobena proceduralna razlaga... Prosim, da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp46">

               <speaker>SREČKO PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Samo malo, glede...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNJF-Nujna-017-2008-05-28.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Prosim, da se držimo, prekinjam sejo do nadaljnjega, to ne bo jutri, ker ne moremo
               zagotoviti udeležbe in bomo našli termin in čas, ko upam, da bomo lahko v kompletni
               zasedbi, vključno z ministrom. Hvala lepa. <stage type="time">(SEJA JE BILA PREKINJENA 28. MAJA
                  2008 OB 8.55.)</stage>
               </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>