<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">386D7244F782F802C12570900033621B</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">2B32FE3FB7F293C9C125709D005ABDD4</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=2B32FE3FB7F293C9C125709D005ABDD4</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.KZNPIDJF" n="004">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2005-10-17"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.KZNPIDJF">
                        <orgName key="KZNPIDJF">Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NADZOR PRORAČUNA IN DRUGIH JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">4. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(17. oktober 2005)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Milan M. Cvikl, predsednik komisije. </stage>
            <stage type="time">Seja se je začela ob 15.23 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Pričenjam 4. nujno sejo komisije. Obveščam vas, da naj bi na seji komisije sodelovali
               vsi člani komisije z izjemo gospe Brede Pečan, ki po pooblastilu sodeluje gospod
               Potrč, pardon, po pooblastilu gospoda Potrča sodeluje gospod Veber, takšno je
               sporočilo. Najprej dovolite, da seveda povem nekaj razlogov za sklic nujne seje. V
               državnem zboru sta v obravnavi predloga proračuna za leti 2006 in 2007. Kolegij
               predsednika državnega zbora je 5. oktobra določil načrt nujnega sprejemanja in
               določil dneve za seje delovnih teles, ki naj bi ga obravnavala. Ker ni bilo možnosti
               za sklic redne seje v poslovniško določenem roku, sem sklical nujno sejo in nato sejo
               uvrstil obravnavo predloga proračuna Republike Slovenije za leto 2006 in 2007. Dodal
               pa sem še drugo točko in sicer delno obravnavo predloga zaključnega računa proračuna
               Republike Slovenije za leto 2004. Ker menim, da je potrebno ob obravnavi predloga
               proračuna za naslednji dve leti hkrati pogledati tudi to, kaj se je dogajalo s
               proračunom v preteklem letu. Sam sem pisno obvestil predsednika državnega zbora, nato
               pa tudi predsednika delovnih teles, predsednike delovnih teles v državnem zboru, da
               predlagamo obravnavo zaključnega računa in sicer, da glede na program dela državnega
               zbora, ki predvideva na novembrski seji obravnavo zaključnega računa za leto 2004
               morajo delovna telesa do seje matičnega delovnega telesa, ki je komisija za nadzor
               poračuna in drugih javnih financ, do 10. novembra tudi obravnavati zaključni račun iz
               svojega, iz svoje pristojnosti. Ker je komisija za nadzor proračuna in drugih javnih
               financ, poleg matičnega delovnega telesa pristojna za zaključni račun v celoti, bomo
               danes obravnavali tudi tisti, predvsem tisti del delovanje nadzornih institucij za
               katere je komisija pristojna. Torej računskega sodišča, državne revizijske komisije
               in pa urada za nadzor proračuna. Se pravi, kot matično delovno telo bomo danes
               obravnavali zaključni račun za te tri institucije. Dokončno obravnavo predloga
               zaključnega računa pa bomo pred sejo državnega zbora, ko bomo upam vsaj dobili še
               kakšno mnenje od drugih delovnih teles, obravnavali v skladu s programom in sicer je
               predvideno, da bi naša komisija obravnavala predlog zaključnega računa na seji 9.
               novembra. Tako, da danes v prvem delu državni proračun, v drugi točki pa zaključni
               račun leto 2004 za del, ki se nanaša na delo računskega sodišča državne revizijske
               komisije in urada za nadzor proračuna. Prehajamo na določitev dnevnega reda. S
               sklicem seje ste torej prejeli naslednji predlog dnevnega reda. Prvič. Predlog
               proračuna 2006 in 2006 in pa drugič, predlog zaključnega računa proračuna Republike
               Slovenije za leto 2004, delna obravnava. Vaših predlogov za spremembo dnevnega reda
               do 12.00 ure včerajšnjega dne nisem prejel, zato je določen dnevni red seje, kot ste
               ga prejeli s sklicem seje.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo <title>1. TOČKE DNEVNEGA REDA - PREDLOG PRORAČUNA REPUBLIKE
                  SLOVENIJE ZA LETO 2006 IN 2007 </title>. Gradivo je na vpogled v računalniškem okolju
               Lotus Notes in je objavljeno v Poročevalcih številka 75 do 75/II, 76 do 76/XII, 77 do
               77/I, 78 do 78/XII z dne 4.10.2005 ter 79 do 79/II in 80 z dne 5. 10.2005. K tej
               točki so bili vabljeni ministrstvo za finance, prisoten je gospod minister Andrej
               Bajuk in ga lepo pozdravljam s sodelavci, računsko sodišče, prisoten je drugi
               namestnik gospod Mladenovič, državna revizijska komisija, prisoten je predsednik
               gospod Aleksij Mužina in ministrstvo za finance, urad za nadzor proračuna, prisotni
               so, če se lahko samo predstavite ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp2">

               <speaker>MIRAN GOSTIŠA:</speaker>

               <p>Miran Gostiša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Prisoten je gospod Miran Gostiša. Lep pozdrav vsem prisotnim, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) lep pozdrav tudi predstavnikom medijev!</p>
               <p>Predlagam, da uvod k tej točki podajo predstavniki ministrstva za finance, potem pa
               predstavniki računskega sodišča, državne revizijske komisije in urada za nadzor
               proračuna povedo v razpravi, če je treba vložiti kakšne amandmaje, ki bi bili
               povezani z njihovim delom predlogov proračunov. Nato bi prešli na razpravo poslancev
               in ostalih prisotnih.</p>
               <p>Sam bi želel, gospod minister, če bi v uvodu, glede na to, da smo komisija za nadzor
               proračuna in drugih javnih financ in ne opravljamo, mislim, nimamo vloge odbora za
               finance, vendarle nam podali osnovni uvod v proračun, predvsem z vidika, kako ga je
               vlada - nekaj te razprave smo danes pri prejšnji točki že imeli - zaprla, ali kje
               vidite posebne probleme v tem proračunu. Potem pa bi se v nadaljevanju kot komisija
               predvsem usmerili na tisto, kar se nanaša na institucije, ki jih komisija pokriva.
               Prosim, gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp4">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. V skladu z zakonom o javnih financah je vlada predložila
               predlog proračuna za leto 2006 in 2007. Ključni okvir za pripravo tega proračuna in
               za odločitev vlade glede teh predlogov je okvir prevzema evra, ki zahteva od vlade,
               da naredi vse tiste korake, ki so potrebni za vzdrževanje makrofiskalne stabilnosti,
               in da dejansko tudi uresničuje del že sprejete strategije za razvoj Republike
               Slovenije. V tem smislu sta oba proračuna, predvsem pa za leto 2006, pripravljena v
               skladu s tem okvirom in dejansko omogočata, da bo prišlo do prevzema evra znotraj
               predvidenega časovnega okvira.</p>
               <p>Naj povem, da kar se tiče prihodkov, se bodo ti v letu 2006 znižali na 1.756,4
               milijarde ali 24,8% bruto domačega proizvoda, kar je 0,4% bruto domačega proizvoda
               manj kot pa v letu 2005. In da v letu 2007 načrtujemo, da bodo prihodki znašali 1.861
               milijard tolarjev, kar je 24,7% bruto domačega proizvoda in je še za 0,1% manj kot v
               letu 2006.</p>
               <p>Kar se tiče odhodkov, bi rekel, da v letu 2006 načrtujemo, da ne bomo presegli
               1.857,9 milijarde ali 26,3% bruto domačega proizvoda, kar je za 0,4 manj kot v letu
               2005. V letu 2007 pa bodo odhodki znašali 1.954 milijard ali 26% bruto domačega
               proizvoda. Na ta način je načrtovan primanjkljaj v letu 2006 ostal na skoraj enaki
               ravni kot v letu 2005, in sicer 1,4% bruto domačega proizvoda, v letu 2007 pa naj bi
               se znižal na 1,2% bruto domačega proizvoda.</p>
               <p>Kar se tiče prihodkov v letu 2006, so izračunani upoštevajoč učinke sprememb in
               dopolnitev zakona o dohodnini, ki jih je vlada že pripravila in jih bo sprejela
               prihodnji četrtek na svoji seji. To je zakon o dohodnini, zakon o davku na dobiček
               pravnih oseb, zakon o davčnem postopku ter zakon o davku na dodano vrednost, in jih
               bomo tudi predložili v obravnavo državnemu zboru. Prepričani smo, da bodo te
               spremembe dejansko prispevale k temu, da bomo razbremenili gospodarstvo, spodbujali
               podjetništvo in vlaganje v raziskave in razvoj ter povečali konkurenčnost našega
               gospodarstva. Z doseganjem tega cilja pa je tudi povečanje konkurenčnosti
               gospodarstva in spodbujanje podjetništva najpomembnejši ukrep na področju
               javnofinančne politike postopna ukinitev davka na izplačane plače. Prek zniževanja
               stroškov dela, tako v zasebnem kot javnem sektorju, bomo pozitivno vplivali na
               gospodarsko rast. Predvsem pa je pomembno, da bomo z ukinitvijo davka prispevali k
               povečanju konkurenčnosti slovenskega gospodarstva, ki je eden od ključnih ciljev
               strategije razvoja Slovenije in kot tak prioriteta te vlade. V predlogu proračuna je
               upoštevana postopna ukinitev, kot sem rekel, davka na izplačane plače, in sicer 20% v
               letu 2006 ter dodatnih 20 v letu 2007. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Naslednje je načrtovano 30% znižanje v letu 2008 in dokončna
               ukinitev davka v letu 2009. S postopno ukinitvijo tega davka na izplačane plače bomo
               znižali javno-finančne prihodke, deloma pa tudi odhodke. Tako, da je neto učinek na
               bilance javnega financiranja v letu 2006, izpad za 18 milijard tolarjev, v letu 2007
               pa 39,3. Izpad davka na izplačane plače pa bomo v letu 2006 krili ali nadomestili z
               nižjimi odhodki na podlagi izvajanja restrektivne kadrovske politike, uveljavljenih
               številnih varčevalnih ukrepov, ki nam bodo omogočili znižanje sredstev za materialne
               stroške manj kot pa v letu 2005. Izpad prihodkov v letu 2007 in sicer v višini 39
               milijard, pa nameravamo prav tako nadomestiti z nižjimi odhodki, skupaj z morebitnimi
               dodatnimi sredstvi. Ena iz teh možnosti je pa zvišanje stopnje DDV-ja v letu 2007, in
               sicer od 8 na 9% mero in od 20 na 21. Vlada se je odločila, da bo proučila in
               primerjala izračune finančnih učinkov tudi za druge alternative ali možne ukrepe tako
               na strani odhodkov, to se pravi dodatne varčevalne ukrepe kot na strani prihodkov.
               Preden se bo o tem dejansko dokončno ukrepalo, pa je potrebno vključiti tudi finančne
               učinke od leta 2007 dalje, vseh dodatnih strukturnih sprememb, ki so trenutno predmet
               javne razprave in to je sedaj še kako jasno vsem. Končna odločitev bo tako verjetno
               kombinacija več ukrepov, tako na strani odhodkov kot prihodkov. Od predlogov sprememb
               proračuna do 2007 in pa ob pripravi za proračun za leto 2008 bodo ti finančni učinki
               že znani, tako da bo mogoče z gotovostjo sprejeti z makroekonomskega vidika
               najugodnejšo možnost, jo upoštevati v predlogu sprememb proračuna za leto 2007 in
               hkrati z njimi vložiti potrebne zakonske spremembe, če bo to tako kazalo. Največja
               neznanka pri pripravi predloga proračuna za leto 2007 pa so to evropska sredstva,
               zato se je vlada odločila, da pri pripravi tega proračuna za leto 2007 upošteva
               zadnji znani predlog, in to je luksemburški predlog in kot takega je tudi načrtovala
               prihodke in pa tudi izdatke.</p>
               <p>Še enkrat bi rad poudaril, torej da je lahko že danes jasno, da je v proračun za
               leto 2007 potrebno aktualizirati, to se pravi dejansko prilagoditi k temu, kar bo ...
               enkrat znani te ključni parametri nove finančne perspektive in takrat bo možnost
               tudi, da za vse druge stvari se dokončno odločiti.</p>
               <p>Kar se tiče odhodkov, bi pa rad samo poudaril, da so prioritete te vlade, kot sem že
               omenil, je vsaj delni pristop k izvajanju strategije za razvoj Republike Slovenije in
               to je močni poudarek, tehnološki razvoj in program podpore znanosti, ki želimo v
               skladu z lizbonsko strategijo povečati obseg vlaganj v raziskave in tehnološki razvoj
               in sredstva na tem področju se v letu 2006 povečujejo kar za 21% v primerjavi z letom
               2005. Poleg tega povečanje neposrednih proračunskih sredstev v ta namen pa moram
               tukaj poudariti tudi, da o predlogu sprememb in dopolnil zakona o dobičku pravnih
               oseb, ki ga v ta državni zbor dobil v prihodnjih dneh, da se načrtuje novo posebno
               olajšavo za zasebna vlaganja v raziskave in razvoj. Pričakujemo, da bomo s tem
               dosegli preboj na tem področju, znatno pripomogli k temu, kar je ugotovitev vseh
               mednarodnih primerjav in to je nikakršna ali pa zelo malenkostna povezava med
               raziskovalno sfero in gospodarstvom na slovenskem. Naj omenim tudi na tem področju v
               svojem predlogu sprememb in dopolnitve zakona o davku na dobiček pravnih oseb, vlada
               načrtuje ohraniti sedaj veljavne olajšave za investicijska vlaganja.</p>
               <p>Kar se tiče spodbujanja konkurenčnosti slovenskega gospodarstva, želimo povečati
               konkurenčnost in prilive, razvoj na spodbudi domačih in tujih naložb. Sredstva na tem
               programu se v letu 2006 povečujejo za 24,5%. Vlaganje v prometno infrastrukturo, ki
               je bila že predmet te razprave na tej komisiji, na prejšnji seji, je veliko, kar se
               tiče področja vzdrževanje in gradnje državnih cest, področje, ki je sedaj bilo
               deležno daleč premalo pozornosti, se proračunska sredstva povečujejo za<stage type="mag"/> (nadaljevanje) 43%, in sicer iz 16,6 milijard v
               letu 2005 na 23,8 milijarda v 2006, to je na 28 .../Nerazumljivo./ v letu 2007. Vlada
               ocenjuje, da čeprav posredno bodo ta sredstva močno prispevala k cilju skladnega
               regionalnega razvoja in dejansko odgovor na te pomanjkljivosti, ki smo jih opazili,
               kar se tiče delovanja in investicij na področju infrastrukture v preteklosti.</p>
               <p>Kar se tiče financiranja Darsa smo tudi že o tem govorili.</p>
               <p>Na področju zdravstvenega varstva se je za zagotavljanje optimalnih pogojev za
               zdravje sredstva v letu 2006 povečujejo za 32,8%. Gre za nujne investicije, ki jih
               potrebujemo za modernizacijo določenih strateških segmentov našega zdravstvenega
               sistema.</p>
               <p>Področje varovanja okolja, zmanjševanja onesnaženosti, kjer se sredstva povečujejo
               za 36,8% iz 7,10 milijard v predvidene realizacije v letu 2005 na 10,5 v letu 2006.</p>
               <p>Na programu reform kmetijstva in živilstva, kot posledica skupne kmetijske politike
               EU ter v preteklosti že izpogajanih kriterijev se predvideva dvig neposrednih vplačil
               iz sedaj veljavnega 90% povprečja EU, v letu 2005 na 95% povprečja v letu 2006.</p>
               <p>Neposredna sredstva za skladen regionalni razvoj se večajo, kjer želimo v skladu s
               strategijo razvoja Republike Slovenije doseči hitrejši razvoj vseh regij in zmanjšati
               zaostane najmanj razvitih in samo v službi vlade za lokalno samoupravo in regionalni
               razvoj se povečujejo za 67,9% iz realiziranih 7,6 milijard v letu 2004, to je 10,1
               milijard namenjenih in pričakovanih da se bodo uresničili v letu 2005 na 17 milijard
               v letu 2006 in 25 milijard v letu 2007. Vsekakor je potrebno omeniti financiranje
               lokalne samouprave, tako skozi finančno izravnavo, kot tudi sredstev za investicije,
               ki so namenjen občinam. To področje, ki je predmet posebne pozornosti vlade, kar se
               je že izkazalo s sprejetjem predloga rebalansa proračuna za 2005, v kateri smo
               glavarino povečali za 10% glede na leto 2004. Načrtujemo, da se v tem proračunu in da
               se bo glavarina v letu 2006, pa tudi v letu 2007 dodatno povišala za 4,5% letno in bo
               znašala 100.638 tolarjev v letu 2007 in 108.302 tolarja v letu 2007. Glede na
               pričakovano stopnjo inflacije in to znatno in tudi realno povišanje sredstev za
               finančno izravnavo občine.</p>
               <p>Naj omenim k tej točki tudi, da se predvidena sredstva za investicijske transfere
               občinam povečujejo že v letu 2006, in sicer iz 20,9 milijard predvidenih v letu 2005
               na 27 v letu 2006. Te številke jasno izkazujejo prioriteto te vlade, posebno, če
               primerjamo te podatke z dejansko realiziranimi investicijskimi transferi v letu 2004
               občinam, ki so dosegale 13,6 milijard.</p>
               <p>Posebno pozornost moramo posvetiti predvidenim proračunskim sredstvom za
               uresničevanje stavbnega načela socialne države. V tem smislu so zagotovljena sredstva
               potrebna sredstva za izvajanje novele zakona o pokojninah, bolniško usklajevanje in
               seveda tudi določene spremembe, kar se tiče racionalizacije socialnih transferov, kar
               je tudi predlog zakona, ki ga bo vlada obravnavala na seji v četrtek in v prihodnjih
               dneh poslala tudi v obravnavo v ta državni zbor. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) Vlada je v predlogu proračuna za leto 2006 in 2007 tudi
               upoštevala določene ukrepe, ki pozitivno vplivajo na nižje odhodke državnega
               proračuna in sicer znižanje stroškov dela v javnem sektorju, saj so za delovanje
               državnih organov materialni stroški se realno znižujejo kar kaže na varčevalno
               naravnanost proračuna. Aktiven pristop priprave rezultatov umerjenega proračuna so
               tudi tukaj razlike, v katerem so proračunski uporabniki že opredelili cilje in
               kazalnike učinkovitosti in uspešnosti proračunske porabe, vsaj na nekaterih ključni
               ministrstvih. V tem smislu vemo, da je to dolgoročni program, ki ga ne bomo
               uresničili samo v prvem letu, a vendar to je ena od prioritet naše vlade in
               pričakujemo, da bomo v tem obdobju tudi dosegli znatne napredke na tem področju. Za
               potrebe pokrivanja primanjkljaja proračunskega primanjkljaja pa so bilance prihodkov
               in odhodkov finančnih terjatev in naložb Republika Slovenija se bo v letu 2006 neto
               zadolžila za 100 dodatnih milijard, v letu 2007 pa za 93.5 milijard. Predložili smo
               tudi s predlogom proračuna predlog programa prodaje državnega in finančnega stvarnega
               premoženja in vse dodatne dokumentacije, ki je pač potrebna. Torej, gospod
               predsedujoči, spoštovane poslanke in poslanci, pred vami je ta predlog proračuna za
               leto 2006 in 2007. Ministrstvo za finance s svojimi strokovci tukaj prisotni smo pa
               pripravljeni odgovarjati na vaša podvprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod minister. Glede na vaš uvod dovolite, jaz imam dve, tri vprašanji.</p>
               <p>Prvo vprašanje, če sem vas dobro razumel, pa bi hotel samo preveriti, je povezano
               seveda z davčnimi zakoni. Vi ste omenil, da bo vlada seveda v četrtek predvidoma
               sprejela zakone o spremembi zakona o dohodnini davka na dodano vrednost, davčni
               postopek in pa davek od dohodka pravnih oseb, hkrati pa je seveda v državnem zboru že
               proračun za leto 2007, zanima me, ali bo zakon o spremembah zakona o DDV-ju
               vključeval tudi dvig stopnje DDV iz 8.5 na 9 in iz 20 na 21? Zelo na kratko, da ali
               ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp6">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Odgovor je ne in to smo tudi že obrazložili par krat, ravno za to ga nismo, ker ga ne
               vključujemo, ker ocenjujemo, da je to samo ena možnost. V kolikor bodo dokončni
               izračuni, ko bodo enkrat znane druge stvari kot na primer tudi nova finančna
               perspektiva bomo lahko in pa določene spremembe, ki so predmet javnih razprav v tem
               trenutku, ko bo vse to znano bomo lahko omenili kakšna je najboljša rešitev za
               dodatno odpravo, dodatno postopno ukinitev davka na izplačane plače, torej na kratko,
               odgovor je ne, razlog je pa, kot sem že obrazložil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospod minister tukaj imam jaz resno zadrego, kako naj državni zbor sprejme proračun
               za leto 2007, v katerem razdeljujemo tudi približno 40 milijard višjih prihodkov iz
               naslova DDV, če vlada ne bo hkrati predlagala ustreznega vira ali drugače, trdim, da
               je vsaj za ta del proračun fikcija, ker prihodki, ki so med prihodki v višini 40
               milijard in so kot je povedano v tej debeli dokumentaciji izračunani na podlagi
               približno 40 milijard na podlagi dviga DDV oziroma trošarin so seveda, nimajo
               zakonskega pokritja, zakaj to sprašujem? To sprašujem za to, ker seveda je gospod
               predsednik vlade v svojem nastopnem govoru rekel, da so razmišljali o tem, da bi
               seveda ne predlagali proračuna dvoletnega, ampak da bi spreminjali zakon javnih
               financ, zato me seveda zanima, kako vlada namerava spoštovati zakonodajo, ki govori o
               tem, da je potrebno ob proračunu predložiti tudi ustrezne predloge aktov. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Mi smo kot veste na to temo že
               imeli kar nekaj diskusij. Sam moram kot predsednik komisije za nadzor proračuna in
               drugih javnih financ povedati, da me čudi, da vlada z zamudo sprejema zakone, ampak
               vlada pravzaprav pravi, poslanci vi sprejmite razdelitev tudi sredstev, ki bodo
               prišli iz naslova višjega DDV oziroma tako višjega DDV nižje in višje stopnje. To je
               prvo vprašanje. Drugo vprašanje, če seveda to niste bili sposobni na vladi še
               uskladiti, ker se strinjam, da seveda imamo odbor za reforme, ki trenutno deluje kot,
               imenujemo pač neka, neka, neka ne vem kakor koli opozicija, lahko jo imenuje nadvlada
               ali pa če hočete vlada, ki dejansko odloča me zanima, zakaj se niste odločili kar bi
               se lahko v skladu z zakonodajo preprosto, da bi počakali, da bi vsi ti učinki bili
               natančno preverjeni in bi preprosto v letu 2006, kar vam zakonodaja omogoča,
               uporabili začasno financiranje. Zakaj predlagate proračuna za 2006 in predvsem
               proračun 2007, ki nimata dejanskega pokritja. In še tretje vprašanje, usklajevanje
               socialnih transferjev. Razumem, da ima Slovenska ljudska stranka in pa DeSUS kot dva
               člana koalicije, tako kot mediji poročajo precej zadržkov za spremembo načina
               usklajevanja socialnih transferjev. Kaj bo vlada naredila, če to ne boste uskladili.
               Ali bo vlada popravila slovenske javne finance za cirka 7 milijard višjih odhodkov,
               če ta zakon ne bo sprejet. Ali bi rekel, res verjamete, da je zakon, tako kot ste ga
               sedaj predlagali pravzaprav tisti, ki bo omogočal, da boste dejansko uspeli
               spremeniti način usklajevanja socialnih transferjev, če že sedaj slišimo, da mediji
               poročajo o tem, imata dva člana koalicije s tem probleme. Tako, da sam imam problem,
               da obravnavamo proračun, ki nima na treh segmentih ustreznega pokritja, na davčnih
               virih na strani odhodkov pri socialnih transferjih in to, kar smo že v prejšnji točki
               seveda odločili, ste se mimo resolucije o izvajanju nacionalnega programa izgradnje
               avtocest zmanjšati program izgradnje avtocest. Hkrati pa, kot ste vi rekel in
               predsednik vlade imate odbor za reforme, ta bo pripravil cel kup novih idej, zakaj
               preprosto niste šli v dvanajstine in ko vse uskladite, potem predlagate proračun za
               2006, 2007.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp8">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlog proračuna je pripravljen na podlagi določenih predpostavk in
               seveda tudi zakonodaje, ki so jo strokovne službe ministrstva in ministra za finance
               že predstavilo v sklopu medresorsko usklajevanje. Ta predlog je v svojem bistvu
               konsistenten. V kolikor bodo in to je seveda predlog, predlog državnemu zboru, v
               kolikor bo državni zbor ne bo sprejel vsega v celoti, celoten predlog, bo, tudi zakon
               o javnih financah predvideva, da pride dopolnilni predlog in se te stvari morajo
               popraviti. In to nameravamo narediti. To je predmet javne pač razprave, v skladu s
               proceduro, ki je predvidena v naši zakonodaji in poslovniku državnega zbora in tudi
               nameravamo napraviti. Kar se pa tiče konkretnega vprašanja glede leta 2007, kot veste
               je izpad, predviden izpad sredstev za dodatno postopno ukinitev 20% davka na
               izplačane plače pomeni 39,3 milijarde. Teh 39,3 milijarde je pa že zagotovljenih v
               proračunu samem, 11 milijard varčevalnih ukrepov, to se pravi znižanje tega in samo
               28 milijard bi bilo pa, v kolikor bi se dejansko dokončno tudi odločili za spremembo
               zakona o davku na dodano vrednost. Ponavljam, to je še vedno ena možnost, sicer pa
               kar se tiče zgodovine odnosa med izvršilno oblastjo in pa tem državnem zboru, bi
               rekel na vsak način, da ni nikakršna novost, da pridejo določeni akti ali predlog
               aktov z določeno časovno razliko. <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) V kolikor vas to zanima, vam tudi lahko to pošljem, in ne samo vam,
               gospod predsedujoči, ampak vsem članom te komisije in tudi celotni slovenski
               javnosti, seveda kar se tega tiče, ni nobena bistvena razlika kako so se stvari
               odvijale v preteklosti. Na vsak način bo predlog, ki je pripravljen in bodo predmet
               dokončne odločitve vlade, bo prišel v obravnavno v ta državni zbor v prihodnjih dneh.
               Ne vidimo v tem nobene večje težave, predvsem če vzamemo na znanje, da to ni
               prvikrat, da bi se lahko kaj takšnega zgodilo, da so neki dnevi od časovnega odmika.
               Torej, toliko kolikor ste me vprašali.</p>
               <p>Ponavljam pa, da tveganje kar se tiče leta 2007, kako bomo zaokrožili to dodatno
               zniževanje davka na izplačane plače, pa ni nič bolj dramatično drugačen kot
               predpostavka, ki jo uporabljamo za novo finančno perspektivo, ker dobro veste, da je
               ni vlade ali pa finančnega ministra v sedanji Evropski uniji, ki bi lahko vam, tej
               komisiji ali pa komurkoli lahko zagotovil kakšna bodo ta sredstva. Pač moramo delati
               na podlagi neke predpostavke. Ta predpostavka je, da bo se bo predlog vrtel okrog
               predloga luksemburškega predsedstva, a to je neznanka, ki jo moramo tudi pravočasno
               popraviti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ampak gospod minister, vseeno, vi pravite, da vlada ne namerava vse nekje do
               sprememb proračuna za leto 2007 pripraviti nekega zakona, ki bo zagotovil
               nadomestitev izpada davka na izplačane plače. To je ena možnost, da bo to dvig DDV
               ali bo pa kakršenkoli druga možnost, kot bi dal odbor za reforme. Ampak vendarle,
               številke, ki ste jih dali v državni proračun na državni zbor, predvideva mislim da
               1,2% primanjkljaja v bruto domačem proizvodu. Vendar je znotraj tega tudi 28
               milijard, tako je bilo sedaj povedano, kar je približno polovica procenta bruto
               domačega proizvoda, tudi virov, ki jih ni. Ki jih še ni, ki še nimajo nekega bodisi
               zakonskega pokritja ali pa se še niste odločili. Ali potem ni res, da v bistvu ta
               proračun za leto 2007 nima primanjkljaja 1,2 ampak je primanjkljaj 1,7 ker vira niste
               predvideli? Sedaj bi vas pa prosil, zakaj to pravim, sprašujem vse, tudi strokovne
               sodelavce, pobrskajte po svojem spominu in vprašajte se, kdaj je vlada Republike
               Slovenije prejšnjega mandata predlagala zakonodajo, ki je dvigovala davčne
               obremenitve ne da bi to naredila hkrati s proračunom za neko leto? In seveda
               ugotovili boste, da ni bilo nobenega takšnega zakonskega predloga po sprejemu zakona
               o javnih financah in poslovnika državnega zbora, ki bi to predvidel. Nobenega. Nikoli
               ni vlada Republike Slovenije rekla, sprejmite proračun za leto 2007, ki predvideva
               dodatnih 28 milijard, nekje v letu 2006 bomo vam pa prinesli dvig davka na dodano
               vrednost. To je problem. Jaz pravim, da je teh 28 milijard ali 30 milijard, ne vemo
               sedaj katera je natančna številka, fikcija, fikcija. In vi seveda s to fikcijo
               razpolagate ne da bi za to imeli bodisi zakonski predlog, ki bi bil formalno pokrit
               na vladi, ali pa, ki bi bil celo vladi predlagan, ker trenutno predlagate vladi samo
               spremembe DDV, ki spreminja tako imenovano plačano pa obračunano realizacijo. Torej
               boste prenesli v državni zbor zakon o spremembah DDV v jeseni 2005, ko sprejemamo
               proračun za 2007, ne da bi hkrati zagotovili vire, ki jih pa imate vključene v
               proračun. Sedaj vam bom šel brati zakon o javnih financah, ki govori o načelih, ki
               govori o tem, da morajo predlogi prihodkov imeti realno osnovo. Tega za leto 2007
               nimate. Drži. Vsaj ne v višini približno pol procenta BDP in zato pravim...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp10">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>...obrazložil, tudi nimamo podlage, gospod predsedujoči in to izgleda, da vas ne
               moti. Nimamo tudi podlage kakšna bo nova finančna perspektiva. Če bi jaz do logičnega
               zaključka peljal vašo argumentacijo, potem bi morala, pravice, proračun brez
               vsakršnih prihodkov s strani Evropske unije in tudi ne nikakršnega našega prispevka,
               ker še ni določen. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Torej,
               mislim, da če gledamo z nekim minimalnim realizmom naš pristop, si moramo vsi
               priznati, da se soočamo z velikimi neznankami - namreč, evropska sredstva so večja
               neznanka kot pa ta sredstva, kar se tiče dodatnega zmanjševanja po zakonu o davku na
               izplačane plače.</p>
               <p>Več kot sem vam obrazložil, vam ne morem. Lahko pa sami ocenite in premislite, kako
               bi do logičnega zaključka izpeljali vašo lastno argumentacijo, kar se tiče evropskih
               sredstev. Zgleda, da to vas pa ne moti, potem bi pa itak predlagal, da sploh ne
               naredimo prav ničesar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ne, glejte, gospod Bajuk...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp12">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>To se pravi, mi smo odprto, pošteno in iskreno povedali, da je toliko neznank, kar se
               tiče leta 2007, da je nemogoče drugače predstaviti, kot očitno povedati, kje smo,
               kakšne so trenutno naše namere. Naše namere so, da se ta zakon o davku na izplačane
               plače še naprej postopno ukinja, to se pravi, tisto, kar bo pač možno. In ocenjujemo,
               da bo možno tako, da bo treba bodisi v kombinaciji dodatnih varčevalnih sredstev, ki
               so že predvidena v 11 milijardah, in pa s kombinacijo manjšega povečanja DDV, da je
               to mogoče tako kriti. Odkrito smo povedali, da je to možnost, ki jo imamo sedaj na
               zalogi, in da je na vsak način proračun za leto 2007 poln takšnih in drugih večjih
               neznank, da bolj odkrito in iskreno vam ne bi mogli teh stvari povedati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ja, glejte, gospod minister, saj jaz vem, da je problem v višini 205 milijard
               prihodkov, ki ste jih vključili med prihodke proračuna za leto 2006 in 2007, ki je
               povezan z naslednjo finančno perspektivo. Vendar tudi oba veva, če ni prihodkov, ni
               odhodkov, tako so razložili vaši predstavniki. Ampak saj ravno zaradi tega pravim,
               zakaj se kot vlada niste odločili za dvanajstine. Saj bi se lahko na ta način, bi
               rekel, konservativen, minister za finance... /Oglašanje iz ozadja./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp14">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>/Brez mikrofona!/ Od 2007 naprej...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ne, ne, govorim za 2006 in 2007, dokler se ne dogovorite, kaj točno v politikah
               želite. Ali želite v bistvu v dveh letih zmanjšati davek na izplačane plače ali v
               štirih letih; ali želite DDV dvigniti 2007 ali boste kaj drugega naredili, kar
               predlagajo reforme. Katero od izbranih vrst davčne reforme boste izvedli? Nam je
               poznano v opoziciji, da trenutno so v razpravi vsaj štiri seti reform - to, kar ste
               vi predlagali, to, kar je predlagal gospod Kranjec, to, kar je predlagal gospod
               Damjan ali pa, ne vem, kaj bo končna kombinacija. Zato pravim, če se vlada ni
               odločila - in v proračunskem memorandumu se vlada, kot izhaja iz proračunskega
               memoranduma, res ni odločila, ali bo mogoče celo uvedla enotno davčno stopnjo leta
               2007 -, potem je bolje počakati. Pojdite z dvanajstinami, to vam zakonodaja omogoča,
               s tem ste konservativni, s tem ste racionalni, s tem ne trošite, samo potem seveda to
               pomeni tudi, da ne morete - in tu je verjetno problem - tudi Darsa vreči iz programa
               financiranja iz državnega proračuna. Ker vsebina dvanajstin je pa drugačna kot to,
               kar ste naredili v tem proračunu. V tem proračunu ste zaprli proračun z zadolževanjem
               Darsa in s prihodki, za katere še nimate zakonskih podlag. Zato pravim, da je v
               pomembnem delu proračun fikcija. Vi celo trdite, da je v celotnem evropskem delu
               fikcija. Jaz mislim, da v celotnem evropskem delu ni fikcija, ker verjamem, da je
               vsaj formalni predlog luksemburškega predsedstva v razpravi, v primeru DDV pa še niti
               formalnega predloga ministra za finance nimamo v razpravi na vladi. Vi kot minister
               za finance še niste dali v vladno proceduro zakona o dvigu DDV, čeprav ste pa v
               proračun zapisali, da boste imeli dodatnih 28, 30 milijard prihodkov. To je moj
               problem. Glede luksemburškega predsedstva je pa ta poznan vsem v Evropi. In verjamem,
               da bo Evropa zmogla toliko politične moči, da bo to sprejela. Ali bo to v vseh
               detajlih vplivalo tudi na proračun 2007, verjetno v vseh detajlih ne, ampak vsaj
               predlog je, vašega predloga davčnega zakona za leto 2007 pa še nikjer ni. Zato me
               zanima, od vas kot ministra za finance, za kaj se vi zavzemate. Vi ste namreč rekli
               to, celo v proračunskem memorandumu piše, predsednik vlade vas je pa takoj
               demantiral, da je to samo ena od možnosti. A veste, ampak možnosti vi ne morete
               deliti, 28, 29 milijard ste pa s pravicami porabe v proračunu že razdelili. In tega
               primera, vam moram povedati, od leta 1999 v sprejemanju državnega proračuna še nismo
               imeli, in vi me boste lahko kot prejšnji predsednik komisije potrdili v tem. Gospod
               Lahovnik. /Oglašanje iz ozadja./ Ja, izvolite. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp16">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da si je treba naliti čistega vina kar se tiče pristopa za leto
               2006. V nobenem trenutku noben predlog nikakršnega odbora za reforme ni posegel v
               obdobje 2006. Od samega začetka je bilo vedno jasno, da v letu 2006 bomo morali
               izvesti takšno politiko, ki bo zagotavljala, da bo konvergenčni program Republike
               Slovenije izpeljan in to je tudi zagotovljeno. Dejstvo, da predlogi zakonov še niso v
               državnem zboru in da bodo formalno šli na sejo vlade šele prihodnji četrtek, na noben
               način pa ne pomeni, da je to neka izmišljotina, kot bi vi radi sedaj predstavili, da
               je to popolnoma prazna govoranca. Jaz razumem, v tem smislu imate prav, da nimate na
               mizi in pred seboj teh predlogov. Predlogi so bili pripravljeni na podlagi dolgih
               razprav in trdega dela strokovnih služb ministrstva za finance, na podlagi predlogov,
               ki jih je predstavila Kranjčeva komisija, in sicer v tistem okviru, ki je
               kompatibilen s konvergenčnim programom, ki je ključna stvar za našo skupno
               prihodnost. V tem smislu pričakujem, da bomo tudi glede tega imeli nek resen pristop.
               Predlog, ki ga je oblikovalo ministrstvo in je bilo sedaj medresorskim usklajevanjem
               in gre jutri na odbore vlade in potem na sejo vlade. Mislim, da je, prepričan sem, da
               kar je predvideno v tem proračunu, predvsem kar se tiče izvajanja proračuna za leto
               2006 načrtovanje in izvedbo proračuna za leto 2006.</p>
               <p>Menim, da smo v nekem obdobju, kjer se moramo vsi potruditi, da bomo pripomogli k
               temu, da bomo obdržali, ne samo, dejansko obdržali stabilnost na javnem finančnem
               področju in pa izvedbo konvergenčnega programa, ampak da bo tudi podoba tega ne bo
               drugačna, kot dejansko tudi je. Danes smo na pragu tega. Vlada, to se pravi, ne samo
               ta, tudi prejšnja je veliko vložila v izvedbo tega projekta in mislim, da je
               pomembno, da se tudi glede tega poenotimo, da ta časovni zamik, da predlogi zakonov
               trenutno niso na mizi ni tako hudega pomena, da ne bi lahko o tej stvari pravočasno
               razpravljali, končno proračun za leto 2006 mora biti sprejet tako, da ga bomo lahko
               začeli izvrševati 1.1.2006.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte, gospod minister, jaz nimam nobenega problema s tem kar ste rekel glede
               zakonov, ki jih boste predlagali. Ampak zakona o DDV-ju pa nimate niti pripravljenega
               še. In kako lahko potem vi predlagate, mi imamo točko dnevnega reda proračun 2006,
               proračun 2007 ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp18">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik prav tako kot predlagamo, kar se tiče evropskih sredstev, na
               podlagi neke možnosti. Proračun za leto 2007, vi ga imenujete fikcija, torej to je
               vaša izbira besede za oceno. Vendar se deloma z vami strinjam v tem smislu, da to kar
               ni potrjeno, potem je seveda na nek način predpostavka. Iz strokovnega vidika bi
               rekli, da to so predpostavke. Predpostavka je, da bodo evropska sredstva takšna, kot
               je bilo predvideno v luksemburškem predlogu, ki pa ni bil sprejet, kot vam je znano.
                  <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Iz strokovnega vidika bi
               rekli, da to so predpostavke. Predpostavka je, da bo evropska sredstva, da se bodo,
               bodo takšna kot je bilo predvideno v Luxemburškem predlogu, ki pa ni bil sprejet vam
               je znano in predpostavka tudi je, da bomo ta dodatni korak, kar se tiče odprave ali
               pa ukinitve teh dodatnih 20% davka na izplačane plače dosegli na ta način, kot je
               trenutno vključen. Pa vendar smo izpostavili od samega začetka, da je to le neka
               možnost, v kateri pa, da se je vlada dokončno odločila, ko bo pripravila, kar je
               očitno že sedaj vemo, je potrebni rebalans proračuna za leto 2007.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Sprememba, sprememba proračuna 2007.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp20">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Sprememba ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospod Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp22">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Imate prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Proceduralno gospod Lahovnik, potem, .../Vmesno govorjenje./.. proceduralno imate vi.
               Hvala lepa. Proceduralno prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp24">

               <speaker>CIRIL TESTEN:</speaker>

               <p>Glejte, jaz bi proceduralno hotel povedati samo to, da se mi oddaljujemo od vsebine,
               ki je predmet te komisije, ki je naloga te komisije, če pa govorimo o pomislekih
               okrog zakonodaje naše domače, jaz mislim, da mi lahko ravno toliko verjamemo našemu
               ministru, kot evropski komisiji, ki sprejema evropski proračun za leto 2007 in 2013
               in sedaj pomisleki, da pri uniji drži naši zakoni pa ne bodo, so vprašljivi, mislim
               da niso na mestu. Vprašljivo je eno in drugo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Imaš proceduralni predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp26">

               <speaker>CIRIL TESTEN:</speaker>

               <p>Proceduralno moje je, da pridemo k vsebini, ki je naloga te komisije, to pa je, da
               obravnavamo proračun s področja računskega sodišča, državne revizijske komisije in pa
               urada za nadzor proračuna in da se ne vrtimo okrog stvari, ki niso naša pristojnost.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospod Testen, poglejte, najprej seveda bom dal repliko na to, kar ste rekel, ker ste
               šli preko proceduralnega. Jaz sem uvodoma rekel, kaj bomo želeli razpravljati.
               Minister za finance je izbral, da nam je dal tukaj celoten, celovit uvod v proračun,
               ki smo ga sicer že slišali v ponedeljek na neki seji, prejšnji ponedeljek, ampak
               seveda v tem uvodu je navedel nekaj dejstev, s katerimi imam jaz problem kot
               predsednik komisije za nadzor proračuna in drugih javnih financ. In to ključno
               dejstvo je točno to, kar ste rekli. Luxemburško predsedstvo je že predlog dalo,
               minister za finance je tudi napisal v proračunski memorandum, da je ddv ena možnost,
               vendar zakona še ni, predsednik vlade ga je pa demantiral. Da seveda in zato, to je
               bila moja edina sugestija. Gospod Lahovnik vsebinsko, potem pa bomo šli na tisto, kar
               ste rekli, razen če kdo od vaju ne bo, od nas ne bo želel še kaj. Prosim gospod
               Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp28">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prva stvar je, da je moja ocena, da je bil obstoječi proračun vložen v
               državni zbor nasproti zakonom o javnih financah. Tukaj vas gospod minister sprašujem,
               ali se strinjate torej, oziroma se zavedate na nek način ste to tudi povedal, da je
               treba vložiti vse spremljajoče zakone, ki vplivajo na prihodkovno in odhodkovno stran
               proračuna in da dejansko je to v neskladju s 13. členom zakona o javnih financah, kar
               se je zgodilo in seveda se sprašujem, kako lahko vlada pričakuje od običajnih
               državljanov, da bodo spoštovali zakone, plačevali davke, če sama krši zakon v tem
               primeru. Sedaj, jaz ne vem, kako je bilo v preteklosti, kot sami opozarjate, jaz sem
               poslanec v državnem zboru od konca leta 2004 in moram reči, sem nad takšnim ravnanjem
               vlade presenečen. Druga stvar je, da dejansko se sprašujem glede na to, da pravite,
               da bodo reforme obravnavane ta teden na vladi, davčne reforme. Sprašujem se, glede na
               to, da smo že konec oktobra in še pravzaprav niti osnutkov teh oziroma niti predlogov
               davčnih zakonov nimamo v državnem zboru. Kdaj bodo ti zakoni prišli v državni zbor,
               kakšna bo obravnava, hitrost obravnave, da bodo sprejeti do konca tega leta, ker
               morajo biti sprejeti do konca tega leta, da veljajo <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) v letu 2006, predvsem pa kdaj bodo potem pripravljeni vsi
               podzakonski akti oziroma izvedbeni predpisi, da bodo davkoplačevalci dejansko
               januarja, februarja vedeli kakšen sistem oziroma kakšna je natančna interpretacija
               posamezne določbe, ker se bojim, da lahko drugače nastane na nek način zmešnjava, ker
               se lahko zgodi, da bo en davčni urad dal eno interpretacijo, drug davčni urad drugo
               interpretacijo in bo nekdo v Domžalah plačeval davke na en način, nekdo v Mariboru pa
               na drug način. Se pravi ta časovni zamik, ta časovna stiska, ki je nastala, se mi zdi
               zelo nevarna. In me zanima kakšna je vaša ocena tega?</p>
               <p>Tretja stvar. Tudi jaz sem zaskrbljen nad tem, da je dejansko predviden 1,2%
               primanjkljaj za leto 2007, pri čemer obstaja cel kup vprašajev oziroma še ne vemo za
               celo vrsto virov, za celo vrsto postavk še ni predvidenih virov. Dejansko se da iz
               tega sklepati, da je primanjkljaj višji, ker ne moreš reči, da imaš cel kup
               predvidenih izdatkov, vire bomo pa že takrat našli. In moram reči, da me to skrbi.
               Prav tako me pa skrbi ta zadeva, ker ste sam odprl proračun, je nekako res za leti
               2006 in 2007. In sedaj se dejansko pojavlja neka interpretacija oziroma predlog
               odbora za reforme, da bi uvedel enotno davčno stopnjo že v letu 2007, kar je še
               dodatna negotovost. Imamo sedaj res, kakorkoli obračamo situacijo, da imamo tisto
               mramorjevo davčno reformo, potem te vaše popravke, potem je sedaj v igri, tisti
               kranjčev model za katerega ne vemo poenostavitev davčnega sistema, kaj se s tistim
               sploh dogaja in sedaj ta predlog enotne davčne stopnje. In se bojim spet, da ni
               jasnega signala za gospodarstvo, kakšen bo način te prihodkovne strani pobiranja
               davkov v leto 2007. To je spet velika negotovost. Rekel bi tudi, da se čisto ne morem
               strinjati z vami, da se noben predlog odbora za reforme ne nanaša na leto 2006. Ker
               moram reči, da tudi v tem predlogu, to ni bila ena od omejitev, da bi rekli, se
               nanaša šele na leto 2007 ali kasneje, ker recimo v tem predlogu piše veliko o
               poenostavitvi davčnega postopka ob prodaji državnega premoženja in razumem, da je to
               možno izvesti že za leto 2006, vsaj kar se prodaje državnega premoženja tiče, da bi
               se uporabljali določeni modeli, ki so tukaj predvideni. Tako da, se s tisti vašo
               navedbo nekako ne morem strinjati. Prav tako recimo je dejstvo, da odbor za reforme v
               tem gradivu predlaga, da bi se naj javni izdatki oziroma javna poraba do leta 2008
               znižala za 2% točki. V letu 2006 in 2007 se delež javne porabe malo poveča. Kaj sedaj
               to pomeni? Da bo v letu 2008, da bomo beležili izjemno visoko znižanje javne porabe,
               za več kot 2% točki bi to pomenilo, kar se mi zdi čisto nerealno. Ali je ta dokument
               oziroma predlog odbora za reforme, ki ga nekako podpira vsaj predsednik vlade,
               kdorkoli že nekako, povsem nerealen ali pa predlog proračuna po mojem ne odraža teh
               prioritet, ker zelo dvomim, da bo vlada v tistem volilnem letu 2008 dejansko znižala
               delež javne porabe za več kot 2%. In mislim, da bi morda vlada potemtakem, če res ne
               misli s tem predlogom, da se bo delež javne porabe znižal za 2% točki do leta 2008,
               že v tem proračunu 2006 in 2007 to pripravila. Vse podlage za to, da se javna poraba
               res znižuje, pa se ne.</p>
               <p>Kar se pa stabilnosti tiče, pa mislim, jaz bi rekel sedaj, če bi bil ciničen, bi
               rekel je v ravnovesju proračun. V ravnovesju je zato, ker obstaja popolna negotovost
               glede prihodkov in očitno negotovost glede izdatkov, ker nimamo še ustreznih zakonov
               v državnem zboru. To je problem, da mi pravzaprav sploh se težko pogovarjamo. Res ne
               vem kaj se dogaja s socialnimi transferji. Težko razpravljam, gre pa za 7 milijard
               tolarjev. In cel kup je takšnih predpostavk. Se pravi, absolutno ni, ne moremo
               govoriti o stabilnosti, ker je dejansko tako na prihodkovni in odhodkovni strani
               toliko neznank, ki niso samo povezane z evropskim proračunom. To je realen vprašaj,
               ki se ga da z zelo veliko verjetnostjo povedati. Ampak je cel kup neznank, ki
               zadevajo pa tako prihodkovno in odhodkovno stran in na te neznanke oziroma
               spremenljivke bo mogoče zelo jasno odgovoriti šele, ko bodo vloženi vsi zakoni, ki se
               nanašajo tako na <stage type="mag"/> (nadaljevanje) prihodkovno
               in odhodkovno stran proračuna, tega pa ni. In v tem je problem. Ni samo problem v
               tem, da vlada krši, očitno krši zakon o javnih financah, ker tega ni naredila.
               Problem je, da je zaradi tega tudi razprava o proračunu skoraj nemogoča, ali pa zelo
               na pamet, ker se pogovarjamo o nečem kar je vse nekako v zraku. Lahko bi rekli, da
               vlada tukaj na nek način zida gradove v oblakih, nima pa spremljajočih zakonov in
               ustreznih predpisov s katerimi bi regulirala prihodkovno in odhodkovno stran. Saj je
               že kolega Cvikl povedal, da očitno tudi smo zvedeli, da se v sami koaliciji nekako ne
               strinjajo glede raznih zadev. In imamo paradoks, da imamo proračun v državnem zboru,
               to naj bi obravnavali, hkrati pa vidimo, da se še koalicija sama dogovarja ali je res
               tisto kar je notri zapisano pravo, ali bo malo spremenjeno. Moram reči, da je
               situacije zelo konfuzna. Jaz ne trdim, da ste v celoti vi za to kriv, saj v končni
               vladi mora nekdo vlado tudi koordinirati. In kdo koordinira vlado, različne resorje.
               In očitno te koordinacije ni bilo bo morala tudi oseba, ki je zadolžena za
               koordinacijo ministrov v vladi prevzeti, ne samo objektivno, ampak kar se mene tiče,
               tudi subjektivno odgovornost tega kar se dogaja v zadnjih dneh. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospod Mičkovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp30">

               <speaker>GOSPOD MIČKOVIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Jaz bi samo repliciral glede opombe, da se javno finančna
               poraba zvišuje, namreč gre za dejstvo, da je gospod Lahovnik očitno zamešal državni
               proračun in konsolidirane bilance. Namreč, konsolidirane bilance nam povedo koliko je
               javnofinančna poraba in delež javnofinančne porabe od leta 2005 do 2007 se zmanjša za
               1,2 odstotni točki BDP.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Dovolite, da repliciram, zato kar je bilo to kar ste rekel malo zavajujoče. Vi dobro
               veste, da je v času mandata prejšnje vlade v obdobju 2000 do 2004 bil delež od 43,46
               do 44,34, 43,89, 44,47 in v letu 2004 .../Nerazumljivo./ odstotne točke. Povprečje v
               zadnjih štirih letih je bilo pod 44,4, kolikor je predlog za leto 2007. To kar ste pa
               res naredili v času te vlade je pa, da ste najprej delež javne porabe dvignili na
               zgodovinsko najvišjo raven v letu 2005 na 45,7, se pravi iz 44,7 na 45,7, potem pa to
               zmanjšujete na 44,4. In res je samo to, da se je v dveh letih časa te vlade, ki ima
               za seboj rebalans, ki ima za seboj, kot vemo, predlog proračuna 2006 in 2007 se je
               delež uspel zmanjšati za 0,3 odstotne točke. To vam jaz priznam, to ni problem.</p>
               <p>Odbor za reforme pa pravi, da se bo delež zmanjšal do leta 2008 za 2 odstotni točki,
               kar pomeni, da je treba v zadnjem letu mandata te vlade leta 2008, ki pa vemo, da je
               leto predsedovanja in s tem povezanih stroškov in še česa, bo potrebno zmanjšati za
               1,7 odstotne točke. To pa je skoraj 100 milijard. In zato je intenca odbora za
               reforme dobra, jaz z njo nimam problema, ne vidim pa izvedb. In zato je moja ali naš
               komentar opozicije na ta proračun takšen, dajte počakati, dajte ga uskladiti z vsem
               tem kar odbor za reforme pripravlja, če lahko to seveda naredite, vmes pa imejte
               dvanajstine, ker je boljše, da imate dvanajstine, kot da ste v proračun 2006 in 2007
               že razdelili kar je bilo za razdeliti in boste v letu 2008 v nemogoči situaciji.
               Morali boste za 100 milijard odhodke v enem letu zmanjšati in imeli boste intence
               odbora za reforme, ki bo počel kar bo počel. In zato pravimo, da je tukaj zelo veliko
               nejasnosti. To pač kažejo številke. Gospod Mičkovič, želite repliko na repliko? Ali
               minister? Minister replika na repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp32">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Mislim, da je nefer, da ponovno odpirate problem rebalansa. Vi dobro veste, da se je
               vlada soočila s 70 milijard dodatnih izdatkov, ki jih je bilo treba priznati in tudi
               izvesti. To je jasno na vseh magnetogramih, jaz ne bom tega sedaj še enkrat
               ponavljal. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Vem, da ste se
               posmehovalno izrazili že takrat in se nič ne čudim, da se ponovno. A vendar, to drži
               in to je edini razlog, da je tudi zaradi tega prišlo.</p>
               <p>Drugo dejstvo pa je, da dejansko ta proračun bo znižal javno porabo in da v to smer
               gremo, to je zahteva konvergenčnega programa, to je tudi zahteva, da bomo prevzeli
               evro v skladu z vsemi pravili katerih se skušamo na vsak način držati. In pa, ne
               verjamem pa, da takšen pristop, ki skuša na vsak način prikazati, da je to neko
               stalno neodgovorno ravnanje, pomaga v nekem smislu, jaz bi rad prosil gospo Bratušek,
               da vam ponovno obrazloži primere v preteklosti, kjer so se takšne stvari tudi
               dogajale. Verjamem in to vam moram priznati, da najlepše bi bilo, če bi dejansko že
               ti predlogi bili na mizi in bi jih državni zbor lahko sedaj obravnaval. Ne boste pa
               sprejeli danes tega proračuna, ne boste ga sprejeli danes. Danes imate samo
               priložnost, da lahko opozarjate, da je bil en časovni premik med tem, kdaj boste to
               dobili v roke in sedaj. Ker pa je do trenutka, ko bo ta proračun za leto 2006 prišel
               v veljavo, še zadosti časa in možnosti takšnih in drugačnih razprav, ki pa sem
               prepričan, da ne bodo manjkale, vam pač predlagam, da vzamete na znanje, kot jaz tudi
               sam vzamem na znanje, da ja, res je, obstaja trenutni časovni zamik, vlada še ni
               formalno predložila svojih predlogov spremembe davčne zakonodaje in v tem smislu je
               to tudi nepopolno. Bi pa prosil gospo Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ja, poglejte, bom tako, samo trenutek. Jaz vodim sejo komisije, ampak če lahko.
               Najprej, gremo po vrsti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp34">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ona nadaljuje mojo predstavitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p> Ja, gospod minister, prosili ste repliko za repliko, ste jo dobili, repliko navadno
               trajajo tri minute, bomo dali gospe Bratušek besedo, samo dovolite dve stvari. Če se
               izklopite. Hvala lepa.</p>
               <p>Poglejte. Jaz se s tem, kar ste na koncu ..., popolnoma strinjam. Res je, vlada ni
               predlagala v skladu s petim odstavkom 13. člena predlogov zakona, ki so potrebna za
               razrešitev predloga državnega proračuna. O tem se vsi strinjamo in to boste za leto
               2006 tudi naredili. To kar ste pa danes rekli, ko ste pa rekli, da za leto 2006 v
               letu 2005 ob sprejemanju proračuna za leto 2007 ne boste pripravili predloga za
               spremembo zakona o DDV, ki bi zagotovil dodatnih 28, 30 milijard. To pa pomeni, da ne
               morete sprejeti, da v državnem zboru ne moremo sprejeti proračuna za 2007, četudi to
               zakonodaja zahteva, če ne boste takega zakona predložili. In zato vas sprašujem, jaz
               ne vem kaj nameravate delati na vladi, mi je vseeno kaj delate, ampak ne morete
               prinesti v državni zbor predlog proračuna za 2007, pa še nekaterih drugih aktov, če
               seveda ni jasna politika vlade na tem. To je naše opozorilo.</p>
               <p>Gospod Lahovnik, gospod Janc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp36">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil gospoda ministra, če mi lahko odgovori na vprašanje. Saj ne posluša
               spet, ne. Lahko, gospod minister, jaz sem vas tudi jasno vprašal v zvezi s temi
               zakoni, glede na to, da jih bo vlada obravnavala šele ta teden in bodo potem v
               državni zbor šele kasneje predloženi. V redu, samo kdaj bodo pripravljeni preden bodo
               sprejeti, bo trajalo <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) nekaj
               časa. Mi smo pa konec oktobra. Kdaj bodo pripravljeni ustrezni podzakonski akti
               oziroma izvedbeni predpisi, da bo natančno, da ne bo prihajalo do tega, da ena davčna
               uprava recimo v Domžalah ima drugačno interpretacijo kot druga, ne vem, v Mariboru
               ali kjerkoli drugje. Oziroma ali lahko vi z vso vašo odgovornostjo trdite, da do tega
               ne bo prihajalo v januarju, februarju, da ne bo do različnih, napačnih
               interpeta...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospod Lahovnik, če se pritisnete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp38">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Se opravičujem! Hočem reči, ne samo to, da ni spremljajočih zakonov, ki so obvezni
               za prihodkovni in odhodkovno stran, tudi ti ki bodo vloženi, bodo tako pozno, da ne
               vem kdaj bodo sprejeti ti podzakonski akti oziroma kako naj en navaden podjetnik,
               obrtnik ali pa navaden državljan sedaj ve, če ni spremembe zakona o dohodnini notri,
               če ni zakona o dohodku pravnih oseb, zakona o DDV-ju še, mi bomo pa imeli januarja,
               februarja ljudi z zelo konkretnimi problemi in kdo bo tukaj prevzel odgovornost, da
               ne bo prihajalo do zmede. Ker ste imeli pa vendarle celo leto časa, da se to naredi.
               Zakaj ste čakali do konca oktobra.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagal, da takole naredimo, ker... Ja, bo, proceduralno ne. Poglejte, jaz
               bi tudi rad proceduralno tako predlagal, da naredimo še par vprašanj, potem pa dobimo
               odgovore, potem pa ta del diskusije zaključujem. V redu. Lahko nadaljujemo. Jaz sem
               samo želel, gospod Testen, glede na vaše opozorilo, da ne želite te široke razprave.</p>
               <p>Gospod Janc, proceduralno, potem pa, gospod Testen, tudi. Ja, prosim, gospod Janc,
               proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp40">

               <speaker>KRISTIJAN JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, predsednik. Jaz mislim, da po štirih urah skoraj bo, torej
               kolegi gostje, ki so prišli na to sejo, tudi dobili kakšno besedo, računsko sodišče,
               državne agencije itn. Sicer ne vem zakaj se tudi vlade ne omeni. Zato bi prosil, da
               bi še oni ..., potem pa ... zadevo zaključimo in tole zgodbo, se že tako ponavljamo,
               da zgodbo o rebalansu, ko smo že vse slišali o njem, ponovno odpiramo točke, se mi
               zdijo neumestne in bi predlagal, da vendarle dobijo besedo še tisti, ki so bili
               vabljeni na to sejo, da še oni povedo svoje mnenje, stališče, pa potem poskušamo
               zadevo počasi zaokrožiti. Prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ja, poglejte gospod Janc, do tega sem hotel pripeljati, ampak gospod minister je
               odprl, bila so vprašanja, imamo diskusijo, odgovore in vprašanja.</p>
               <p>.../Glas iz ozadja./...</p>
               <p>Gospod minister, dovolite. Ste v državnem zboru in za enkrat vodim to sejo jaz,
               dokler me ne bodo v vladajoči koaliciji želeli zamenjati in odgovarjate na vprašanja,
               ki jih tukaj poslanci postavljajo, ne glede na to, da predsednik državnega zbora
               misli, da nima več pravice vprašanj postavljati.</p>
               <p>Jaz bi tako predlagal, če... Bom dal. Da dobimo odgovor na vprašanja. Mi samo
               ugotavljamo. Smo komisija, ki skrbi za zakonitost tega proračuna. Dokumenti niso bili
               predloženi, še za leto 2006, pa ste rekli, da bodo. Za 2007 pa pravite, da še ne
               bodo. In zato vas sprašujem, kako bi naj mi obravnavali proračun za 2007 in ga
               sprejeli brez dokumentov? Zakaj to pravim, ker bom seveda članom komisije predlagal v
               sprejem predlog sklepa, da pozovemo odbor za finance, da zaustavi obravnavo
               proračuna, ker ni dokumentov. In to je ... samo še zadnji dokaz, da je temu tako.
               Kako naj poslanci pišejo amandmaje na socialne transfere, če vemo, da je v proračunu
               sedaj vsaj za 2 milijardi premalo denarja glede na veljavno zakonodajo. V četrtek
               pravite, da boste sprejeli zakon. Ta zakon bo prišel v državni zbor v petek, v
               četrtek ob polnoči pa potečejo roki za amandmaje. Poglejte gospod minister, spravili
               ste državni zbor v nemogočo situacijo. Vlada bo v četrtek sprejemala zakon, ki bo
               spremenil način usklajevanja socialnih transferov. Če ta zakon ne bo sprejet, je
               treba do četrtka napisati amandma, ki dvigne sredstva za 2 milijardi. To bi naredila
               vsaka korektna koalicija, kaj šele opozicija. Opozicija bo tak amandma napisala, samo
               ne vemo na kaj ga naj napišemo. Na tisto kar ste predlagali v proračunu ali tisto kar
               boste predlagali z zakonom. In zato pravimo, da ste nas vi kot minister za finance z
               vlado spravili v nemogočo situacijo. Ni jasno kaj je z odhodki, ni jasno kaj je s
               prihodki. V skladu z resolucijo bi bilo potrebno napisati amandma, prej ga vladajoča
               koalicija ni hotela sprejeti, da je potrebno dvigniti avtocestni program za 25
               milijard. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) To resolucija
               pravi. Če nočete, da bo zaradi tega bi rekel obremenjena tretja razvojna os in tako
               naprej. Gospod Testen, proceduralno ste hotel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp42">

               <speaker>CIRIL TESTEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem proceduralni predlog že dal. Jaz bi prosil, da obravnavamo tisti
               del proračuna za 2006 in 2007 in da zaključimo to razpravo, ki mislim, da ne vodi
               nikamor, za katerega smo kot komisija zadolženi. Če tega ne bomo tako naredili, jaz
               tega nisem pripravljen v nedogled poslušati, te dialoge, ki ne vodijo nikamor. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Glejte gospod Testen, želite da dam to na glasovanje. Prosim. Ja, jaz lahko dam na
               glasovanje, saj ste predlagali. No, da sedaj vidimo, kaj bo sedaj koalicija odločila.
               Na glasovanje dam naslednji proceduralni predlog, da prekinemo razpravo o splošnem
               delu in da preidemo na obravnavo predloga programa državno revizijske komisije,
               računskega sodišča in urada za nadzor proračuna. To je predlog. .../Vmesno
               govorjenje./... Kaj pa naj naredim? .../Vmesno govorjenje./... Torej želite, da
               prekinem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp44">

               <speaker>CIRIL TESTEN:</speaker>

               <p>Nadaljujemo razpravo glede na pristojnost komisije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Glejte gospod Testen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp46">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Ali lahko ja z vprašam proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ja, izvolite proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp48">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Kot sem jaz razumel, mi naj bi nadaljevali razpravo skladno s pričakovanji koalicije.
               Ali to dajete na glasovanje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte,...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp50">

               <speaker>CIRIL TESTEN:</speaker>

               <p>Jaz sem moj predlog povedal, če, ne ga izkrivljati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp51">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Ja ne vem kaj je predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte gospod poslanec. Mi smo seveda komisija, ki skrbi, ker ima v skladu z 29.
               členom pristojnost tudi obravnavati predlogov zakonov in drugih aktov, kamor spada
               seveda proračun, vprašanj ki se nanašajo na izvrševanje državnega proračuna in drugih
               javnih financ in tako naprej. In sedaj seveda mi danes obravnavamo nekaj, kar moramo
               kot delovno telo preložiti odboru za finance, ki je matično delovno telo. Jaz bi rad
               odboru za finance stališča naše komisije povedal. Da imamo situacijo, ki je nemogoča.
               Imamo na eni strani ministra, ki nam pove, da za leto 2007 ne bo prinesel davčnih
               zakonov in bi kot minimalno bilo potrebno odložiti sprejemanje zakona, proračuna za
               leto 2007. To bi bil predlog, ki bi jaz danes želel oblikovati na koncu te razprave
               in pa predlagali bi seveda komisiji, da podaljša, ker to je edino, kar je možno, ali
               prekine ali pa podaljša rok za vlaganje amandmajev, ker zakonodaje, ki proračun za
               leto 2006 utemeljuje ni v državnem zboru. To vi minister se strinjate, tako razumem
               vaše kimanje, to bi bili korektni predlogi. Minister za finance je sam rekel, danes
               se obravnava predlog proračuna. Če vi, kot državni zbor se s tem ne strinjate,
               povejte kaj je narobe, pa se bo dopolnilo. Ampak kako naj mi oblikujemo amandmaje? To
               bi bilo korektno v tem delu. Potem pa sem rekel, bomo obravnavali državno,
               revizijsko, računsko in urad za nadzor proračuna, če potrebno tam oblikovati kakšne
               amandmaje in to je to. Saj jaz lahko dam sedajle na glasovanje ta dva sklepa, do
               katerih želimo priti. Proračun za 2007 ne moremo obravnavati brez ustreznih davčnih
               zakonov in proračun za 2006 je treba podaljšati, vlaganje amandmajev, ker ni vseh
               dokumentov. Prosim, gospod Veršnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp53">

               <speaker>RUDI VERŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Glejte, jaz bi vas na nekaj rad opozoril. Po 28. členu zakona o javnih
               financah mora vlada predložiti proračun od 1. oktobra. To je bilo narejeno. Drugič,
               po 13. členu zakona o financah preda tudi druge akte, vendar pa ne piše, da je to
               treba narediti istočasno. Prosim, da se tega zavedamo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Glejte, ali vam lahko nekaj povem. Gospod Veršnik glejte, tukaj piše zakon o javnih
               financah s komentarjem, ena dva sva tukaj podpisana, dajte si pogledati intenco
               zakonodajalca, pa boste videli, da seveda ne morete vi predložiti proračuna, brez da
               imate sedaj akte. Ker vi dobro veste, da tudi za občinski svet, na občinskem svetu
               gospod Testen, predsednik nadzornega odbora ste, bi seveda župana, ki bo rekel, da bo
               imel nadomestil za dvakrat več kot lansko leto, ne da bi prinesel predlog odloga za
               dvig nadomestil, bi ga odnesli iz občinskega sveta. Drži? Je tako. Točno tako,
               vidite. In to mi ravno pravimo, da seveda vlada, ki predlaga proračun, pri katerem
               deli 28 milijard, ne da bi zato imela pokritje ali ne da dve milijarde za socialne
               transferje, ne da ima s sabo ustrezen zakon, deluje v nasprotju z zakonom. Prosim,
               gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp55">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz sem že prej prosil, če bi gospa Alenka Bratušek, ki je
               generalna direktorica za proračun, sicer vršilka dolžnosti, če lahko pojasni par
               stvari, ker mislim, da so zelo pomembne, obljubili ste, da bo to kasneje, rad bi vas
               pa vprašal kdaj je ta kasneje. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ali umikate potem ta vaš proceduralni predlog? Kaj je vaš proceduralni predlog, da
               .../Oglašanje iz klopi./ Ali želite, da ga dam na glasovanje? .../Oglašanje iz
               klopi./ Gospod Testen, v skladu s 12. členom poslovnika moram dati vaš proceduralni
               predlog na glasovanje, razen če ga ne umaknete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp57">

               <speaker>KRISTIJAN JANC:</speaker>

               <p>Spoštovani gospo predsednik! Še nobenega niste dali do sedanj na glasovanje. To je
               prvič. Nobene proceduralnega niste dali na glasovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Smo, že nekaj predlogov...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp59">

               <speaker>KRISTIJAN JANC:</speaker>

               <p>Jaz se ne spomnim kdaj, hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Torej ne želite, da dam na glasovanje. .../Oglašanje iz klopi./ Potem dajemo besedo
               ministrstvu za finance, potem bomo še gospodu Mičkoviču, gospa Bratušek in potem bomo
               skušali v skladu z nepredlaganim proceduralnim predlogom zaključiti to razpravo.
               Gospa Bratušek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp61">

               <speaker>GOSPA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Jaz bi samo dodala v zvezi z zakonitostjo vložitve predloga proračunov za leti 2006
               in 2007. V letu 2003, ko sta bila vložena proračuna za leto 2004 in 2005 prav tako
               hkrati s proračunom ni bil predložen paket davčne zakonodaje. Tukaj bi bilo treba
               posebej omeniti zakon o davku na dohodek pravnih oseb. Natančnega datuma nimam, ampak
               mislim, da so bili ti davčni zakoni vloženi v državni zbor 25. decembra 2003.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospa Bratušek .../Oglašanje iz klopi./ Trenutek, dovolite da repliciram na to.
               Gospa Bratušek vsi, ki ocenjujejo davčne prihodke vedo, da spremembe zakona o davku
               dohodka pravnih oseb niso imele učinka na leto 2004 in 2005, ker so v skladu s
               socialnim sporazumom vse davčne olajšave, ki vplivajo na zakon od dohodka pravnih
               oseb vplivajo na zmanjšanje prihodkov v letu 2006. Zato v proračun 2004 in 2005
               materialno niso vplivale. So pa vplivale spremembe zakona o dohodnini, zaradi česar
               je bil zakon o dohodnini vložen hkrati z davčno zakonodajo na podlagi socialnega
               sporazuma. In problem, gospa Bratušek, je v tem, da za leto 2004 in 2005 je bila
               sprejeta davčna zakonodaja, ob tem pa je bila izvedena zelo konzervativna ocena
               fiskalnih prihodkov v 2004 in 2005 po sprejemu evra zaradi česar je v letu 2005
               prišlo do 64 dodatnih milijard davčnih prihodkov. To je vam lepo poznano. In zato
               seveda je sprememba zakona o dohodku pravnih oseb nematerialno vplivala na predlog
               2004 in 2005. In če boste šli podrobno brati predloge zakonov, potem boste videli, da
               tega učinka ni bilo. bi pa predlagate, za 30... .../Glas iz ozadja./</p>
               <p>Saj bom, bom končal. Ampak veste, ker ste me izzvala, vam moram odgovoriti z vsebino
               davčnih zakonov. In ker imate... No, saj gremo, saj lahko o tem dolgo diskutiramo. Vi
               imate situacijo, ko vlada za 2007 predlaga razdelitev prihodkov, ki nimajo davčnega
               pokritja. O tem pišete v proračunskem memorandumu. O tem pišete. Predlagate tudi, da
               boste imeli, če hočete, manj prihodkov davka na izplačane plače, pa niste še zakona
               predlagali, ampak to razumem, da boste nare...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp63">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Tudi finančno perspektivo, ki ni znana, gospod predsednik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Je znana, ker...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp65">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Ne, ni znana, tudi vam ni znana. Vi vztrajate in še obnavljate in ponavljate. Gospod
               predsedujoči, prosim vas, bodite fer do samega sebe in povejte stvari takšne kot so.
               Res je, da teh zakonov danes še ni, prav gotovo pa tudi ni nove finančne perspektive,
               ker je ne more biti. Ampak vi samo ponavljate tisto kar je vam slučajno sedaj pride v
               prid, da boste imeli le, da ponavljate en lep govorček, niste pa toliko pošten do
               samega sebe in do nas, da bi istočasno omenili, ja, tudi ne vemo kaj se bo zgodilo z
               evropskimi sredstvi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte, gospod minister, glede naslednje finančne perspektive me niste prej
               poslušali. .../Glas iz ozadja./...<stage type="mag"/>(nadaljevanje) Predsednik vlade velikega vojvodstva Luksemburg je tudi
               finančni minister, gospod Jean Claude Juncker je predlagal evropskim ministrom za
               finance in predsednikom vlad predlog finančne perspektive. Vi kot minister za
               finance, pa niste predlagali spremembe zakona o DDV, s katerim bi zagotovili 30
               milijard Vladi Republike Slovenije. To je razlika. In jaz vam pravim to, če bi ta
               predlog predlagali in ga prinesli v državni zbor pred sprejemanjem državnega
               proračuna za leto 2007, bi bila še neka logika, pa če bi še kaj drugega naredil,
               ampak tega niste naredili. Jaz predlagam naslednje, poglejte, to je razlika,
               naslednja finančna perspektiva je vsem znana, ker je bila predložena in o njej
               razpravljajo v celotni Evropski uniji že leto in pol. Vašega zakona o DDV za 2007 pa
               ni, ampak so vsaj tri variante. In v skladu z zakonom o javnih financah, bomo
               sprejemali proračun za 2007. In zato sem jaz nameraval predlagati, če bo seveda
               vladajoča koalicija pripravljena ta sklep podpreti, da bi morala, da mi predlagamo
               odboru za finance in monetarno politiko, da prekine obravnavo proračuna za leto 2007
               in da podaljša rok za vlaganje amandmajev za proračun 2006. To bi bilo minimalno
               korektno. Se strinjate, minister? Bi bilo korektno? To je to. Če hočemo, da lahko
               državni zbor uveljavi svojo vlogo tistega, ki določa strukturo proračuna, drugače je
               pa državni zbor nekdo, ki pač pokrije, kar pač vladajoča koalicija prinese. In zato
               smo seveda v Sloveniji ob vstopanju v Evropsko unijo napisali en zakon o javnih
               financah, ki se ga pa seveda vlade držijo bolj ali manj. Ta vlada se ga pa drži na ta
               način, da vsaj na dveh, treh elementih ni zagotovila ne virov, ne ustrezni zakon. To
               je vsa vsebina tega zakona, in zato bom jaz predlagal zdaj v razpravo in na
               glasovanje dva sklepa.</p>
               <p>Prvi sklep je ta... Dovolite, lahko smo tukaj še do.../Oglašanje iz ozadja./...
               Najprej bomo o teh sklepih glasovali, potem bomo pa videli ali je to smiselno še
               razpravljati?</p>
               <p>Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ se je seznanila s predlogi
               proračunov Republike Slovenije za leti 2006 in 2007. Komisija ugotavlja, da predlog
               proračuna za leto 2007 ne temelji na zakonskih podlagah, ker je bilo iz razprave
               razvidno, da vlada ne bo v času sprejemanja proračuna za 2007 vložila ustreznih
               zakonskih sprememb z davčnega področja. Hkrati komisija ugotavlja, da predlog
               proračuna za leto 2006 ni usklajen z veljavno zakonodajo. Zaradi tega komisija
               predlaga odboru za finance in monetarno politiko, da prekine obravnavo predlog
               proračuna za leto 2007 in podaljša rok za vlaganje amandmajev na proračun za leto
               2006. To bi bil naš predlog matičnemu delovnemu telesu. Dajem ta sklep v razpravo.
               Želi kdo razpravljati o predlogu sklepa? Če ni razprave, potem prehajamo na
               glasovanje o sklepu.</p>
               <p>Kdo je za? ( članov.) Kdo je proti? (?)</p>
               <p>Potem ugotavljam, da sklep ni sprejet in da se vladajoča koalicija ne strinja s tem,
               se strinja s tem, da so vsi dokumenti v državnem zboru, to ste ravnokar izglasovali.
               Ampak moram vam povedati, da seveda vseh dokumentov v državnem zboru ni.</p>
               <p>Zdaj pa predlagam, da gremo na del razprave, ki se nanaša na proračun računskega
               sodišča, državne revizijske komisije in urada za nadzor proračuna. V tem delu želimo
               kot komisija obravnavati in sprejeti potrebne amandmaje, če bi let ti amandmaji bili
               predlagani s strani bodisi komisije ali predstavnikov računskega sodišča, državne
               revizijske komisije in urada za nadzor proračuna. Predstavnik računskega sodišča,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp67">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala za besedo. Kot predstavnik računskega sodišča, bi vas želel
               obvestiti, da računsko sodišče ne vlaga nikakršnega amandmaja na predlog proračuna
               Republike Slovenije za leto 2006, 2007 in sicer v delu, ki se nanaša na dejavnost
               računskega sodišča. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Prav. Se pravi, ste zadovoljni s proračunom. Predstavnik državne revizijske komisije.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp69">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Državna revizijska komisija je v postopku priprave predlogov proračuna naletela na
                  <stage type="mag"/> (nadaljevanje) lahko rečem dober, dobra
               sogovornika in iz vidika predloga proračuna za leto 2006 smo na nek način dosegli to,
               kar mnogi niso, torej dokaj veliko povečanje sredstev. Seveda lahko se zgodi, da bodo
               v letu 2007 sredstva potrebna večja kot so sedaj predlagana zaradi, oziroma v
               primeru, če bi se trend števila sporov povečeval tako kot se je letos. Vendar je to v
               tem trenutku nemogoče napovedati zato torej na predlog proračuna za leto 2006 in 2007
               nimamo nobenih torej predlogov amandmajev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Dobro. Predstavnik urada za nadzor proračuna. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp71">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Dober dan. Rad bi najprej pojasnil, da je urad za nadzor proračuna je organ v sestavi
               ministrstva za finance. In tudi po zakonu o javnih financah so pristojnosti in
               odgovornosti glede notranjega nadzora javnih financ na ministrstvu za finance. S
               1.1.2004 je bila res iz službe za nadzor proračuna je bil ustanovljen urad za nadzor
               proračuna, vendar naš proračun še zmeraj usklajujemo v okviru ministrstva za finance,
               ki je tudi predlagatelj proračuna. Na proračun, ki smo ga pripravili in uskladili v
               okviru ministrstva za finance pa nimamo pripomb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala. Če dovolite, da vam pojasnim. Poglejte, urad za nadzor proračuna je res
               sestavni del ministrstva za finance, vendar je v skladu z določili, o katerih smo se
               seveda dogovorili v času vstopanja v Evropsko unije je zagotovljena njegova
               neodvisnost. Ta neodvisnost se zagotavlja na dva načina. Ena je tako, da je direktor
               urada za nadzor proračuna javni uslužbenec, ki imam mandat, ki ni bil do sprejema
               zakona o javnih uslužbencih vezan na kakršno koli politično kompatibilnost in druga
               je ta, da lahko seveda predlagate tej komisiji takšen proračun, kot seveda smatrate,
               da je potreben za izvrševanje vašega dela. V tej zvezi mene zanima eno samo
               vprašanje. Ali vi ocenjujete, da imate za revizijo črpanje evropskih sredstev
               zadostno število revizorjev in ali je mogoče pričakovati, ali lahko zagotovite, da bi
               zaradi seveda vašega dela ne prihajalo do omejevanja v nadzoru nad tistim delom
               evropskega proračuna, ki se nanaša na črpanje evropskih sredstev, bodisi na strani
               prihodkov ali odhodkov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp73">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Vsa pozornost urada za nadzor proračuna je res umerjena prav nadzoru nad evropskimi
               sredstvi. V tem oziru bomo, iščemo zagotovilo za sposobnost nadziranja porabe
               evropskih sredstev na dva načina, z zaposlovanjem in trenutno je v teku še
               zaposlovanje, ki pa je predvideno v okviru predlaganega proračuna in drugo je z
               iskanjem oziroma z nakupom revizijskih storitev zunaj in tudi ta sredstva so v
               določenem znesku že vključena v predlagani proračun.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Prav. Če torej razumem, to lahko zagotovite in s tem ni nobenih potrebnih amandmajev.
               Ugotavljam, da za ta del, te točke dnevnega reda ni vložen noben amandma. Želi kdo od
               članov komisije predlagati kakšen amandma na predlog proračuna v skladu z navodili za
               pripravo amandmajev za področje dela računskega sodišča, državne revizijske komisije,
               urada za nadzor proračuna. Poslanci? Ne. Potem seveda zaključujem ta del razprave in
               predlagam sprejem naslednjega sklepa in sicer da komisija ugotavlja, da so
               proračunska sredstva v proračunu za leto 2006 in 2007 za potrebe delovanja računskega
               sodišča, državne revizijske komisije in urada za nadzor proračuna oblikovana v
               ustrezni višini. Kdo je za takšen ugotovitveni sklep? (4 člani.) Potem ugotavljam, da
               je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem smo prišli do konca te točke dnevnega reda. Predlagam pa sedaj dve stvari še.
               Ena, da dobimo ta odgovor na to, kar je bilo prej in jaz imam samo še eno vprašanje
               in to je v zvezi z prodajo finančnega premoženja. Namreč ni mi<stage type="mag"/> (nadaljevanje) povsem znano kateri, katero matično delovno telo
               bo obravnavalo program prodaje finančnega premoženja v lasti države, vendar se
               najava, da naj bi program prodaje finančnega premoženja v lasti države v letih 2006
               in 2007 znašal v knjigovodski vrednosti 187 milijard tolarjev in bi na to dvoje še
               želeli v nadaljevanju pod to točko. Verjetno bomo pa predlagali odboru za finance,
               saj res da podrobneje pogleda ta program prodaje finančnega premoženja v letu 2006 in
               2007. Gospa Bratušek, potem pa gospa, kdorkoli bo za finančno premoženje. Prosim.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp75">

               <speaker>ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Jaz bi rada samo zaključila prejšnjo trditev in sicer nimam s seboj predloga
               proračunskega memoranduma za obdobje 4 do 5 in obrazložitev splošnega dela. Tako da
               upam, ne bom čisto citirala, ampak mislim, da v obrazložitvi za leto 2004 in 2005
               piše takole. Skladno s predlogom sprememb zakona o davku na dobiček pravnih oseb so
               planirana sredstva v taki in taki višini. In že v letu 2004 je ta zakon imel učinek 5
               milijard dodatka na, že v letu 2004.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Kdaj je bil pa sprejet?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp77">

               <speaker>ALENKA BRATUŠEK:</speaker>

               <p>Kdaj je bil sprejet ne vem. Začel je veljati 1.7.2004, ni bil vložen v državni zbor
               hkrati s predlogom proračuna, bil je mislim da 25. decembra.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Prav. Jaz predlagam, da v tej zvezi pač pogledate učinke in potem lahko pač daste
               zato dodatno informacijo. Gospod minister, želeli smo v bistvu še glede programa
               prodaje finančnega premoženja, ki se predvideva v višini 107 in 8 milijard, ker ne
               vemo točno katero delovno telo bo obravnavalo to. In se, bojim se, da mi bi, jaz bi
               predlagal, da komisija predlaga, da se ja odbor za finance to podrobno pogleda. Ampak
               če je potrebno karkoli, kar bi veljalo reči k temu, razen tega, da seveda je ta
               program predviden v višini 187 milijard tolarjev. Boste vi ali vaši sodelavci? Na
               kratko mogoče.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp79">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Kaj pa je vaše vprašanje?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Moje vprašanje je, iz dokumentacije izhaja, da se naj bi v letu 2006 in 2007
               prodajalo državno premoženje in sicer finančno premoženje v višini 187 milijard
               tolarjev in stvarno premoženje v višini, okvirni ocenjeni vrednosti okoli 4 milijarde
               leta 2006, 3 milijarde leta 2007, pa 400 milijonov 2008. Tukaj sedaj .../Vmesno
               govorjenje./... ne posegam v to, da se je program za leto 2005 povečeval za 4
               milijarde, glede na te spremembe, ki jih trenutno obravnavamo. Ključno pa vendarle
               visoko povečanje tega programa, finančnega premoženja v obdobju 2006 in 2007 in bi
               seveda me zanimalo, kaj so glavni elementi in da potem seveda kot komisija nekaj
               rečemo, da bi odbor za finance ustrezno pozornost temu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp81">

               <speaker>DR. ANDREJ BAKUK:</speaker>

               <p>Še vedno ne razumem vašega vprašanja, gospod predsedujoči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Vprašanje je kaj so glavni elementi prodaje tega ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp83">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Potem bi pa prosil generalno direktorico v.d. gospo Lucijo Gregorčič, če lahko na
               kratko obrazložite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ja, prosim, spredaj če se, še malo, spredaj tam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp85">

               <speaker>LUCIJA GREGORČIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Pri programu prodaje finančnega premoženja države in na sploh tudi širše, če
               govorimo o privatizaciji državnega premoženja moramo izhajati iz dejstva, da ima
               država v neposredni lastni, v večinski lasti samo še 41 gospodarskih družb. Vse druge
               družbe so v posredni lasti teh gospodarskih družb. Med temi 41 gospodarskimi družbami
               so vštete tudi KAD, SOD, Dars in podobne družbe, ki jih država verjetno kratkoročno
               niti srednjeročno najbrž ne bo prodajala. Tako, da če pogledamo program prodaje,
               seznam, vidimo da ključno težo nosita smo dve družbi in sicer Telekom Slovenije in
               Slovenska industrija jekla. Največjo težo nosi Telekom, ocene so, da se mu približuje
               močna konkurenca in da bi ga bilo pametno v najkrajšem možnem času prodati, dokler so
               cene še kolikor toliko primerne. Slovenska industrija jekla pa kot veste je že nekaj
               časa na prodaj, s tem, da se prodajajo najprej hčerinske družbe, načeloma naj bi se
               prodala pa tudi družba kot celota. Na ministrstvu za finance smo zaradi te posebne
               strukture finančnega premoženja države poiskali skladno z direktivo o
               transparentnosti finančnih odnosov med državami članicami in javnimi podjetji ter
               znotraj javnih podjetij tudi vse hčerinske družbe, vnukinje, vse do devetega <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) nivoja lastnine. Tako, da je v
               državni lasti posredni, približno 450 gospodarskih družb. Njihov seznam najdete na
               internetnih straneh ministrstva za finance. Tako, da program prodaje finančnega
               premoženja države pač ne more biti zelo obširen. Kot vidite, na njem je sicer 43
               družb, ampak osnovno težo nosita Telekom in Slovenska industrija jeklo ter nekatere
               družbe v težavah, ki jih je treba čim prej prodati, predvsem Peko in IUV, ostala
               podjetja so pa več ali manj drobiži, ki jih je država pridobila v glavnem z
               dedovanjem. In ostanki vodno-gospodarskih podjetij, ki so še ostali v lasti države in
               za katere glede na to, da je sprejeta regulativa glede opravljanja gospodarskih
               javnih služb na področju vodnega gospodarstva, ni nobenega razloga, da bi bile še v
               državni lasti. Vidite, da ima država kontrolni delež 25%, ki ni več potreben, ker je
               sprejeta ustrezna regulativa s tega področja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Prav. To se pravi, če jaz razumem dobro, lahko pa tudi piše na strani 37,
               Poročevalec št. 76, seveda vi imate to v programu, nimate pa tega vključenega v račun
               finančnih terjatev in naložb. Tako tudi zakon o javnih financah omogoča, ker drugače
               bi se razkrili podatki o eventualnih, če hočete pogajalskih pogojih. Ali vlada v letu
               2006 in 2007, torej eksplicitno namerava prodati Telekom, glede na to, da imate v
               programu ali je to načrt, ki je okviren? Prosim, minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp87">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>To so stališča, ki jih je predlagalo resorno ministrstvo. Na vladi je ta program bil
               sprejet, torej drugega odgovora kot ja, to namerava vlada izvesti, nimamo. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>In razumem, da vlada v Zipru, sicer ga še ne obravnava, danes ne predvideva uporabe
               teh virov za karkoli drugega, kar predvideva zakon, to pa je zmanjševanje zneska
               predvidenega zadolževanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp89">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Seveda nameravamo spoštovati zakone.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dobro. Zdi se mi, da je to z vidika naše komisije korektno. Se pravi, če
               bo prišlo do prodaje, potem bo to zmanjševalo znesek predvidenega zadolževanja in
               nimamo nobenih problemov.</p>
               <p>Še kdo želi v zvezi s predlogom proračuna za leto 2006 in 2007 karkoli? Člani
               komisije. Ja, prosim, gospod...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp91">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Jaz bi samo repliciral na vašo pripombo, da sem zavajal. Tukaj jaz mislim, da ste vi
               zavajali, gospod Cvikl.</p>
               <p>Glede deleža odhodkov. Namreč v letu 2004, ni dobro za primerjave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Zakaj pa ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp93">

               <speaker>GOSPOD MIČKOVIČ:</speaker>

               <p>Zato, ker smo v letu 2004 vstopili v Evropsko unijo in delno imeli prihodke in
               odhodke. Če pogledate deleže in prihodkov in odhodkov v letu 2005, so se zvišali in
               na prihodkovni in odhodkovni strani za približno 1% točko in potem je treba tudi
               reči, če so odhodki bili nižji v strukturi bruto domačih proizvodov v preteklem
               obdobju, da ne rečem mandatu prejšnjega ministra, so tudi prihodki bili toliko nižji.
               Skratka zgodba, ki se inplicitno imputira o povečanju neobvladljivosti javnih financ,
               ne drži. Skratka, samo to sem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte, gospod Mičkovič, jaz nisem zapisal v programu odbora za reforme, da bi
               zmanjšal odhodke do leta 2008 za 2%. Vi dobro veste, da strategija razvoja Slovenije
               pravi, da bo do leta 2013 vlada skušala za 2% zmanjšati, za 2,5% pa prerazporediti.
               Odbor za reforme je šel ven z zelo, zelo ambicioznim ciljem. Jaz samo to ugotavljam,
               nimam nobenega problema ostati na tezi, ki je bila sprejeta v okviru strategije
               razvoja Slovenije, torej za 2% zmanjšati do leta 2013 in za 2,5% točke prerazporediti
               sredstva, ustaviti prostor. Odbor za reforme je pa šel zelo ambiciozno, za 2% točki
               zmanjšati do leta 2008 in še za 2% točke zmanjšati do leta 2010. In treba je reči kaj
               je osnova. Ja, ne vem, 12. Ne vem, spreminjajo, vsaka verzija je drugačna, moram
               reči, da vsako verzijo, ki jo jaz dobim, je drugačna. Tako da, in to je zelo
               ambiciozno. Zakaj je ambiciozno? Ker jaz mislim, da je ministrstvo za finance
               izgubilo največji možni vzvod za to pri spremembi zakona o financiranju občin, ker se
               občine lahko dodatno zadolžujejo namesto, da bi transformirale program. In sedaj je
               seveda, to so pritiski, ki jih boste morali na ministrstvu za finance vzeti in mi
               samo pravimo, da primerjamo 2004, se pravi čas mandata prejšnje vlade in to kar si je
               odbor za reforme rekel, do 2008. Mi pa ne moremo vzeti za osnovo 2005, pa reči, da bo
               do 2008 zmanjšano za 2%, ker to pa ni več tisto. Gospod Janša je odbor za reforme
               imenoval zato, da bo, v narekovaju, v času mandata svoje vlade, ki jo je začel 3.
               oktobra 2004. .../Glas iz ozadja./...</p>
               <p>Pardon, se opravičujem. No, volitve so bile 3. oktobra 2004 in je seveda 3. oktobra
               2004 vlada Republike Slovenije izvajala samo še tiste aktivnosti, ki niso vplivale na
               povečevanje ali zmanjšanje pravic, <stage type="mag"/>
               (Nadaljevanje) pa zakonski možnosti pa tako naprej. No, ampak od 3. decem...</p>
               <p>Kar replika, imate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp95">

               <speaker>GOSPOD MIČKOVIČ:</speaker>

               <p>Vlada je leta 2004 ustavila nadaljnje trošenje, porabo in zato je tudi delež, torej
               tudi iz tega razloga je delež porabe v proračunu 2004 bil tako nizek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Točno tako. Poglejte, gospod Mičkovič, vlada Republike Slovenije v letu 2004, 8.
               oktobra je zaustavila. Zakaj je zaustavila? Zato, da je lahko deficit zmanjšala. Mi
               se bomo na koncu tega leta 2005 pogovarjali o deficitu, ki ga boste realizirali v tej
               vladi, leta 2005. In potem bomo primerjali še to, ampak jaz mislim, da to diskusijo
               smo že imeli, vse je odvisno od tega ali boste uspeli ustvariti presežek na evropskih
               sredstvih, približno 40 milijard. Če boste to uspeli, potem boste imeli deficit kot
               ga načrtujete, drugače bo pa deficit večji. In o tem se bomo pogovarjali verjetno 5.
               januarja.</p>
               <p>Minister, želite. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp97">

               <speaker>DR. ANDREJ BAJUK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod predsedujoči, jaz bi vas prosil da, čeprav očitno razumem, da se
               hočete vključiti v javno razpravo glede predlogov odbora za reforme, da ti predlogi
               niso predmet razprave v tem trenutku v tem državnem zboru, da o teh predlogih še
               vlada ni odločala, da pa so predmet javne razprave. Razumem, da bi se radi vključili
               v to razpravo, a vendar, to kar imate pa pred seboj, in to je predlog proračuna za
               leta 2006 in 2007, spremljajoči dokumenti minus manjkajočimi, je pa konkretni predlog
               katerega je vlada sprejela in o tem teče razprava. Da moramo stalno mi odgovarjati na
               vašo interpretacijo ne vem katere verzije, zadnje, ki ste jo prebrali, kar se tiče
               predloga odbora za reforme, mislim da ni umestno do strokovnih služb ministrstva za
               finance, ker mi nimamo v tej stvari kot odgovorna služba, nimamo nikakršne vloge in
               vlada do tega se še ni opredelila. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospod minister, to me zelo veseli kar ste rekel, ampak veste, problem je v
               naslednjem. V proračunskemu memorandumu ste vi zapisali, da je to kar ta proračunski
               memorandum naj bi bil seveda, v narekovaju, polovično, da vse kar še sledi z odbora
               za reforme, bo vključeno v to.</p>
               <p>Gospod Mičkovič je pa po sklepu vlade celo šef pododbora vlade za proračunske učinke
               tega odbora za reforme, zato seveda... Ja, za javno finančno, ali pa proračunske plus
               blagajne. Zato imamo to diskusijo. Jaz nimam nobenega problema s tem. .../Glas iz
               ozadja./...</p>
               <p>Ne. Poglejte, ne. Gospod minister, gospod Mičkovič je meni repliciral, da zavajam in
               jaz sem odgovoril, da ne morem sprejeti na tako zavajanje, zato ker seve... .../Glas
               iz ozadja./...</p>
               <p>Ne. Mi trdimo. Ne, gospod Lahovnik je povedal, da ne bo zmanjšanja za toliko kot je
               povedal gospod Mičkovič, ker je zmanjšanje iz leta 2004 na 2007, 0,3% točke.</p>
               <p>Še kdo? Člani komisije. Zaključujem razpravo in zaključujem točko 1.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKLJUČNEGA RAČUNA PRORAČUNA
                  REPUBLIKE SLOVENIJE ZA LETO 2004, delna obravnava.</title> Celotno gradivo predloga
               zaključnega računa je na vpogled v računalniškem okolju Lotus Notes, objavljeno bo
               tudi v naslednjih številkah Poročevalca DZ. Na računsko sodišče Republike Slovenije
               se nanaša obrazložitev posebnega dela. Prvi del, poglavje 1.3.2., nad državno
               revizijsko komisijo se nanaša obrazložitev posebnega dela, prvi del poglavja 1.3.4.
               na urad za nadzor proračuna Republike Slovenije v okviru ministrstva za poglavje,
               obrazložitev posebnega dela, peti in šesti del poglavja 16. K tej točki so bili
               vabljeni isti kot pri prejšnji točki dnevnega reda.</p>
               <p>Ministrstvo za finance. Jaz bi predlagal, da vsakdo od ministrstva za finance
               ostane, ker drugače bom moral točko prekiniti. Lahko Andreja, poveste njim, da če ne
               bo nobenega od ministrstva za finance, bom točko prekinil, ker imam dosti tega
               obstruiranja vlade. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Računsko
               sodišče Republike Slovenije, prisotni navedeni gospod drugi namestnik Mladenovič,
               državna revizijska komisija in ministrstvo za finance, urad za nadzor proračuna.
               Predlagam, da bi uvod k tej točki podali predstavniki proračunskih uporabnikov, za
               katere je pristojna naša komisija, računsko sodišče, državna revizijska komisija in
               urad za nadzor proračuna. Danes namreč ne bomo obravnavali zaključnega računa kot
               celote, zato uvodne besede predstavnikov ministrstva za finance ne potrebujemo, lahko
               pa minister za finance kaj pojasni kasneje v zvezi z realizacijo finančnih načrtov
               dveh nevladnih uporabnikov in dela ministrstva za finance, ki ga danes obravnavamo.
               Prosil bi, da glede na že dolg dan, imamo relativno kratke uvode. Karkoli, kar bi
               predstavniki želeli uvodoma podati, pa je na voljo. Najprej gospod Mladenovič,
               predstavnik računskega sodišča.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp99">

               <speaker>GOSPOD MLADENOVIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, hvala lepa za besedo. Dejansko se bom omejil na
               najpomembnejše informacije, in sicer samo na številke, ki ste jih lahko dobili na
               vpogled.</p>
               <p>In sicer, ugotavljamo, da je bil spremenjeni proračun za leto 2004, da je znašal
               milijardo 569 milijonov 270 tisoč, in da je bil veljavni proračun milijardo 544
               milijonov 191 tisoč. Medtem ko je pa realiziran proračun za leto 2000 znašal
               milijardo 256 milijonov 216 tisoč. Tako da je bila realizacija proračuna računskega
               sodišča 80,1%.</p>
               <p>Kakšnih dodatnih informacij pravzaprav ne bi podajal, kajti letno poročilo
               računskega sodišča je bilo že obravnavano, seznanjeni ste s podrobnostmi. Imeli smo
               tudi sejo, kjer smo to obravnavali in smo predstavili svoje podrobne informacije. Bi
               pa samo še dodal, da je za leto 2004 v toku oziroma se pravzaprav zaključuje revizija
               zaključnega računa računskega sodišča, ki pa bo v kratkem tudi na voljo državnemu
               zboru. Toliko, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavnik državne revizijske komisije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp101">

               <speaker>FELIKS MOŽINA:</speaker>

               <p>(Feliks Možina, predsednik.) Prav tako tudi letno poročilo državne revizijske
               komisije za leto 2004 je vsebovalo že to, kar imamo danes, zaključni račun. Torej, to
               smo v bistvu na nek način tu že obravnavali. Morda zgolj kratek povzetek.</p>
               <p>Torej, porabili smo 225 milijonov 395, kar je 95% predvidenega zneska. Nekaj denarja
               smo konec leta vrnili v državni proračun, to je bilo dobrih 3 milijone, ostali znesek
               pa smo prerazporedili. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>V redu. Urad za nadzor proračuna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp103">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. V začetku obrazložitve bi rad povedal, da urad za nadzor proračuna
               kot samostojni proračunski uporabnik obstaja šele od 1.1.2004. To pomeni, da je bilo
               lansko leto prvo leto, ko smo pravzaprav lahko šele samostojno evidentirali naša
               sredstva. Tako da je v tem lahko tudi del razlage, zaradi odstopanj. Ta odstopanja so
               največja pri materialnih stroških, kjer pa absolutni zneski niso veliki. Odstopanja
               pri osebnih dohodkih gredo na račun nerealiziranih zaposlitev. V začetku leta smo
               imeli 23 zaposlenih, do konca leta smo jih imeli potem 29, povprečno število
               zaposlenih je bilo nižje kot predvideno. In pa pri proračunu gre del odstopanja tudi
               na račun povezave z evropskimi sredstvi oziroma sodelovanje z uradom evropske
               komisije za preprečevanje, za boj proti goljufijam, kajti začeli smo z "multicountry"
               programom, ki temelji na donaciji evropske komisije, obsega 5% domače sofinanciranje.
               Za ta projekt v začetku, ko smo proračun pripravljali, nismo imeli podatkov. Tu gre
               pripisati razliko približno 100 milijonov, ki se nanašajo na dve leti.</p>
               <p>Drugače pa za področje proračunskega inšpeciranja je bil načrt dela v celoti <stage type="mag"/>(nadaljevanje) realiziran, rezultati dela so bili
               tudi redno obravnavani, mislim, da tudi na vašem odboru. Potem področje nadzora nad
               evropskimi sredstvi na tem področju je bilo nekaj zamud, ki pa niso vplivale na
               črpanje evropskih sredstev. Bolj se bodo mogoče, lahko bi se posledice čutile v
               naslednjih letih, ker nove zaposlitve, ki prihajajo le niso v začetku že usposobljene
               za to delo in zato se zahteva nekaj časa za njihovo usposabljanje, kar pa mislim, da
               to zamudo uspešno nadoknadujemo, nadomeščamo. Za področje notranjega nadzora javnih
               financ, pa so bile vse naloge, ki smo jih predvidevali izpolnjene, izpostavili smo
               celovit sistem pravnih podlag oziroma pripravili smo celovit sistem pravnih podlag,
               ki je tudi vzor ostalim novim članicam Evropskih skupnosti. In pa pripravili smo pač
               dobro podlago za nadaljnje delo. Pri tem ne smemo pozabiti, da dejansko je
               usposobljen ustrezen učinkovit notranjih nadzor javnih financ en temeljnih pogojev za
               črpanje evropskih sredstev, na to smo vedno opozarjali in rad bi tukaj izpostavil to
               dejstvo, da je bil urad za nadzor proračuna v preteklih letih, tudi v letu 2004 ...
               nosilcev razvoja usposobljenosti struktur v Republiki Sloveniji za črpanje evropskih
               sredstev. Tudi tam, kjer niso bili neposredno udeleženi, to se pravi za področje
               notranjega nadzora smo sodelovali s svojim svetovanjem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz imam eno samo vprašanje, vsem trem. Kako ocenjujete to, kar ste
               zapisali v tisti del poslovnega poročila, ki se nanaša na poročanje o doseženih
               ciljih in rezultatih proračunskega uporabnika. Ali, se pravi računskemu sodišču,
               državno revizijski komisiji ocenjujete, da najprej seveda računsko sodišče svojih
               milijardo 256 milijonov, urad za nadzor proračuna svojih 274 milijonov in pa državna
               revizijska komisija, mislim, da ima na voljo, je imela na voljo 225 milijonov oziroma
               je bilo realizirano 225 milijonov. Ali to v bistvu uporabljate tako, da dosegate
               začrtane cilje bodisi v zakonodaji, bodisi v okviru teh podprogramov, ki ste jih
               izvedli? Ker to na nek način je po mojem ključno vsebinsko vprašanje, ki se tiče naše
               komisije. Ali menite, da bi seveda sredstva, ki jih pač imate, prej ste pač povedali,
               da za proračun 2006, 2007 ne potrebujete dodatnih sredstev, ali ta sredstva dejansko
               dajejo ustrezno dodano vrednost, glede na pričakovanja slovenskih davkoplačevalcev.
               Skupaj v Sloveniji porabljamo za nadzor nad proračunom reci in piši milijardo 700,
               milijardo 800 tolarjev za proračun, ki je vreden 1800 milijard, se pravi, manj kot
               1%. 010 odstotne točke proračuna uporabljamo za nadzor nad tisoč 800 milijardami...
               Gospod Mladenovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp105">

               <speaker>GOSPOD MLADENOVIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala lepa za besedo. Zavedam se, da kot predstavnik računskega
               sodišča seveda, se moramo natanko zavedati pomena vloge, se pravi spremljanja
               učinkovitosti izvajanja nalog, preko kazalnikov za merjenje učinkovitosti in
               uspešnosti delovanja. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Zato bi
               želel predvsem poudariti, da je računsko sodišče pri izvajanju svojih nalog tudi
               omejeno z določenimi zakonskimi zahtevami, kot so recimo obvezna izvršitev revizije
               državnega proračuna za tekoče leto, potem obvezna revizija obeh blagajn, torej
               zdravstvene in pokojninske blagajne, ter zavezano je tudi z zakonom izvajati oziroma
               izvesti določeno število revizij s področja lokalne samouprave oziroma občin in
               porabe transferjev ter javnih podjetij. Seveda, v okviru teh zakonskih obveznosti si
               računsko sodišče zastavi zelo jasne in merljive cilje, ki jih želi doseči na letnem
               nivoju. Lahko ugotovim, da v okviru zastavljenih ciljev je računsko sodišče večino
               le-teh doseglo, da pa bo v prihodnosti moralo še večji poudarek posvetiti tako
               imenovanim revizijam smotrnosti, torej revizijam učinkovitosti, uspešnosti in
               gospodarnosti poslovanja proračunskih uporabnikov, se pravi, na rezultate naravnan
               proračun.</p>
               <p>V tem delu lahko zelo na kratko povzamem, da računsko sodišče v novi sestavi,
               upoštevajoč, da smo za leto 2004, konkretno vsaj v svojem imenu lahko govorim, v tem
               mandatu en mesec, recimo, v letu 2004. Seveda lahko govorim, da so pred nami še dosti
               veliki izzivi, vendar pa v tem naslednjem dvoletnem obdobju ocenjujemo, da bodo
               sredstva, ki smo jih tudi načrtovali, zadostovala za dosego teh ciljev, ker smo tudi
               že v preteklih dveh letih večino teh ciljev, ki smo si jih zastavili, tudi dosegli.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Državna revizijska.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp107">

               <speaker>GOSPOD ________:</speaker>

               <p>Uvodno bi želel opozoriti na to, da so lahko stroški države zaradi naših postopkov
               večji. Namreč, državna revizijska komisija odloča na podlagi zakona o reviziji
               postopkov oddaje javnih naročil. Predpis, ki se poleg tega uporablja, je zakon o
               pravdnem postopku. Z drugimi besedami, tisti, ki v sporu izgubi, nosi stroške. V
               približno 41,5% primerov deloma ali v celoti izgubi država ali drug organ javne
               uprave. Kar pomeni, da pač nosi stroške ta organ državne uprave. Kar pomeni, da so v
               bistvu dejansko stroški države s postopkom revizije oddaje javnih naročil večji.</p>
               <p>Glede zagotavljanja ciljev pa moram povedati naslednje. Bistvena naloga državne
               revizijske komisije je oziroma temeljna naloga je pravočasno odločanje o sporih.
               Povprečen rok odločanja državne revizijske komisije je bil v lanskem letu 13 dni,
               zakon daje rok 15 dni plus 20 dni. In v tem smislu smo pač upoštevali - smo svoje
               delo uokvirili v zakonske zahteve. Seveda pa je odvisno od konkretnih primerov, kaj
               se lahko v prihodnosti zgodi. Torej, letošnje leto kaže, da je teh sporov več,
               statistično še niso obdelani, torej ni mogoče povedati, ali so bolj utemeljeni ali
               ne. In hipotetično bi se lahko zgodilo, da bi se zaradi teh sporov tudi roki za
               odločanje podaljševali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Urad za nadzor proračuna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp109">

               <speaker>GOSPOD _________:</speaker>

               <p>Na uradu za nadzor proračuna se zavedamo temeljnega kriterija, da stroški notranjega
               nadzora nikakor ne bi smeli presegati koristi.</p>
               <p>Našo dejavnost bi lahko razdelili na tri dele. In sicer, proračunsko inšpeciranje.
               Na tem področju je število zaposlenih in tudi število inšpekcij, ki so vsako leto
               izvršene, konstantno že zadnjih deset let.</p>
               <p>Področje notranjega nadzora javnih financ. Tu moram omeniti, da v bistvu je vloga
               urada v harmonizaciji in koordinaciji aktivnosti. Medtem ko težišče dela, težišče
               nadzora pa je na notranjih revizorjih pri proračunskih uporabnikih. In ravno to je
               tudi prednost take oblike nadzora zaradi njegove kapilarnosti oziroma razpršenosti.
               Na tem področju, glede na to, da bodo proračunski uporabniki zadostili ne samo
               zahtevam zakona, ampak še več, njihovim lastnim potrebam po nadzoru, po upravljanju s
               tveganji, tu na tem področju bo treba še dodatno zaposlovati notranje revizorje. In
               tukaj stroški sigurno bodo, bodo pa gotovo še precej večje koristi.</p>
               <p>Potem kontrolne aktivnosti na področju uporabe evropskih sredstev. Tu moram reči, da
               se je težko primerjati z ostalimi evropskimi državami, ker je Slovenija relativno
               velika /?!/ in dejansko bi bila lahko relativno velika tudi sredstva, potrebna <stage type="mag"/> (nadaljevanje) za nadzor na tem področju. Upam
               oziroma pričakujemo, da bodo šla aktivnosti v to smer, da se bo del tega nadzora
               lahko financiral tudi strani evropskih sredstev. Saj konec koncev je to v korist
               evropskega proračuna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala. Poglejte. Jaz sedaj nimam več vprašanj, poslanci. Ja, prosim, gospod Janc.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp111">

               <speaker>KRISTIJAN JANC:</speaker>

               <p>Mogoče se ne tiče čisto točno tole, ampak vendarle, ker smo tule že bolj proti koncu
               in z ozirom na to, ko je govoril gospod predsednik državne komisije o nekih rokih.
               Moje izkušnje trajajo že sedem mesecev s to državno komisijo, pa še vedno ni
               odločeno. Primer, jaz se sprašujem, kje so tisti roki, ki si jih govoril. Jaz ne vem,
               kdaj bo ta primer zaključil, kajti gre za, to je primer zopet za evropska sredstva,
               gre za en primer pritožbe in seveda odlašati, sedaj ne vem kdaj bodo dokončali ta
               primer za občino Sevnico se gre, me zanima, če to lahko odgovorite, ali je ta rok, ki
               ste jih vi omenil sedaj v svojem izpostavil, ki družijo. Po moji oceni bolj malo
               držijo, da pač če sedem mesecev čakaš na eno odločitev, državna komisija pa je mnogo
               preveč. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp112">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Dobro. Jaz bi, prav je da to vprašanje formuliramo na splošno, ker drugače seveda
               lahko .../Vmesno govorjenje./... Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp113">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Drugače bomo tukaj postali komisija, ki obravnava...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp114">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>V navedenem, v navedeni zadevi sta seveda, nam je jasno, tudi sam sicer nisem
               poročevalec, vendar odločamo torej v okviru državne revizijske komisije, o tej zadevi
               smo pač izdali mislim da šest odločb. Res pa je, da se pač zadeva vrti v krogu, v tem
               trenutku torej odločamo po vsebini o zadevi, rok je 15 dni in torej za enkrat ne
               vidim, zakaj ne bi ta rok tudi bil sedaj upoštevan. Res pa je, da pač, mislim
               odločitve so javne, jaz toliko jih ne bi pač želel komentirati. Na nek način v bistvu
               je šlo za, pogosto zgolj zato, da je dokumentacija prehajala od ene inštitucije na
               drugo zaradi tega, ker niso bile procesne predpostavke odločene, izpolnjene za
               odločanje. Ampak pač odločitev, trenutno pač je v postopku vsebinskega odločanja. To
               drži, to je res.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Dobro. Jaz bi predlagal tako, da nimamo razprave o tem. Jaz imam dva predloga
               sklepov. Prvi sklep, še kakšno vprašanje? Ni. Potem bi zaključil razpravo in
               predlagal sprejem dveh sklepov. Prvi bi bil ta, ki je na nek način ugotovitveni, da
               se komisija in upam, da ne bo problemov, da se vladajoča koalicija ne bi
               .../Nerazumljivo./... da se komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ se
               je seznanila s predlogom zaključnega računa proračuna za leto 2004 v delu, ki se
               nanaša na računsko sodišče Republike Slovenije, državno revizijsko komisijo in urad
               Republike Slovenije za nadzor proračuna pri ministrstvu za finance in ugotavlja, da
               pri realizaciji finančnih načrtov teh treh nadzornih institucij v letu 2004 ni bilo
               posebnosti. Drugi sklep bi bila pa prošnja in sicer ministrstvo za finance, da
               predlaga ministrstvu, da bi naredili pregled dejanskih stroškov nadzora nad javnimi
               financami. Ker jaz seveda se strinjam z vami gospod Možina, da ni vse to, kar so
               stroški, vaši stroški. Jaz mislim, da se bi tukaj treba pogledati tudi stroške
               finančnih služb, predvsem notranjih revizorjev, ki tudi neko vlogo igrajo. To, da v
               bistvu vidimo, ali je to sedaj res samo 0,1% BDP ali je to nekaj več in pa sedaj
               verjetno, če boste naredili enkrat metodologijo se da potegniti tudi časovno vrsto.
               .../Vmesno govorjenje./... Prosim ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp116">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>V bistvu ne razumem cilja tega, te analize, kajti vsak revizija oziroma vse
               nadziranje je pomemben z vsebinskega vidika, ne s finančnega. S finančnega imamo mi
               lahko zaposlenih množico ljudi, če ne poznajo vsebine. Tako, da jaz ne vidim zakaj
               naj bi se taka analiza delala in v primerjavi s čem naj bi se delala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Bom takoj. Če bomo vsaj imeli takšno analizo, <stage type="mag"/> (nadaljevanje) potem bi seveda bilo to potem smiselno primerjati kako je s
               tem recimo na ravni evropskega proračuna. Vemo, da imamo evropsko računsko sodišče,
               ki ima svoj okvir in mislim, da, to je moje mnenje, da v Sloveniji relativno malo
               sredstev namenjamo bodisi za usposabljanje teh ljudi. Mislim pa, da imamo tudi
               načeloma premajhen obseg teh kadrov. In da bo slej ko prej ena od ključnih omejitev,
               tudi ko boste hoteli, če boste hoteli na ministrstvi za finance nadaljevati z bi
               rekel tem programom, v rezultat usmerjenega proračuna, bi to morali. To, zato se mi
               zdi, da bi takšna analiza bila dobrodošla. Ampak jaz, če člani komisije ne čutite
               potrebe, prosim. Drug predlog sklepa je, da se pripravi ena taka analiza. Mi sami ne
               moremo, ne moremo potegniti podatkov, minister za finance verjetno te podatke lahko
               potegne in bi potem seveda bilo primerjano. Zakaj to pravim? Poglejte, mi bomo kot
               člani komisije v nekaj dnevih izbirali eno od dveh držav, ki so se prijavile na
               tvining z komisijo na področju pač nadzora nad proračunom in drugimi javnimi
               financami. Seveda tam bo eno od prvih vprašanj bodo tudi te primerjave. In mi bomo
               povabili k tem tviningu tudi ministrstvo za finance in seveda državno revizijsko
               komisijo in računsko sodišče, urad za nadzor proračuna, ker ni dovolj, da mi kot
               komisija za nadzor proračuna imamo in obiščemo ne vem izbrano, izbrano parlamentarno
               komisijo. Ključno vprašanje je, kaj predstavniki nadzornih inštitucij delajo za to
               posamezno parlamentarno komisijo. Zato se mi zdi, da bi to bilo dobro. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp118">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>V bistvu pri tej analizi se vsi zavedamo, da so sistemi v državah popolnoma različni
               in je v bistvu tudi popolnoma različno v kakšnem obsegu se dela nadzor. Kot veste, je
               Slovenija, ima tudi druge sisteme, ki omogočajo veliko lažjo revizijo oziroma da se
               preide k bistvu analize same. Tako da v bistvu iz tega vidika, ne vem koliko lahko
               argumentiramo samo s primerjavami številk. Me pa veseli, če boste kakšno podobno
               državno našli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Dobro. Jaz bi tako predlagal. Jaz bi predlagal, da vsaj tega drugega sklepa ne
               sprejmemo. Če bomo v delu komisije potrebovali to primerjavo, vas bomo prosili, če
               nam boste to ugodili, bomo zadovoljni, če nam ne, bomo pač tistih par številk sami
               sešteli. Saj to ni taka velika .../Vmesno govorjenje./... aja, vem, da je lažje
               ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp120">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Tudi ni tako malo številk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-004-2005-10-17.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Saj jaz to vem, jaz to vem, da ni malo številk. Zato sem pa hotel tak sklep sprejet.
               Še kakšen predlog za dopolnitev sklepa? Če ne predlagam, da glasujemo o predlaganem
               sklepu, to je da se je komisija seznanila s predlogom zaključnega računa proračuna v
               delu, ki se nanaša na računsko sodišče Republike Slovenije, državno revizijsko
               komisijo in urad Republike Slovenije za nadzor proračuna pri ministrstvu za finance
               in ugotavlja, da je pri realizaciji finančnih načrtov teh treh nadzornih institucij v
               letu 2004 ni bilo posebnosti. Kdo je za? Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in 4. nujno sejo komisije za nadzor
               proračuna in drugih javnih financ.</p>
               <p>Samo to še, članom komisije okvirno, se pravi v prvi polovici, pred 11. novembrom
               bomo imeli to sejo na temo zaključnega računa z idejo, da seveda takrat obravnavamo
               zaključni račun v celoti. Seveda bomo pa pričakovali, da nam bodo delovna telesa
               podala poročila, sicer bomo pač morali na eni malo daljši seji obravnavati najbolj
               ključne značilnosti proračuna. Zaključujem sejo. Hvala.</p>
               <p>(Seja je bila končana 17. oktobra 2005 ob 17.26 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
