<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">392EB20BF29C7226C125707A002EDF37</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">7B78DCBF17DFD3D6C12573B7003BDD72</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=pmagdt&amp;uid=7B78DCBF17DFD3D6C12573B7003BDD72</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.KZNPIDJF" n="003">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2007-12-11"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.KZNPIDJF">
                        <orgName key="KZNPIDJF">Komisija za nadzor proračuna in drugih javnih financ</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE  ZA NADZOR JAVNIH FINANC</stage>
            <stage type="session">5. nadaljevanje 3. nujne seje</stage>
            <stage type="date">(11. december 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Milan Petek, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.05.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Pričenjam 5. nadaljevanje 3. nujne seje Komisije za nadzor javnih financ. Upam, da to
               ni diverzija, to vrtanje. Torej, nimamo obvestila, da se kdo od članov komisije ne bi
               mogel udeležiti seje. Res pa je, da v tem trenutku še ni gospoda Marjana Drofenika,
               smo pa seveda sklepčni. Pozdravljam vse predstavnike medijev!</p>
               <p>Dnevni red je točka, ki je bila določena že davno nazaj, leta 2005, in sicer,
               domnevno oškodovanje državnega premoženja pri prodaji kapitalskih deležev Kada in
               Soda v gospodarski družbi Mercator, d.d. Gradivo za obravnavo te točke ste delno
               prejeli že s sklici seje in njenimi nadaljevanji ter nazadnje na nadaljevanju seje.</p>
               <p>Prejšnje nadaljevanje, to je bilo 8. novembra 2007, sem sejo prekinil, ker se seje
               niso udeležili predstavniki Kada in Soda, niti predstavniki Vlade in niti prejšnja
               predsednica nadzornega odbora Kada. Danes pač tega ne bomo ponovili, ampak bomo s
               sejo nadaljevali, kljub abstinenci vseh, ki jih bom kasneje tudi navedel. Upam, da
               bomo opravili ustrezno razpravo in sejo danes tudi zaključili.</p>
               <p>K tej točki smo s sklicem seje vabili Poslanski klub LDS, ki je bil prvotni
               predlagatelj nujne seje, sam zastopam poslanski klub s pooblastilom. Povabili smo
               Vlado Republike Slovenije, Kabinet predsednika Vlade, nihče s strani kabineta ni
               prisoten. Povabili smo Kapitalsko družbo pokojninskega in invalidskega zavarovanja,
               d.d., gospoda Tomaža Toplaka, predsednika uprave, ki ni prisoten, Kapitalsko družbo
               pokojninskega in invalidskega zavarovanja, d.d., Borisa Zupančiča, predsednika
               nadzornega sveta, ki ni prisoten, Andrijano Starina Kosem, nekdanjo predsednico
               nadzornega sveta Kada, ki ni prisotna, Slovensko odškodninsko družbo, d.d., Marka
               Pogačnika, direktorja, ki ni prisoten, Slovensko odškodninsko družbo, d.d., Milana
               Podpečana, predsednika upravnega odbora, ki ni prisoten, Računsko sodišče Republike
               Slovenije, z njihove strani so prisotni predsednik Računskega sodišča, gospod Igor
               Šoltes, prvi namestnik oziroma namestnik predsednika Računskega sodišča, gospod Tomaž
               Vesel, in pa vrhovni državni revizor, gospod Samo Jereb. Lep pozdrav njim, kot
               tistim, ki so zvesto in vneto hodili na te seje, kljub včasih neustreznemu zaključku.
               Povabili smo Ministrstvo za finance, prisotnega ni Povabili smo Ministrstvo za
               gospodarstvo... Pardon, z Ministrstva za finance je prisotna gospa Monika Pintar
               Mesarič, se opravičujem, z liste vidim, da je. Z Ministrstva za gospodarstvo je
               prisotna gospa Tanja Bakan Rožičeva; torej, imamo dve predstavnici obeh ministrstev.</p>
               <p>6. decembra 2007 sem prejel predlog Poslanske skupine Socialnih demokratov, da na to
               sejo povabim tudi predsednika Vlade, gospoda Janeza Janšo. Poslanska skupina
               Socialnih demokratov je želela, da predsednik Vlade prisostvuje seji zaradi izjav, ki
               jih je v zvezi s prodajo delnic Mercatorja podal v tedniku Mag 28. novembra letos.
               Tudi sam sem ocenil, da je glede na te njegove izjave nujno, da se seje komisije
               udeleži in pojasni svoje izjave, ki dajejo slutiti, da je imel pri prodaji delnic
               tudi on ustrezno, verjetno, veliko vlogo. Gospoda Janšo smo s posebnim vabilom na to
               sejo tudi povabili. Predsednik Vlade, kot vidite, ni prisoten. Moram pa povedati, da
               je minuto pred sejo oziroma pred eno uro tajništvo predsednika Vlade oziroma kabineta
               po telefonu sporočilo, da je predsednik zadržan in da se opravičuje zaradi neudeležbe
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> na današnji seji.</p>
               <p>Predlagam, da kljub temu, da danes glavnih akterjev dogajanja ni, sejo nadaljujemo
               in jo, če se le da, po možnosti tudi zaključimo. Istočasno naj kot predsednik
               Komisije za nadzor javnih financ povem in izrazim svoje mnenje. Upam, da mi pri tem
               dajejo soglasje oziroma soglašajo s tem tudi ostali poslanci, člani komisije, da je
               način, kako najodgovornejši predstavniki skladov izražajo odnos do komisije, ko nam
               pišejo opravičila, nas v opravičilih opremljajo s pravnimi poduki, nam torej
               razlagajo poslovnik, nam torej dajejo pravne podlage ali pa grozijo celo s tožbo, za
               mene seveda neustrezen. Govorimo o tem, da je Komisija za nadzor javnih financ
               kompetentna, da opravlja nadzor nad porabo javnih financ, in nesporno oba sklada
               sodita v skupino oziroma sfero, ki razpolaga z javnimi financami. In v skladu z 39.
               členom poslovnika je komisija kot stalno telo Državnega zbora kompetentna, pristojna
               in tudi odgovorna za porabo javnih financ, za trošenje javnih financ na posameznih
               segmentih, in tu od tega ne odstopamo. To nam je pritrdila tudi Zakonodajno-pravna
               služba v razpravi o spremembi poslovnika. Takšno mnenje je Zakonodajno-pravna služba
               dala tudi leta 2005, ko je enako zahtevo postavil Sod. Torej, zadržkov za to, da bi
               se ljudje, ki lahko pojasnijo vprašanja in dileme, ki se pojavljajo pri branju teh
               dokumentov, prišli na sejo, torej bežijo od tega. Ne razumem, vsaj jaz ne, zakaj je
               to tako težko narediti, priti torej na sejo, odgovarjati na vprašanja, komentirati
               stališča, ki se vidijo oziroma ki jih je prebrati iz revizijskih poročil Računskega
               sodišča. Namesto da bi ljudje, ki so se zavezali, da bodo delovali transparentno,
               prišli na sejo, te zadeve predstavili javnosti in tudi komisiji, tam kjer je seveda
               to možno javno predstaviti, z raznimi izgovori, raznimi poduki solijo vsem nam pamet
               in bežijo od odgovornosti, ki jo pravzaprav na ta način posredno že... <stage>/izgovori
               nerazumljivo/</stage>. Torej, sam na ta način ne morem pristati. Žal, nismo preiskovalna
               komisija, nobenega ne moremo prisilno privesti, tega vzvoda in te možnosti nimamo.
               Zato bomo pač delali brez ustreznih odgovorov. Jaz verjamem, da bi odgovori celo dali
               kakšno razlago, ki morda ne bi tako ostro postavljala nekaterih zahtev. Vendar če jih
               ni, bomo pač morali delati sami, imamo dovolj elementov in podlag za to, da lahko
               komisijo nadaljujemo. Zato predlagam, da sejo nadaljujemo in jo po možnosti danes
               tudi zaključimo.</p>
               <p>Prehajamo na nadaljevanje obravnave. Pri tem pričakujem, da ne bomo govorili o delih
               poročil, ki so zaupne narave in ki niso gradivo za današnjo razpravo. Spomnite se, da
               zaradi tega, ker nimamo zaprte seje, da lahko danes govorimo samo o tistih delih
               poročila, ki niso zaupne narave. Zato opozarjam vse na to obveznost in istočasno
               prosim tudi, da me kdorkoli opozori, če bi posegel s svojim izvajanjem v tisti del
               gradiva, ki ima naravo zaupnosti.</p>
               <p>Predlagam torej, da najprej predstavnik Poslanske skupine SD, gospod Cvikl, na
               začetku pojasni razloge za sklic te seje in za povabilo predsedniku Vlade. Kasneje
               bom pa dal besedo predstavnikom Računskega sodišča. Izvoli, Milan Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp2">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Danes seveda tukaj ne bomo razpravljali z vabljenimi,
               ampak bomo povedali, kar je potrebno, slovenski javnosti.</p>
               <p>Jasno je, da je prodaja Mercatorja bila napaka. Po dveh letih je do te ugotovitve
               prišel tudi predsednik Vlade. In prav bi bilo, da <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> predsednik Vlade pride pojasniti v zakonodajno vejo
               oblasti, na komisijo, ki izvaja parlamentarni nadzor nad delovanjem izvršne oblasti,
               kako je do te napake prišlo. Če bi bil predsednik Vlade zaveden in bi zaradi tega
               naredil napako, potem razumem, da bi danes tu sedel z nami in nam pojasnil.
               Predsednika Vlade z nami ni. Torej, se bodisi boji pred slovensko javnostjo povedati,
               kaj in kako je bil zaveden, ker bi s tem pokazal na svojo nesposobnost, na svoje
               neznanje. Boji se pa po mojem mnenju priti sem zato, ker je on bil glavni akter teh
               dogodkov. Dokaz: njegov intervju - bila je napaka. Prodaja je bila sicer zakonita in
               tako dalje, vendar koncentracija lastništva ni bila uporabljena za to, kar je bilo
               javno obljubljeno, za prodor na trge v regiji in tako dalje. Iz tega se vidi, da
               predsednik Vlade ne razločuje med potrebo Mercatorja po dodatnem denarju, kar se
               zagotavlja z dokapitalizacijo, in med privatizacijo ali če hočete, umikanjem države,
               iz razlogov, za katere so nam povedali ti isti nosilci izvršne oblasti, da se je
               treba iz Mercatorja umakniti, ker bodo prišli veliki tuji trgovci in bo vrednost
               Mercatorja padla. Predsednik Vlade ne upa priti v Državni zbor, sprejemati
               odgovornost, čeprav pravi v intervjuju: "Ko govorimo o odgovornosti za prodajo
               Mercatorja, moram začeti pri sebi." To pravi predsednik Vlade. In potem govori, kar
               je posebej sporno, da gospodarstveniki očitno niso držali besede glede omenjenih
               usmeritev. To je zelo pomemben del njegovega intervjuja, ker ta potrjuje tezo, ki je
               bila ves čas naša teza - da se je 12. avgusta v petek popoldne nekaj ur, uro ali dve
               pred otvoritvijo Trojanskega predora predsednik Vlade sestal z obema kupcema
               Mercatorja oziroma predstavniki in na tem sestanku očitno tudi naročil prodajalki
               oziroma prodajalcema Sodu in Kadu, da tema dvema kupcema to proda. In to se je nekaj
               tednov kasneje zgodilo. Kako se je zgodilo, slovenska javnost ne more izvedeti, ker
               je poročilo Računskega sodišča zatemnjeno v najbolj ključnih delih. Ni treba zapirati
               za javnost, da bi ugotovili, kaj vse piše v nezatemnjenem delu. Predsednik Vlade ne
               želi pred slovensko javnostjo povedati, kako je deloval, da ne bi oškodoval
               slovenskih davkoplačevalcev. Zato seveda trdim z vso resnostjo, da predsednik Vlade
               na tej točki ne deluje skladno z zaprisego, ki jo je dal pred Državnim zborom, da bo
               po svojih najboljših močeh varoval ustavni red Republike Slovenije. Ampak se je šel
               mini poskus "berlusconizacije" Slovenije, zato da bi s prodajo Mercatorja prevzel
               časopise - najprej časopis Delo in kasneje še kaj.</p>
               <p>Zato je teza, da se predsednik Vlade minuto pred eno opraviči, da je zadržan, za
               lase privlečena, popolnoma za lase privlečena teza. In tu gre za temeljno vprašanje,
               ali predsednik Vlade kot predsednik izvršne oblasti sploh razume svojo vlogo v
               slovenskem pravnem redu. V zakonodajno telo noče priti, pravi, da s tem nič ni imel,
               očitno pa sklicuje tajne sestanke. To je obramboslovska filozofija. Obramboslovska
               filozofija zato, ker je pač treba očitno deliti in vladati, kakor si je pač on
               zamislil to svojo izvršno oblast. Problem ni to, da predsednik Vlade pravi, da je
               napaka. Lepo, da je priznal, da je bila napaka. Problem je, da predsednik Vlade Janez
               Ivan Janša noče prevzeti odgovornosti. In poglejte, kaj se zdaj dogaja.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Nekaj dni nazaj imamo
               netransparentno, negospodarno prodajo NKBM-ja, na enak način kot Mercator. Vmes smo
               imeli še marsikaj drugega. In kaj pravi gospod Andrej Bajuk? Pravi, bila je napaka.
               Včeraj je iz žepov davkoplačevalcev v žepe nekaterih odletelo 11 milijonov
               evrov...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Milan Cvikl, ali lahko držiš zadevo na nivoju te komisije, na tej temi, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp4">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Bom končal. Danes se to nadaljuje. Zato seveda ocenjujem, poslanke in poslanci, da bi
               bilo najprej prav, da smo tri poslanske skupine poleti po izdaji revizijskega
               poročila o pravilnosti in smotrnosti poslovanja Soda in Kada zahtevale sejo in da
               danes tudi v tej zvezi sprejmemo ustrezne sklepe. Te sklepe smo dobili in bomo o njih
               verjetno v nadaljevanju govorili. Ampak velja potrditi, da na Komisiji za nadzor
               javnih financ nismo mogli ovreči suma velikega oškodovanja državnega premoženja, zato
               je prav, da pristojni organi ukrepajo. In prav je, da Vladi naročimo, da če že ne
               želi ukrepati pri sebi, morajo tisti, ki so sicer po naročilu Janeza Janše nekaj
               naredili, za to tudi odgovarjati. To se počne tako, da se jih zamenja. Gospod Toplak,
               gospod Zupančič, gospod Pogačnik, gospod Podpečan pa si ne upajo priti v Državni
               zbor, ker jim očitno predsednik Vlade ne dovoli, da bi prišli v Državni zbor se
               braniti, kako so oni izvrševali njegove ukaze. Temu se reče piramidna struktura, ker
               na vrhu sedi predsednik Vlade, spodaj pa vsi, in potem, ko se odkrijejo napake,
               nikogar več ni. Zato je, predsednik, prav, da danes sicer nadaljujemo in opravimo
               razpravo o tem poročilu, poročilo je jasno, napaka je bila priznana, in se vprašamo,
               kako dalje.</p>
               <p>Samo še zadnja misel. Dve leti se je Vlada Republike Slovenije branila s tako
               imenovanim mnenjem Evropske komisije, da je vse v redu. Ampak Evropska komisija je
               rekla, na podlagi informacij, ki smo jih mi dobili od Vlade Republike Slovenije, ni
               bilo skritih dejanj. Predsednik Janez Ivan Janša naj bi čez nekaj tednov bil
               predsedujoči Evropske unije. Jaz si ne predstavljam, kaj mu bodo rekli njegovi
               kolegi, ker je stališče Evropske komisije temeljilo na podatkih, ki jih je on njim
               dal, da ni bilo povezanega delovanja. On je pa sam v intervjuju povedal, ja, res je,
               pogovorili smo se, dogovorili smo se za prodajo, torej je bilo povezano delovanje.
               Torej je vse zavajanje slovenske javnosti z uporabo mnenja Evropske komisije navadna
               zloraba evropskih institucij. In to se bodočemu predsedujočemu Evropske unije ne
               spodobi.</p>
               <p>Zato je odmev, ki mora iti z današnje seje Komisije za nadzor javnih financ, najmanj
               dvojen: treba je za nazaj pogledati in se vprašati, kako odpraviti posledice
               približno 200 milijonov evrov oškodovanja državnega premoženja, in drugič, slovenski
               javnosti še enkrat povedati, da imamo nesposobnega predsednika Vlade, ki zavaja
               domačo in evropsko javnost in si ne upa priti v Državni zbor. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Ja, upam, da bo nadaljevanje nekoliko bolj usmerjeno v to, kar imamo danes namen
               počenjati, predvsem obravnavati poročilo Računskega sodišča oziroma obe poročili
               Računskega sodišča, skupaj s porevizijskimi mnenji. Tako da se zdaj osredotočimo
               predvsem na to, da najprej damo možnost Računskemu sodišču, da ponovno za javnost in
               za člane komisije pojasni glavne izsledke obeh revizijskih poročil. Torej, kdo od
               Računskega sodišča želi besedo? Gospod predsednik Igor Šoltes, izvolite. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp6">

               <speaker>IGOR ŠOLTES:</speaker>

               <p>Hvala. Glede na to, da je ta tematika znana in že večkrat ponovljena bi na tem mestu
               samo povzel tisto, kar smo povedali tudi ob predstavitvi revizijskega poročila. Čisto
               na kratko za magnetogram, revidiranca sta bila Kapitalska družba pokojninskega in
               invalidskega zavarovanja in pa Slovenska odškodninska družba. Cilj revizije pa je bil
               izreka mnenja o pravilnosti in smotrnosti poslovanja KAD-a in SOD-a pri prodaji
               delnic družbe poslovnega sistema Mercator v letu 2005 do junija 2006. Tisto, kar smo
               že večkrat omenili je to, da smo pri samem izvajanju revizije naleteli na nekatere
               ovire, predvsem zaradi uporabe inštituta poslovne skrivnosti, tudi v medsebojnem
               razmerju med KAD-om in SOD-om. Tako je bilo potrebno tudi izvesti ločeno izvajanje
               revizij in pa dvojno pridobivanje skupne dokumentacije. Tudi predajanje dokumentacije
               je bilo v skrajnih rokih in nepopolno, zato je bilo tudi večkratno zaprošenje za
               izročitev dokumentacije neuspešno, tako da se je iz teh razlogov tudi postopek,
               trajal je nekoliko dalj časa, kot je bilo sprva načrtovano. Tisto, kar je delno
               pomenilo oviro pri izvajanju revizije je bilo tudi to, da je med samim postopkom bilo
               podano veliko pojasnil, ki so se med postopkom tudi spreminjala, predvsem glede
               sodelovanja med KAD-om in SOD-om, ne samo spreminjala, ampak včasih tudi
               dopolnjevala. Tukaj naj omenim še, kar smo že pri predstavitvi omenili, nesodelovanje
               Ministrstva za gospodarstvo in sicer zaradi nepripravljenosti posredovati
               dokumentacije in pojasnil, ki so bila posredovana Evropski komisiji, predvsem na
               katerih podlagah ali pa katere so bile tiste podlage, na katere se je obrnila ali pa
               naslonila tudi Evropska komisija pri izdaji svojega mnenja. Zaradi, kot rečeno
               omejitev pri izvajanju revizije so pripravljeni bili dve ločeni poročili o prodaji
               delnic družbe, v katerih pa zaradi poslovne skrivnosti ni bilo mogoče v celoti
               izdelati primerjalne analize med postopki KAD-a in SOD-a, v pomoč so nam bili le
               javno objavljeni podatki. Ker sta KAD in SOD v postopku revizije tudi izrecno
               izjavili, da se njuni podatki ne smejo razkrivati v razmerju do SOD-a in KAD-a, torej
               v medsebojnem razmerju, kar smo ocenili kot dokaj nenavadno. Posledica tega,
               inštituta poslovne skrivnosti je tudi ta, da so razkritja, ki sta jih KAD in SOD
               označila kot taka, torej da vsebujejo poslovno skrivnost v skladu s 40. členom zakona
               o gospodarskih družbah tudi izločena iz javno objavljenega poročila. Celotni
               revizijski poročili sta bili tudi takrat predani predsedniku Državnega zbora z oznako
               zaupno in pa celotni revizijski poročili sta bili posredovani tudi vrhovnemu
               državnemu tožilstvu Republike Slovenije z oznako zaupno.</p>
               <p>Če grem konkretno na te ključne ugotovitve same revizije glede cilja, prodaje, to je
               doseganje najvišje kupnine, smo ugotovili, da sta KAD in SOD izbrala metodo
               neposredne prodaje s pogodbo, pri čemer nista preverila morebitnega interesa drugih
               potencialnih kupcev za nakup tega deleža. Računsko sodišče je tudi ugotovilo, da
               postopek prodaje ni bil voden na način, ki bi zagotavljal doseganje cilja najvišje
               kupnine, vendar bi torej bilo mogoče šele na podlagi izvedenih postopkov pridobivanja
               ponudb na enega izmed javnih in pa preglednih postopkov prodaje, v katerem bi lahko
               sodelovali vsi zainteresirani ponudniki, tudi opredeliti dejanski znesek nedoseganja
               cilja, za katere je ali bi lahko bil prikrajšan državni proračun. Iz tega je bil
               zaključek Računskega sodišča, da vsled navedena obstaja tveganje, da ni bila iztržena
               najvišja možna kupnina za delnico Mercatorja. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Tisto, kar tukaj še velja poudariti je to vprašanje učinkovitosti, ker
               ne moremo potrditi zadovoljivih aktivnosti za preverjanje interesa drugih
               potencialnih investitorjev in za preverjanje možnosti skupne prodaje SOD-a in KAD-a,
               ki bi po našem mnenju lahko pomenila boljša izhodišča za pridobitev višje oziroma
               ugodnejše cene. Dejstvo je, da sta SOD in KAD v preteklosti in potem tudi v
               nadaljevanju pri prodajah državnih deležev v določenih postopkih imela tako imenovane
               skupne ponudbe.</p>
               <p>Kar se tiče pravilnosti prodaje smo ugotavljali, da Zakon o javnih financah dopušča
               metodo prodaje z neposredno pogodbo, če delnice kotirajo na borzi, vendar je treba
               zagotoviti takšen način izvedbe prodaje, da je postopek pregleden in da so ponudniki
               enakopravni. Treba je tukaj povedati, da ZJF za KAD ne velja, za SOD pa velja samo ob
               smiselni uporabi na podlagi statusa samega SOD-a. Računsko sodišče je glede
               pravilnosti ugotovilo, da sta tako uprava SOD kot KAD postopek prodaje do podpisa
               pogodbe vodila kot strogo varovano poslovno skrivnost, v nasprotju z internimi akti.
               Pri čemer aktivnosti v postopku niso bile v celoti pregledne, zato je v obeh primerih
               izreklo mnenje s pridržkom. Kot je znano smo obema revidirancema tudi podali zahtevo
               za odzivno poročilo, v katerih smo zahtevali določene popravljalne ukrepe, ki se
               nanašajo predvsem na izboljšanje notranjega okolja, notranjih pravil. In po
               pridobitvi odzivnega poročila smo ocenili popravljalne ukrepe kot zadovoljive. Poleg
               tega pa smo podali tudi določena priporočila in predvsem bi tukaj opozorili na to, da
               bo potrebno dopolniti interne akte o poslovni skrivnosti, tudi z opredelitvijo
               trajanja in umika poslovne skrivnosti. Da torej ta poslovna skrivnost ne more trajati
               nedoločen čas, ampak glede na to, kakšna je pravna narava teh subjektov in glede na
               to, da se prodaje izvajajo oziroma bi se morale izvajati v javnem interesu, da je
               vprašanje utemeljenosti neomejenega časovnega varovanja poslovne skrivnosti, zato kot
               rečeno vztrajamo pri tem priporočilu, da se iz teh poročil umakne oznaka skrivnost in
               da se to tudi ustrezno zapiše v interne akte. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsedniku. Na vrsti smo mi člani Komisije za nadzor javnih financ, da
               gremo k predstavitvi naših stališč oziroma morebitnemu postavljanju vprašanj ali pa
               razpravi. Tako, da odpiram razpravo in pozivam člane, da se k temu prijavijo. Milan
               Cvikl, prvi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp8">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Danes smo na odprti seji, zato bom skušal se usmeriti na tisto, kar lahko govorimo
               glede na samo poročilo Računskega sodišča. Ampak jaz bi predvsem želel, če bi na
               Računsko sodišče glede smotrnosti prodaje pojasnilo to vašo oceno, da SOD ni uspel
               iztržiti oziroma enako KAD najvišje kupnine za delnice družbe Mercator, četudi je
               cilj poslovanja SOD-a, kot je opredeljen v poslovnem načrtu doseganje najvišje možne
               kupnine. Mi smo razumeli, da ste imeli probleme, ko ste se s SOD-om in KAD-om
               pogovarjali, ker se je veliko dokumentov zapisovalo kot strogo zaupno. Ampak
               vendarle, z vidika revizorske stroke me zanima ali je to korekten pristop in seveda
               bi bilo potrebno glede na ugotovitve in takšen način delovanja SOD-a in KAD-a kaj
               narediti, da se to ne bi ponavljalo. To sprašujem, zaradi ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               razlogov. Mi smo že dali pobudo, da bi se pogledalo tudi prodajo Merkurja oziroma
               verjetno prodajo še katere druge družbe, ki jih SOD in KAD izvajata v tem obdobju, da
               tako vladavine Janeza Janše in pač kolegov in kolegic, ki na tem delajo, pa očitno
               imajo svoje razumevanje izpolnjevanja ciljev, ki so zastavljeni. Kaj narediti, da bi
               SOD in KAD delovala tako kot zahteva, če se jaz ne motim, še vedno statut SOD-a, da
               se spoštuje Zakona o javnih financah, da se išče več ponudnikov? In jaz sem tudi
               razumel iz vaše takratne tiskovne konference, da ste podali neko oceno te eventualne
               škode na dan, ko ste zaključevali vašo revizijsko poročilo, tako da če bi lahko na to
               temo, ker ...<stage>/Ni vključen./</stage>... tega problema, kako v nadaljevanju preprečiti, da se
               kaj takega ne bi več dogajalo, kar je verjetno v interesu...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Predlagam, da kar sproti odgovarjamo ali pa odgovarjate na vprašanja. Predsednik
               Računskega sodišča, gospod Šoltes. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp10">

               <speaker>IGOR ŠOLTES:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Kot smo že poudarili, je Računsko sodišče v samem postopku ugotovilo, da postopek
               prodaje ni bil voden na način, ki bi zagotavljal doseganja cilja najvišje kupnine.
               Predvsem iz naslova preverjanja drugih oziroma interesa drugih potencialnih
               ponudnikov ali investitorjev in tudi tega, da bi bila sama cenitev, ki je bila nekako
               izhodišče za oblikovanje cene, oblikovana na neustreznih podlagah, brez ustreznih
               izhodišč, tudi v odnosu potem pogajanj s samim kupcem. Tisto, kar je z naše strani
               tudi očitek nezagotavljanja najvišje možne kupnine je tudi, vsaj po zagotovilihobeh
               revidirancev nesodelovanje obeh revidirancev pri prodaji, se pravi po našem mnenju bi
               lahko bil boljši učinek dosežen, če bi si oba revidiranca prizadevala k skupni
               prodaji. Po našem mnenju bi lahko bil dosežen boljši efekt. Res pa je, da kljub temu,
               da vse kaže, da je med samo prodajo bilo usklajeno delovanje obeh družb, predvsem
               glede primerjave obeh pogodb, ki sta praktično identični glede pogojev, glede
               glasovanja, glede samih bistvenih podatkov.</p>
               <p>Kar se tiče naše ugotovitve o vrednosti oziroma o oškodovanju, smo posebej
               poudarili, da bi bilo mogoče šele na podlagi izvedenih postopkov pridobivanja ponudb
               na enega izmed javnih in preglednih postopkov prodaje, v kateri bi lahko sodelovali
               vsi zainteresirani ponudniki, opredelili tudi dejanski znesek nedoseganja cilja.
               Povedali pa smo tudi to, da sta KAD in SOD prodala za milijon 147 tisoč 59 delnic,
               kar smo prevedli, kar pomeni, da bi za vsakih 4,17 evrov višja prodajna cena za
               delnico predstavljala 4,8 milijonov evrov večjo kupnino, ampak seveda to je vse
               hipotetično, ob predpostavki vsega tistega, kar smo navedli. Torej ponavljam, mi
               nismo ugotavljali višine oškodovanja, pač pa očitek gre predvsem na neučinkovitost,
               neustreznost samega postopka in umankanje, če rečem, transparentnosti, kar bi lahko
               in morali pričakovati.</p>
               <p>Računsko sodišče glede naših popravljalnih ukrepov - posebej izpostavljamo, da kljub
               ustrezno izvedenim ukrepom opozarjamo, da vsi izvedeni ukrepi, ki so bili zapisani v
               samem porevizijskem poročilu, ne preprečujejo podobnih dejanj, kot je bilo v
               revidiranem primeru, ker sta upravi obeh revidirancev obšli precej že dosedaj
               izpostavljenih notranjih kontrol, in nepravilnosti in nesmotrnosti pri prodajah
               premoženja lahko tako prepreči le ustrezno ravnanje, po našem mnenju, nadzornih
               organov, se pravi nadzornih svetov in upravnih odborov, ki morajo nadzirati delo
               uprav, ne pa jim zaupati samo na besedo in tukaj seveda vztrajamo, da ta nadzor
               potrdi tudi osnovno poslanstvo ali vlogo nadzornih institucij v samih revidirancih. V
               tem primeru v KAD-u in SOD-u.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala. ....<stage>/Oglašanje v ozadju./</stage>...</p>
               <p>Če je povezano s tem, ja, drugače je gospod Testen na vrsti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp12">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod predsednik, kolegi in kolegice. To je zelo pomembno. Mi bomo namreč čez nekaj
               tednov obravnavali poročilo Nadzornega odbora SOD-a in poročilo, ki temelji na
               podlagi aktivnosti upravnega odbora SOD-a. Član upravnega odbora SOD- je bil do
               nedavnega generalni sekretar Vlade, gospod Predalič, če se spomnite.</p>
               <p>Predlagam, da takrat tudi v Državnem zboru vendarle razmislimo - ali se bomo kar
               sprijaznili, da je poročilo nadzornega odbora SOD-a približno takšna: bili smo
               informirani, očitno je tudi vse v redu, tudi ta Mercatorjeva zgodba je bila v redu,
               ker to vse pomeni, da imamo neko tveganje nadaljevanja, preprosto kršitve lastnih
               predpisov. In mislim, da bi takrat v Državnem zboru morali na seji<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> zelo jasno o tem tudi nekaj reči, in članom
               nadzornega odbora. Pri upravnem odboru SOD-a pa to velja za vlado. Zato bom jaz v
               nadaljevanju podprl predloge sklepov, da Vlada Republike Slovenije zaradi
               neizvrševanja nadzorne funkcije upravnega odbora SOD-a nad dejanji gospoda Pogačnika,
               četudi mu je to naročil gospod Janez Janša, razreši upravni odbor. In upravni odbor
               razreši gospoda Pogačnika, enako, kot bom predlagal, da vlada; to je bilo tudi
               predlagano s strani treh poslanskih skupin, danes imamo nek podoben sklep; seveda
               razreši svoje člane skupščine KAD-a, ki morajo konsenkventno razreševati člane
               nadzornega sveta. In nenazadnje, slovenski davkoplačevalci, zainteresirane stranke
               tisti, ki so upravičenci do dobroimetja SOD-a in KAD-a, civilna tožba proti članom
               nadzornega sveta in proti predsednikom uprav oziroma direktorjem družb je možnost, ki
               vedno obstaja. Jaz sem tožen, ne vem za kaj že, od nekoga, ker sem nekomu nekaj
               rekel. Tukaj je bilo oškodovano 200 milijonov evrov davkoplačevalskega denarja, z
               dejanji teh posameznikov. Zato seveda mislim, da bi bil čas, da tisti, ki tako z
               lahkoto sprejemajo politična navodila predsednika Vlade vedo, da ne samo, da jih to
               politično stane, da jih bo to v končni fazi lahko udarilo tudi po njihovih žepih
               oziroma po premoženju.</p>
               <p>Mislim, da bi morali v tej smeri tudi, predsednik, še v nadaljevanju, ali pri
               sklepih ali potem pri samem poročanju v zvezi s poročilom nadzornega odbora SOD-a
               nekaj reči.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Besedo ima gospod Ciril Testen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp14">

               <speaker>CIRIL TESTEN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav.</p>
               <p>Jaz bi najprej, jaz že kar nekaj zadnjih sej Komisije za nadzor proračuna
               ugotavljam, da pri vseh teh pomembnejših temah, ki jih obravnavamo ni prisotnih
               vabljenih. Mislim, da se moramo mi kot komisija zamisliti tudi sami nad sabo, zakaj
               tega ni. Mislim, da ni krivda samo na drugi strani, ampak da je krivda tudi na naši
               strani, kot komisije. Zame je popolnoma nesprejemljiv način obravnavanja teh
               zadev.</p>
               <p>Pa bom začel, ker se je to začelo z zadevo Mercator, bom začel s sklicem tretjega
               nadaljevanja. Naš sedanji predsednik nam je poslal vabilo za tretje nadaljevanje in
               je med drugim napisal: "Nujna seja komisije je bila prekinjena z obstrukcijo
               koalicijskih poslancev"; to drži; "ki o predlagani temi niso želeli razpravljati." O
               predlagani temi nismo želeli, vi vsi veste zakaj je bila ta seja, prvič sklicana - na
               osnovi nekaterih izjav in nekih časopisnih člankov je bila sklicana prva seja
               komisije, leta 2005. V nadaljevanju pa piše: "prav tako pa sta bili prekinjeni seji,
               to je torej prvo in drugo nadaljevanje", kjer pa ne navede razloga. Ti dve
               nadaljevanji sta bili prekinjeni po samovolji predsedujočega. Tako, da prav bi bilo,
               da se korektno, če se že navaja to. Jaz nisem navdušen nad takšnimi zapisi, če pa se
               že navaja, da se korektno napiše vse kar je potrebno napisati.</p>
               <p>Kar se tiče same zadeve Mercator. O tem je bilo veliko povedanega, veliko so
               ugotavljali to eventualno oškodovanje različne komisije, od Evropske komisije, do
               nadzornih odborov v SOD-u in KAD-u, in vse te komisije, pa bom rekel vključno z
               Računskim sodiščem, niso ugotovile, da bi šlo, oziroma Računsko sodišče ni nikdar
               napisalo in tudi kolikor sem jaz uspel<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> zaznati, izjavilo, da bi šlo za oškodovanje državnega premoženja.
               Računsko sodišče je v teh primerih ugotovilo kar nekaj napak. Veliko napak. Veliko bi
               se mogoče dalo izpeljati tudi boljše. Veliko pripomb je bilo na akte, kar se tiče
               SOD-a in KAD-a, da bi pa direktno zapisalo, da je šlo za oškodovanje državnega
               premoženja. Jaz iz tega njihovega priporočila nisem zasledil. Zato na tem mestu tudi
               sprašujem računsko sodišče, da mi zelo jasno povedo ali po njihovem mnenju gre za
               oškodovanje državnega premoženja in glede na to, da so oni poslali ustreznim
               institucijam tudi to njihovo poročilo, jaz mislim da sprejemati take sklepe in take
               zaključke, kot jih imamo danes v predlogu, je totalno, po moji oceni, nesmiselno, ker
               vsi ti ki so dolžni, v kolikor bi do oškodovanja res prišlo, ukrepati, ker to
               dokumentacijo že imajo. To dokumentacijo Računskega sodišča že imajo, ne vem kaj se
               pa lahko dodatnega s sklepom komisije še doseže.</p>
               <p>Kar se tiče same delnice Mercatorja, je res da si je delnica od leta 2005 pa do
               2007, od avgusta do avgusta, kolikor imam jaz podatek, zvišala za skoraj 150, 147%.
               Je pa res da si je v tem obdobju tudi borzni indeks dvignil še več kot delnica
               Mercatorja. Tako da te trditve bi bilo potrebno totalno analizirati in šele potem iz
               tega izpeljati kaj je tisto najbolj pravilno. Mene je velikokrat motilo tudi razprava
               v tej smeri, da je edini pogoj oziroma edini pravi argument cena. Jaz mislim da poleg
               cene delnice oziroma deleža ki sta ga imela SOD in KAD, je potrebno pri teh večjih in
               pri teh pomembnejših gospodarskih družbah zasledovati tudi neke druge interese. Drugi
               interesi pa so, poleg tega da je, po moji oceni, da je pomembno da je družba ostala v
               slovenski lastni, ker je po moji oceni posredni izvoznik in to je tudi ena od
               pomembnih zadev. Bilo je rečeno da je predsednik Vlade povedal za Mag, da je bila
               storjena napaka pri prodaji Mercatorja. Jaz to njegovo izjavo razumem, ne kot to, da
               je bila nepravilna ali pa prepoceni prodana, razumem bolj v tem smislu da je prišlo
               na tej osnovi do inflacije ali pa do povišanja cen. Jaz sem tako razumel to njegovo
               izjavo. Če pa to primerjamo z drugimi družbami, ki se ukvarjajo s podobno
               dejavnostjo, jaz mislim da se stvari, tudi če bi Mercator bil prodan nekemu drugemu
               ali pa, ne vem, nekemu tujemu kupcu, bi se bistveno drugače ne spreminjale pri nas
               kot se. Jaz mislim da inflacija je posledica drugih dejavnikov. Posledica podražitev
               ki se še niso končale in pa posledica<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> cene energentov. Tako da jaz bi direktno povezovanje s tem prevelikim
               monopolom, mislim da niso na mestu. Zaenkrat toliko. Bi pa še rad povedal samo to, da
               jaz teh predlogov sklepov, ki so, ne podpiram. Ne podpiram, ker dejansko, mislim da
               če bomo take sklepe sprejeli, kot so tu predlagani, da ne bomo nič dosegli. Dosegli
               bomo samo to da bomo komisije lahko sklicevali, namesto tukaj, na tiskovnih
               konferencah. Povemo vsak kaj kdo misli in tisti sklepi pač, ki se bojo se lahko pa
               tudi, bom rekel, sprejmejo potem naknadno. Nisem za tak način dela, zato predlagam da
               se komisija zamisli nad svojim delom in da v bodoče začnemo nekoliko drugače in da
               začnemo tudi sprejemati take sklepe in take odločitve, ki bodo sprejemljivi za širši
               krog. Jaz se v vsakem primeru tudi za realno gledanje, če za oškodovanje gre. Nisem
               pa za to da se kar na pamet obtožuje in sprejema neke sklepe ki ničemur ne koristijo.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala. Najprej komentar, kot predsednik komisije, v zvezi z očitki na neustrezne
               sklice in način dela komisije. Gospod Cirili Testen seveda ve, da se je delo na tej
               točki začelo v letu 2005, v katerem seveda nisem bil niti član, niti predsednik
               komisije in da se je delo na tej točki nadaljevalo leta 2007 po prejemu revizijskih
               poročil Računskega sodišča. Od tu dalje sprejemam odgovornost za način sklica in pa
               za vsebino razprav in način dela te komisije. Dejstvo je, da sem sklical zaradi
               prejetih revizijskih poročil. To pa menda je nesporno kompetenca in pristojnost naše
               komisije, da obravnava taka poročila.</p>
               <p>Torej to tretje nadaljevanje v mesecu septembru. V mesecu septembru je nastala
               situacija, da niso bili izpolnjeni poslovniški elementi oziroma določila o sestavi
               komisije. Zaradi tega smo jo odpovedali in prestavili na oktober mesec. Oktobra
               meseca smo prišli v položaj, da na seji komisije ni bilo povabljenih predstavnikov
               obeh skladov in takrat sem se odločil in to pravico seveda imam, da v skladu s
               poslovniškimi določili sejo ne nadaljujem in zaradi tega je prišlo takrat do
               prekinitve seje in nadaljevanja današnje pete seje, ki seveda je in poteka na ta
               način. Tako da, gospod Testen, ne vem kje so zdaj zadržki iz vaše strani, da očitate
               da komisija dela neustrezno ali pa da sam vodim komisijo na neprimeren način. Jaz
               mislim da je naš cilj in predvsem priti do konca in zaključkov obravnave te točke.
               Zato imamo ustrezne podlage, to sta obe revizijski poročili in tudi sklepi, o katerih
               ste na nek način že govorili, ne govorijo o tem da je kdorkoli ugotovil, da je prišlo
               do oškodovanja, ampak je v sklepu napisano da obstaja oziroma utemeljeni razlogi za
               sum o oškodovanju in da to oškodovanje ali pa morebiti dvom, pač naj presojajo tisti
               ki so za to pristojni in to je v prvem sklepu napisano. Torej nihče se ni jasno
               opredelil do tega da že je sum. Še manj pa moramo pristati nad razlago SOD-a in pa
               KAD-a, ki pišeta da je Računsko sodišče zavrnilo, torej v svojem poročilu zapisalo da
               ni prišlo do oškodovanja. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Jaz v teh poročilih nikjer ne vidim takega stavka, da bi lahko nekdo rekel, da je
               proračunsko sodišče zapisalo, da ni prišlo do oškodovanja. Nasprotno, s tekstom, ki
               smo ga prej slišali tudi od gospoda Šoltesa, ki ugotavlja, da obstaja tveganje, da ni
               prišlo do najustreznejše cene, seveda obstajajo dvomi, da torej niso bili postopki
               ustrezni ali pa takšni, da bi dali boljši izkupiček kot so dali. In to je naša
               naloga. In sedaj, če se strinjamo o načinu dela, je možno razmišljati drugače, ampak
               mislim, da mi počasi spoznavamo kakšen je način dela komisije, da to delamo tudi na
               vseh ostalih točkah. Je pa to točka, ki ima dolg rep, dolgo brado in jo moramo
               zaključiti v okviru vseh teh tenzij, ki so na tej komisiji vladale.</p>
               <p>Ima repliko gospod Cvikl, kasneje bo besedo imel gospod Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp16">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Repliciram ta del, ... gospoda Testena, ker je očitano, da je na nek način
               nekorektno ali neposlovniško bilo vodeno delo komisije v letu 2005. Naj ponovim še
               enkrat. Komisija je bila prekinjena v skladu s Poslovnikom, z jasno navedbo, da se bo
               komisija ponovno sestala, ko bo na razpolago poročilo Računskega sodišča. Naj tudi
               spomnim javnost, da smo mi, ki smo zahtevali v septembru 2005 izredno sejo komisije
               za nadzor javnih financ, predlagali kot enega od sklepov, da to revizijo, da komisija
               Predlaga računskemu sodišču izvedbo revizije. To ste poslanci vladajoče koalicije
               zavrnili pri takratnem razmerju 3 proti 3, tudi blokirali sprejem tega sklepa. Zato
               sem takrat prekinil sejo komisije iz razlogov, ki takrat so bili približno ti, da ni
               bilo povsem jasno ali boste to še dovolili kakšen takšen sklic seje komisije. Tudi
               takšna napotila gospoda Cukjatija smo še dobivali, da ne govorim o tem, da je gospod
               Cukjati sprejel in potrepljal gospoda iz SOD-a in KAD-a, da nič hudega, če jih gospod
               Cvikl vabi na sejo komisije, saj jih bo on zaščitil gospod Cukjati. Saj ... celo
               klican na zagovor predsedniku Cukjatiju, da kaj jaz ljudi, ki naredijo takšno veliko
               napako, kot je dve leti kasneje to povedal gospod Janez Janša, zato vabim v Državni
               zbor.</p>
               <p>Tako, da mislim, da je povsem jasno, da na tej točki imamo veliko razlikovanje med
               vlogo, če hočete, opozicije in pozicije ali razumevanjem vloge opozicije in pozicije
               na parlamentarnem nadzornem telesu. To pa, kar jaz upam, gospod Testen in kolegi,
               spoštovani poslanci, da se pa strinjamo, da je pa nedopustno, vsi, za institucije, ki
               jih plačujejo davkoplačevalci iz denarja katere namene v tem Državnem zboru
               opredelimo, da te institucije ne pridejo pojasniti svoje napake. In zato mi danes,
               kot sem povedal prej, nismo mogli ... utemeljenega suma. Ne bom pa razlagal o vsem
               tem kar dela neka druga preiskovalna komisija, ker to je že predloga brada. Gre za
               to, da vse sile koalicija uporablja za to, da bi to veliko in temeljno afero iz
               začetka tega mandata, ki je ... vse ostalo, prikrila. To na žalost ni mogoče.
               Številke so krute in za to bodo ljudje odgovarjali. Če nenazadnje, na volitvah in kot
               sem že povedal, obstajajo civilne tožbe. To, gospod testen, upam da razumete. Deloval
               sem v skladu s Poslovnikom, ki daje predsedniku možnost, da prekine sejo in pove kdaj
               bo ponovno sklicana.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima Vili Trofenik. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp18">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim! Jaz bi si dovolil dve vprašanji oziroma
               želel bi dva odgovora. In ker ni koga drugega vprašati kot predstavnika Računskega
               sodišča, se opravičujem, da bom ti dve vprašanji naslovil na njih. Res je, da mi smo
               postavljeni tudi za to oziroma prijetno ali neprijetno nalogo odgovoriti na sum ali
               je prišlo do oškodovanja premoženja<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> pri tej prodaji ali ne. Namesto da bi se posvetili odgovoru na to
               vprašanje, in da bi dobili ustrezno asistenco, tisti ki so za to poklicani in
               zadolženi, se izgubljamo v proceduralnih in vseh mogočih zapletih, samo da ne bi
               prišlo do odgovora. To vnašanje nekaterih je skrajna aroganca. Na drugi strani pa
               kaže, da potrjujejo ta sum, si upam reči, s tem da zelo slabo, po šahovsko
               pripravljajo kombinacije naprej. Jaz ne bom šel v to smer, ampak dve kratki vprašanji
               imam. Se opravičujem, če sem mogoče odgovor na prvo preslišal.</p>
               <p>Izhajam iz tega famoznega mnenja, ko nas vabljeni želijo prepričati kako nismo
               pristojni in pri vsem tem tekstu na par straneh pazijo, da niti enkrat ne bi
               napisali, da so postavljeni od strani države. Tega se izogibajo kot vrag križa, da
               moram tako reči. Drugače pa tudi za tiste, ki nismo pravniki, je tako tole tukaj
               napisano žaljivo. Res pa, da s pridom izkoriščajo malo nedosledno našo zakonodajo ali
               pa tisto anomalijo, jaz temu pravim, da imamo delniške družbe v 100% lasti, pa tega
               nikjer potem decidirano ne poznavamo kaj to je. Vsebinsko se pa ne razlikuje iti od
               javnega podjetja v prostor ali pa od javnega zavoda, ker gre za institucijo, ki jo je
               država s svojim namenom in s svojim premoženjem postavila.</p>
               <p>Pa sprašujem: Ali je podobno, preiskovanci oziroma odškodninska družba tudi želela
               oponirati, da je Računsko sodišče pristojno za pregled? To, če nisem prebral ali pa
               sem preslišal, se vam opravičujem.</p>
               <p>Drugo vprašanje pa se nanaša, zelo kratko. V poročilu in prej v pojasnjevanju ste
               jasno in glasno povedali, da popravljalni ukrepi, ki so jih povzeli, ne garantirajo
               da se zadeva, zelo bom poenostavil, ne bi poenostavila, kljub temu pa ste ocenili, da
               so ti ukrepi zadovoljivi. Jaz se ne spuščam v vaše ocene ali gradacijo teh ocen kdaj
               so zadovoljivi, kdaj so dobri ali pa niso zadovoljivi ali kakršnekoli so ocene, ampak
               ne zameriti, ni zlobno. Iskreno, se mi malo čudno zdi, kako je nek ukrep lahko
               zadovoljiv, če ne garantira, vsaj v največji možni meri, da se podobna zadeva - jaz
               se ne bom opredeljeval - je pa vsakemu jasno, brez da bere Mag in še kaj drugo, kaj
               se je zgodilo. Tolmačimo lahko to na različne načine, da obstaja nevarnost, da se ta
               nesreča, bom rekel pod narekovajem, še ponovi ali pa se je že zgodila pa še ne vemo
               za njo. To sta dve. Sedaj sem že razbral iz kimanja, da je na prvo vprašanje
               odgovorjeno, pa mogoče samo še na drugo, pa če mi prvo potrdite, da ni bilo upora ali
               osporavanja pristojnosti za pregled, ker potem v ustrezni, čisto drugačni luči se
               lahko bere tudi to še bolj neresno, opravičevanje, da nismo pristojna komisija.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Če sem prav razumel, gospod Vesel bo odgovoril, upam da na obe vprašanji še. Eno bo
               pa gospod Jereb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp20">

               <speaker>TOMAŽ VESEL:</speaker>

               <p>Vprašanje je zelo zanimivo, moramo pa reči, da tako KAD kot SOD, kot revidiranca,
               nista vložila ugovor zoper sklep o uvedbi revizije, niti v tem primeru niti v drugih
               primerih, ko je Računsko sodišče, kar se mi zdi posebej pomembno, se odločilo za
               revizije, ki smo jih nekaj izvedli v zadnjih letih. Polet tega je tukaj potrebno
               opozoriti tudi na to, da Računsko sodišče revidira vsako leto, obvezno po zakonu,
               tudi poslovanje prvega pokojninskega sklada, ki ga opravlja KAD, in katerega je
               Računsko sodišče in tudi druga poročila Računskega sodišča v povezavi s tema dvema
               revidiranca ima, je ta komisija že obravnavala v preteklosti. Tako, da z vidika naše
               pristojnosti <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> nad delovanjem
               KAD-a in SOD-a ne vidimo prav nobene sence dvoma o tem da je Računsko sodišče
               pristojno za revizijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp21">

               <speaker>IGOR ŠOLTES:</speaker>

               <p>Če smem, jaz bi samo še nekaj dodal. Da, kot rečeno, ugovora zoper sklep o reviziji
               ni. Torej sence dvoma ni. Je pa, kot smo prej omenili, smo pa naleteli na določene
               ovire pri samem izvajanju revizije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Je bilo povedano v začetku in tudi na tiskovni konferenci, kolikor se spomnim in
               nekateri si pač to zapomnimo. Gospod Jereb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp23">

               <speaker>SAMO JEREB:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Glede popravljalnih velja opozoriti, da je Računsko sodišče
               zahtevalo tisto popravljalne ukrepe ki so možni. Predvsem so šli popravljalni ukrepi
               v to smer, da se jasno opredeli pristojnost in nadzor nad posameznimi odločitvami, da
               se v internih aktih jasno zapiše katero gradivo mora biti priloženo nadzornim
               organom, ko ti odločajo oziroma odobravajo določene posle ki jih sklepa uprava KAD-a
               ali SOD-a. Tako kot je bilo pa že prej povedano, v kolikor pač ti nadzorni organi ne
               opravijo svoje naloge in zgolj poslušajo predstavitev kako je potekala prodaja in ne
               izvede nadzora, nam nobeni interni akti ne dajejo zagotovila da bo prodaja izvedena
               pravilno. Tukaj morda velja razmisliti tudi o tem. Računsko sodišče je imelo precej
               težav, kot je bilo v predstavitvi tudi omenjeno, ker zakon o javnih financah ne velja
               ne za KAD ne za SOD pri prodaji tega premoženja, kar bi v bistvu bilo smiselno po
               našem mnenju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Imaš še kakšno repliko ali vprašanje dodatno k tem v zvezi?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp25">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za oba odgovora. Saj v tem je bistvo kar ste predzadnji stavek povedali, da še
               tako napisani akti ne odgovarjajo, če niso pravi ljudje na prvih odgovornih mestih in
               to daje posebno težo. Tisto kar ste pa mi odgovarjali na začetku, na prvo vprašanje,
               tudi hvala lepa, ker potem seveda bi nekomu moralo biti zelo nerodno pri tem pisanju
               in izpeljevanju opredelitve oziroma zaključka, da nismo pristojno delovno telo
               oziroma da se nas lahko ignorira tako ali drugače. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala. Breda Pečan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp27">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi najprej se obrnila samo na ta dopis, ki nam ga je poslal
               predsednik Državnega zbora. Moram reči da sem zgrožena, da si lahko dovoli direktor
               slovenske odškodninske družbe, ki je ustanovljena zgolj in samo zato da gospodari,
               upravlja državno premoženje, finančno in materialno, z določenim namenom ki je
               zagotovo namen javnega interesa. Ker vračilo oziroma izplačilo odškodnin
               denacionalizacijskim upravičencem, je zagotovo javni interes te države in je zato
               izjemno nenavadno, da si lahko dovoli predsednik nadzornega odbora in direktor
               družbe, zapisati da Komisija za nadzor javnih financ nima pravice razpravljati in
               odločati o sklepih v zvezi z dogajanji, ki so nastali v zvezi s poslovanjem te
               slovenske odškodninske družbe. Zraven tega je pa najbolj smešno od vsega skupaj to,
               da je 6. oktobra Zakonodajno-pravna služba dala mnenje, ki zelo jasno pove da sicer
               nimamo pristojnosti preiskovalne komisije, vendar te ambicije ta komisija nikoli ni
               imela. Ta komisija je v skladu s svojimi nalogami ugotavljala ali je bilo <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ravnanje oziroma gospodarjenje z
               državnim premoženjem v slovenski odškodninski družbi in kapitalski družbi invalidsko
               pokojninskega sklada gospodarno, transparentno in ali je bilo tudi da ni bilo
               škodljivo za vrednost državnega premoženja. In to tudi mnenje Zakonodajno-pravne
               službe zelo jasno pove, da smo ravnali pravilno in da smo ravnali v skladu s svojimi
               pristojnostmi. Seveda pa lahko nekdo to bere tudi tako, da enostavno odreka
               kakršnekoli pravice vrhovnemu zakonodajnemu telesu, se pravi Državnemu zboru in
               njegovemu delovnemu telesu, stalni Komisiji za nadzor javnih financ, da opravlja
               svoje temeljne naloge. Mislim pa da najmanj kar je, že to, da danes ko prvič dejansko
               sploh razpravljamo okrog revizijskega poročila Računskega sodišča, ker smo do sedaj
               vsakokrat bili v bistvu na tak ali drugačen način onemogočeni, ko govorimo o
               revizijskem poročilu Računskega sodišča, ki je opravilo revizijo v obeh družbah, se
               pravi da sta to dokumenta o katerih naša komisija popolnoma normalno vsakokrat kadar
               gre za, mi smo se pač tako odločili, kadar gre za problematične ugotovitve,
               razpravlja in tudi se pogovarja ali pa sprašuje odgovorne v posameznih revidiranih
               institucijah zakaj, kako, čemu, zato da lahko potem tudi sprejeme odločitve in
               Državnemu zboru o tem poroča. Sedaj pa ko dejansko ni več razloga da bi lahko gospod
               direktor trdil da mi nismo za to pristojni, ga pa spet ni. Se pravi kako daleč lahko
               si dovolijo, tisti ki jih je država pooblastila da gospodarijo, upravljajo z njenim
               premoženjem, da lahko ignorirajo delovna telesa Državnega zbora in sam Državni zbor.
               Kako daleč lahko gredo brez kakršnihkoli posledic? To je zdaj eno.</p>
               <p>Drugo kar je. Jaz bi rekla tako. Seveda ni bila naloga Računskega sodišča da
               ugotavlja ali je bila in poleg tega je revizija bila prezgodaj narejena, zato ker so
               posledice se pokazale negospodarnega, netransparentnega in še kako drugače ne
               ravnanja v zvezi s prodajo deležev KAD-a in SOD-a v Mercatorju, da je dejansko
               oškodovanje nastalo. Najmanj kar je, je bila kupoprodajna pogodba sklenjena tako, da
               je bilo plačilo delnic deležev v Mercatorju odloženo. In da je Istrabenz, s tem ko je
               prodal svoj delež v Mercatorju, v bistvu dobil plačano premoženje, ki ga sploh še ni
               plačal. Kupnino je dobil za nekaj česar sploh še ni plačal, kar je, kolikor se jaz
               spomnim, kar nekaj let bilo odloženo plačilo tega deleža ob sklenitvi kupoprodajne
               pogodbe s KAD-om in SOD-om. To je eno kar lahko trdimo da tukaj gre evidentno za
               oškodovanje državnega premoženja. Ker je od tistega dne, ko je Istrabenz dobil
               kupnino letos za delež v Mercatorju, je tisti dan v bistvu bila evidentna razlika v
               kupnini takrat leta 2005, ker je to bila kupnina leta 2007 tudi. Ker se ni cena čisto
               nič dvignila v tem času,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> tista
               prvotna cena. Prodajna cena je bila pa ena in pol krat višja, za ena in pol krat
               višja, 250%. Jaz mislim, da če tukaj govorimo o tem, KAD sploh še denarja ni dobil,
               pa je še Istrabenz svoj delež prodal in dobil denar brez skrbi, brez odloga plačila.</p>
               <p>Druga stvar, ki se je pojavila v zvezi z Mercatorjem je pa to, kar je Računsko
               sodišče ugotovilo in smo danes ponovno slišali, razen tistega, kar smo brali, da ne
               SOD ne KAD nista naredila tega, kar bi vsak dober gospodar naredil, da ko sta
               prodajala svoje deleže, ker sta obadva državna lastnina ustanovljena s strani te
               države, morata delati v interesu in za korist te države. Torej bi morala najmanj kar
               je pridobiti prevzemno premijo. Ne mi govoriti, da nista skupaj prodajala. Onadva
               formalno nista skupaj prodajala, vendar pa v realnosti dejansko sta prodajala skupaj.
               Se pravi, da bi morala pokasirati prevzemno premijo, pa je nista. Tretja stvar, ki jo
               je treba posebej povedati in poudariti je pa tudi tisto, kar smo slišali ponovno
               danes, to je, da nista ne eden ne drugi upoštevala svojih lastnih notranjih aktov pri
               izvedbi te prodaje. Če to ni višek vsega, da direktor SOD-a in predsednik KAD-a lahko
               podpišeta kupoprodajno pogodbo, ne da bi postopek prodaje tekel tako, kakor pač teče
               po njihovih notranjih aktih, jaz ne razumem več ali je v tej državi res vse narobe,
               da si lahko dovoli en direktor ene državne družbe enostavno ignorirati svoje lastne
               notranje akte. Tukaj moram reči, da so stvari že tako daleč prišle, da enostavno, jaz
               moram reči, da se nič ne čudim, če naši državljani v razno raznih javnomnenjskih
               raziskavah ugotavljajo, da se v tej državi nikomur več ne more zaupati. Kako pa lahko
               zaupaš ti nekomu ali pa nekim ljudem, ki gospodarijo z našim skupnim premoženjem? To
               ni premoženje te Vlade ali tega KAD-a ali tega SOD-a. To je premoženje vseh nas.
               Zlasti v KAD-u je premoženje vseh upokojencev slovenskih, sedanjih in bodočih. In mi
               se obnašamo tako oziroma nekateri ljudje se obnašajo tako, jaz se že ne obnašam tako,
               bom morala se popraviti. Kot da je to vseeno. Sem se popravila. In zaradi tega menim,
               da so ti sklepi, ki jih je predsednik pripravil zelo, zelo utemeljeni in da bi bil
               skrajni čas, da generalna državna tožilka vzame stvar v roke in preveri ali je kakšna
               podlaga za to, da se sproži postopek proti vpletenim osebam. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala. Ker ni bilo vprašanje, je bil komentar. Nadaljuje gospod Veršnik Rudi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp29">

               <speaker>RUDI VERŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, hvala za besedo. Lep pozdrav tudi v mojem imenu. Veseli me, da smo vsaj
               danes slišali, da nismo preiskovalna komisija. To namreč takrat, ko smo začeli to
               temo, smo vsaj poslanci pozicije to večkrat poudarjali in tudi rekli, da če mislimo,
               da je zadeva primerna za preiskovalno komisijo jo ustanovimo in res je bila
               ustanovljena. In ta komisija se je ukvarja s tem in prihodnji teden bo mogoče gospod
               Janković tam povedal kakšne zanimive stvari, pa bomo lahko šli poslušati. To je prvič
               očitek z moje strani. In sicer smo tudi takrat večkrat poudarjali, da smo komisija,
               ki obravnava poročila Računskega sodišča in zakaj ne bi počakali ...<stage>/Oglašanje iz
               ozadja/</stage>... <stage>(Smo, ampak smo imeli že tri nadaljevanje vmes prej po nepotrebnem,
               izgubljali čas.)</stage><stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Danes je
               tisti čas, ko se lahko relevantno pogovarjamo o poročilih Računskega sodišča. Vsi
               trdite, da je nastalo neko oškodovanje in govorite o nekih številkah, vendar moram
               odločno reči, da te številke so, bom rekel, izpod pazduhe potegnjene, brez vsakih
               realnih osnov in ravno tako, kot trdite, da je oškodovanje, da se da izmeriti
               vrednostno, lahko tudi nasprotno, jaz trdim, da tega oškodovanja ni bilo. In pa trdim
               tudi to, da je takrat država s tem primerom delala dvoje. Prvič, ščitila živilsko
               industrijo, to je nesporno dejstvo in pa drugič, da je skušala prevzem, takšen kot
               smo ga priča danes oziroma je že mimo, prevzem Merkurja. Sistem je bil podoben, tudi
               takrat na nek način preprečiti. In zato jaz ne vidim nekega razloga, da bi se kar
               pavšalno reklo, da je država šla v prodajo imovine ali pa zlatnine ali kakorkoli.
               Vlada je pač videla tukaj neko bojazen, da se lahko zgodi, da KAD in SOD, ki sta tam
               imela velik delež, enostavno ta delež izgubita, zaradi tega, ker bi eventualen
               prevzem s strani uprave lahko povzročil, da postane uprava absoluten lastnik s 25
               plus eno delnico, kar pomeni, da v tem primeru njihov delež ne pomeni nič. Glavno
               besedo, vemo, kdo ima. Poglejte, najprej so se pogovarjali o tem, da bi spremenili
               status, uprava se o tem ni hotela pogovarjati, kar pomeni, da je imela svoje načrte
               in seveda zadeva se je speljala tako kot se je. Pred temi dejanji se je naredila
               analiza vrednosti in delali so jo popolnoma isti analitiki kot so vseskozi delali
               analize za KAD in SOD in po popolnoma enakih metodah. Ti analitiki so pač enostavno
               ugotovili prodajno vrednost delnice, sicer za kar precej nižjo ceno od tiste, ki je
               bila na koncu izvedena, prodana. Poglejte, morebitna prodaja Mercatorja tujcem, ki bi
               se lahko zgodila, če bi bil scenarij drugačen, vemo pa, da tujci predvsem forsirajo
               svoje blago, svojih proizvajalcev. To smo lahko vsak dan priče v trgovinah kot se
               sedaj pojavljajo Lidl, Hofer in njim podobni. In s tem bi dejansko ogrozili
               prehrambeno industrijo slovensko, ki je glavni prodajalec njihovih izdelkov. In ta
               zadeva bi lahko šla tako daleč, da bi prizadela tudi konec koncev kmetijsko
               proizvodnjo. Vemo pa, da je zelo, zelo občutljiva, še posebej pri nas, ker je majhna,
               ker je ekonomsko bi rekel slabo vprašljiva. Ampak to bi se lahko kaj hitro zgodilo.
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Potem, videli smo kakšen
               je bil odziv, odziv evropske komisije v odgovoru novinarju Financ, kjer je bilo jasno
               rečeno, da je vrednotenje opravila neodvisna ustanova na podlagi mednarodno priznane
               metodologije in takratne cene ne borzi seveda. Kaj se je dogajalo potem s ceno
               delnice pred prodajo in po vemo. Gibala se je vseskozi pod odkupno ceno. S prodajo
               tega je bilo preprečeno pretakanje sredstev iz Mercatorja v bypass firmo Elekto in
               podobnih bypass firm, kjer se je pral denar za prevzem, kar je bilo tudi ugotovljeno
               s strani revizorjev, ki so po naročilu nove uprave revidirali Mercator. Kdo pa je bil
               v ozadju vseh teh, bi rekel, legalnih kraj, pa vsi, mislim, da vemo vsi, ki smo danes
               tukaj. Zamenjava uprave je povzročila pravzaprav, če smo čisto iskreni pravi razcvet
               Mercatorja, izboljšalo se je poslovanje, povečale so se naložbe in tudi širitev na
               južne trge, nesporno. Cena delnice se je povečala za več kot dvakrat tudi dobiček se
               je povečal, kar pomeni, da je davek od dobička tudi večji in od tega prav gotovo ima
               tudi država nekaj. Prepričan sem, da je bila odločitev za prodajo prava poteza, saj
               je Mercator postal zdrava trgovinska firma in delniška družba, kljub spremenjeni
               lastniški strukturi posluje povsem normalno. Uprava se posveča izključno gospodarskim
               potezam in se ne vmešava v politiko, tako kot je bila v preteklosti navada prejšnje
               uprave. In danes, ko to gledamo z neke distance kljub temu, kljub opozorilom
               Računskega sodišča in konec koncev tudi KAD in SOD sta prisluhnila mnenjem Računskega
               sodišča in določene zadeve odpravila, mislim, da je postopek bil popolnoma enak kot
               pri vseh ostalih revizijah, ki jih Računsko sodišče dela, da smo na dobri poti, da se
               te zadeve ustrezno uredijo in da bosta KAD in SOD v prihodnje delovala v skladu s
               statutom in pravilniki njihove... Mislim, da s tem smo nekako zagotovili to, da se v
               prihodnje, bi rekel, tako ad hock ali pa mogoče malo premalo premišljene poteze
               verjetno ne bodo več dogajale, je pa res, da jaz si predstavljam, da je v tistem času
               bilo treba na hitro reagirati, zdaj ali je bila ta reakcija prava ali ni bila prava,
               to pa je stvar diskusije. Mislim, da če globalno pogledamo kljub prekrškom, ki
               nesporno so verjetno bili, saj Računsko sodišče to ugotavlja, jaz nimam razloga, da
               jim ne bi verjel, pa mislim, da je v splošnem bila zadeva speljana tako, da imamo
               največjega slovenskega trgovca še vedno v slovenskih rokah, da živilska industrija
               normalno, še vedno je prvi dobavitelj pri tem trgovcu in da se ni treba bati kmetom,
               to se pravi pridelovalcem in živilski industriji, da bi se v prihodnje zgodilo kaj
               nepredvidenega. Kljub vsemu jaz tistih predlogov, ki so bili dani v razpravo za
               sklepe se bom kasneje odločil o tem koga podpreti in koga ne. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Veršnik. Sam bom dodal nekaj misli še tudi kot član komisije oziroma
               predsednik komisije. Mi se pravzaprav ves čas vrtimo okoli tega kdo ima prav ali pa
               kaj pravzaprav hočemo na seji komisiji doseči. Sam osebno sem bral ta dva dokumenta z
               namenom, da se <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> sam pri sebi
               dokopljem do odgovora ali je v tem primeru prodaje deležev Mercatorja bilo storjeno
               vse, da se je dosegla optimalna cena in sem rekel ne maksimalna, ampak optimalna
               cena, da se zadovoljijo vsi ti elementi o katerih je tudi zdaj Rudi Veršnik govoril,
               torej, da se nekako zadrži lastništvo v slovenskih rokah, da se iz tega, torej doseže
               maksimum izplena za državo, da se nekako organizira ali pa zagotovi ravnovesje na
               trgu in tako dalje, vse to je prav, vendar, ko pa bereš ugotovitve Računskega sodišča
               in izhajaš iz tega, da najprej niso dobivali podatkov, nekdo je že, torej...KAD-u in
               SOD-u izhajal iz nekega nezaupanja, iz nekega strahu ali pa iz bojazni, da bo nekdo
               kje preveč pogledal in to je že prvi signal, da se poglobiš za kaj pravzaprav je
               tukaj šlo. Potem, ko bereš poročilo in ugotoviš kako bliskovito se je vse izvedlo, da
               pravzaprav nekateri organi, ki morajo sodelovati v postopku in ki so opredeljeni v
               aktih obeh institucij niti niso sodelovali, ampak so potrdili odločitev, ki je že
               bila odločena, torej odločitev o prodaji je bila sprejeta v osmem krogu, bila je
               sprejeta kasneje formalno na upravi, nadzorni organi, organi upravljanja so odločitev
               samo verificirali in še to brez ustreznih podlag, brez ustreznih elementov,
               vrednotenj, vseh pokazateljev, ki bi kazali kaj bi bilo za narediti, da ne govorim o
               tem, da pravzaprav se sploh ni očitno razmišljalo o tem, da se gre na neke vrste
               javno dražbo, kar bi bila tudi možnost, da se stori to v teh dveh institucijah In
               zaradi tega ta dvom obstaja ali je ta cena bila primerna ali je ta izplen dovolj
               dober ali bi se dalo iztržiti za državne interese oziroma v interesu državnega
               proračuna tudi kaj več. Zgodilo se je ravno to, da so vsi drugi iztržili več, samo
               država Slovenija ni iztržila dovolj. Torej so se nekateri s temi, lahko rečemo
               različnimi izračuni, ki segajo od 50 milijonov evrov do 200 milijonov evrov očitno
               poplačali še preden so dobili obveznost ali pa preden jih je doletela obveznost iz
               predplačila in prodali svoje delnice in če je bil namen zadržati v rokah slovenskega
               kapitala je to sicer bilo, vendar smo pa slišali, da ta kapital očitno povzroča danes
               inflacijo, tako je predsednik Vlade rekel, torej Mercator je povzročitelj inflacije
               in če je to bila namera, da Vlada zagotovi, da se inflacija ne bo s takšnimi
               potezami, torej v slovenskem prostoru kazala, je to očitno spodletelo in to je razlog
               zato, da dvomimo, če je bilo pravilno vse in za pravilno ceno to izvedeno. prav
               zanimivo bi bilo zaradi tega poslušati danes primera tukaj kaj je želel povedati
               javnosti, ko je napisal, da je bila to napaka. Torej, ne vem, upam, da bo, če je bila
               napak, pa če za njo on ni odgovoren, potem so odgovorni nekateri, ki so to napako
               storili in če je kdo to naredil sta naredila dva predstavnika teh institucij to sta
               oba direktorja oziroma direktor in predsednik uprave in potem je normalno, da
               pričakujemo, da bo predsednik reagiral tako, da bo sam ne zaradi poziva komisije
               odločitev o tem, da naloži organom, ki predstavljajo državo oziroma Vlado v teh
               institucijah naložila ugotavljanje odgovornosti in zamenjavo ključnih ljudi in to je
               po teh sklepih samo predvideno in nič drugega.</p>
               <p>Zanimivo je to, ko tako poudarjate kako bi bilo narobe, če bi to lastništvo ostalo v
               Jankovičevih rokah oziroma v rokah tistih, ki so se pripravljali za odkup, torej če
               je to bil edini in ključni motiv za to, da nekdo sprejme odločitev, da proda nekomu
               drugemu, potem je res napaka bila to, torej apriori samo zaradi tega, ker nekdo drugi
               hoče kupiti, pa ga niti ne povprašamo, saj ta KAD in ta SOD sta bila tudi sedaj v
               rokah vladajoče koalicije, torej tudi sedaj sta imela možnost se pogovarjati z
               Mercatorjem, Mercatorja povprašati o ustrezni ceni ali pa iti na dražbo in tudi od
               Jankoviča dobiti ustrezno ceno. Če bi to naredili bi rekli "aha, ni bilo storjeno
               napake, Jankovič je ponudil prenizko ceno, zaradi tega smo dali nekomu
                  drugemu".<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ne, mi smo se
               prej odločili oziroma Vlada se je prej odločila, očitno Vlada, govorim, o tem, da
               proda nekomu, ki mu je v tem trenutku bolj zaupala. Kot zgleda, so ti, ki jim je
               Vlada oziroma premier takrat zaupal, izigrali njegovo zaupanje in pravzaprav zadevo
               zapeljali na napačen tir.</p>
               <p>Zanimivo je to, kar trdite, da je Evropska komisija presojala ustreznost prodaje in
               da ni ugotovila napak. Torej, Evropska komisija je bila popolnoma drugo stvar
               vprašana. Komisija je bila povprašana, ali je na ta način posredno bila dodeljena
               obema kupcema državna pomoč. In to je čisto drugo vprašanje kot pa to, ali je bila
               ustvarjena ustrezna cena. In to je Računsko sodišče tudi napisalo, tudi javno
               povedalo, in zaradi tega ne zdrži primerjava ali pa ugotovitev, "komisija je
               ugotovila, da ni bilo napak". Torej, komisija je ugotovila, da ni bila dodeljena
               državna pomoč kupcema. In to je čisto nekaj drugega, kot pa ugotoviti, ali je bila
               cena ustrezna. In mi ugotavljamo, ali je cena bila ustrezna ali ne. In tu pač
               obstajajo dvomi in sumi, da je bila cena ustrezna. In nič drugega nismo napisali v
               predlogih sklepov kot to, da obstajajo utemeljeni razlogi za sum o oškodovanju
               državnega premoženja. In kasneje razvijamo to tudi z ostalimi sklepi v zvezi z
               odgovornostjo teh institucij.</p>
               <p>Če se hočemo premakniti, jaz verjamem, da nič novega ne bomo izvedeli, da eden
               drugemu ne bomo več očitali in delili nalepk, počasi zaključujmo. Vendar seveda ne
               zapiram razprave in ker se gospod Cvikl javlja k razpravi, mu dajem besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp31">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bolj razprava, seveda pa skušam odgovoriti na tiste nekatere očitke
               kolegov poslancev, ki, imam občutek, še zmeraj vztrajajo na nekem nekje napisanem
               tekstu, ki že dolgo tega več ne drži.</p>
               <p>Jaz ne vem, ampak, veste, kolega Veršnik, predsednik Vlade je povedal, da je bila
               napaka, tako piše, kajne, "Mercator, prodaja Mercatorja je bila napaka." Tako da o
               tem ni več nobenega dvoma. Ker to, da se je predsednik Vlade odločil, da bo to
               sporočil, je sporočil zaradi nekih, bi rekel, drugih dejanj, o katerih bomo, upam,
               tudi na tej komisiji še kdaj govorili. In to je, da je z načinom dogovarjanja z
               gospodarstveniki predsednik Vlade krepko prešel svoja izvršna pooblastila. In seveda
               to, kar mi kot Komisija za nadzor javnih financ moramo ugotoviti, je, se vprašati na
               podlagi vsega tistega, kar so nam predstavniki izvršne oblasti tu trdili. Trdili so
               nam, da se naj bi s tem ščitila živilska industrija. Trdili so nam, da se naj bi - to
               danes celo trdite nekateri -, da se naj bi s tem preprečil prevzem s strani tedanjega
               predsednika uprave. Naj vam povem, da leta 2005 vse do spremembe zakona o prevzemih
               ni bilo mogoče, da bi uprava katerekoli družbe naredila prevzem na način Merkurja. To
               se je zgodilo šele po tem, ko ste sprejeli zakon o prevzemih, kot ste ga, in ko smo
               prevzeli evro, ker makroekonomskih pogojev ni bilo za to. Teze, ki jih navajate in o
               katerih tudi piše sedanji predsednik preiskovalne komisije, kar je posebej zanimivo,
               da očitno v tem Državnem zboru predsednik Cukjati daje gradiva samo nekaterim, trdite
               o nekaterih zadevah, kjer preprosto jaz nisem videl še nobenih dokazov. Jaz bom
               povedal danes in tukaj še enkrat, če bi prejšnja oblast, pod narekovaji, karkoli
               sklepala s komerkoli, bi se prevzem Mercatorja zgodil. Ampak prevzem Mercatorja s
               strani uprave je izvedljiv samo, če Sod in Kad prodajata. Tako kot se je prevzem
               Merkurja zgodil samo zato, ker sta Sod in Kad prodala Merkur. Samo zato, ker sta Sod
               in Kad Merkur prodala Engrotušu, ki je bil tihi kupec za upravo. Tako da, gospodje,
               reči, da, pod narekovaji, "vi ste prodali Istrabenzu in," kako se že temu reče,
               "Pivovarni Laško zaradi tega, da ne bi Jankovič kupil od Soda in Kada," je na glavo
               postavljena logika. Vi morate prodati, oblast, Vlada, izvršna oblast, Sod in Kad
               morata prodati komurkoli, upravi, takšno zadevo. Je pa res, da se je zgodilo nekaj
               popolnoma drugega - da sta pred prodajo ali pa hkrati <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ob prodaji Sod in Kad delovala skupaj, zato da sta
               spremenila nadzorni svet, ki je potem tega gospoda predsednika uprave zamenjal s
               celotnimi člani uprave. Jaz se ne spomnim, da bi gospod Zoran Jankovič deloval v
               politiki, dokler ni bil zamenjan. Mislim, tu postavljate... Saj pa vendar niste že vi
               mislili, da je on še kot predsednik uprave želel biti župan mesta Ljubljane! On je
               kandidiral za župana mesta Ljubljane, ko je bil odpuščen. Tako kot je gospod Gaspari
               kandidiral za predsednika republike potem, ko ste ga ne imenovali za guvernerja Banke
               Slovenije ponovno. Tako da tu postavljate seveda voz pred konja in spreminjate vrstni
               red dogodkov.</p>
               <p>Ščitenje živilske industrije, kar je bila teza gospe tedanje predsednice nadzornega
               sveta - in če boste pogledali zapisnik tistega sestanka, tako imenovana anorganska
               rast, naj bi bili razlogi za to, da se to proda Droga Kolinski oziroma Pivovarni
               Laško in Istrabenzu. To so seveda nebulozna dejstva. Gospa predsednika, takrat še
               oproda Janeza Ivana Janše, je tu na tej seji trdila, da zato, ker prihajata Lidl in,
               kaj je že, Hofer, je treba Mercator prodati. Lepo vas prosim! Lidl, Mercator, Hofer
               so tri različne branže. Mercator je ustanovil Hura Diskont ali kako se že imenuje, da
               konkurira Lidlu in Hoferju. In sta to dve popolnoma različni vrsti prodajanja. Zato
               bi jaz vseeno prosi kolege, da vsaj svoje opomnike prilagodite dejstvom; vsaj toliko
               jih prilagodite in ne ponavljati iste zgodbe.</p>
               <p>Trditi - to, kar ste rekli, gospod Veršnik -, da je cena bila - kako ste že rekli? -
               da je borzna cena bila vedno pod prodajno ceno. To ni res. Bila je približno en
               mesec, potem pa je skočila na 400 evrov. Zakaj je skočila na 400 evrov in zakaj je
               takrat, ravno takrat Istrabenz prodajal - zato, ker je seveda Janez Janša, skupaj z
               zakonom o prevzemih in ustvarjanjem velikih ekstra dobičkov, dal nekaterim
               menedžmentom, tudi družbi, kot je Istrabenz, vzvode za kupovanje nadaljnjega
               premoženja v slovenskem prostoru. In se bomo zelo težko izvlekli iz te tako imenovane
               "berlusconizacije". In se bo pač to imenovalo sicer tudi "berlusconizacija", ampak z
               nekim drugim "B" spredaj, v tem slovenskem prostoru, da ne bomo zdaj kogarkoli po
               nepotrebnem obtoževali, ker so se gospodje pač odločili, da so gospodarstveniki, da
               niso politiki. Če pa se bodo vračali v politiko, bodo imeli pač nek drug nadimek.</p>
               <p>Zato se mi zdi razlagati tukaj, da se brani slovenskega malega proizvajalca v
               živilski industriji, za lase privlečeno. Dejstvo je, da se je to prodalo slabo, da ni
               bilo prevzemne premije in da potrditev Janeza Ivana Janše, da je sedel skupaj s
               štirimi - veste, bil je sestanek, ki ga je vodil predsednik Vlade, on je tam
               koncertiral, kaj bosta naredila Sod in Kad in kaj bosta naredila Istrabenz in Droga
               ter Pivovarna Laško. In to koncertirano dejanje se imenuje skupno dejanje, ki je po
               zakonu o prevzemih podlaga za to, da bi morala Pivovarna Laško in Istrabenz dati
               ponudbo vsem delničarjem. To ni bilo storjeno. Zato je seveda tu bil kršen zakon o
               prevzemih, in še kaj drugega. Predvsem pa je seveda bilo kršeno tisto, da ni bilo
               nobene prevzemne premije in zato je oškodovanje vsa razlika med ceno takrat in ceno,
               katerikoli dan pač to oportunitetno izgubo računamo. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Zaključil bom, predsednik, s tem, kar je te dni, celo
               danes si dovolil gospod predsednik Državnega zbora. Za njega je eden od mojih kolegov
               poslancev povedal, da je oproda predsednika Janeza Janše, tako da tega tu ne rabim
               ponavljati, ampak seveda dopis pa to jasno kaže. Poglejte, včeraj je, ne vem ob
               kateri uri, ampak nekje je bilo sporočeno preko STA, da je Državni zbor bil obveščen
               s strani Soda, da so, citiram, na Sodu 28. avgusta 2007 sprejeli sklep, 589, kjer
               upravni odbor, politično imenovan upravni odbor, ki ga je imenoval predsednik oziroma
               ki je bil imenovan, predpostavljam, na predlog bodisi gospe Andrijane Starina Kosem
               ali gospoda Vizjaka ali gospoda Bajuka, ampak gotovo je bil politično imenovan na
               Vladi Republike Slovenije, ta upravni odbor ugotavlja, da Komisija Državnega zbora
               Republike Slovenije za nadzor proračuna in drugih javnih financ ni pristojna za
               izvajanje nadzora nad družbo. To celo drži, ampak ne zaradi tega, kar tu piše, ampak
               zato, ker seveda 28. avgusta 2007 v Državnem zboru nismo več imeli Komisije za nadzor
               proračuna in drugih javnih financ, ampak Komisijo za nadzor javnih financ. Tako da s
               tega zornega kota je trditev mogoče prva resnična, ampak pač te komisije ni več.
               Seveda je pa to, če zdaj ponovim, njihova teza, da Komisija za nadzor javnih financ
               ni pristojna za izvajanje nadzora nad družbo, popolnoma napačna teza, če ne drugega,
               zaradi naslednjega razloga. V skladu z evropskim statističnim pravnim redom, h
               kateremu je Slovenija pristopila 1. aprila 2004, se prihodki in odhodki Soda že od
               leta 1991 naprej s tako imenovanimi, temu se pač tako reče, avansiranimi izgubami in
               avansiranimi dobički vključujejo med slovenske javne finance. In glavni argument,
               zakaj smo mi spremenili tudi ime naše komisije v Komisijo za nadzor javnih financ,
               je, da govorimo o javnih financah v širšem smislu. In argumenti, ki jih tu navajajo
               gospodje, da niso sklad, pa da so sklad, pa da delajo po onem zakonu in tem zakonu,
               so seveda popolnoma izvlečeni iz konteksta. Nakar nam seveda ta prej imenovani
               predsednik Državnega zbora piše, da on - pazite, 28.8. so oni sprejeli sklep,
               10.12.2007 je Državni zbor dobil ta sklep in zdaj seveda predsednik Državnega zbora
               pravi, da želi, da naj bi Zakonodajno-pravna služba do 13.00 ure 11. decembra dala
               ponovno mnenje v zvezi s pojasnilom oziroma dopisom Soda. Potem, ko je
               Zakonodajno-pravna služba že enkrat takšno mnenje dala. In zdaj ne vem, ali
               predsednik Državnega zbora ne ve, kakšno mnenje je že komisija dala, in ali on ne ve,
               da je v Državnem zboru v skladu z 32. členom poslovnika in 38. členom poslovnika
               matično delovno telo opredeljeno za aktivnosti na svojem področju. In ker je Komisija
               za nadzor javnih financ v skladu z vsemi, tudi s strani generalnega sekretarja
               Državnega zbora, Evropske komisije in tako naprej celo dobila nek poseben program za
               to, da okrepimo vlogo parlamentarnega nadzora, bi predsednik Državnega zbora moral
               vedeti, da je poročilo, ki ga je dobila komisija - in zdaj citiram poročilo iz zaprte
               kuverte, številka 1206-11/2006-57, naslovljeno na Državni zbor Republike Slovenije.
               In da tu piše, s podpisom vodje kabineta predsednika Računskega sodišča, da nam
               pošiljajo revizijsko poročilo, in smo pod točko 6 navedeni Državni zbor Republike
               Slovenije, priporočeno. In seveda je Državni zbor Republike Slovenije in je komisija
               s podpisom gospoda Cukjatija dobila ti dve poročili v zaprtih kuvertah kot nekaj, kar
               naj obravnava. In zdaj predsednik Državnega zbora dvomi v to, ali smo mi upravičeni
               kaj takšnega obravnavati. Zato moram reči, da se čudim predsedniku.</p>
               <p>Sklepi, ki jih predlagate, gospod predsedujoči, so zame sprejemljivi. Zaradi
               odsotnosti ljudi in vsega, kar se je dogajalo, nismo mogli odpraviti suma. Torej zame
               sum, utemeljen razlog za sum o oškodovanju državnega premoženja obstaja in prav je,
               da predlagamo Vrhovnemu državnemu tožilstvu Republike Slovenije, da na podlagi
               dokumentov ugotovi obstoj suma in postopa v skladu s svojimi pristojnostmi. Gre za
               več kot 200 milijonov evrov oškodovanja. Zanima me, kako se bo na to odzvalo Vrhovno
               državno tožilstvo. Jaz upam, da, gospod Milan Petek, ne boste tudi vi tako, kot je
               bil nek drug Milan, obtoženi s strani gospe Barbare Brezigar, da dvomi v
               verodostojnost dela vrhovne državne tožilke. Ampak, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> veste, Računsko sodišče Republike Slovenije je s
               svojim dopisom dne 20.6.2007 to tudi poslalo Vrhovnemu državnemu tožilstvu, pa se ne
               spomnim, da bi se začela kakršnakoli preiskava, vsaj ne o dokumentih, ki so verjetno
               podlaga za to, da so nekateri sestankovali. Ampak mislim, da je prav, da mi kot
               parlamentarno nadzorno telo ponovimo to tezo. Drugič, da seveda ugotovimo
               nepravilnosti in da zahtevamo od Soda, organov Soda, organov Kada, da upoštevajo
               priporočila. In seveda četrtič, da ne le zaradi ignorance, ampak predvsem zaradi
               tega, ker sta Sod in Kad pokazala polno nevestnost upravljanja državnega premoženja,
               da ju zaradi tega Vlada razreši. In če bomo to sprejeli, gospodje, potem bo mogoče
               pomagalo sprejemanje takšnih sklepov, da hram slovenske demokracije ne bo več
               razpadal. To, kar danes počnejo cel dan zunaj, ni nič drugega kot vrtanje lukenj v
               sprednje plošče, zato da bi vsaj fasada v tem Državnem zboru ostala fasada, ki naj bi
               krepila vlogo parlamentarnega nadzora. Moram povedati, da seveda ne bo nič pomagalo
               vrtanje lukenj, pomagalo bo samo sprejemanje sklepov in izvrševanje sklepov, kot jih
               parlamentarno nadzorno telo sprejema. Verjetno si bo pa prvo luknjo, kako se že temu
               reče, ali pa prvi razmislek o tem moral narediti sam predsednik Državnega zbora in
               seveda takoj za njim predsednik Vlade. Kar priznam predsedniku Vlade, mu priznam
               pogum, da v intervjuju pove, da je bila napaka. Mislim pa, da ga je preprosto strah
               in si ne upa priti na sejo sem, in mu seveda v tem smislu pač povem, da obžalujem, da
               se nismo uspeli soočiti. Ampak, a veste, verjetno ima pomembnejše posle, prepričevati
               Evropsko komisijo ali še koga, da ni nič hudega mislil v svojih dosedanjih izjavah,
               ampak da je pač navada v Sloveniji zavajati, pa je mislil, da se da zavajati tudi v
               Evropi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala kolegu Cviklu, ki je v tem svojem nastopu imel več faz, nekaj jih je bilo
               nastop za javnost, nekaj jih je bilo, da je namesto mene predstavil predloge sklepov.
               Tako da se jaz zavezujem, da kasneje tega več ne bom naredil. Ga pa prosim, zato da
               bi bil magnetogram dovolj jasen, ker gospa ali gospod, ki piše magnetogram, verjetno
               ni videl njegovega dirigiranja, da pojasni, ali je rekel besedo "koncertiral" ali
               "koncentriral". Za magnetogram potrebujem to njegovo izjavo, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp33">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>No, gre za koncertiranje, ker gre za koncertno delovanje. Je pa res, da je on napačno
               razumel, kaj to pomeni, in da seveda ni razumel, predsednik Vlade, ponavljam, ni
               razumel, da sestanek petih pomeni skupno delovanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Jaz te prosim samo za jasno besedo, ne pa za razlage.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp35">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom dal besedo, gospod Veršnik, brez dileme. Tudi meni je kot predsedniku
               komisije nerazumljivo ravnanje predsednika Državnega zbora, ki ima za to, da jasno
               pove tistim, ki mu pišejo pisma, da se opredelijo do pristojnosti v zvezi s komisijo,
               že dve podlagi. Prva podlaga je bila ustvarjena leta 2005, ko je ista institucija
               spraševala gospoda Cukjatija in gospod Cukjati je pridobil mnenje Zakonodajno-pravne
               službe, ki je jasno povedala, da je komisija pristojna za obravnavo teh vprašanj.
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Drugi dokument je pa
               dokument iz, mislim da julija meseca 1007, ko smo v spreminjanju Poslovnika ravno
               tako dobili jasno stališče Zakonodajno-pravne komisije, da je komisija pristojna za
               obravnavo vseh vprašanj v zvezi s porabo oziroma ravnanji z javnimi financami. Torej
               lastna komisija, lastna služba mu je dala že odgovore in še enkrat, tretjič jo
               sprašuje o tem kar je pravzaprav možno že skozi vso dokumentacijo ali pa po sedaj
               izdane akte oziroma dokumente Zakonodajno-pravne službe že ugotoviti. Vendar gospod
               France Cukjati že ve zakaj je to iskal, je pa očitno, da je povzročil probleme
               Zakonodajno-pravni službi, da do 13. ure tega ni oddano.</p>
               <p>Sprašujem gospoda Veršnika, repliko imate. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp37">

               <speaker>RUDI VERŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz glede zadev tega mnenja zakonodajno-pravne službe, če drugega ni, podpis
               verjetno je drugačen spodaj. Ni vsakič enak. To je mimogrede.</p>
               <p>Glede, tole moram reči, očitno imajo nekateri kompleks JJ, ampak to že vemo dolgo
               časa. Rekel bi pa to, da pogojevanje okrog cene, jaz lahko to ceno primerjam tudi z
               eventualno nastalo škodo, ki bi nastala v slovenskem gospodarstvu ali pa v živilski
               industriji, če se to ne bi zgodilo tako kot se je. Namreč poglejte, kaj se je
               dogajalo. Gospod Jankovič je prodajal svoje delnice. Kdo jih je kupoval? Kolegi,
               njegovi iz Tajvanskih otokov. In prav lahko enostavno bi sedaj, ne vem kakšni otoki
               so bili, skratka ti so bili potencialni kupci tudi Mercatorja. To je bil scenarij.
               Namreč poleg tega je imel tudi parkirane - Kajmanski otoki - tudi parkirane delnice
               so bile v Triglavu, to tudi vsi vemo, in scenarij prevzema je bil popolnoma realen.
               Ne se sprenevedati. To je bil realen scenarij.</p>
               <p>Kar se tiče pa razgovora predsednika Janše z gospodarstveniki, gospod Cvikl, jaz
               mislim, da niste bil zraven, ne morete vedeti ali je dirigiral ali je bil ali kako so
               se pogovarjali. In ne govorite neumnosti prosim no. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala. Torej replike na repliko ni. Sedaj kaj je pa to proceduralnega, te pa vljudno
               prosim, da prijazno pojasniš, ker drugače ti ne bom dal možnosti za proceduro...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp39">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte, bom proceduralno pojasnil naslednje gospodu kolegu Veršniku, če lahko no.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Gospod Milan Cvikl, proceduralno se ne pojasnjuje. Proceduralno se lahko postavi
               vprašanje ali pa zahteva...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp41">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Moj proceduralni predlog je naslednji, poglejte. Sem za to, da se vsi seznanimo z
               dejstvi, če je potrebno, glede na to kar kolega Veršnik pravi, da nismo seznanjeni s
               sestankom, obstaja v gradivih komisije zapisnik tega sestanka. Ta sestanek je bil
               javno, ta zapisnik sestanka je bil javno objavljen. V tem zapisniku piše naslednje;
               Udeležili so se ga predsednik Vlade, predstavniki dveh kupcev in predstavniki dveh
               prodajalcev in zapisnik je podpisala gospa predsednica nadzornega sveta kapitalske
               družbe. Res je pa, gospod Veršnik, da v tem zapisniku ni jasno kdo je dirigiral in
               kdo je bil prva violina. Kot pravi Janez Janša, pravzaprav on očitno na tem sestanku
               ni dirigiral. Sem rekel, da je bilo konceptirano delovanje. Oni so...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>... proceduralni predlog....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp43">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Moj predlog je, da se gospodu Veršniku dostavi iz dokumentacije Državnega zbora
               kopija zapisnika sestanka, kakor ga je predstavljala v tem Državnem zboru tudi
               Andrijana Starina Kosem in ugotovil bo, da obstaja temeljna razlika med tem kar piše
               v zapisniku in v tem kar je Janez Janša govoril v intervjuju. V zapisniku namreč ne
               piše, da so se oni pogovarjali o nekih obljubah, ampak da se bo Mercator širil z
               anorgansko rastjo v jugovzhodno Evropo. No, sedaj pa vemo kaj ta anorganska rast
               pomeni. Da se ne bo širil Mercator, ampak da se bosta širila Pivovarna Laško in
               Istrabenz na račun izgube davkoplačevalcev v Mercatorju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala. Cilj si dosegel. Vili Trofenik ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp45">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislil sem replicirati, ampak v tem se na nek način omeji razprava, ker
               ni replike na repliko. Pa najprej načelno. Ne dolgo sedaj, ko smo sprejemali proračun
               in spremljajoče akte, zopet famozni program prodaje <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> finančnega premoženja, zopet nikjer ni bilo ciljev ali pa
               kakršnekoli strategije, na kakšen način se bo država prodajala ali pa umikala
               direktno ali posredno iz premoženja. Mislim, to je ena sistemska napaka, ki
               vsakokratni oblasti ali pa, če hočete večini ali poziciji, prav pride. Sedaj pa, na
               nekatere besede, ki so bile tukaj izrečen.</p>
               <p>Jaz bom uvodoma povedal negativni odnos do mene osebni, do menedžerskih odkupov, pa
               naj bo to Bine ali Zoran ali Igor ali še kdo, je čisto vseeno kdo je. Samo oprostite,
               tako govoriti, da je bilo možno rešiti pred nevarnost, ki nekega menedžerskega
               prevzema Mercator samo na tak način kot se je zgodil, ta je pa malo bosa. Vsaj, če že
               kdo misli javnost laično ali pa naivno, o tem prepričati, naj to tam servira, tukaj
               za to mizo, to je pa malo prehudo. Jaz si ne dovolim, da bi mi kdo tako možgane prav
               ali pa opravke. Nikomur ni uspelo, da bi mi tako možgane zrihtal, da bi lahko sledil
               taki.</p>
               <p>Drugič. Spoštovani kolegi! Par tednov, preden bomo predsedujoči v Evropski uniji,
               govoriti, da je temeljni namen dosežen s tem, da so zaščiteni domači proizvajalci, da
               imajo trg v Sloveniji... Mi smo eni veliki hinavci. Šli smo v Evropsko unijo iz nekih
               razlogov, sedaj je pa tako skrito na tej sončni strani Alp, mi želimo neko, prek neke
               svoje trgovske firme diskriminirati to tržišče o katerem so nas polna usta in to
               govoriti, navsezadnje pa to niti ni res. To je ena floskula, ki jo je nekdo zaradi
               promocije sebe in svoje firme vrgel v javnost in to vsi tako lepo nasedate. Osebno ne
               mislim temu nasedati. Zlasti pa ne govoriti, da se nova uprava, je nekdo rekel, če se
               bo prepoznal, bom tudi šel v polemiko, ne tika v politiko kot bi se naj prejšnja.
               Obratno je. Politika se je vtaknila v Mercator, pa ne samo Mercator, sedaj bom pa še
               konkreten, še eno športno zvezo, konkretno v rokometu. In takrat, ko se je to
               zgodilo, se je Minister za gospodarstvo pohvalil v Državnem zboru, tako, sedaj smo pa
               prevzeli še rokomet. Ker je to aktualno, na prejšnji teden kaj se je dogajalo. Sedaj
               so se pa ti, ki so mislili, da bodo usklajeno delovali, med seboj skregali, sedaj pa
               zadeva izgleda čisto drugače. Pa tudi v Mercatorju pa tudi v rokometu. Kar lepi
               paraleli sta, pa še v Delo. To je trikotnik, Mercator, Delo pa Rokometna zveza, pa bi
               lahko nadaljevali, relativno dobro poznam, pa ne bom tukaj, ker ni mesto za take
               zadeve. Zato bodimo dosledni. Seveda, to ni špekulacija, to so dejstva. Marsikaj bi
               pa bolj bilo jasno, ker je nelogično, da tisti, ki bi morali pojasniti in ki bi
               morali biti prvi zainteresirani, da ni suma ali da bi ovrgli sum o oškodovanju
               premoženja, enostavno jih ni. Jaz bom tako rekel, za enega sem zelo rad, da ga ni,
               ker tiste njegove arogance tudi za to mizo ne prenašam ali jo pa težko prenašam. Imam
               raje aroganco na daljavo, tam z ene druge ulice, ko bi moral to gledati, ampak največ
               sami o sebi povedo. Saj jaz ne zavidam kolegom, ki morate to braniti za vsako ceno,
               ampak argumente je težko najti, čeprav je zopet treba resen razmislek napraviti. Ali
               je tako truplo Državnega zbora, ko smo ta komisija, ki se ne zna dvigniti nad neke
               ozko skupinske interese, bom rekel, pa vedeti, kaj <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> je javni pa državni interes, sploh še smiselno, da
               obstaja. Zato bi jaz predsednik, malo zlobno predlagal, če bi mogoče, če ne bodo ti
               sklepi, ki jih načelno podpiram, čeprav bi lahko bil še kakšen zraven, kontra temu
               predlagati kak sklep, da se sploh ukinemo. Nima smisla, da se ukvarjamo, če se vse
               skupaj norčuje iz tega in je brez smisla.</p>
               <p>Pa da ne bom po nepotrebnem zavlačeval, resno bi pričakoval za to mizo, ali v tem
               delovnem telesu, bolj argumentirano in resno razpravo, kot pa taka kot je, najmanj pa
               tisto, da živilska industrija slovenska zdaj cvete zaradi tega, ali pa životari, pa
               da slovenski kmetje imajo komu prodati in podobne stvari. Seveda demantirajo, kaj se
               dogaja z njimi na tržišču in vsak dan in ne tega razlagati. Če pa boljše rešitve ni
               bilo, pa bi bilo tudi koga poprositi za pomoč, da bi pomagal pri takem, ne bom rekel
               orkestralnem nastopu, kot je Milan rekel, ali pa kakorkoli. Dejstvo je, da to bo pod
               neko predpostavko, da je bilo prodano netransparentno, zaradi tega so sumi, pa ne
               samo sumi. Marsikaj se da dokazati, pa mislim, da tudi nekatere kadrovske rošade, ali
               pa poti, ali pa sledi, to jasno dokazujejo. O tistem niti nihče ne govori, kjer se
               točno vidi po tistem pregovoru, ne bom rekel, ker je relativno o štriku in še nekam,
               kam zadeva gre, ker mogoče niti ne spada sejo Državnega zbora. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala. Prejšnji teden sva bila s kolegico Pečan na simpoziju prirejenem ob
               150-obletnici dela ... komisije, ki je seveda malo starejša, ker sem rekel, da je
               bilo 150 let stara na Britanskem parlamentu, torej njihov Odbor za nadzor javnih
               financ. Tam smo poslušali, da so nekatere predsednike in podpredsednike celo ubijali,
               da so imeli nekateri seveda mnogo političnih težav in jaz nisem pristaš tega, da bi
               mi po 15 letih se samoukinjali, je pač to ena motnja v tem, da bo slej ko prej
               komisija dobila svojo pravo vlogo in svoj pravi pomen v tem, da bo tudi spoštovana s
               strani vseh, tako tistih, ki so revidirani, tako tistih, ki razpolagajo z javnimi
               sredstvi, kot tistimi, s strani izvršne oblasti, ki morajo skrbeti za zakonitost
               porabe takih sredstev, ne pa braniti moje samo zaradi tega, ker so moji in seveda
               tudi mi kot poslanci, da se bomo zavedali svoje odgovornosti in vloge, ki jo pri tem
               imamo. In jaz mislim, da je komisija na dobri poti, je pa res, da je to en primer, ki
               ga obravnavamo že dve leti in kaže, da smo začeli v nekih drugih okoliščinah, nekih
               drugih pogojih in se počasi histerizira vloge komisije. Jaz mislim, da na drugih
               nalogah, na drugih točka, ki jih obravnavamo, imamo bolj bližje poglede, kot jih
               imamo danes. Tukaj jih ne bomo zbližali, upam, da bo saj nekaj teh sklepov sprejeli,
               takšnih, kot so predlagani.</p>
               <p>Če še kdo želi razpravljati? Breda Pečan se je prej javila, sem mislim, da si je
               premislila. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp47">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Jaz bom samo na kratko. Temu, kar si predsednik rekel, bi jaz dodala samo še to, pa
               kar razumite tako, kot bo povedano, za naslednji mandat bi bilo dobro, da ta komisija
               dela naprej, ker bo dana možnost sedanji koaliciji, da bo lahko opravljala vlogo
               intenzivnega nadzora nad ravnanjem z javnimi sredstvi v naslednjem mandatnem obdobju.
               To je prvo, kar bi povedala.</p>
               <p>Drugo, kar bi povedala, bi povedala še nekaj, kar sem prej v svoji razpravi pozabila
               oziroma nisem uspela vsega domisliti. Izjava predsednika Vlade gospoda Janeza Janše,
               da je bila prodaja Mercatorja leta 2005 napaka, seveda ne more biti razumljena na tak
               način, kot smo danes slišali s strani gospoda Veršnika, kakšna je njegova razlaga, da
               je Mercator povzročil, da je Mercator eden glavnih povzročiteljev inflaciji v
               Sloveniji. Jaz moram reči, da to se je dalo razumeti tako.</p>
               <p>Jaz bi rekla, da je bil razlog za izjavo gospoda Janeza Janše o napaki v zvezi s
               prodajo Mercatorja ta, da je verjel nekaterim ljudem pri dogovarjanju o nenavadnih
               načrtih, ciljih v zvezi z drugimi zadevami, ne samo o Mercatorju In da je, upam,
               gospodu predsedniku Vlade danes jasno, da samo zelo transparentna javno pregledna in
               tudi, bom rekla, zlasti v korist države oziroma javno korist izvedene prodaje ali
               nakupi ali karkoli že, pač se dogaja z državnim premoženjem, je zanesljiv, mislim, je
               garancija, da bo tudi, se ne bodo dogajale napake, kot <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> jo je on razumel v zvezi s prodajo Mercatorja Jaz
               mislim, da je njegovo razočaranje, ker niso bili doseženi cilji, ki jih je takrat
               imel on in njegova najožja ekipa pri prodaji Mercatorja pač pripeljala do te izjave o
               napaki pri prodaji. Moramo verjetno upati, ker drugega kot upanja in upanje umira
               zadnje pravijo, da bo to verjetno šola za Vlado Republike Slovenije in zlasti njenega
               predsednika, da ne bo več dovolil takih netransparentnih in za državo škodljivih
               dejanj, kot je bila ta prodaja.</p>
               <p>Zgodilo se je pa še nekaj takih dogodkov. Jaz bi recimo opozorila na prodajo SIJ-a,
               kjer je evidentno, da je bila škodljiva, na trgovanje s hidroelektrarnami, pa
               verjetno še marsičem drugim. ...<stage>/Zelo slab se sliši./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Veršnik je želel repliko, kratko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp49">

               <speaker>RUDI VERŠNIK:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz ne vem zdaj, ...vse meni naprtili. Sploh ni res. Jaz nisem nikakor
               govoril, da je Mercator povzročitelj inflacije. Ne to govoriti, ker nisem tega rekel.
               In ... vsega, jaz mislim, da veste, kje so te izjave bile, ne tukaj, kdo jih je
               rekel. Mislim, da vemo vsi, kdo jih je rekel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Dobro. Hvala. Gospod Cvikl ima še razpravo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp51">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa gospod predsednik. ...<stage>/Posnetek se zelo slabo sliši./</stage>... jaz mislim,
               da smo mi svoj cilj dosegli. Ker tisto je komisija za nadzor javnih financ in gospod
               predsednik Milan Petek..., ker to, da se predsednik Vlade ne upa priti na komisijo za
               nadzor javnih financ, kaže nek strah. Zdaj ali je to strah od ... vredna komisija, to
               je zdaj vprašanje, jaz mislim, da je to bolj njegova aroganca, da ne pride na sejo
               komisije.</p>
               <p>Komisija za nadzor javnih financ je res relativno mlado delovno delo v primerjavi z
               ....<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., ampak tam so nam tudi povedali, da je ... izvršni oblasti
               niti na kraj pameti ne pride, da v parlament ne bi prišli odgovarjati na vprašanja
               takšne komisije. V Sloveniji seveda bomo morali še v razvoju parlamentarnega nadzora
               zelo veliko narediti. Zato imamo kolegi iz pozicije, bodoče opozicije in ni sedanja
               pozicija, ... karkoli bomo v nadaljevanju, skupno nalogo. Če parlament ne bo s strani
               izvršne oblasti spoštovan, potem tudi ne bo spoštovan s strani celotne javnosti.</p>
               <p>Jaz bi predlagal samo še to. Mi imamo tukaj pet zelo korektnih sklepov. Jaz bi
               predlagal, da dodamo še šesti sklep in da šesti sklep postane sedmi sklep.</p>
               <p>In moj šesti sklep je naslednji: "Komisija za nadzor javnih financ o svojem delu v
               petih nadaljevanih 3. nujne seje poroča Državnemu zboru". Poročamo Državnemu zboru,
               povemo celo kronologijo, priložimo seveda tudi dokumente, ki so in potem seveda naj
               Državni zbor o tem razpravlja. Ker če Državni zbor ne bo o tem zavzel ustreznega
               stališča oziroma če na seji Državnega zbora bomo imeli situacijo, ko se Vlada ne bo
               odzvala, takrat pa bo seveda dilema predsedujočega Državnega zbora, kaj narediti. Jaz
               mislim, da je prav, da slovenska javnost zve, tudi s točko dnevnega reda ene od
               naslednjih rednih sej Državnega zbora, to naredimo v skladu s četrto alineo 39. člena
               Poslovnika, da seveda o tem seznanimo.</p>
               <p>Poročilo je lahko zelo kratko, kje smo se sestali, kaj smo obravnavali, magnetogram
               priložimo in seveda dodamo sprejete sklepe. <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> Gradivi sta pa predvsem poročili Računskega sodišča v obeh verzijah.
               Tisti strogo zaupni in oni javni. To mislim da bi bilo, predsednik, zaradi tega ker
               mi preprosto v tako imenovanem zakonodajnem ali pa nadzornem postopku nismo mogli
               zadeve na nek način, ne bom rekle ravno zaključiti, ampak nismo dobili teh odgovorom.
               Slovenska javnost pa te odgovore terja. Jaz sicer ne vem ali bo kolegij predsednika
               Državnega zbora kaj takšnega si upal uvrstiti na sejo Državnega zbora, ampak mislim
               da bi to bilo korektno. Tako kot, če se spomnite, naslednji teden bomo obravnavali
               poročilo nadzornega odbora tega sklada za razgradnjo NEK-a in tukaj gre za zelo
               podobno zadevo. Predlagal bi celo, da je ta točka dnevnega reda na isti seji kjer se
               bo obravnaval poročilo nadzornega odbora SOD-a. Mislim da bi to veljalo sprejeti kot
               točko šest. Zato da mi kot komisija naredimo vse formalno proti institucijam
               parlamenta, zato da bi parlament obranil vlogo naše komisije. Ne da, kot jaz berem iz
               teh dopisov predsednika Cukjatija, ki seveda imam občutek da bolj skrbi za dober
               ugled tistih ki se v Državni zbor niti ne upajo priti. Mislim tukaj na SOD oziroma na
               ta dopis SOD-a in njegovo dopisovanje komisiji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Dobro. Predlog sklepa bo šel v paket sklepov, ki jih bomo obravnavali v nadaljevanju,
               ko bomo zaključili razpravo. Sprašujem ali je kdo še željan razprave. Če ne, jo
               zaključujem in prehajamo na obravnavo in sprejem sklepov, tako kot ste jih v pisni
               obliki dobili člani komisije in bom šel po vrsti od prvega pa do tega sedmega oziroma
               šestega. Ampak o tem sklepu takrat.</p>
               <p>Prvič. Prvi sklep ki je predlagan. Komisija za nadzor javnih financ je obravnavala
               revizijski poročili Računskega sodišča o pravilnosti in smotrnosti poslovanja KAD-a
               d.d. in SOD d.d. pri prodaji delnic družbe poslovni sistem Mercator d.d. in
               ugotavlja, da obstajajo utemeljeni razlogi za sum o oškodovanju državnega premoženja
               pri prodaji kapitalskih deležev KAD-a in SOD-a v gospodarski družbi poslovni sistem
               Mercator d.d. Komisija predlaga Vrhovnemu državnemu tožilstvu Republike Slovenije, da
               na podlagi revizijskih poročil Računskega sodišča in drugih dokumentov ugotovi ali
               obstoja sum kaznivega dejanja in postopa v skladu s svojimi pristojnostmi.
               Obrazložitev je dal že prej kolega Cvikl, tako da je ne bom dajal. Želi kdo
               razpravljati? Če ne, predlagam da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za sprejetje tega sklepa? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Torej ugotavljam da je sklep sprejet. Sklep številka dva. Komisija za nadzor javnih
               financ je obravnavala revizijski poročili Računskega sodišča Republike Slovenije o
               pravilnosti in smotrnosti poslovanja slovenske odškodninske družbe in kapitalske
               družbe pokojninskega invalidskega zavarovanja pri prodaji delnic družbe Mercator in
               ugotavlja da so bile v reviziji ugotovljene nekatere nepravilnosti, ki pa so bile s
               popravljalnimi ukrepi sprejeti v ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... postopku odpravljene. Želi kdo
               razpravljati? Izvoli Milan Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp53">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz bi samo to mogoče predlagal. Dajem amandma. Da ne bi govorili "nekatere", ampak
               bi rekli "pomembne nepravilnosti". Jaz vendarle mislim da seveda je mnenje ... Ker če
               ne bi bilo nič kaj takšnega, potem bi imeli preprosto pozitivno mnenje. Ker pa seveda
               je mnenje s pridržkom ... Govorim o pravilnosti, ne govorim o smotrnosti. Se mi zdi
               da so vendarle bile tukaj pomembne nepravilnosti in seveda ugotavljamo pa da so te
               pomembne nepravilnosti bile ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Tako da bi jaz predlagal, da
               besedico "nekateri" zamenjamo za "pomembne nepravilnosti".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Želi kdo k predlogu dopolnitve ali pa spremembe sklepa razpravljati? Vili
               Trofenik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp55">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala. Upam da ni to namerno, to ropotanje. Jaz razmišljam v smislu to kar je tu
               bilo povedano v uvodu in o čemer smo razpravljali, da ti popravljalni ukrepi oziroma
               ukrepi ki so bili sprejeti, ne jamčijo da se kaj takega ne bi ponovilo. To bi moralo
               biti, po mojem, naša ugotovitev. V uvodu s strani Računskega sodišča in v razpravi je
               bilo ugotovljeno, da ukrepi ki so bili na podlagi ugotovljenih nepravilnosti
               sprejeti, ne jamčijo oziroma ne garantirajo da se kaj takega ne bi ponovilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Vendar mi zdaj obravnavamo dve revizijski poročili. Ne vem kdo nam daje lahko
               jamstvo, da bi s kakršnimikoli akti, s kakršnimikoli sklepi, s kakršnimikoli
               zahtevami, torej bilo preprečeno morebitno ravnanje drugače kot so torej te
               nepravilnosti ki so sedaj z ukrepi odpravljene, bile<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> realizirane. Zaradi tega se mi zdi da širimo na neko
               razmišljanje, ki ga v obliki sklepa in zaveze ne moremo sprejeti. Mi smo se s tem
               sklepom opredelili do tega, da smo prebrali tudi porevizijsko poročilo, da je tam
               Računsko sodišče ugotovilo da so bile te, če bo privzeta beseda "pomembne", pomembne
               nepravilnosti opravljene na način da so se akti spremenili, da so se nekatere
               poslovniške obveze spremenile, navodila spremenili in to je dovolj. Torej to
               ugotovitev lahko sprejmemo. Kaj se bo dogajalo, ali je zdaj že v naprej neka ocena,
               da bo se dogajalo tudi v nadaljevanju pa se mi zdi da ne sodi v sklep ki govori o
               dokumentu do katerega se imamo za opredeliti. Tako da sam osebno ne vidim potrebe da
               bi dopolnjevali ta sklep, ki je imel drugo ambicijo. Vili Trofenik izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp57">

               <speaker>VILI TROFENIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Da pojasnim. Da bo lažje bom umaknil ta predlog
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., ampak vseeno bi pojasnil o čem razmišljam. Gre o nekih
               nepravilnostih ali početjih, za katere so različni razlogi. Pa se bom vrnil nazaj.
               Jaz nisem razpravljal o priznanju premiera da je bila napaka. Ampak mi bi zelo lahko
               ugotovili če bi imeli cilje v aktu Državnega zbora, ki odloča o prodaji državnega
               premoženja, napisane cilje kaj želimo s prodajo premoženja napraviti. Potem bi na te
               cilje primerjali doseženo in bi lahko ugotovili, je bila napaka, ni bila napaka. Ne
               bi bili odvisni, da nam nekdo pojasnjuje, razen da imamo revizijsko poročilo ki
               ugotavlja, ker to sami ne moremo. Enako je zdaj s tem kar sem razmišljal in želel
               dopolniti pa ne bom dlakocepil s tem, obstajajo evidentno neke sistemske
               nedorečenosti ali pomanjkljivosti, ki bi jih treba bilo bolj precizirati, da ne bi
               bilo tako odvisno od subjektivnih razlogov kot je pri tem, situaciji je. Kot smo
               rekli, odvisno je od človeškega faktorja pa še tako akte ne napšejo, očitno se da to
               tudi zožiti pooblastila ali kakorkoli, da se jasnejše definira. To sem mislil, vendar
               da ne bi zapletal bom raje odstopil. Bom ob kakšni drugi priložnosti o tem poskušal,
               da se ustrezni sklepi ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Se zahvaljujem Viliju Trofeniku da je odstopil, sicer dobrega namena, da se ta sklep
               razširi še za neka ravnanja in pa pravila igre naprej, vendar da mislim da prehajamo
               v položaj, da bomo težko to umestili znotraj tega kar obravnavamo. Ker mi obravnavamo
               dve konkretni poročili. Zaradi tega smo zdaj pri drugem sklepu, ki, kot sem že ta
               sklep prebral, doživlja spremembe samo v tem predlogu, da se nekatere nepravilnosti v
               predzadnjem stavku tega odstavka, tega sklepa zamenjajo z besedico "pomembne
               nepravilnosti".</p>
               <p>Kdo je za to da se takšen sklep korigiran sprejme? <stage>(4 člani.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet. Smo pri tretjem sklepu. Komisija za nadzor javnih financ predlaga
               organom SOD-a in KAD-a, da upoštevajo priporočila ki jih v revizijskih poročilih
               podaja Računsko sodišče in da o tem, kaj bodo storili za njihovo uresničitev,
               obvestijo komisijo v roko 60 dni. Da pojasnim. Gre za priporočila, ki so v obeh
               revizijskih poročilih napisani tik pred koncem tega poročila. Enem strani 60, ne vem
               koliko je na drugi strani in so priporočila ... Mi jim dajemo pač verifikacijo in
               pričakujemo da jih SOD in KAD upoštevata in o tem tudi obvestijo komisijo. Izvoli
               Vili Veršnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp59">

               <speaker>RUDI VERŠNIK:</speaker>

               <p>Jaz samo sprašujem predsednik. Ali nismo mi obravnavali porevizijsko poročilo
               Računskega sodišča? In ne vidim razloga kaj želimo še nekaj ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Če
               je bilo mnenje Računskega sodišča, da je bilo odzivno poročilo korektno izvedeno, jaz
               ne vidim razloga zakaj bi še dodatno obremenjevali pa nekaj zahtevali. Zahteva
               Računskega sodišča je bila jasna. Odgovor je bil jasen in mislim da so opravili svoje
               stvari. Ne vidim razloga za ta tretji sklep.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Torej gospod Veršnik, med točko štiri, zahteva za predložitev odzivnega poročila in
               med točko pet, priporočila, je kar nekaj razlik. In zaradi tega je dozorel ta sklep,
               da so torej priporočila samostojno zajeta v tem predlaganem tretjem sklepu. Tako da
               tu gre za različno vsebino, različne oblike ravnanja tudi KAD-a in SOD-a in zaradi
               tega je ta. Nič ni takšnega da bi rekel da zdaj nekoga hočemo postavljati v položaj,
               da se počuti zaradi tega prizadetega. Torej samo priporočilo, ki mislim da ima dober
               namen in to je bil namen tega sklepa. Izvoli Milan Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp61">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz absolutno mislim da je ta sklep potreben. Tukaj je treba biti zelo pazljiv. Mi
               smo dobili mnenje Računskega sodišča. Mi neposredno s SOD-om formalno še nismo
                  komunicirali.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> S tem sklepom
               bomo mi formalno SOD-u naložili, da nam pojasni. In jaz upam, da bodo gospodje
               izhajali iz tukajšnjih razprav, predvsem predsednika Računskega sodišča in se bodo v
               svojih priporočilih osredotočili predvsem na to, kakšne notranje kontrolne postopke
               so uvedli zato, da ne bi predsednik upravnega odbora SOD-a oziroma direktor družbe
               več poslušal predsednika Vlade Janeza Janše, ker mu očitno daje napačna navodila.
               Resno govorim o tem, oni so SOD, oni morajo notranje kontrolne postopke narediti
               tako, da so objektivizirani. In o tem morajo oni poročati in zato mislim, da je
               popolnoma prav, da ta sklep sprejmemo. Nič ne bo bolelo, če boste takšen sklep
               odprli, predvsem bomo kot komisija vse soglasno<stage>(?)</stage> proti SOD-postavili, ker mislim,
               da to, kar se danes dogaja je nedopustno tudi za kateregakoli poslanca, katerekoli
               politične stranke.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Še kakšno mnenje okoli tega sklepa? Če ne, predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za sprejetje tretjega sklepa? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Sklep številka tri je sprejet.</p>
               <p>Četrti sklep, kot posledica vse tega, kar smo poslušali danes, kar smo brali v
               poročilu Računskega sodišča, je dozorel četrti sklep, ki glasi: Komisija za nadzor
               javnih financ ugotavlja, da se direktor in predsednik upravnega odbora SOD-a, kljub
               večkratnim pozivom nista udeležila seje komisije in s tem izkazala svoj ignorantski
               odnos do najvišjega zakonodajnega in nadzornega organa v državi in predlaga Vladi
               Republike Slovenije, kot skupščini Slovenske odškodninske družbe, da jo zamenja z
               njunih položajev. Ali je kakšna razprava? Milan Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp63">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Predsednik, jaz vsebinsko se strinjam s ciljem tega sklepa. Edino zato, da ne bi
               izgledalo, da jih menjujemo in predlagamo zamenjavo, zato ker nista v Državni zbor
               prišla, mogoče bi si zlomila nogo na poti do Državnega zbora, rajši kot da bi sem
               prišla. Predlagam, da v bistvu za besedico do najvišjega zakonodajnega nadzornega
               organa v državi, postavimo piko in rečemo, upoštevaje navedeno in veliko tveganje, da
               SOD in kasneje KAD nista iztržila najvišje kupnine za delnice družbe Mercator,
               predlagamo Vladi Republike Slovenije kot skupščini, da jih zamenja iz njenih
               položajev. Dodajam<stage>(?)</stage> namreč vsebinski glavno tveganje, ki ga onadva v bistvu kot
               šefa delniških družb nista uspela narediti. In s tem dosegamo isti cilj, samo mi kot
               komisija ju ne predlagamo v zamenjavo, ker nista sem prišla. Ker če bi vedla, da
               bosta zamenjana, potem mogoče bi celo sem prišla. Zato predlagam, da je pač za
               besedico " nadzornega organa v državi", pika in rečemo, upoštevaje navedeno in
               dejstvo, da obstaja tveganje, da SOD ni iztržil najvišje kupnine za delnice družbe,
               kar je sicer cilj poslovanja SOD, predlagamo Vladi RS kot skupščini SOD-a, da ju
               zamenja z njunih položajev. In potem v petem enako z isto argumentacijo. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Dajem v razpravo dopolnitev ali pa spremembo sklepa kot je bila sedaj predlagana,
               torej če sem prav razumel poudarimo ta odnos do komisije. Istočasno pa gradimo razlog
               oziroma zahtevo za zamenjavo na vsebinskih oziroma postopkovnih napakah ali pa
               tveganju, ki je se tem povzročeno, da ni bila dosežena najvišja kupnina. Če ni
               razprave, bom zdaj skušal ta predlog sklepa povzeti in glasil bi se: komisija za
               nadzor javnih financ ugotavlja, da se direktor in predsednik upravnega odbora SOD-a
               kljub večkratnim pozivom nista udeležila seje komisije in s tem izkazala svoj
               ignorantski odnos do najvišjega zakonodajnega in nadzornega organa v državi, rekel si
               pika. Upoštevaje navedeno in ugotovitev iz poročila Računskega sodišča, da obstaja
               tveganje, da SOD ni iztržil najvišje kupnine za delnice družbe Mercator, predlaga
               komisiji in Vladi Republike Slovenije kot skupščini Slovenske odškodninske družbe, da
               jo zamenja z njunih položajev. Razprava. Če ni razprave, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za predlog sklepa? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Smo pri petem sklepu: komisija za nadzor javnih financ predvidevam, da se dikcija
               tega sklepa spremeni na način kot je bilo predlagano, ker gre za isti namen, isti
               temelj, glasi, komisija za nadzor javnih financ predlaga Vladi Republike Slovenije,
               da naloži članom skupščine KAD-a d.d., ki jih je imenovala in nadzornemu svetu KAD-a
               d.d., da zahtevajo razrešitev predsednika uprave in predsednika nadzornega sveta
               KAD-a, ki se kljub večkratnim pozivom nista udeležila seje komisije in s tem izkazala
               svoj ignorantski odnos do najvišjega zakonodajnega in nadzornega organa v državi in
               upoštevaje navedbe iz poročila Računskega sodišča, da obstaja <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> tveganje, da KAD ni iztržil najvišje kupnine za
               delnice družbe Mercator. In to je vse.</p>
               <p>Je kdo še za polemizirati? Če ne predlagam, da... Ja, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp65">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Sedaj, ker je ta seja, sklep drugače napisan, je treba mogoče obrniti, da najprej
               ugotovimo, da Komisija za nadzor javnih financ ugotavlja, da se SOD in KAD kljub
               večkratnim pozivom ni ... seji komisije in s tem izkazal svoj ignorantski odnos do
               najvišjega zakonodajnega nadzornega organa v državi, pika, in potem gremo na prvi
               del. Zaradi tega, in ker obstaja tveganje, da KAD ni iztržil najvišje kupnine za
               delnice družbe Mercator, in da ni ravnal učinkovito, predlagamo Vladi Republike
               Slovenije, da naloži članom Skupščine KAD d.d., ki jih je imenovala nadzornemu svetu
               KAD d.d., da zahteva razrešitev predsednika uprave in predsednika nadzornega sveta
               KAD.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Dobro. Milan Cvikl ima več možnosti, da v miru oblikuje sklep. Meni mora iz glave
               priti ta in vem, da je prejšnja dikcija bila nekoliko nerodna oziroma po vrsti
               neustrezno zložena. Zaradi tega, v magnetogramu ostaja torej ta predlog sklepa, ki je
               mnogo bolj jasen in čist. Zaradi tega predlagam, da glasujemo o tem sklepu.</p>
               <p>Kdo je za sprejetje takšnega sklepa? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Najprej bom sedaj dal na glasovanje predlog, ki bi naj nosil številko 6, predlog ki
               ga je dodatno podal gospod Cvikl, in ki glasi - upam, da sem prej zadel ali pa
               natančno poslušal in bo v sklepu predlagano to kar je bilo zamišljeno; Komisija za
               nadzor javnih financ o svojem delu po petih nadaljevanjih 3. nujne seje, poroča
               Državnemu zboru in predlaga Državnemu zboru, da njeno poročilo obravnava.</p>
               <p>Želiš razpravljati? Izvoli ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp67">

               <speaker>RUDI VERŠNIK:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz bom lepo vljudnostno opozoril. Mi smo institut v Državnem zboru pri
               vprašanjih poslancev, izrabili in nastala je farsa in pričakujem, da bomo vsaj na tej
               komisiji ... in bomo resne obravnave predlagali Državnemu zboru. In ne zadeve,
               politične zadeve predajati v razpravo Državnemu zboru in videli tukaj glavni razlog,
               da se pomen ali pa ugled naše komisije bo še naprej padal, ne rasel. In s takimi
               sklepi prav gotovo ne bo rasel. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Veršnik, ker je bil predlagatelj sklepa gospod Cvikl, bo, predlagam
               oziroma verjamem, utemeljil tudi razloge za to, da v skladu s Poslovnikom predlagal
               takšen sklep, ki ima podlago v Poslovniku, mislim, da v 39. členu. Izvoli, Milan
               Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp69">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem že prej povedal, da obstaja 32. člen Poslovnika in 39. člen
               Poslovnika. Naj vas spomnim, da bomo jutri v neki drugi točki obravnavali nekaj
               podobnega. Glavni vsebinski razlog, gospod Veršnik, je povezan s tem ali mi samega
               sebe v tem Državnem zboru še spoštujemo. In jaz bi rad videl to, da bi na seji
               Državnega zbora obravnavali to poročilo, obravnavali vse kar v tem poročilu je treba
               obravnavati, skupaj s predstavniki izvršne oblasti in rad bi videl tistega
               predsedujočega Državnega zbora, ki si bo dovolil imeti na vladni strani ob tem
               poročilu prazne stole. Za to tukaj gre. Če seveda bo šel tudi gospod predsednik
               Državnega zbora tudi čez to, da bo na Kolegiju predsednika Državnega zbora zavrnil
               predlog sklepa, potem pač bomo v tem mandatu se prenehali truditi z napori te
               komisije. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Gospod Veršnik,
               jaz bom zdaj, tukaj povedal, a veste, predsednik Državnega zbora je celo poslanska
               vprašanja opredelil za naslednji teden, glede na napovedano odsotnost posameznih
               poslancev te komisije. Zato se mi zdi, da gre za to temeljno vprašanje - ali imamo mi
               v Državnem zboru, kot parlamentarna nadzorna komisija, ki je imela verjetno eno
               največjo število sej, se po mojem precej trudi, celo predsednika ste vmes zamenjali,
               da bi bilo lažje delati, kot pravite, ali imamo temeljno spoštovanje od ostalih
               kolegov poslancev in poslank? Najprej seveda, vodij poslanskih skupin, ki morajo
               takšen predlog obravnavati. Mislim pa, da gre res za afero afer, ki se je zdaj
               spremenila tudi v ignoranco nosilcev afer do Državnega zbora. In če si je predsednik
               Vlade privoščil dve urno seanso na temo nekega ugovora novinarjev, 570 novinarjev,
               verjamem, da bo upal priti na sejo Državnega zbora pojasniti svojega razloge. Če ga
               seveda pred tem koalicija ne bo zaščitila, da to ne bo uvrščeno na sejo Državnega
               zbora oziroma predsednik Cukjati tega ne bo naredil. In samo za to gre, in mi tukaj
               izkoriščamo poslovniško možnost. Mislim, da jo bomo izkoristili drugi ali tretjič.
               Imeli smo nekaj podobnega že enkrat, in seveda mi moramo, mi izvajamo nadzorstvo in
               pri tem nadzorstvu smo uspešni, kot smo. In temeljno sporočilo bo, da pač mi ne
               moremo tako delovati in zato predlagam, da sprejmete oziroma podprete predlagani
               sklep. Jaz sem ga oblikoval tukaj, zdaj, ko seveda vidim še zmeraj nerazumevanje
               pozicije, kaj pravzaprav smo dve leti in pol v tej KNJF počeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Dobro. Sam sklep in vsebina in namen se mi zdi primeren. Problem je realizacija, da
               se razumemo. Jutri se bomo srečali z eno točko, v kateri boste člani komisije
               ugotovili kako podhranjena komisija je pri svojem servisu ali tako imenovanem
               servisu, ki ga predstavlja strokovno osebje, ki bi moralo pripravljati takšne
               dokumente, in če najdemo temelj v 39. in 32. členu, je seveda treba še pogledati v
               Poslovnike kaj mora biti vsebina, kakšni morajo biti dokumenti, kakšni morajo biti
               predlogi ukrepov in tako dalje in to seveda povzroča določene pomisleke. Vendar,
               imamo čas, da ugotovimo na kakšen način lahko to gradivo pripravimo za sejo Državnega
               zbora, kolikor bo zagata bom kot predsednik komisije prišel na komisijo in predlagal
               morebiti še kakšen akt oziroma dokument, ki bi ga kot komisija morali sprejeti in
               takrat iti na komisijo. Za enkrat nimam nič proti, da takšen sklep sprejmemo,
               realizacijo pa prepuščam v nadaljevanju, se bomo tam dogovorili.</p>
               <p>Kdo je za to, da sprejmemo sklep, kot je bil predlagan? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2
               člana.)</stage></p>
               <p>Ta sklep, ki je prej imel številko 6, bo sedaj imel številko 7: "Komisija za nadzor
               javnih financ predlaga Vladi Republike Slovenije, da jo v realizaciji sklepov iz
               četrte in pete točke obvesti v roku 30 dni." Torej, gre za zavezo ali pričakovanje,
               da komisija dobi povratno informacijo o sklepih, ki so bili vezani oziroma sprejeti v
               zvezi z odgovornostjo nosilcev upravljanja v komisijah. Kdo? Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp71">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Predsedujoči, jaz sprašujem bolj o glagolu "predlagamo vladi". Jaz bi bolj rekel, da
               pričakujemo od Vlade Republike Slovenije, zdaj je to poslovniško. Ne vem če lahko,
               zahtevati ne moremo, ker... Bilo bi normalno, da bi lahko zahtevali, samo nekoč je en
               pravnik rekel, da mi ne smemo, da obstaja ločenost med zakonodajno in izvršno
               oblastjo in da ne moremo posegati drug v drugega. Zato bi jaz rekel, da vsaj
               utemeljeno pričakujemo od Vlade Republike Slovenije. To bi jaz, kot dikcijo
               predlagan. Komisija za nadzor javnih financ na podlagi zgoraj navedenega utemeljeno
               pričakuje od Vlade Republike Slovenije, da jo o realizaciji sklepov obvesti v bla,
               bla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNPIDJF-Nujna-003-2007-12-11.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Ja, dejstvo je, da mi zahtevati ne moremo, to je nesporno. Lahko uporabimo
               kakršenkoli tekst, ki bi bil dovolj prijazen do Vlade, da ne bo imela občutek, da kaj
               zahtevamo. Torej, zdi se mi, da je mora celo ta "utemeljeno pričakujemo" iz vsega
               tega, kar smo povedali, kar smo poslušali in kaj smo sklenili, da bi Vlada na to
               morala reagirati in nimam nič <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> proti, da torej z besedo "predlaga", zamenjamo "utemeljuje", no
               "pričakuje". Torej sklep komisije bi se glasil: "Komisija za nadzor javnih financ
               utemeljeno pričakuje od Vlade Republike Slovenije, da je v realizaciji sklepov iz
               četrte in pete točke obvesti v roku 30-ih dni." Še kakšna želja po razpravi? Če ne,
               predlagam, da glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Sprejeli smo 7 sklepov, ki imajo podlago v tretji nujni seji Komisije za nadzor
               javnih financ, v petih nadaljevanjih, v dveh letih in pol dela, v problemih, očitkih
               in razlagah, ki so za nekatere bile strpne, za nekatere sprejemljive, za nekatere
               nesprejemljive. Komisija je na koncu svojo vlogo opravila, jaz mislim, da je bil
               namen jasen, dobre in Vlada bo predlagala oziroma odločala o tem ali misli isto kot
               mi.</p>
               <p>Zahvaljujem se vsem, ki ste strpno prihajali na sejo komisije, predvsem
               predstavnikom Računskega sodišča, seveda tudi medijem, seveda koalicijskim članom
               komisije, opozicijskim članom komisije in predsedniku Cukjatiju, ki nas je na koncu
               osrečil, da nam ne vrtajo več v hrbet.</p>
               <p>Hvala lepa. Na svidenje.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 11. decembra 2007 ob 15.35.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>