<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za narodni skupnosti</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">D612D63E039B7389C125731B0037A449</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">72147367421ACAF4C125736F0038D79B</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=pmagdt&amp;uid=72147367421ACAF4C125736F0038D79B</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.KZNS" n="007">
               <name>Redna</name>
               <date when="2007-10-02"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.KZNS">
                        <orgName key="KZNS">Komisija za narodni skupnosti</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA NARODNI SKUPNOSTI</stage>
            <stage type="session">7. seja</stage>
            <stage type="date">(2. oktober 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Roberto Battelli, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 16.12. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni vsi. Dobrodošli na nadaljevanje naše 7. redne seje. Opravičil se
               je član gospod Jožef Školč in namesto njega pravnomočno nastopa gospod Aleš Gulič.
               Hvala lepa. Zdaj sem dobil še tudi Jožef Horvat, namesto njega sodeluje Martin
               Mikolič. Dober dan. Hvala lepa. Dnevni red je bil že sprejet. Jaz predlagam, da se
               takoj lotimo amandmajev na zakon o pokrajinah. Imamo sveženj amandmajev, ki sva jih
               pripravila z gospo Pozsoncevo v skladu tudi s pobudami in predlogi obeh narodnih
               skupnosti. Tekst teh amandmajev lahko računam, da je z narodnima skupnostnima
               usklajen. Govorim zdaj o amandmajih, ki neposredno zadevajo pristojnosti te komisije,
               torej, ki posegajo v materijo položaja in pravic narodnih skupnosti, ti so samo
               amandmaji koalicijskih strank. Imamo tudi amandmaje, ki zadevajo iste člene s strani
               nepovezanih poslanec, ampak po pregledu vsebine smo ugotovili, da ti amandmaji v
               ničemer ne spreminjajo položaja avtohtonih narodnih skupnosti in se izključno
               ukvarjajo s položajem Romov, tako da mislim, da glede tega tudi mi, vsaj jaz osebno
               ne nasprotujem temu na noben način, vendarle to ni zdaj pristojnost naše komisije, da
               bi tudi položaj Romov obravnavala. Tako, da imamo kot referenco za delo, ponavljam
               amandmaje, ki sva jih vložila z gospo Pozsonec in amandmaje koalicijskih strank.</p>
               <p>Če naj začnemo s 1. členom, ki nas zadeva, imamo.../oglašanje iz klopi./.. Zakon o
               pokrajinah po dnevnem redu. Je prvi amandma../oglašanje iz klopi./... Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp2">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod predsednik. Pozdravljeni kolegi in kolegice in tudi vsi
               drugi prisotni, zlasti predstavniki obeh narodnih skupnosti! Jaz bi rada samo eno
               stvar predlagala, ker se mi zdi, da ni posebej problematična. Namreč, da bi
               amandmaji, ki vsebujejo dikcijo pokrajina, ki vključuje občine na območju na katerih
               živijo avtohtone madžarske in italijanske narodne skupnosti..pri 3. členu recimo.
               Isto je pri 11.a členu. Pri 11.a členu je pokrajina, ki vključuje občine in tako
               naprej. Potem je 16. člen pokrajine v katero so vključene, jaz bi predlagala, da bi
               se to besedilo glasilo tako, pa potem enako seveda pri vseh naslednjih členih. Pri 3.
               členu konkretno pokrajina na območju katere živi avtohtona <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> italijanska ali madžarska narodna skupnost. Se pravi,
               tukaj gre za pokrajino, ki zajema določeno območje, na tem območju živi avtohtona
               italijanska ali madžarska narodna skupnost. Če vsakokrat znova ponavljamo, da je to
               pokrajina, ki vključuje občine na območju v katerih živi avtohtona italijanska ali
               madžarska narodna skupnost, se pojavi med drugim razen tega, da neprestano poudarjamo
               to kot da bi pokrajine bile sestavljene iz občin, pokrajina ni sestavljena iz občin.
               Mi bomo samo Zakon o ustanovitvi pokrajin peljali tako, da bodo imeli prebivalci
               posameznih občin, ki somejijo na sosednjo pokrajino možnost se z referendumom ali
               kako drugače odločiti, da ne bodo v tej, ampak bodo v sosednji pokrajini. Sicer pa je
               pokrajina enotno ozemlje na katerem živijo prebivalci, ki imajo skupne interese,
               cilje in tako naprej. Zato mislim, da ne bi bili dobro, da poudarjamo, daje v
               določeni pokrajini, recimo na južnem Primorskem so občine v katerih živi avtohtona
               italijanska narodna skupnost, ni res, v tej pokrajini živijo pripadniki italijanske
               narodne skupnosti. In ti pripadniki lahko potem, ko bo pokrajina južna Primorska
               ustanovljena, lahko uveljavljajo svoje pravice, če jaz stvar pravilno razumem, na
               celotnem teritoriju te pokrajine. Zdaj pa je stvar diskusije kako to razumete. Se
               pravi, cela južna Primorska, oni seveda ne bodo mogli zahtevati dvojezičnih napisov v
               Ilirski Bistrici na primer, lahko pa bodo pred uradnimi organi v Ilirski Bistrici, v
               Divači ali v Sežani uporabljali italijanski jezik, ne da bi si plačali prevajalca na
               primer. Isto velja za madžarsko narodno skupnost, ampak jaz bi tam kjer bolj poznam
               razmere. Tako, da predlagam, da izločimo to besedilo, ki vključuje občine, ampak
               pokrajine na območju katerih živi avtohtona italijanska ali madžarska narodna
               skupnost in potem pri naslednjih členih se približno enako ponavlja, pač v drugih
               sklonih, pa v množini pa tako naprej. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je dober predlog za razmišljanje. Koncept, ki izhaja iz amandmajev,
               ki smo jih mi predlagali temu pravzaprav sledi, ne pa tako, kako bi rekel,
               konceptualno široko, ker izhaja že iz Ustave, da mora pokrajinska uprava tako kot
               državna uprava sedaj in občinska seveda poslovati tudi v jeziku narodne skupnosti in
               prav tako je po naši ureditvi to obveznost, ko gre za poslovanje z občani ali celo
               potrošniki in tako obveznost javnih služb po ureditvi, ki jo utrjuje v našem sistemu,
               ki se ni izpoštovala, čeprav bi se morala, ampak vendarle tudi evropska listina o
               regionalnih ali manjšinskih jezikih, govorim za javne službe. Sedaj, v kolikor bi
               bilo soglasje o tem, da sprejmemo, to bom seveda dal na glasovanje, da sprejmemo to
               pobudo gospe Pečanove, pač bo to sprejeto na ta način, upam pa, da bo to razumljeno
               tako kot je bilo tudi predlagane ne pa na kakšen drugačen način, ker drugače bi se
               spet našli v določenem čudnem političnem metežu o <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> poskusih izničenja slovenske identitete zaradi
               uveljavljanja ustavnih pravic narodnih skupnosti. To izkušnjo imamo že vseskozi. Želi
               kdo razpravljati? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp4">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo. Predlog zakona tega in tudi ostalih, ki izhaja iz
               ustavnega koncepta, ki temelji na avtohtonosti, ki zagotavlja posebne pravice ne
               glede na število pripadnikov. In v bistvu jaz se strinjam, da če govorimo o tem, da
               je pokrajina drugi nivo lokalne samouprave in da je občina prirejena, občinske
               pristojnosti so prirejene pokrajinskim, da tukaj ni hierarhije, ni nadrejenosti,
               podrejenosti, ampak gre za dve samostojni veji lokalne uprave. Če ta asociacija na
               občinske meje lahko povzroča nek napačen način dojemanje te nove entitete, bi potem
               morali govoriti o pokrajinah v katerih so naselja v katerih živijo avtohtono
               narodnostne skupnosti, ker tudi naš koncept upravnega poslovanja o katerem smo že
               govorili in zato smo tudi vgradili v zakon prepoved krčenja mreže in tako naprej, je
               vezan na te pravice, pravice so vezane na območje, zato v tem smislu izgrajujemo
               sistem dalje, ker eden brez drugega ni, če odstopimo od ustavnega koncepta
               avtohtonosti, potem je vprašanje.../nerazumljivo./.. posebnih pravic, se postavlja
               vprašanje števila in tako naprej, medtem če ohranjamo ta koncept, ki je že izgrajen,
               potem se izidejo instrumenti, ki so predlagani v teh zakonih za posebno zaščito
               narodnostnih skupnosti. Skratka, ne gre za vprašanje širitve ne širitve, gre za
               vprašanje dosledne izpeljave našega ustavnega koncepta. O tem vprašanju se je Ustavno
               sodišče že večkrat opredelilo in v okviru teh območij, v okviru teh posebnih pravic
               tudi ni nekih posebnih ustavnih omejitev, da se lahko tudi več da kot je minimalno
               predvideno, ampak ob tem pogoju avtohtonosti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Kdo je bil vprašal za besedo? Se opravičujem. Izvolite, gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp6">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Delno je gospod državni sekretar nekatere stvari pojasnil, ampak <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> zdaj ko vidim to materijo, da je
               z ustanavljanjem pokrajin, so to pomembne implikacije, tako za manjšino, kakor tudi
               za državo v kateri so manjšine. In zdaj, jaz se strinjam, da moramo narediti čim bolj
               pregledno zakonodajo, poenostavljeno, hkrati pa seveda me izjemno zanima, kaj bi v
               takšnem slučaju, kot je gospa Pečanova razlagala; nisem tu zaznal na nek način
               implikacijo širitve dvojezičnega območja. To ja, ne vem, če se v Ilirski Bistrici,
               kot ste rekli spreminja zadeve, potem so to tudi neki takšni momenti. In jaz bom
               prosil strokovne službe ministrstva, da bo dejansko pridobilo zelo jasne razlage in
               odgovore, kajti stvar je verjetno zelo sofisticirana in mislim, da ne bi bilo
               pametno, da bi se prehitro zaleteli, čeprav bo to debata potem tudi na drugih
               odborih, ampak kljub temu bi jaz prosil za zelo jasne odgovore o teh stvareh.
               .../oglašanje v ozadju/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, ampak kratko, ker bi se lotili dela, ker drugače ne bomo danes nič naredili.
               Tako, da bom to debato...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp8">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Jaz bi potegnila samo analogijo med območjem dvojezičnosti, poudarjam ponovno, da ne
               vem kako je na območju kjer živijo pripadniki madžarske narodne skupnosti. Vem kako
               pa je na južnem Primorskem oziroma treh občinah, ki so dvojezične oziroma kjer imamo
               narodnostno mešano območje. V teh treh občinah je zalo jasno določeno kje je vidna in
               tudi sicer pravica do uporabe in obveznost uporabe italijanskega jezika. Torej,
               geografsko je ločeno območje, ki je dvojezično in območje, ki je enojezično
               slovensko, to je v Izoli, konkretno zelo jasno določena meja. Za Koper velja isto in
               za Piran velja isto tako, da tukaj ni nobenega dvoma kje je aktivna dvojezičnost za
               vse prebivalce. Ko pa govorimo o pokrajini, pa govorimo tudi o tem, da če bo sedež
               pokrajine izven območja, ki je dvojezično bo tam obvezna uporaba tudi italijanskega
               ali madžarskega jezika, recimo na sejah pokrajinskega sveta, v uradih pokrajine in
               tako naprej. Se pravi, tukaj ne gre za dvojezično območje, tukaj gre za pravico
               uporabe italijanskega ali madžarskega jezika tudi v uradnih inštitucijah pokrajine
               kjer živi narodna skupnost, medtem pa ko geografsko območje ostaja nespremenjeno, ker
               pri nas je to določeno z Londonskim sporazumom tako, da ni dvomov kje smo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Dobro. Ne glede na to, da ko so takrat sprejeli ta Londonski sporazum so izgnali vse
               Italijane tako, da so izničili njegovo vsebino, ampak ne glede na to boste videli
               gospa Pečan, da amandmaji, ki so vloženi ta problem, ki bi ga vi rešili s tem, da
               izpustimo besede "občine na katerih.." so amandmaji, ki ta problem rešujejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp10">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>.../mikrofon ni vključen, slaba slišnost/... Saj se strinjam z amandmaji, samo hoče
               jih izčistiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, ampak če napišemo "pokrajina, kjer avtohtono živi italijanska ali madžarska
               narodna skupnost" lahko povzročit takšne nesporazume, kot jih zdaj obravnavamo. Če pa
               se lotimo problema in se ga v razpravi bomo, problema tistih, predvsem Madžarov, ki
               živijo v Murski Soboti in tako naprej, potem bomo videli, da bomo morali te stvari
               urejati, po mojem mnenju, vsaj v smeri kot nakazujejo amandmaji, ki so bili vloženi.</p>
               <p>Želite, da dam na glasovanje vaš predlog, gospa Pečanova? .../oglašanje v
               ozadju/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp12">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa.</p>
               <p>Spoštovani, poglejte to področje narodnih skupnosti je občutljivo področje, zato jaz
               ne bi želel, da danes zaidemo v neke čudne situacije. Jaz imam pripravljen tudi
               amandma k 11. členu, ki se mi zdi, da bo nadomestil marsikatero dilemo znotraj enega
               in drugega zakona. Treba je tudi povedati nekaj, da ob obravnavi tega problema, ki je
               zdaj izpostavljen je treba imeti v vidu celotno pokrajinsko zakonodajo v kateri je
               zagotovljeno, da bodo s prenosom upravnih enot na pokrajine sedeži oziroma
               dejavnosti, ki so se zdaj opravljale na upravnih enotah, ostale tako rekoč na istih
               lokacijah in z ostalo zakonodajo je jasno predvideno na katerih lokacijah živijo
               avtohtone narodnostne skupnosti in tam je avtomatsko, že z ustavo zagotovljeno
               dvojezično obravnavanje vseh, ki iščejo<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> storitve na teh uradih. Tako, da jaz mislim, da bi bilo res bolj
               primerno, da se lotimo dela po dnevnem redu in poskušamo stvar pripeljati tako, da
               bi, bomo rekli temu, pivnala vodo. Kajti mi to danes obravnavamo, kot zainteresirano
               delovno telo. To gre jutri še na matični odbor in podobno.</p>
               <p>Želel pa bi, da se stvari speljejo v tem smislu, da bo zadovoljna tako ena, kot
               druga narodnostna skupnost in da bo sprejemljivo tudi za pripravljavca osnovne
               zakonodaje.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, to ni običajno, navadno, kako bi rekel zainteresirano delovno telo. Ima po
               Poslovniku ta komisija po teh vprašanjih in členih poseben položaj. Kakorkoli.</p>
               <p>Želite gospa?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp14">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>.../mikrofon ni vključen, slaba slišnost/... Želim, da glasujemo o tem amandmaju, ki
               naj bi se nanašal na vse tiste amandmaje, ki vsebujejo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ali lahko prosim ponovite točno vaš predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp16">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>.../mikrofon ni vključen, slaba slišnost/... V vseh členih v katerih se pojavlja
               dikcija "pokrajina, ki vključuje občine na območju katerih živi avtohtona italijanska
               ali madžarska skupnost" se nadomesti z besedilom "pokrajina na območju katere živi
               avtohtona italijanska ali madžarska narodna skupnost" in potem tekst, ki ga amandma
               vsebuje.</p>
               <p>Še da obrazložim glas. Menim, da bomo na ta način zagotovili, da bo jasno, da imamo
               po vsej verjetnosti dve pokrajini v Sloveniji v katerih živi avtohtona italijanska
               oziroma v kateri živi avtohtona madžarska narodna skupnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Sedaj, ko smo o tem vendarle malo razpravljali, jaz vidim, da je to sprejemljivo, da
               imamo jasno pred očmi, da gre tu za teritorialni princip. S tem, da opozarjam, da nas
               je Svet Evrope večkrat opozoril, da je nenavadno to, da na območju ene in iste občine
               obstaja drugačen način obravnavanja manjšinskih pravic. Ampak to je problem, ki ga s
               pokrajinsko zakonodajo ne bomo mogli rešiti. Tako, da jaz ne nasprotujem temu, ker v
               bistvu naredi samo lažji tekst in nima kakšnih globljih ureditvenih implikacij, kako
               bi rekel.</p>
               <p>Gospod Jazbec. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp18">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Jaz bi vseeno še enkrat opozoril na nevarnost sprejemanja takšne odločitve, kot jo
               gospa Pečanova predlaga.</p>
               <p>Poglejte, jasno je, da boste ta trenutek na tem delovnem telesu to izglasovali,
               vendar to gre še na drugo stopnjo. Jaz ne želim, da pridemo v neko čudno situacijo,
               ki potem ne bi bila v dobrobit obema narodnostnima skupnostma. S tem kako pa je to
               zdaj predlagano in kako je možno, da bo glasovano, pa mislim, da to pelje ravno v to.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala gospod Jazbec. Še kdo? Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp20">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Bom jaz obrazložil glas, če boste dali na glasovanje. Poglejte, jaz bom glasoval
               proti. Jaz razume predlog gospe Pečanove. Sploh ne vidim, da bi se vsebina
               spremenila, pa tudi je bilo potem iz razlage jasno rečeno, da bomo imeli dve
               pokrajini, to je bilo dodatno, ker sem malo razmišljal ali je še katera zraven, da bo
               še manjšina. Se pravi, dve pokrajini kjer bomo imeli avtohtoni italijansko in
               madžarsko manjšino mislim, pa da se bo lahko, ker to je pripravljeno glede na
               trenutno stanje, tudi na stanje po občinah. Imam pa pomisleke, če mi to sprejmemo,
               kaj pa bo, če se bo kdaj zgodilo, da bi <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> katera občina šla, da bi se meje pokrajin spremenile. Imam čisto resen
               pomislek in to tista občina, kjer so prisotne tudi manjšine. Ne vem, pravzaprav gospa
               Pečanova jaz vas razumem, da vi hočete to zadevo nekako poenostaviti ali da bi bilo
               bolj,... Res ne vidim argumenta zakaj naj bi to sprejeli, mislim pa, da ste zadnjič
               celo vi; jaz prosim sekretar, če me prosim popravite, če ni; zadnjič ko smo tu
               sedeli, smo pravzaprav tak koncept iskali takšen kot je tu, da naj bi napisali
               "občine", da se bo jasno vedelo katere so tiste pokrajine in je tudi dovolj če je
               samo ena občina, ki ima manjšina. Dobro, praktično vemo koliko je teh pokrajin, ampak
               tudi to, da bi to pomenilo, da tudi če je samo ena občina v pokrajini kjer ima
               manjšino, da mora to veljavi.</p>
               <p>Toliko z moje strani. .../medsebojno pogovarjanje/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp21">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>.../mikrofon ni vključen/... Primorska je nemogoče, da bi lahko katerakoli od
               dvojezičnih občin šla ven, prav. .../oglašanje v ozadju/... Ja seveda, lahko gremo v
               Italijo. .../medsebojno pogovarjanje/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp22">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Dobro, vendarle smo na delovnem telesu parlamenta.</p>
               <p>Prav, dajem ta predlog gospe Pečanove na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej je ta predlog sprejet. Torej, povsod se napiše, da "pokrajina, ki vključuje",
               pardon "pokrajina v kateri živi avtohtona italijanska ali madžarska narodna
               skupnost".</p>
               <p>Tako, da smo zdaj spremenili tudi amandma k 3. členu in dajem.... Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp23">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je ta sklep, ki ste ga zdajle sprejeli s preglasovanje, nesprejemljiv
               za nadaljnjo sprejemanje tega zakona. Vi ste tu noter zdaj z amandmajem vpisali
               pokrajine, ki jih še ni. Pokrajin še ni. In vnaprej zapletati stvari je milo rečeno
               skoraj nesprejemljivo. To je čisto v nasprotju s tistim, kar smo na začetku te seje,
               ki jo danes nadaljujemo, sprejeli in tam iskali soglasje oziroma kompromis kako smo
               ta 3., 6. in še 11. in ne vem kateri še člen, kako smo vnesli občine v katerih...
               Zdaj pa to nadomestite s pokrajinami, jaz mislim, da greste v nekaj kar ne bo
               zdržalo, ne pravno in ne naprej. Mislim, da ni dobro, kar ste zdajle naredili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Če dovolite gospod Jazbec. Jaz pa mislim, da ne. Mislim, da to ne spreminja nobene
               vsebine. In v kolikor boste vendarle tudi sami, ko bomo obravnavali amandmaje, pač
               dejansko ugotovili, da vsebina amandmajev, ki jih bomo obravnavali dokazuje, da s tem
               ni bila spremenjena nobena prava vsebina, potem jaz mislim, da bo možno še naprej
               delati konstruktivno. Ker ta amandma ni vsebinski, ker je zadosti, da sprejmemo tri
               ali štiri druge in je takoj, kako bi rekel, ti pomisleki, materija je takoj
               disciplinirana na način tako, kot vemo da mora biti. Zato predlagam, da vendarle
               delamo naprej, ker verjemite, da je to, kar sem pravkar rekel, res. Tudi kar zadeva
               volitve potem. To implicira tudi velikost teritorija in tako naprej oziroma volilne
               enote tudi določene stvari in boste videli, da tukaj ne gre za noben poskus rušenja
               koncepta.</p>
               <p>Gospod Gulič. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp25">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>Tukaj se gospod Battelli popolnoma strinjam z vami. Seveda ta<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> sprememba v bistvu govori o čisto preprosti
               zadevi. Ljudje pač vedno živijo v občinah, zato pač tega ni treba zapisati. Seveda
               živijo tudi v krajevnih skupnostih in tako naprej do zaselka. In je jasno, da če
               govorimo o pokrajini, ki je območje, ki je pač upravno ali samoupravno razdeljeno ali
               tako ali drugače, to ne spremeni nobene zadeve. Mislim, da je to celo dobro, ker
               konec koncev ta zadeva gre čez te samoupravne ureditve in pove predvsem to, da v neki
               pokrajini živijo avtohtoni prebivalci narodne skupnosti in ničesar drugega. Zdaj, ali
               živijo v tej ali oni občini, pa v tem trenutku ni pomembno. Strah pred tem, da bi se
               kakšna občina odločila, da gre kam drugam pa ne vem zakaj bi bil strah, bo pač tista
               pokrajina takšna, da bo imela avtohtone prebivalce, ne občine. Tako, da ne vidim
               razloga, da bi se tega bali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz obžalujem, da je prišlo do tega zapleta, ampak v pomiritev duhov je tisto, kar
               dela razliko je pravzaprav avtohtonost in to je opredeljeno mnogokrat v drugih, je že
               v ustavi in vseh zakonih. Avtohtonost je v bistvu po naši ureditvi teritorialni
               princip in ta trenutek se točno ve kje se izvajajo določene pravice, torej na katerem
               teritoriju, ki ga koncept avtohtonosti v bistvu opredeli, katere pravice pa se v
               skladu s 64. členom in v skladu z zakonodajo lahko izvajajo tudi zunaj teh področij.
               V tem smislu, to da črtamo besedo "občine" iz tega, to ne pomeni rušenja ustavne
               ureditve obravnave narodnih skupnosti v Sloveniji. Zaradi tega sem dal tudi stvar na
               glasovanje, ker če bi šlo za kaj drugega, pač to bi morali imeti, kako bi rekel,
               druge razmisleke, verjetno ne samo ob zakonu o pokrajinah, ampak bi morali odpreti
               razpravo o konceptu zaščite narodnih skupnosti v Sloveniji. Ali je to teritorialni
               princip ali je to individualni princip in tako naprej. Upam, gospod Jazbec, da sem
               bil jasen.</p>
               <p>Predlagam, da gremo zdaj na amandma k 3. členu, ki je prvi člen s katerim se
               soočamo. Ta amandma pravi, da "pokrajina na območju katere živijo avtohtone
               italijanska ali madžarska skupnost mora imeti dvojezično ime. Dvojezičnost se v tej
               pokrajini smiselno uporablja tudi za žig in lastne simbole". Odpiram razpravo o tem
               amandmaju.</p>
               <p>Izvolite gospod .../nerazumljivo/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp27">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz bi, če dovolite samo par besed uvoda povedal. Mi smo zadnjič začeli s to
               razpravo in smo med tem imeli tudi kar nekaj diskusij na tem delovnem nivoju.
               Ugotovili smo, da pokrajina praktično <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> na pokrajino ni bilo prenesenih pristojnosti, ki bi bili povezani z
               izvrševanjem pravic. Neposredno zagotavljanje pravic v narodnostnih skupnosti se v
               pretežnem delu izvaja na občinski ravni in seveda na državni ravni. Skratka in to je
               bil tudi eden od ambicij skupnega napora, pregledati vso področno zakonodajo, da
               morda zaradi uvedbe pokrajin ne bi prišlo do motenj v sistemu zaščite narodnostnih
               skupnosti. Ob tem bi pa želel povedati še nekaj drugega. Radno zato, ker namen
               ustanovitve pokrajine in s tem povezano izvajanje pristojnosti lokalne samouprave na
               tem nivoju, ni povezan neposredno iz izvajanjem posebnih pravic. Je potem vprašanje
               zagotavljanja dvojezičnosti. Ker smo se danes te teme že dotaknili, dejansko vezano
               na teritorialni princip, ki je pa opredeljen glede na naselja in omejitve v tem
               smislu. Vprašanje potem kako daleč greš potem z dvojezičnostjo pri poimenovanju in
               ostalih aktivnosti, je zato lahko zelo arbitrarno, zakaj potem samo na te pokrajine,
               zakaj ne potem na državnem nivoju. Skratka ni nobenega vsebinskega razloga, da zato,
               ker se pač meja pokrajine postavi na tak način kot je sedaj predlagano ali je morda
               spremenjeno, to za seboj potegne tudi dvojezično ime in ostali del pravic. Mi smo
               želeli v sistem vgraditi učinkovito izvrševanje pravic, učinkovito izvajanje pravic,
               tudi ob izvajanju pristojnosti pokrajin, ki niso neposredno vezane na izvrševanje
               pravic, tudi pozornost za zagotavljanje razmer na tem področju in prisotnost v
               pokrajinskem svetu kot načinu tesnega medobčinskega sodelovanja. Med tem, ko
               vprašanje dvojezičnosti in tudi poslovanja, če lahko tako rečemo, je vezan na
               teritorij in na teritorialni princip, ki je bil danes že posebej izpostavljen. Zato
               menimo, da vprašanje kot je predvideno v 3. členu, ni v skladu s tem osnovnim
               konceptom, ki smo ga vgradili v sistem in ki izhaja iz tega principa, ustavnega
               principa, ki je bil danes dostikrat že izpostavljen. Še enkrat bi rad povedal,
               pokrajinski nivo je dodatni nivo, ki ni neposredno povezan z obveznostmi,
               neposrednimi obveznostmi za izpraševanje posebnih pravic. Je nekaj, kar pomeni
               predvsem, ko gre za izvrševanje posebnih pravic tesnejše sodelovanje med občinami o
               katerih to že poteka. Tako, da vse, kar je tukaj povezano z izvrševanjem teh pravic,
               je dodatek, ki je pravzaprav vezan na sploh razvojno funkcijo pokrajine. Skratka,
               večji bo razvoj, uspešnejši bo razvoj in s to razvojno komponento bodo pridobili vsi.
               Skratka tako manjšinski del populacije kot večinski del populacije. Ni pa neposredne
               povezave, zato ne vidimo ustavno pravnega razloga za ta tretji amandma. Hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Torej te pokrajine naj ne bi imele dvojezičnega imena. Dobro. Še kdo želi
               razpravljati? Prosim, gospod Bucon, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp29">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala za besedo. Jaz se ne strinjam s predhodnikom, ki je govoril
               o teh načelih, zaradi tega, ker od petih dvojezičnih občin v sedanjem sistemu, kjer
               živi avtohtona narodnostna skupnost Madžarov, samo Hodoš je čisto dvojezičen, bom
               rekel. Dajmo primer občina Lendava, zajema tudi naselje Belica in Hotiza. Memorandum
               je dvojezičen, pečat je dvojezičen, v teh dveh zaselkih je pa samo v slovenščini
               pogovorni in tudi jezik dopisovanja, bom tako rekel. Enako je v Dobrovniku enako je v
               drugih, v Moravskih Toplicah. Se pravi dvojezična občina in tudi dvojezična
               pokrajina, ker se bo pa, razen memoranduma pa pečata, bo dvojezična, napisi bodo
               dvojezični, dvojezično se bo pa opravljala v teh petih občinah. Mislim, da je to kar
               korektno do obeh strani napisan amandma in mislim, da ni. Imam občutek, da je bojazen
               v uporabi imela dvojezične pokrajine. Ne vem zakaj. Saj smo govorili, da je to
               združenje ene populacije prebivalstva na določenem območju, ki se združi v pokrajino,
               država pa prinese določene pristojnosti na pokrajino. In zakaj ne bi mogli imeti v
               Sloveniji dveh dvojezičnih pokrajin in tega predhodnega govora, mi nič ni jasno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ime je dvojezično in to je drugo kot dvojezična pokrajina. Ni</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp31">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Ime. Seveda sedaj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Dobro. Izvolite, gospod.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp33">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Kaj to v posledici pomeni, če bo, kaj jaz vem, Primorska se začela tam nekje pri
               Pivki. Ali bo tam tabla dvojezična ali kaj to pomeni?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp34">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Katera pokrajina?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp35">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hočem zelo jasen odgovor, zato ker oziroma, namreč glede na te nekatere člene se mi
               zdi, da bo to lahko blokiralo sprejemanje pokrajinske zakonodaje. Ker nekatere stvari
               očitno niso razčiščene.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp37">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da, ne vem ali ne razumemo bistva stvari ali kaj je to. Mi
               imamo, recimo občina Izola, da ponovim primer, ker je iz prakse, iz življenja, zato
               da ne bi bilo kakšnih dvomov, ki ima na vstopih v občino table. Piše, recimo na
               obalni cesti, kot ji rečemo, tej ob morju, piše Izola - Isola. Ta prometna tabla, ki
               jo tako postavlja cestno podjetje. Ja. Ampak na vhodu v občino Izola iz smeri Kort,
               ki pa je enojezična, piše pa samo Izola, brez Isola. Se razumemo. Se pravi, pristop,
               vstop v občino iz enojezičnega območja je enojezičen. Vstop v občino na dvojezičnem
               območju, je pa dvojezičen. Tako da, nobenega strahu, da bi zaradi tega sedaj na
               enkrat se širili območje vidne dvojezičnosti, kot temu rečejo sedaj v Italiji, ker je
               tako grozno moderno, ker so s širokimi rokami nam odprli vrata naši slovenski
               manjšini, brez zamere, hvala bogu, da ni televizije, se nič ne vidi v resnici tista
               zelo široka vidna dvojezičnost, zaradi tega, ker so od 32 občin za katere ta
               zaščitnih znakov, velja samo 23 se jih je odločilo za uporabo vidne dvojezičnosti. Če
               smo že na tem. Se pravi, iz Pivke v Divača - brez zamere, moj zemljepis ni ne vem
               kako dober - mislim da je <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Divača iz Pivke, če bi šli recimo, ali pa v Ilirsko Bistrico iz Pivke, je enojezičen
               napis, pokrajina Južna Primorska. Ko pa greste iz, nikjer ne bo dvojezičnega napisa
               na vstopu pokrajino, zaradi tega, ker je povsod na vstopu v pokrajino, razen z morske
               strani, ampak jaz mislim, da na morski strani verjetno ne bomo pisali, da je tukaj pa
               pokrajina .../Nerazumljivo./ verjetno bi bilo ime. Tako, da jaz ne vidim neke grozne
               bojazni. Je pa res, če bo sedež pokrajine v Sežani, bo pa na stavbi, kjer bo sedež
               pokrajine bo napisano pokrajina Južna Primorska - /Govori Italijansko./ del sud. Na
               stavbi bo pisalo, ker mora biti napisano, zaradi tega, ker je to sedež pokrajine v
               kateri živijo tudi pripadniki italijanske narodne skupnosti in podobno bo tudi v
               Pomurski pokrajini, kjer pa sedaj, sem šla pogledati zemljevid, ni bojazni, da bi
               lahko katerakoli od dvojezičnih občin šla ven, zaradi tega, ker meji tudi ta
               pokrajina na sosednjo pokrajino, na sosednji pokrajini samo z enojezičnimi občinami.
               Torej, če bodo tiste enojezične občine šle ven, potem bo mogoče šansa, da kakšno
               dvojezična še pobegne, ampak mislim, da ne bo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp39">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Jaz sem kolegici hvaležen za pojasnitev kakšna je ta praksa, da malo več vem. Vendar
               bi rekel za najprej, ne govoriti o bojazni. To so zelo vitalne, pomembne ustavno
               pravne kategorije, zadeve in te stvari morajo biti razčiščene, ne vsako drugo besedo
               bojazen, jaz se nič ne bojim. Želim, da je zakonodaja v skladu z našo ustavo
               pripravljena, da ne sprejemamo amandmajev, ki bodo šli preko tega okvira.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz nisem Ustavno sodišče, ampak dejstvo je, da te pokrajine vsebujejo te občine. V
               Prekmurju bo verjetno sedež pokrajine v Murski Soboti, pri nas v Kopru, verjetno.
               Kakorkoli, če bi sedež pokrajine bil zunaj narodnostno mešanega območja tudi na obali
               bi to bilo politično dejanje, ker potem bi res izpadlo, da se to naredi zaradi tega,
               da se dvojezičnosti izogne pokrajina kot taka tudi v imenu. Vsaj mnogi bi to tako
               brali. Ne vem, jaz ne vem kakšne bodo table. Po pravici povedano meni se zdi to
               popolnoma naravna stvar, da tam kjer obstaja en del teritorija kjer je uradni jezik
               in tako naprej, da pač to gotovo lahko ima tudi ime v tem uradnem jeziku. Izvolite,
               gospod Starman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp41">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Jaz bi samo želel pojasniti, da mi imamo vse to, da imamo določen način, tudi
               tradicijo na področju ustanavljanja občin. Mi v nobenem zakonu o ustanovitvi občin
               nimamo dvojezičnega imena in simbolov in tako naprej. Je pa absolutno res, da je to
               druga zakonodaja, ki zahteva to imenovano vidno dvojezičnost in vprašanje poslovanja,
               ki je urejeno v zakonu o upravnem postopku. Med tem ko to bi bil presedan, da se
               vprašanje dvojezičnega imena, ki mora biti na območju, ki je dvojezično, posebej
               opredelil v zakonu in še posebej definira kot da mora to biti posebej vključeno v
               simbolih, zastavi in tako naprej. Skratka, to je obstoječa pot. Jaz ne trdim, da ni
               možno vse sprejeti zakonsko, ampak pravim pa, da ta dva nivoja, vsaj do sedaj sta se
               ločevala in sta se po neki notranji logiki ločevala. Eno je ustanovitveni akt in
               podlaga, ki je ustanavljala občine, drugo pa je vprašanje, ki se mora dnevno
               izvajati, to pa je vprašanje te dvojezičnosti. Normalno, da je ta zagotovljena na tak
               način o katerem je bilo sedaj govora. Ob tem pa še poudarjam, da smo bili pozorni
               tudi na tiste funkcionalne posledice, kot je bila recimo mreža upravnih storitev, ki
               mora ostati nedotaknjena, tudi zaradi tega, da se standard v ničemer ne spremeni
               zaradi uvedbe pokrajine. Jaz opozarjam ne že uveljavljeno tradicijo, ki je ustavno
               sprejeta in na koncept, ki ima, mi imamo pač specifičen koncept, ki je izveden v
               posamični zakonodaji. To bi bilo prvič, da se na tak način to dela. Jaz bi samo to še
               rad povedal. Območje pokrajine bi lahko bilo tudi večje, bi lahko bilo bistveno
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> večje in bi ta argument
               veljal tudi za bistveno večje območje in bi pač ta argument veljal tudi za celotno
               državno območje, pravzaprav, bi morali tudi ime dvojezično na tem nivoju. Zato se
               izognemo tem, v bistvu, nepotrebnim zapletom, ki so rešeni v praksi in zakonodaji,
               vsaj na tem področju, ki je na nek način tako strukturirana, da ima vse te elemente
               vidne dvojezičnosti. V zakonodaji smo pa, vsaj doslej smo bili vedno pozorni na to
               doslednost. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Pečan, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp43">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Da ne bom mazohistično izpadla, ampak jaz moram tukaj intervenirati. Namreč, z
               zakonom o ustanovitvi občin leta 1994, kjer je bilo napisano, da se ime in območje
               občine določi z referendumom, ki je pozneje, veste, postal posvetovalni in tako
               naprej. In je bila napaka storjena v zakonu o ustanovitvi oziroma določitvi območja
               in imenu občine, ali kako je že točno tisti zakon, bila je narejena napaka, da na
               referendumu v Kopru, Izoli in Piranu ni bilo vprašanje kako naj bo tej občini ime
               Koper Capodistria, Piran Pirano in Izola Izola, ampak je bilo samo vprašanje, da se
               določi samo območje občine, za Koper z vsemi naselji, za Piran in za Izolo brez
               dvojezičnega imena občine. V statutih teh treh občin pa imamo kot prvo občina Koper
               se imenuje občina Koper Capodistria. Občina Izola je občina Comunne di Izola, in
               občina Piran je občine Piran Commune di Pirano. In tu je celo diskripanca med
               temeljnim zakonom na osnovi katerih so bile te tri občine ustanovljene in dejanskim
               stanjem v teh treh občinah. Mi imamo uradno ime teh treh občin dvojezično. V zakonu
               pa je samo slovensko, kar je narobe. Jaz sem že zdavnaj to ugotavljala, vendar nismo
               dajali pobud, zaradi tega, ker nismo hoteli komplicirati v Državnem zboru, kar bi pa
               morali, kot vse kaže. Te občine so dvojezične. Ime občine je dvojezično, vsi simboli
               so dvojezični in imamo tudi pri izobešanju zastav napisano, sem zaradi tega dobivala
               tudi zelo grde dopise in klice, ko smo leta 1998 sprejemali ta odlok, imamo tudi
               zapisano, da je tudi zastava, trobojnica italijanska, ker se pač tako predstavniki
               italijanske narodnosti želeli, visi skupaj z občinsko in državno zastavo, kadar so
               pač v občini prazniki oziroma v naši državi, in sedaj tudi z evropsko. Moram reči, da
               ne vidim razloga, ne zaradi prakse, ampak zaradi tega, ker je bila napaka 1994
               storjena, s samim referendumom, zaradi tega ne moremo reči, da pa pokrajina ne more
               imeti dvojezičnega imena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospod Jazbec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp45">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Z vsem spoštovanjem, gospa Pečanova, vam le moram nekatere stvari
               dodatno sam pojasniti. Vse to, kar ste sedaj povedala vam narekuje druga zakonodaja,
               kako vam piše, ampak da pa je bil referendum izpeljan leta 1994 v nasprotju z drugo
               zakonodajo, pa ne smete zameriti, ste sokrivec tudi vi, ker kolikor je meni poznano,
               ste bila v tistem času predsednica komisije za lokalno samoupravo in v vladni
               koaliciji in nosilka tega, da je bil referendum razpisan tako, kot pravite, da je bil
               razpisan. Če je bil žal takrat narobe je za obžalovati, da toliko let in tudi med tem
               ste enkrat bila v vladni koaliciji niste poskušala te stvari narediti tako, da bi
               pile vodo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Še kdo? Če ne, dajem na glasovanje amandma k 3. členu. Jaz bom tudi sam obrazložil
               glas.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp47">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Če sem prav razumel Vlada takega amandmaja ne podpira?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Glede na to kako so postavljene stvari,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> zdaj je tako. Tako je razmerje v komisiji, da v kolikor
               jaz glasujem za svoje amandmaje, bom to lahko delal samo do tukaj. Od tam naprej, se
               bojim, da ne bomo imeli več večine za odločanje. Amandmaji ostanejo v proceduri, meni
               je za to, da vendarle določene vsebine, ki bodo zadevale in pa še toliko bolj oziroma
               ki tudi bodo zadevale položaj narodnih skupnosti so vendarle podprte, zato se bom pri
               tem amandmaju vzdržal. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp49">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Jaz sem tudi nekako tako predstavljala to, da ne s preglasovanjem, ampak s konsenzom
               bomo sprejeli te amandmaje. In pridejo še amandmaji, ki so iz vsebinskega razloga
               zelo važni. In ne bi želela to, da na jutri na seji matičnega odbora pri prvem
               glasovanju rušijo vse te amandmaje, tudi jaz ne bom glasovala zdaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>To bo prišlo v zapisnik. Izvolite, gospod Jazbec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp51">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, ta amandma ne glede ali bo izglasovan ali ne, je tudi v
               nasprotju s prejšnjim amandmajem. Pokrajina, ki vključuje občine na območju katerih,
               prejšnjim amandmajem gospe Pečanove pa se je, ki vključuje občine iz celotnega
               besedila brisala. Tako, da pri sprejemanju oziroma pri razpravi pri vseh naslednjih
               amandmajih, je treba to tudi tako upoštevati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Tega jaz nisem ravno najbolje razumel, ampak kakorkoli. Kar zadeva ta amandma, jaz
               vas opozarjam, da je treba tudi obrazložitev prebrati in mi imamo tukaj tudi pobudo
               vseh treh občin, zato, da pokrajina ima tudi ime v jeziku narodne skupnosti. Jaz
               dajem na glasovanje torej amandma k 3. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Imamo amandma za... Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp53">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da imamo po spisku amandma šele k 11.a členu, za novi 11.a
               člen predlagam, da se komisija opredeli do predloga, ki ga bom podal k 11. členu. 11.
               člen namreč govori, pokrajina, ki vključuje občine na območju, v kateri živijo
               avtohtone italijanska in madžarska narodna skupnost, uresničuje pravice italijanske
               oziroma madžarske narodnostne skupnosti v skladu z Ustavo in zakonom. Jaz pa
               predlagam, da se da novi drugi odstavek, ki bi glasil, "pokrajine iz prejšnjega
               odstavka v okviru svojih pristojnosti zagotavlja razmere za uresničevanje posebnih
               pravic italijanske in madžarske narodnostne skupnosti. S tem bi se v bistvu
               nadoknadilo in približalo vsebini, marsikateremu amandmaju, za katere je nevarnost,
               da ne bodo dobili dovolj velike podpore in bi se to delno ali pa v celoti
               kompenziralo. Hvala.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Lahko dobimo pisno to? Izvolite, gospod ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp55">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Najlepša hvala. Poglejte, ker izhaja tako iz 11.a predloga, iz predloga amandmaja iz
               11.a, pa iz predloga sprememba 13. člena predvsem ambicija oziroma interes, da ne
               glede na to, da večina pristojnosti ostaja na občinski in na državni ravni, ko gre za
               zaščito, naj bi pokrajina tudi ob izvajanju svojih nalog imela ta interes oziroma to
               vprašanje zaščite narodnostnih skupnosti tudi pred očmi in v okviru svojih
               pristojnosti, vseh svojih pristojnosti, skratka, tako kot je predvideno v zakonu, bi
               morala ustvarjati razmere za to pluralnost oziroma več nacionalnost na tem območju.
               Gre za v bistvu temeljno načelo, ker imamo v prvem odstavku, govorimo o konkretnih
               obveznostih, ki izhajajo iz tega zakona, drugo, gre pa za posrednih obveznostih, ki
               izhajajo iz povezanosti med razvojno funkcije pokrajine, o kateri sem prej govoril in
               pomenom narodnostne skupnosti na območju. Samo s tem bi pravzaprav pokrili vprašanja,
               ki so povezana s konkretnim naštevanjem področij, na katerih je to potrebno
               posebej...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>... ki ga vi ne želite v zakonu...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp57">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>... ki menimo, da bi s tem zožal to področje in hkrati bi posegal zelo nenavadno
               pravno situacijo, bi ustvaril, ker ne veš točno ali ta zakon zdaj razveljavlja druge
               področne zakone ali ne. In s tem pa v bistvu rešiš oba problema hkrati in ne
               ustvarjaš pravnih praznin. Hvala. Vlada podpira ta predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ustava pravi, da se z zakonom urejajo te stvari, z zakonom. Zdaj, če mi povemo, da se
               ustvarijo razmere, potem jaz moram vedeti, katere so te razmere, katere razmere
               torej? Ker, če ne mi vsi skupaj reskiramo, da bomo imeli dobro na občinski ravni
               urejeno, tako kot je na državni ravni urejeno, tako kot je in nekaj vmes, kar se bo
               postavilo pa, kot na primer, kako se reče, kot nekaj, kar bo zaviralo izvajanje tega,
               ker je pač, če ne vemo, katere razmere bo urejalo. Razumete? Na relaciji gor-dol bomo
               imeli neko gmoto, ki bo šele nekoč ugotovila, kakšne so razmere in kaj bo in kako se
               bo potem to izvajalo, to je naš pomislek, ki mislim, da je legitimen. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp59">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Mi smo skupaj iskali konkretno v zakonodaji elemente, ki bi imele, ki bi pomenile
               pokrajinsko pristojnost na tem področju in praktično jih nismo našli, razen na
               področju šolstva, ampak samo ustanoviteljstvo pokrajine, med tem, ko ves ostali del
               ostane na državni ravni. Zato je to splošna klavzula, ki je zaveza, načelna zaveza,
               da v primeru, da pride do takih pogojev, zdaj ob pregledu vse zakonodaja take, kot je
               nismo našli posebnih obveznosti pokrajine, ki naj bi iz države prišle oziroma so
               povezane z občinsko pristojnostjo. Zato je to v bistvu rezervni člen, da v kolikor in
               ob izvajanju pristojnosti, ki niso neposredno povezane s temi pravicami, tudi to
               vprašanje postane poseben del in zaveza pokrajine, kar je povezano tudi z drugim
               amandmajem k členu, ki govori o poročilih in o pristojnosti sveta v zvezi s tem
               pravicami. Skratka, logika je v tem, po pregledu tehničnega zakona smo ugotovili, da
               pristojnosti ostanejo nedotaknjene, tako občinske kot državne. Da v kolikor pa v
               bodoče pride do pokrajinskih pristojnosti, ki so povezane posredno s temi pravicami,
               mora pokrajina imeti tudi to zavezo vgrajeno v svojo temeljno načelo, povezano z
               uresničevanjem pravic. To je bil, to izhaja iz tistega koncepta o katerem<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> To je bil, to izhaja iz tistega
               koncepta o katerem sem na začetku govoril. Pokrajina je plus. Ne more biti zavora k
               temu. Ne bore biti zavoda, lahko je pa pospešitev in pri tem pospeševanju mora tudi
               ta argument jemati v poštev. To je bil namen našega vsega skupnega dela. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja ampak, torej če prav razumem, ta amandma je povezan z amandmajem k 13. členu. Ali
               je temu tako? Ampak tega nismo videli, amandmaja k 13. členu. Ne, ne, drugi, vaš. K
               19. členu. Se pravi k 11. členu samo imate vi amandma. Samo k 11, ne tudi k 13.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp61">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Se opravičujem, da ne bo. Če bi sprejeli ta amandma k 11. členu, potem amandma k 13.
               členu ni potreben, ki govori, našteva pristojnosti, kjer naj bi pokrajina posebej
               pazila še na ta interes.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala. Razumem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp63">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Z 19. se pa strinjamo, s predlaganim 19. amandmajem se pa strinjamo, ker je to
               konsekventno, če damo drugi odstavek 11. člena, pa ima potem 19. člen tudi svoj, ima
               svoj, v bistvu ima drugi odstavek 11. člen svojo procesno posledico v 19. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp64">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Samo trenutek. Sedaj moram, ker pač delamo sproti, moram še nekaj pogledati. Se
               opravičujem. Pravite, da ni potrebno pri nalogah pokrajine določiti tudi katere so
               naloge pokrajine v odnosu do narodnih skupnosti. Ampak imamo samo neko splošno
               določbo, ki pravi, da pač ne bodo pravice kršene. Je res? To je smisel tega. Ampak
               vendarle v Ustavi piše, da zakon določa obveznosti lokalnih skupnosti do narodnih
               skupnosti. Obveznosti. Zakon določa obveznosti. Niso opisane te obveznosti v zakonu.
               V zakonu, ki obravnava tudi življenje narodnih skupnosti na drugem nivoju lokalne
               samouprave, prvi nivo, drugi nivo, država. Te obveznosti niso opredeljene, niso
               opisane katere so. In Ustava 74. člen pravi, da zakon določa obveznosti lokalnih
               skupnosti do uresničevanja pravic narodnih skupnosti. Pravice narodne skupnosti so
               poleg simbolov, imena in vsega tega in vsega tega, jezik, potem izobraževanja,
               raziskovalne dejavnosti, kulturne dejavnosti, gospodarske dejavnosti in osnovna
               gospodarska, šolstvo itn. Potem lahko vzamemo evropsko listino o regionalnih ali
               manjšinskih jezikih in tudi tam vidimo katere so obveznosti. Ampak če sedaj mi
               sprejemamo zakona, ki jih nimajo, pomenijo te obveznosti v odnosu do pokrajin ne bo
               opredeljenih. Bomo čakali torej politične večine, ki se bodo oblikovale v svetih in
               potem bomo videli kaj bo iz vsega tega prišlo ven. Gre pa za ustavno materijo. In to
               je čudno, če nič drugega. Oprostite, ampak malo je čudno. Izvolite, gospod Jazbec.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp65">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Mi sedaj obravnavamo pokrajinsko zakonodajo. Vi ste
               prebral tamle člen, ki govori o zakonodaji oziroma o Zakonu o lokalnih skupnostih.
                  <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Poglejte, v tem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp66">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Pokrajine so lokalna skupnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp67">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Pri tem amandmaju, ki smo ga pa predlagali, kot drugi odstavek 11. člena, pa
               izrazito govorimo o tem. Jaz sedaj ne vem v čem je catch. Želite, da to ni notri.
               Ravno o tem kar govorite, govori ta amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp68">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Najprej, tukaj govorimo v, najprej se zagotavlja, da pokrajine ne bodo imele
               nobenih, slišimo to, ne bodo imeli neposredne pristojnosti v zvezi s položajem
               narodnih skupnosti. Potem se pa predlaga, da v okviru svojih pristojnosti zagotavlja
               razmere. Se pravi pristojnosti, ki jih ni, se skozi ustvarjanje razmer uveljavljajo.
               Ne razumem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp69">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Če smem. Mi smo gradili sistem na tem, da ne bi posegali v obstoječo prakso in
               pravni...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp70">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Se vzpostavlja, oprostite gospod državni sekretar, mi vzpostavljamo s pokrajinami
               eno novo prakso, ki je ni. To je nova praksa, ki je ni. Nova praksa, ki je še ni. V
               kakšnem razmerju je do uresničevanja 64. člena Ustave Republike Slovenije? Nobene.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp71">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Ja vsaj iz področne... .../medsebojni pogovor/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp72">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Točno, saj ga delamo. Parlament dela zakone. In mi sedaj delamo zakon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp73">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Jaz bi samo... Področna zakonodaja posameznih ministrov, kot ste dobro povedali,
               kultura, šolstvo itn., ureja posebne pravice. Mi imamo sistem, ki je področno, ker je
               Ustava tako naredila, področno to vgradila. Pri pokrajinskem, naš pokrajinski zakon
               vzpostavlja sistem, je v bistvu procesne narave in našteva pristojnosti, ki se bodo
               zelo podrobno opredelile v tem izvedbenem zakonu, ki spreminja ostale. Mi smo skupaj
               pogledali in ugotovili, da se v dosedanje pristojnosti po področnih, ne posega s
               pokrajinskimi predpisi, s pokrajinskim zakonom. Vsi pa predvidevamo, da že ob ostalih
               dejavnostih pokrajine, ki ne neposredno povezana, je vprašanje dodatnega
               zagotavljanja razmer, ker pokrajina bo razpolagala z delom svojega proračuna, ki je
               fleksibilen in v okviru teh prioritet bo investirala v eno, drugo, tretjo dejavnost.
               Tako danes občine počnejo. Eno je minimum, ki ga zahteva Ustava in zakoni, drugo je
               pa dodatna volja lokalne, avtonomne skupnosti, sodelovati oziroma dodatno investirati
               v to, ne v to več nacionalnost na posameznem območju. Več kot narediti, da je to kot
               načelo, da pri vseh pristojnostih pokrajine upošteva, vzpostavlja razmere pokrajina,
               sami po sebi, jaz ne vem kako lahko več kot to daš, razen če bi v tem zakonu, kar je
               pa čisto v konfliktu z namenom tega zakona, opredelil ene nove dodatne, ki se
               opredeljujejo po posameznih področju, posameznih ministrstvih itn. Naš cilj je bil
               narediti načelo, ki bo učinkovalo. Zavezuje pokrajina v okviru tistega kar je v njeni
               avtonomni, finančni in drugačni pristojnosti, da ima ta element kot obvezen element s
               katerim se mora soočiti in ki ga mora obravnavati kot del svoje politike. Ne moremo
               pa mi prisiliti pokrajino, ker pokrajina je, tako kot je občina, v okviru zakonskih
               obveznosti svobodna. In zato je procesno gledano to način, ki je načelno smiseln, ki
               daje osnovno usmeritev in tudi <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> pravno zavezujoč. Pravno zavezujoč je v toliko, da mora pokrajina v
               okviru vseh svojih pristojnostih tudi ta element obravnavati. Jaz ne vem kaj lahko
               zakonodajalec več kot to naredi, razen, če bi se pokrajinski zakon uporabil kot en
               zakon, ki bi vse uredil in podrobno urejal popolnoma vsa področja za vse namene.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp74">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala. Ta predlog, ki ga je dal gospod Jazbec v bistvu bi bil bolj smiseln za
               nadomestitev amandmaja k 13. členu, ker ta 11.a člen govori o nečem drugem.
               .../Oglašanje iz klopi./ Dajmo se poslušati, govorim sedaj, ko končam vam dam tako
               besedo. Torej, predlog za novi drugi odstavek 11. člena, ki ste ga podal, se v mojem
               razmišljanju poda bolj smiselno k 13. členu. Ker 11.a člen, kot je predlagan,
               predlagano je, da se uvede nov 11.a člen govori o ohranjanju zgodovinskih in
               kulturnih značilnosti avtohtonega narodnostno mešanega območja. O tem govori. To
               obveznost pokrajine opredeljuje ta predlog 11.a člena. Zagotavljanje ohranjanja
               zgodovinskih in kulturnih značilnosti območja. To pomeni, da ko gre za razlastitve je
               treba paziti, ko gre za planirane teritorije je treba paziti, to kar piše. Ne da se
               ne smejo delati razlastitve, ne da se ne sme planirati teritorija, ampak da je treba
               paziti na to kulturno identiteto, ki je na določenem območju. O tem govori ta 11.a
               člen in mi sedaj poskušamo dajati pa neke pristojnosti pokrajinam zato, da to dela.
               Gre za druge stvari, govorim o drugih stvareh.</p>
               <p>Kar zadeva pa zagotavljanje razmer in tako naprej to je famozna, dovolite mi, malo
               tako dimna formulacija. To jo pa imamo tu v predlogu za 13. člen. Sprejema programe
               in ukrepe, ki zagotavljajo uresničevanje ustavnih in zakonskih posebnih pravic
               avtohtonih narodnih skupnosti, spodbuja in financira dejavnosti, usmerja neko
               ohranjeno, razvoju njihove narodnostne identitete, pika. Vse drugo lahko pustimo. To
               bi bil moj predlog, če nočete po točkah. Se pravi, najprej te pokrajine skrbijo, da
               se ta identiteta ne ogroža. Po drugi strani je pristojnost pokrajine tudi ta, katera?
               To, da sprejema programe in ukrepe, ki zagotavljajo uresničevanje ustavne....
               spodbuja in financira dejavnosti v smeri k ohranjanju in razvoju njihove narodnostne
               identitete, pika. To je tisto, kar ste vi nameravali urediti s tem predlogom za drugi
               odstavek 11. člena. Je temu tako? Je tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp75">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Če bi dali tak 11.a člen, potem ker imamo tu že vsebinske omejitve in dodatne
               pristojnosti pokrajin, ki jih nima, recimo, področje ..../Oglašanje iz klopi./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp76">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Če jih damo sedaj jih bo imela.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp77">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>To bi bile dodatne pristojnosti, ki niso predvidene v prenosu pristojnosti iz države
               oziroma ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp78">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>... saj nimamo tega zakona, tako moremo vedeti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp79">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Ja, mi imamo v 13. členu jasno opredeljeno katere...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp80">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>... ni sprejet, ga ni...<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp81">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Samo, na podlagi tega 13. člena ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp82">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>... tehnični zakon ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp83">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Ja, ampak 13. člen tega zakona o pokrajinah opredeljuje pristojnost. Mi smo v bistvu
               v 11.a členu smo dali dodatne nove pristojnosti pokrajinam, seveda s to omejevalno
               normo, ki je pravno gledano, če mene vprašate, pravite mora paziti na to, to je tudi
               zelo, to je vsaj toliko neobičajna in nebulozna norma kot vprašanje zagotavlja
               razmere v okviru vseh svojih pristojnosti. K temu nismo nič naredili, razen tega, da
               smo vprašanje izločili ven, vprašanje razlastitve, ki je popolnoma urejeno na
               popolnoma drugih zakonih, občinski pokrajinski svet ne bo imel nobene vloge pri
               razlastitvah ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp84">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Dobro, potem, jaz se opravičujem, ampak poglejte, toliko da razčistimo malo. Se
               pravi, torej o razlastitvah. Kateri zakon pravi, da ko se nekoga razlasti se mu
               ponudi zemljišče v zamenjavo zunaj narodnostno mešanega območja. V katerem zakonu to
               piše? V katerem zakonu piše, da edino zemljišče zamenjavo je to, ki je to zunaj
               narodnostno mešanega območja? V nobenem. Ampak če se bo pokrajina ukvarjala tudi s
               tem, da bo rekla, cesta mora teči tu, potem tu imamo neko normo, ki pravi, če vas
               motijo razlastitve, ki pravi, dajmo malo paziti: Takemu, ki se na narodnostno mešanem
               območju odvzame zemljišče zaradi javnega dobra, dajmo mu nadomestno zemljišče, če je
               le možno, da si zgradi hišo na narodnostno mešanem območju, ne pa da morajo iti iz
               Bonifike v Šmarje. Se razumemo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp85">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Samo to ni pristojnost pokrajine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp86">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Pokrajina, če mi pravite vi, da bo pokrajina določala kam bo tekla ena cesta, potem
               se bo to zgodila in ona bo morala paziti, da bo ob tem se zgodilo, da se ne bo
               poseglo v kulturno identiteto teritorija, ki ga iz kulturnega, jezikovnega vidika
               ščiti ustava. Mislim, da je dobro, da razčistimo določene stvari. Tukaj smo zato, da
               razpravljamo. Izvolite, gospod Mikolič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp87">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi, kolega Battelli rad povedal, pravzaprav nimam nič po strokovni plati dodati
               to, kar je državni sekretar povedal, ampak bi rad zadevo bolj po domače povedal. Ker
               smatram tole, kar ste tu zapisali, predlog amandmaja, pravzaprav ne samo, da ne sodi,
               saj ni potrebno pisati zaradi tega, ker je bilo jasno rečeno, veste treba je tudi
               ostale zakone poznati in tiste podzakonske akte, ki jih sprejemamo, ki jih imamo
               oziroma tisto kar je pripravljeno v tehničnem zakonu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp88">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ki še ni v proceduri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp89">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Počakajte, naj končam. Je to kar ste vi tu napisali, povedal bom praktičen primer,
               recimo, zakon o prostorskem načrtovanju, ker vidim, da imate tudi napisano glede
               urbanističnega načrtovanja in tako dalje. Ne vem zakaj bi to tu pisali? Ni potrebe,
               ker ugotavljajo, to pa mislim, da so na ministrstvu res preverili, to kar je državni
               sekretar povedal, ker to v tistem zakonu piše. In mi na drugem nivoju, v tem vmesnem
               pokrajinskem nivoju se s tem ne ubadamo, ne večina ali pa ne manjšina. In ne vem
               zakaj bi moralo z vidika manjšine zapisano, kar imata jasno opredeljeno v krovnih
               zakonih. To je državni sekretar hotel povedati oziroma o tem se pogovarjamo. In tule,
               recimo, kulturna dediščina, saj veste kateri zakon opredeljuje kulturno dediščino in
               v tistem zakonu je vsekakor rečeno tudi, ko posegaš na področje kulturne dediščine,
               da moraš od zavoda za spomeniško varstvo dobiti soglasje, da boš posegel. Če je pa to
               na področju kjer živijo manjšine prav gotovo tam napisano kako se lahko posega
               oziroma kakšni posegi so dovoljeni. Vi pa tu nekaj predlagate, da bi to zraven
               dopisali to, kar pravzaprav, po domače povedano, ni potrebno. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Zdaj pa je koalicija predlagala zaradi, bom pa
               rekel eno varovalko, to kar predlagajo, če bi pa res...kar predlagamo ja, če je pa
               res neka zadeva, ker bi bilo dvoma, bi naj bil tisti generalni predlog, klavzula, da
               ne bi prišlo potem do ločenih problemov. Jaz to govorim čisto zaradi tega, ne da bi
               zdaj koga zavajali ali da bi nasprotovali nekim vašim predlogom zaradi tega, ker
               hočemo nasprotovati, ampak ker je to dejansko v praksi tako in jaz tu ne vidim težav
               glede na to, da nekateri pa malo poznamo tiste krovne zakone, saj jih najbrž vi tudi
               določene poznate, vse pa noben ne pozna, ker je to jasno precizirano in to je hotel
               državni sekretar povedati, ker ni zdaj to vmesno, da to še enkrat pišemo kar
               opredeljuje druga zakonodaja, vi ste pa hoteli celo neke zadeve predlagati...kaj
               pravzaprav vprašanje ali imamo zdaj na tem pokrajinskem nivoju ali je to predmet
               izvajanja določenih nalog. Kar se pa tiče 13. člena, da bi...saj to opredeljuje še
               naloge, še to ne vem zakaj še to zdaj enkrat nek predlog, ker je jasno napisano tu
               v..., zdaj se opravičujem, ker sem še šel naprej. Toliko sem želel, bi rekel, čisto
               iskreno povedati, da je to nepotrebno. Zdaj pa, če vi dvomite, da to ni v drugih
               zakonih opredeljeno, potem si boste pa mogli tri dni čas vzeti in vso komplet
               zakonodajo pregledati, ja, tako vam moram zaključiti to zadevo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp90">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala za predlog in kompliment. V glavnem, saj piše, da pokrajina sprejema prostorske
               akte za načrtovanje prostorskih ureditev, piše, da izvaja zemljiško politiko in naj
               naštejem še druge stvari..torej, to so naloge pokrajine po vašem predlogu. Vidite, o
               poznavanju zakonodaje, o poznavanju zakonov. Izvolite, gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp91">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, dve stvari.../nerazumljivo./.. vi prepričujete, da ne bi šli s
               temi amandmaji na 11. člen. Jaz mislim, da je 11. člen pravilen, ker tu se začne tudi
               avtohtona skupnost pojavljati in zaradi tega se jaz ne morem strinjati, da bi ga
               premaknili v neki drugi člen in ta člen je opredeljen tudi kot klavzula generalna kot
               nega preambula skorajda in mislim, da je takšna struktura zakona pravilna. Glejte, ta
               zakon o pokrajinah bo neka, ki bi rekel.../nerazumljivo./...pokrajine in ker tej
               Ustavi tudi ni v vsakem členu o manjšinah se ne nahajajo, zaradi tega sem jaz proti
               takšnemu konceptu, da bomo praktično...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp92">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>...da je treba z zakonom urediti te stvari.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp93">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>...da bomo čisto pri vsakem členu zakona o pokrajinah tudi opredeljevali kaj pri
               tistem členu se avtohtonih manjšin tiče, če je generalna klavzula na
               začetku../nerazumljiv./.. in v Ustavi je člen, ki je.../nerazumljivo./.. ki je
               evropsko unikat in manjšine dobro zaščitene kot kolegica Pozsonceva dostikrat
               poudari, se ji zahvaljujem za to. Zdaj pa jaz pravim, tu pa bi iz tega vsega se mi pa
               zdi, da se neka bojazen v drugo smer.../nerazumljivo./...intenzivnem, ekstenzivnim
               amandmiranjem, tako da zdaj se hoče s pokrajinami zaobiti kakšne pravice. Jaz vam
               povem, da do danes o tej materiji sploh nisem razmišljal in sem sedaj malo presenečen
               takšnih ekstenzivnih amandmajev. In sem za to, da daste na glasovanje ta člen oziroma
               ta amandma, ker mislim, da je to tista prava, da se sleherna bojazen odpravi. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp94">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Še enkrat preberite to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Amandma, ki je bil tu predstavljen v skladu s Poslovnikom pravi, da se doda k 11.
               členu drugi odstavek, ki se glasi: pokrajina iz prejšnjega odstavka, se pravi te ki
               so mešane in tako, v okviru svojih pristojnosti zagotavlja...pokrajina iz prejšnjega
               odstavka v okviru svojih pristojnosti zagotavlja razmere za uresničevanje posebnih
               pravic italijanske in madžarske narodne skupnosti. To naj bi v bistvu nadomestilo
               tekst 11.a člena.../medsebojni pogovor./... <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp96">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Mimogrede, predsednik, mi imamo na ta 11. člen dva amandmaja, eden je v pregledu
               amandmajev, ki jih imamo na mizi in me zanima kaj se zgodi, če bi sprejeli amandma in
               potem še ta drugi odstavek...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>11.a člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp98">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ne, ne. Kaj se zgodi, če sprejmemo amandma Poslanske skupine narodnih skupnosti k
               11. členu in nov drugi odstavek 11. člena? To je zdaj še vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Saj o tem govorim. Jaz razumem, da je to alternativno ali je 11.a člen ali pa drugi
               odstavek, jaz sem po logiki..Ali ni temu tako?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp100">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Jaz sprašujem drugo. Mi imamo v pregledu amandmajev amandma Poslanske skupine
               narodnih skupnosti k 11. člen, k naslovu 11. člena in k 11. členu vključuje, dodaja
               romsko skupnost in potem, če se sprejme še drugi odstavek 11. člena, ki ga predlaga
               koalicija, bi to pomenilo, da pokrajina iz prvega odstavka 11. člena dela to, to in
               to tudi za romsko skupnost. To sprašujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ne vem, jaz nimam odgovora na to. ../oglašanje iz klopi./.. ja, ampak odgovora nimam
               na to, zdaj kako bomo še Rome vključili v 11. člen..../oglašanje iz klopi./..
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp102">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>11. člen govori o narodnostnih skupnosti, ne o romski skupnosti, zato je amandma
               poslanske skupine, ki je sicer v pregledu amandmajev, pa ga verjetno vsi koristimo,
               ker je bolj pregledno, je brezpredmeten k 11. členu, potem kvečjemu kam drugam, nisem
               pa res gledal kam bi tisti amandma drugam spadal, sigurno ne med narodnostne
               skupnosti italijanske pa madžarske ne spadajo Romi zraven. Jaz upam, da bo jutri
               odbor pa kasneje plenum toliko, da ne bo k narodnostim skupnostim Rome še zraven
               vmešal v naslovu, ker to gre samo k naslovu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz predlagam naslednje; da v kolikor se zmenimo, da .../medsebojni pogovor./...
               lepo prosim, no. Jaz predlagam naslednje, da v kolikor se dogovorimo, da se 13. člen
               amandmira na način kot predlagava z gospo Pozsonecevo in da se postavi pika po besedi
               njihove narodnostne identitete, da torej se ga amandmira na način, da med nalogami
               pokrajine je to, da sprejema programe in ukrepe, ki zagotavljajo uresničevanje
               ustavnih zakonskih posebnih pravic avtohtonih narodnih skupnosti, spodbuja in
               financira dejavnosti usmerjanju in k ohranjanju in razvoju njihove narodnostne
               identitete, da je to ena od nalog pokrajin, potem se lahko mirno pogovarjamo o 11.a
               členu, bolj mirno lahko pogovarjamo 11. členu, spremembi 11. člena, torej o tem
               amandmaju in tudi o 11.a členu. To je politična odločitev. Ne vem kaj meni Vlada o
               tem predlogu.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp104">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Saj isto pravi to kot...skoraj.../medsebojni pogovor./.. saj zato pravim,
               da.../medsebojni pogovor./..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>..da vidimo zdaj..ker jaz čakam na odziv. ../oglašanje iz klopi./...ni padel, nismo
               še glasovali.../oglašanje iz klopi./.. Gospod Jerovšek, predlog za spremembo 11.
               člena, ki ga vi zagovarjate, ta predlog je po zdravi pameti bolj učinkovit, to isto
               kar vi pravite, je bolj učinkovito, če ostane v 13. členu.../oglašanje iz klopi./..
               zaradi tega, ker argumentacija za sprejetje tega predpostavlja črtanje amandmaja k
               13. členu. .../oglašanje iz klopi./.. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp106">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Glejte, problem 13. člena je v tem, da zahteva še konkretizacijo v posamičnih drugih
               zakonih. Prvi odstavek govori; pokrajina upravlja naloge regionalnega pomena, ki se
               določijo z zakonom, in sicer v zvezi s tem da...In če daš 14. točko 13. člena v ta
               del, pomeni, da potrebuješ še izvedbeno zakonsko ureditev tega vprašanja. Zato je naš
               argument šel v smeri...ja, govori v zvezi..ne, saj to je tisto o čemer govorimo,
               zaradi tega 13. člena rabimo tehnični zakon, vi ste omenili prostorsko
               načrtovanje....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>In spremembo najmanj 42-ih zakonov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp108">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>To smo že naredili, to že delamo oziroma že imamo v usklajevanju. Ta 13. člen je
               pooblastilni člen, ki pa potrebuje zakonsko konkretizacijo, mi neposredno
               uporabimo.../medsebojni pogovor./... ampak, vi ste pa predlagali v tem 13. členu v
               tem amandmaju pa neko konkretno obveznost pokrajine, ki je že samoizvršljiva, ki ne
               potrebuje dodatnih zakonskih izvedbenih zakonov, je res, ki govori o programih in
               ukrepih. In zato je ideja v tem, da to vsebino damo kot temeljno načelo, ki gre
               pararelno po vseh pristojnostih pokrajinskih in zato je ideja, da bi šla v 11. člen
               in ima lahko značaj temeljnega načela, ker v 13. členu štrli ven zato, ker bo prazna
               fraza brez izvedbenega zakona, ker mi smo pa še skupaj pregledali tehnični zakon in
               tam točno vemo, da nobenih konkretnih pristojnosti v zvezi s tem pokrajina nima. Naš
               interes je bil naredimo nekaj kar ima načelno usmeritev in ima zobe, če lahko tako
               rečemo. Karkoli damo v 13. člen nima neposrednih zob, zato, ker 13. člen apriori
               zahteva izvedbeni zakon. Ta del, vaš predlog gre pa v smeri že konkretnih obveznosti
               pokrajine, ki pomeni program in ukrep. Skratka, programe in ukrepe in finance,
               program, ukrep in temu sledijo finance. To ne paše sem, ta cilj se doseže s tistim
               drugim odstavkom, da ob vsaki pristojnosti mora izpeljati v povezavi z 19. členom, ki
               pa govori o tem, da mora občinski svet poročati o teh svojih ukrepih in programih v
               zvezi z narodnostnimi skupnostmi. To je logika zakona. 13. člen ni pravo mesto za
               dajanje konkretnih nalog, ker potrebuje izvedbo v tehničnem zakonu. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Mi smo že ugotovili, da v tehničnem zakonu,
               razen tiste ustanoviteljske pravice šolstva, drugih posebnih pravic ni. Če pa želimo
               splošno usmeritev, ki pa gre skozi vse pristojnosti, bi jo pa dali v 11. člen. To je,
               tukaj v 13. členu bo žal mrtva črka na papirju zato, ker nekega posebnega zakona ni
               predvidenega, ki bi govoril samo o pristojnostih pokrajin v zvezi s temi vprašanji.
               Če pa se dogovorite o še večji konkretizaciji tistega drugega odstavka 11. člena, bi
               tja sodil ta argument, da bi se tam omenilo programe in ukrepe v okviru pristojnosti.
               Da bi te programe in ukrepe dali tja noter v drugi odstavek 11. člena. To je logika
               zakona.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Se pravi, če damo to kot drugi odstavek 11. člena, po vašem mnenju kakšen je učinek?
               .../oglašanje v ozadju/... Mene učinek temeljnega načela, kakšen je učinek temeljnega
               načela? Ne, sprašujem Vlado.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp110">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Učinek tega načela je, da mora pokrajina ob vseh njenih odločitvah ravnati v skladu s
               tem. To je bolj zavezujoče, kot tisto "pazi na", ker je to konkretna pravna zahteva,
               da se ob vseh pristojnostih; skratka mi gremo, mi tukaj širimo, mi dejansko širimo
               zahteve na pokrajinsko raven, ki jih ni na občinskem in jih ni na državnem. Iz
               konkretnih predpisov pa za zdaj še ne izhajajo in če ga beremo v povezavi s
               predlaganim amandmajem 19. člena ima tudi svojo procesno posledico. Skratka, načelo
               se bo izvrševalo in se bo videlo iz ukrepov o katerih bo poročal pokrajinski svet.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Amandma k 19. členu pravi, da "obravnava in sprejema poročila, sklepe, zaključke,
               ukrepe in posebne akte o uresničevanju..."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp112">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>To iz vašega...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ampak ne da bi bila pokrajina; svet ima to pristojnost, ne da pa bi bila pokrajina
               pristojna za to. Mislim, ne da bi to bila naloga pokrajine.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp114">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Ga damo v drugi odstavek 11. člena. Ta, z izvrševanjem, da "ob izvrševanju
               pristojnosti, sprejema programe, ukrepe" da bi tako transformirali drugi odstavek 11.
               člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Oprostite, če je temu tako, potem v čem je razlika med tem kar sem jaz predlagal od
               vsega začetka in...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp116">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>V 13. člen ne paše, v 13. člen ne more iti, ker bi rabil še en dodaten zakon, da bi
               to naredil. 13. člen ne gre, ker ga prvi odstavek, začetni, uvodni stavek 13.
               člena...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Naloge regionalnega pomena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp118">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Ja, pokrajina opravlja naloge, ki se določijo z zakonom in sicer v zvezi, ta povezava
               z zakonom in sicer v zvezi, pomeni, da za vsako nalogo potrebuješ posebno zakonsko
               ureditev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Saj za to gre, damo pokrajinam tudi te pristojnosti glede narodnih skupnosti. Ja.
               Saj za to gre. Pokrajina bo pristojna za to, da financira en kulturni program, da
               financira tudi ohranjanje kulturne identitete teritorija, to ji damo, ja. Kaj je
               potem takega? Saj kaj pa bodo delale pokrajine?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp120">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Kaj to pomeni, da vzamemo to občinam ali kaj? Tega nočemo, nočemo urbanizma vzeti
               občinam. Je še večji riziko, da se na pokrajinski ravni to....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ona, ko planira pazi na to kulturno identiteto, ko lastne stvari planira, mora
               paziti na to. Kaj je to takega? To ne odvzame nobenemu nič, ampak tukaj pravimo, da
               pokrajine lahko financirajo manjšinske medije, kulturne programe,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> lahko. Seveda, saj se morajo o tem
               odločiti, ampak ji damo tako pristojnost. Kaj je pa to tako strahovito strašnega v
               tem, saj za kaj pa jih imamo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp122">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Saj nihče ne prepoveduje tega....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Vi pravite, da nočete, da je to pristojnost pokrajine in nič drugega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp124">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Ne, samo pravim, da če je v 13. členu je šepava pristojnost, ker potrebuje še dodatno
               zakonsko ureditev. Jaz bi želel, da ni šepava pristojnost, ampak da je prava
               pristojnost. Prava pristojnost pa na tem področju...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>...Pokrajina opravlja naloge regionalnega pomena, ki se določijo z zakonom. To je
               treba še določiti. Lahko spremenimo Zakon o samoupravnih narodnih skupnostih in ga
               dodamo tistim 42. in več, bo pa še ta več, bo pa še tisti več in tako naprej. V čem
               je problem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp126">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Ne, jaz sem razumel naše dosedanje delo na tehničnem zakonu, da smo se tisti del
               dogovorili, da ne gremo v neke nove, druge,....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, ampak se dogovarjamo ne da bi bil sprejet ta in obratno. Saj poznate to igro in
               zagato in tudi drugače ne more biti. .../medsebojno pogovarjanje/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp128">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Samo potem je to čisto druga tema, to pomeni, da spreminjamo zakon, predlagamo
               spremembo zakona na drugem področju. Jaz vam pravim, mi smo želeli narediti nekaj
               učinkovitega v tem zakonu in najbolj učinkovito je, če izhajamo iz tega, kar je bilo
               doslej narejenega, da se to načelo, ki ste ga nekako povzeli v predlogu spremembe 13.
               člena prenese, mogoče malo drugače napisano v 11. člen in ne rabiš konkretizacije z
               drugimi zakoni, ker je že to dovolj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp129">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ampak jaz ne vidim; takoj, saj še govorimo, takoj. Poglejte tudi v srečanjih z vlado
               in tudi s predsednikom vlade, ki smo jih imeli na to temo do sedaj. Gre za to, da
               ustanavljanje pokrajin da svoj prispevek tudi k umirjanju položaja in utrditvi
               položaja narodnih skupnosti. Ustanavljanje pokrajin je priložnost za to. To je
               politični pristop in vrednost te operacije z vidika narodnih skupnosti in ta pristop
               je absolutno skladen z ustavo, ker ustava nalaga lokalnim skupnostim določene naloge
               in celo obveznosti. In to ni nič heretičnega. Jaz trdim, da dikcije, ki smo jih tukaj
               uporabili so bolj jasne. Enkrat, ko se zedinimo o tem, da gremo v to, ker je bolj
               jasno.</p>
               <p>Se opravičujem, poglejte, se pravi "sprejema programe in ukrep" ali pa če hočemo 19.
               člen, lahko se tudi odrečemo, čeprav torej "obravnava in sprejema sklepe, zaključke,
               ukrepe in posebne akte o uresničevanju pravic. S posebnimi akti ureja vprašanja, ki
               zadevajo financiranje", se pravi to kar dela občina - to je prepisano iz... dela za
               svoje stvari pokrajina. V čem je problem? Ampak moramo, če imamo to za svet moramo v
               13. členu; jaz tako razumem skladnost te pravne ureditve, moramo najprej dati
               pokrajini takšno pristojnost in potem povemo, da Svet uresničuje to pristojnost na
               tak in tak način. Tako so mene učili, tudi skozi prakso v parlamentu, da mora biti
               zadeva, ki teče, ne pa da je pokrajina brez pristojnosti glede tega sveta, o nečem
               pač... Ja.</p>
               <p>Kar zadeva zakon, jaz sem vas od vsega začetka opozarjal, da bi se lahko lotili
               posebnega zakona za uresničevanje 11. in 64. člena. Bi ga izpeljali v istem roku, kot
               bi pokrajinsko zakonodajo in ne bi imeli vseh teh zgodb. Ker, če pa zdaj še teh
               stvari ne sprejmemo, potem jaz osebno dvignem roke od cele te zgodbe, ker to ne bo
               pomenilo nič drugega, kot poslabšanje našega položaja. Nič drugega. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> In še ena, kako bi rekel, še ena krivina
               za to, da se pa ustava ne uresniči. Ker je zadeva nejasna, je na sploh, je nejasna,
               tam kjer je jasna, se ne izvaja, Zakon o državni upravi, 4. člen. Ureditev, kar
               zadeva narodne skupnosti, je razpršena in vsakdo si jo razlaga ob izvedbi, tako kot
               se mu zdi in to je stanje, ki ga objektivno ugotavlja, oprostite ampak tudi, kako bi
               rekel, vladne službe ugotavljajo to stanje in zunanji opazovalci. In temu je treba,
               sedaj je zakon končno, o zaščiti Slovencev v Italiji je narejen, ni treba nas več
               nadlegovati mentalno po tej zgodbi. Mi moramo doseči stanje po katerem slovenska
               politika neha to nadlegovanje. Lahko mediji, lahko ne vem kdo, ampak vladajoča
               politika mora s tem nehati, ker ne bo dosegla nič več od tega kar je. Če pa bomo
               imeli svoje Heiderje, jih bomo opredelili kot Heiderje. Ne pa, da mi ne vemo sedaj
               kdo je ali je to skrito nekje v mehanizmih vladanja ali je to skrito kje drugje in ta
               negotovost se verjetno mora nehati. Priložnost jo imamo tukaj, da določene stvari
               postavimo na prvo mesto, vsaj na pokrajinskem nivoju. Ker pokrajine predpostavljajo
               spremembo drugih zakonov. In kako bi rekel, cementiranje določenih mehanizmov. In, to
               pa, da pokrajine bi ne imele nobenih pristojnosti glede teh vprašanj, primerjalno
               gledano v nobeni državi, ki vsebuje manjšine, ni pokrajine, ki ne bi imela nobenih
               pristojnosti glede tega. Nasprotno. Nasprotno, več ... pa manj država, ker tri četrt
               stvari ljudje urejajo že, ki zadevajo to, urejajo že na regionalnem nivoju. Če
               menite, da ne, da ni smotrno tega delati int., tukaj rabimo verjetno eno globljo
               politično odločitev v tem smislu in tudi utemeljitev. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp130">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Veste, zato gospod državni sekretar, da ste krivi zaradi vsega tega vi. Ker če ne bi
               prenesli zakon sem, z enim stavkom, da ne vem v kateri svet, izvolimo enega
               pripadnika narodnosti, ampak bi pogledali vse povsod, kje se da kaj konkretnega
               povedati in kako se da konkretno urediti položaj narodnosti, danes ne bi bili tukaj.
               In meni je izredno žal, jaz sem upala in tudi sedaj verjamem v dobrohotnost
               koalicije, da želijo res nekaj prispevati k temu, da položaj bo boljši. Ampak ne vem
               no, ne bi smeli prinesti en takšen zakon sem. Po tistem zakonu pravzaprav ste
               izbrisali nas iz narodnostnega področja in od vse povsod, kot da ne bi bili. In kdor
               je videl kaj takega, 60 zakonov drugačnih in to en človek v tistem svetu lahko
               uresničuje. In vidite kako se stvar odpira in tako bi morali sodelovati čisto od
               začetka, čisto samo tako sodelovati, bi danes bili v boljši situaciji. Ker sedaj smo,
               sedaj smo v slabi situaciji. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp131">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Dobro, jaz predlagam, da gremo na glasovanje, ker očitno ne bomo prišli daleč na ta
               način. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp132">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz bi samo rad, mi smo se takrat prvič, ko smo imeli to sejo, ko smo
               začeli, smo se razšli z ravno nasprotno bojaznijo. Mi res poskušamo tukaj iskati
               konsenz in prave mehanizme, pravne mehanizme za rešitev tega vprašanja. Bojazen je
               bila tam drugačna, da bi se preveč prepustili v pristojnosti pokrajin in bi s tem
               ustvarili negotovost za današnji standard. Danes izgleda, da je to obratno, da naj bi
               več pristojnosti na pokrajine v zvezi z zaščito narodnostnih skupnosti prenesli. Jaz
               vam iskreno povem, moj, naš namen ob vsem delu, vsem usklajevanju je bil obdržati
               obstoječ standard in kjerkoli se že da v okviru pokrajinskih pristojnosti tudi ta
               element izpostaviti in ga zagotoviti. To je bil naša namen in jaz sem poskušal v tej
               smeri, seveda, ob sodelovanju z vsemi ostalimi, nekaj narediti. Meni je žal, da je
               sedaj koncept drugačen, da se drugače o tem razpravlja. Države imajo različno
               urejene. Res je, ostane vse na pokrajinski ravni. Mi smo relativno majhna država in
               so določene garancije učinkoviteje zaščitene, če država za njimi stoji. Jaz sem tudi
               tako razumel originalne usmeritve. Jaz več kot pa po usmeritvah o katerih smo se
               tukaj pogovarjali in o tem kaj smo diskutirali ne morem narediti. Mi je zelo žal. In
               tudi glede amandmaja k 13. členu je naš nasvet, mislim, da je bila tudi služba
               parlamentarna tukaj, pove svoje mnenje ali jaz pravno narobe razmišljam, ali ne,
               ampak če želimo pooblastilno normo in to, da ima pokrajina še dodatne možne
               pristojnosti, ali to res sodi v 13. ali sodi v 11., ali je dovolj v 19. členu. Moje
               stališče, kolikor poznam ustavno pravno ureditev slovensko in sem se s tem malo
               ukvarjal tako, je tako, da je ta zakon prvi v paketu zakonov in elementi, ki so tukaj
               načelnega značaja morajo biti izvedeni v drugi zakonih, če pa želimo nekaj, kar ima
               neposreden učinek, moramo pa to tudi tako napisati. In tudi glede sestave sveta in
               glede nalog in tako naprej je to plod diskusije, ki je potekala na tem delovnem
               nivoju. Jaz več kot tako s temi usmeritvami nisem mogel narediti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp133">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>To, kar sem rekla, to je za naslov na ministra, oprostite ne za vaš naslov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp134">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospod Starman in njegova ekipa dobro ve kako in kaj, jaz ne vidim tukaj nobenega
               smisla več kdo je kriv za kaj, ker nihče ni kriv za nič. Tukaj obravnavamo določeno
               problematiko, ki je verjetno resna in to je vse. Jaz razumem vaše zadržke glede 13.
               člena, torej nalog regionalnega pomena. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> To, da mi dodajamo s predlogi, poskušamo dodajati določene naloge na
               tem področju tudi pokrajinam, ne pomeni avtomatično, da zdaj želimo, da pokrajina
               uredi tudi srednje šolstvo v jeziku narodnih skupnosti. To se ne izključuje. Mi lahko
               rečemo, na primer kar zadeva šole imamo ta trojni mehanizem ustanavljanja, če bo to
               funkcioniralo je to za nas v redu. Strinjali smo se da ostane državi, da pa je dobro,
               da tudi pokrajina ne gleda kot na en tujek na to stvar in tako naprej.</p>
               <p>To želim reči, da če; in ponavljam; vendarle damo v 13. člen, da ima pokrajina kot
               nalogo sprejetje programov in ukrepov, ne vem če je to tako, kako bi rekel, izven
               pravne primernosti, kot pa da sprejema načrte razvoja prometnega sistema. Mislim, če
               lahko sprejema načrt razvoja prometnega sistema na pokrajinski ravni, lahko sprejema
               tudi ukrepe za uresničevanje pravic na pokrajinski ravni, tiste, ki jih pač bo. Ne
               vem, ali pa jaz res ne razumem v čem je problem.</p>
               <p>Mikolič, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp135">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Jaz smatram, da je namen ustanavljanja pokrajin, da se bodo iz državnega nivoja
               prenesle naloge na nižji nivo, zaradi skladnega regionalnega razvoja, vsesplošnega
               razvoja....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp136">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>...tudi lastne pristojnosti bo imela pokrajina, lastne. Ne samo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp137">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Naj povem naprej. Jaz...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp138">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Se opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp139">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Posamezna resorna ministrstva pa se bodo ukvarjala predvsem z zakonodajo. Zakoni se
               ne bodo prenesli na pokrajine. O zakonih, o sprejemanju novih zakonov in o spremembah
               zakonov bomo še vedno mi poslanci v Državnem zboru ali pa bodo poslanci v Državnem
               zboru odločali. Če govorimo tisto, kar je Ministrstvo za šolstvo pripravilo, ker je
               to zdaj čisto praktični primer, se pravi so dobesedno prenesli večji del na
               pokrajine, kar se tiče srednje šole in menda tudi višje in tako dalje, o spremembah
               zakonodaje na tem področju pa ne bodo odločale pokrajine, bodo še vedno država
               oziroma ministrstvo oziroma poslanci v Državnem zboru odločali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp140">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Za šolstvo vemo je, to je dogovorjeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp141">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Poglejte, vemo, pa saj tako je tudi drugje in vse to, kar vi tule predlagate, še
               enkrat moram poudariti in bom rekel tisto kot prej, da je to dobesedno podvajanje
               načela, jaz ne vidim tu nobenega vzroka ne vidim argumentov, da ste to tule napisali,
               če še enkrat pravim, da to v zakonih piše.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp142">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Mogoče jih boste videli, če jih boste boljše pogledal. Jaz razumem, da se vi ne
               strinjate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp143">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Ne, ne, ne me narobe razumeti, da se jaz ne strinjam oziroma da bom zdaj, morate vi
               mene razumeti, da jaz oziroma če me hočete ali nočete smatram, da tu hočemo še enkrat
               nekaj zapisati, kar pravzaprav glede pravic, ki jih imajo manjšine je jasno
               opredeljeno v zakonih. In če se bo kaj spreminjalo se bo v zakonih spreminjalo.
               Poglejte v Zakonu o financiranju vzgoje in izobraževanja je jasno zapisano na
               področju manjšin kaj to pomeni. Je?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp144">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp145">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Ne vem ali bi vi radi še, zdaj vas bom pa konkretno vprašal, ali bi vi radi da tu še
               enkrat napišemo, zakaj? In to kar se tiče kulturnih ustanov, knjižnice zdaj
                  samo<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> primer, to je jasno
               zapisano v zakonu in se mi zdi, da o nekih zadevah pravzaprav brez potrebno zdaj tu
               že tako dolgo razpravljamo, ki jih podvajamo in še enkrat pravim, da jaz verjamem
               vladi kar je pripravila, da je tudi pogledala določene, da se pa kaj prenaša, kar se
               tiče tudi manjšin, ker če bi bilo potrebno v tem paketu teh dveh zakonov, kaj posebej
               zapisati, potem bi najbrž napisali, ampak tega ni treba. Zdaj če mi verjamete ali ne
               verjamete, jaz vsaj smatram, da ni nobene potrebe.</p>
               <p>Še enkrat pa pravim tisto, kar pa je koalicija zaradi neke varovalke ali kako bi
               rekel, predlagala bi pa bilo pametno, da tisto sprejmemo oziroma da imamo še neko
               splošno definicijo, da se moramo res držati pravil, zakonov, da ne bo manjšina kje
               prikrajšana določenih pravic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp146">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala gospod Mikolič. Jaz bi rekel, da temu... Ja, še gospod Jazbec, se opravičujem,
               nisem vedel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp147">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Saj bom čisto na kratko.</p>
               <p>Gospod predsednik, ko ste omenil kakšne so naloge pokrajine, sprejema načrta razvoja
               prometnega sistema in podobno pod točko 3, s četrto postavko spreminjamo dva zakona.
               Za postavko narodnostnih skupnosti, pa da boste bolj prepričani v to pa predlagamo,
               ker 11. člen govori o narodnostnih skupnostih na pokrajinskem nivoju, predlagamo
               tisti amandma, ki vam daje dodatno garancijo, kot 2. člen. Jaz mislim, da to morate
               razumeti in da je ta amandma nared za to, da bo tako, kot mora biti pod to tretjo
               točko, kjer se spreminja prometni sistem, se morata spremeniti vsaj dva zakona, da
               imate vi varovalko v tem, da vaših zakonov ni treba spreminjati, ampak da se
               prenašajo pristojnosti oziroma obveznosti na pokrajinski nivo.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp148">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Kar zadeva 11. člen je skorajda boljša originalna dikcija, kot pa ta ki naj bi
               dodala še, po moje vsaj, ja ostaja, ampak kako bi potem izgledal ta člen samo da bi
               ne dali določene dodatne posebne pristojnosti pokrajinam. lahko preberemo:
               "Pokrajina, ki ločuje občine na območju katerih živijo avtohtona italijanska ali
               madžarska narodna skupnost uresničuje pravice italijanske oziroma madžarske narodne
               skupnosti v skladu z ustavo in zakonom", tu bi moralo biti "zagotavlja", ampak dobro,
               ker je ravno v okviru svojih pristojnosti. In potem bi imeli "Pokrajine iz prejšnjega
               odstavka v okviru svojih pristojnosti zagotavlja razmere" ali "zagotavlja pravice" ne
               vem, namesto tega pa imamo "sprejetje programov in ukrepov, ki zagotavljajo
               uresničevanje pravic". Se pravi vi, gospod sekretar vi berete to samo kot odvzem
               pristojnosti državi, tako vi gledate na to?! Ali eno ali drugo. In izvorno<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> kaj imajo lahko pokrajine v zvezi
               z drugimi zadevami? .../oglašanje v ozadju/... Ja, ampak smo ravno sredi razprave,
               jaz sem nekaj vprašal vlado.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp149">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>.../mikrofon ni vključen, slaba slišnost/... Ne, ne proceduralno ima prednost tudi
               pred razpravo, samo pri glasovanju nima pravice pred glasovanjem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp150">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Se pravi, en govori in en reče "Proceduralno", je treba prekiniti vse, O.K. Se
               opravičujem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp151">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Da poskušam rešiti zagato bi predlagal oziroma umikam amandma.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp152">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, zdaj smo pri amandmaju, ki uvaja 11.a člen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp153">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>.../mikrofon ni vključen, slaba slišnost/... Predsednik, imamo še amandma nepovezanih
               poslancev k 11. členu. Lepo prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp154">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, ampak nismo pristojni za tisti amandma. Nismo pristojni.</p>
               <p>Torej imamo amandma, ki uvaja novi 11.a člen. Verjetno smo konceptualno razpravljali
               tudi o njem in ga dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>11.a člen, ta ki uvaja novi 11.a člen. .../medsebojno pogovarjanje/... Se pravi,
               nihče ni proti. Ugotavljam, da je amandma sprejet. .../oglašanje v ozadju/... Ne, če
               je bil... Prekinjam glasovanje in mislim zgodi se, da nekdo ni, lahko to naredimo.</p>
               <p>Zdaj imamo amandma k 13. členu za katerega jaz predlagam, da se neha pri vejici za
               besedo "identitete". .../oglašanje v ozadju/... Če najsi pridemo malo bližje. Ja,
               dajem amandma na amandma, ki postavlja piko za besedo "identitete". Pristojnosti
               pokrajine, med pristojnostmi pokrajin dodamo tudi to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp155">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Boljše bi bilo, če bi bila tiho, ampak poglejte do zdaj smo želeli, da financiranje
               ostane pri državni .../nerazumljivo/..., to pa financira dejavnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp156">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, ampak v razpravi je bilo rečeno, da določene pristojnosti, se pravi: šolstvo,
               določene kulturne dejavnosti, ki so zdaj od države.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp157">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Ampak nekaj bi tudi morali dati zraven.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp158">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Saj jaz mislim, da je tako mišljeno, ampak zdaj ena od razlag je, da 13. člen v
               bistvu pomeni samo tisto, kar se odvzame državi, kot pristojnost. Ob enem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp159">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>.../mikrofon ni vključen, slaba slišnost/... Jaz sem se javila k besedi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp160">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, saj vem, saj boste dobili besedo gospa. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp161">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>.../mikrofon ni vključen, slaba slišnost/...Ja, samo podpredsednica je dobila besedo
               prej kot jaz.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp162">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Oprostite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp163">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>.../mikrofon ni vključen, slaba slišnost/... Pa sem se prej javila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp164">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Dobro. Se pravi, pokrajina nima nekih lastnih pristojnosti, ima samo tiste, ki jih
               države prenese nanjo, samo te pristojnosti, nobene izvorne, lastne, samofinancirane,
               kako bi rekel. Pobira davke ali ne, ali dobi samo tisti del davkov, ki pridejo v
               državni proračun ta trenutek? Sprašujem. Ima izvirne, lastne pristojnosti?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp165">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Ja, ker pokrajine na novo ustanavljamo, vse te pristojnosti zdaj izvaja vlada, mislim
               država in občinskih se ne dotikamo, razen v soglasju z občinama, torej vse kar dajemo
               pokrajinam oziroma ki jih ustanavljamo iz nule, dejansko prenašamo iz dosedanjih
               pristojnosti države. To ne pomeni, da so vse prenesene pristojnosti v izvajanje,
               ampak bomo prenesli, država bo prenesla na pokrajine v izvirno pristojnost pokrajin.
               Skratka.../oglašanje v ozadju/... Dobro, to je že malo eksistencialistična diskusija,
               ampak poanta je v tem, da sedaj pokrajina nima nič, po definiciji in zato je tudi 13.
               člen tako oblikovan, zato so noter omenjene tudi občine, skratka mi ne nastajamo v
               vakumu, ampak nastajamo v obstoječem pravnem redu in praksi. In zato je tudi ta 13.
               člen tako izoblikovan, da gre v bistvu za navedbo nalog in področij. Potem pa se
               konkretno pove kaj je izvirnega in kaj je v preneseno.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp166">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa za pojasnilo.</p>
               <p>Gospa Pečan, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp167">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Jaz bi povedala, da tega amandmaja ne bom podprla, ker menim da je, ali pa je treba
               dobiti mnenje vlade, tukaj prisotnega državnega sekretarja, glede tega ali bo potem
               tudi Zakon o uresničevanju posebnih pravic narodnih skupnosti spremenjen in bo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp168">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Tega nimamo, ta ne obstaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp169">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>No, saj ni važno kako se točno imenuj, Zakon o samoupravnih ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp170">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ne, ne, je važno, pa še kako. Še kako je važno. Ja, oprostite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp171">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ja, po tem Zakonu o samoupravnih narodnih skupnostih je napisano katere pravice
               uresničuje država na državnem nivoju in od tam bi bilo potem treba ta določila
               prenesti tudi na pokrajino. Jaz vsaj tako mislim, mislim, da je bil amandma, ki ga je
               gospod Jazbec preden sem imela možnost povedati kaj sama mislim o tem amandmaju k 11.
               členu, pač umaknil. Jaz mislim, da je tisti drugi odstavek 11. člena bistveno bolje
               zajemal naloge, ki bi jih pokrajina morala prevzeti v zvezi z uresničevanjem posebnih
               pravic narodnih skupnosti, ker bi to potem tudi v svojih aktih zapisala, tako v
               statutu, kot verjetno v posebnem odloku, tako, kot imajo občine poseben odlok o
               izvajanju dvojezičnosti na svojem območju. Tukaj bi bil akt verjetno malo širši.
               Mislim, da žal v 13.; če je tako, da zakona o posebnih pravicah oziroma Zakon o
               samoupravnih narodnih skupnosti ne vključuje tudi uresničevanja posebnih pravic
               narodnih skupnosti, potem seveda je irelevantno govoriti o tem, da bo 13. člen
               določil še tisto zakonodajo, ki naj bi se nanašala na uresničevanje posebnih pravic.
               Vsi ti zakoni, ki so <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> v
               besedilu 13. člena zajeti, pa bodo morali določiti katere posebne pravice narodnih
               skupnosti se bodo prenesle v izvrševanje pokrajin, konkretno recimo še vedno mi ni
               jasno, ker v tehničnem zakonu je napisano samo to, da je soustanoviteljica srednjih
               šol z narodnostnim jezikom, se pravi madžarskih ali italijanskih tudi posamična
               narodna skupnost pokrajinska, ni pa napisano kdo je pa na drugi strani
               soustanovitelj, se pravi po moji logiki, če se ta zakon o organizaciji in
               financiranju vzgoje in izobraževanja spreminja zaradi pokrajine bi to
               ustanoviteljstvo, ki je eksplicite napis implicite ali kako se reče, saj ni važno,
               napisano, bi morali potem tudi napisati še zraven, da je soustanoviteljica ali država
               ali pokrajina, lepo prosim, na prejšnji seji, na začetku te seje smo okrog tega kar
               precej besed izgubili. Kaj želite predstavniki narodnih skupnosti, da je recimo
               soustanoviteljica srednjih šol pokrajina ali pa višjih šol mogoče celo v italijanskem
               učnem jeziku ali da je država, takrat je bilo govora o tem, da želite ohraniti državo
               kot soustanoviteljico. Mene, če vprašate, jaz mislim, da bi bilo boljše, če bi bila
               pokrajina, zaradi tega, ker je reševanje problemov bližje prebivalstvu pokrajine,
               vendar to ni moja, jaz moram reči, da jaz se bom prilagodila stališčem narodne
               skupnosti, ko bomo govorili o tehničnem zakonu, o zakonu, ki spreminja 50 zakonov.
               Jaz sem šla posebej to gledati, drugega nisem našla. Jaz mislim, da recimo v Zakonu o
               prostorskem načrtovanju verjetno ne moremo napisati, da se mora razvrstitev izvajati
               samo na tak način, da pripadniki italijanske ali madžarske narodne skupnosti dobi
               nadomestno zemljišče oziroma nepremičnino na območju, ki je narodnostno mešano. Če je
               tako, potem je treba to zapisati v zakon, ampak to nima zveze z zakonom o pokrajinah,
               to je v zvezi z uresničevanjem pravic pripadnikov narodnih skupnosti. Tako, da jaz
               moram reči, da jaz žal tega amandmaja ne morem podpreti in mi je žal, da ste umaknili
               tistega prej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp172">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite, gospod Jazbec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp173">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Samo v pojasnilo, jaz bom amandma jutri predložil matičnemu delovnemu telesu, jaz
               sem hotel samo zaplet, ki je tukaj po dveh urah bil nerešljiv rešiti na ta način.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp174">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospod Apolonijo, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp175">

               <speaker>DARIO APOLLONIO:</speaker>

               <p>Jaz bi najprej gospe Pečanovi malo v zvezi s temi prenosi pristojnosti na področju
               šolstva in kulture. Res je, na področju šolstva ta izvedbena zakonodaja prenaša
               pristojnost ustanavljanja naših šol pokrajini, vse drugo pa ostaja kot pristojnost
               države, to pomeni investicije s posebnimi normativi in standardi, ker to je
               zagotovljeno z Zakonom o posebnih pravicah narodnih skupnosti na področju vzgoje in
               izobraževanja ozirom z določbami Zakona o organizaciji in financiranju šolstva, ki se
               kar se tiče tega ne spreminjajo, to pomeni, in v bistvu je pa zakon o posebnih
               pravicah, ki zagotavlja potem soustanoviteljstvo s strani samoupravnih narodnih
               skupnosti, ki bo zdaj soustanovitelj s pokrajino, to smo se mi zadnjič dogovorili,
               tako da te stvari so razčiščene. Kar se pa tiče 13. člena, 13. člen<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> je pa tako, mi govorimo vseskozi, da se ne
               prenašajo pristojnosti v zvezi s posebnimi pravicami narodnih skupnosti na pokrajino.
               Dejstvo pa je to, da se nekatere dejavnosti in mislim zato, da je ta 13. člen bil
               tudi tako zapisan, da nekatere stvari se le prenašajo, prenašajo se pokrajinski
               muzeji, prenašajo se pokrajinski arhivi, prenašajo vse to, in prav v teh ustanovah je
               del narodnostne identitete in narodne skupnosti. To pomeni, da ta člen ni mišljen
               samo kot neposredna dodatna podpora financiranju dejavnosti neposredne narodne
               skupnosti, ampak tudi posebno pozornost teh institucij, ki hranijo tako kulturno
               dediščino teritorija. V tem smislu mislim, da je ta 13. člen tudi pomemben.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp176">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Če lahko eno majhno repliko samo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp177">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp178">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Torej, jaz razumem v čem je vaša skrb in verjemite mi, da vas rade volje podpiram,
               vendar mislim, da je lokacija tega amandmaja napačna. Zakaj? Zaradi tega, ker bi bilo
               treba, da zelo pozorno, res zelo pozorno, prvo kar je, dva zakona sta, ki lahko
               rešita to zagato, po mojem je to Zakon o financiranju pokrajin, kjer bi bilo verjetno
               treba en poseben člen nameniti financiranju pokrajin kjer živijo pripadniki
               italijanske ali madžarske narodne skupnosti zato, da lahko z dodatnimi viri, spomnite
               se 22. člena Zakona o financiranju, ki ga je Aurelio Juri spravil skoz kot navidez
               idiotsko financiranje investicij zaradi tega, ker enostavno ni bilo več odprtega
               nobenega člena s katerim bi lahko financiranje italijanske narodne skupnosti spravili
               skoz in je ta 22. člen govoril o financiranju investicij v občinah in so potem to
               dodali zraven, tako da je potem celo prihajalo do takšnih smešnih zapletov, da so
               nekateri župani mislili, da ta člen govori o narodnih skupnostih, v resnici je pa
               govoril o investicijah in so zato nekateri poslanci mislili, da je to financiranje
               investicij za italijansko narodno skupnost. Drugi zakon je pa ta tehnični zakon in je
               treba iti za božjo voljo pogledati čisto vsako spremembo zakona, ki so našteti v 13.
               členu in ki jih ponavlja ta dodatna 14.a točka, ki pa nima smisla, tam je treba v tem
               tehničnem zakonu paziti, da se doda recimo nek odstavek ali tekst v posameznih členih
               ali pa da se celo nov člen spremeni, ki bo govoril o tem, da se zagotovi pri muzejih,
               pri knjižnicah, pri šolah, pri ne vem čem vse, primerna sredstva zato, da se lahko
               razvoj, delovanje in ustanoviteljstvo zagotovi tako, da bo možen normalni razvoj tudi
               narodne skupnosti. Se pravi, ne v tem zakonu, v teh dveh zakonih, po mojem, je treba
               zagotoviti dodatne vire. Vi tukaj obravnavate samo Zakon o volitvah in Zakon o
               pokrajinah, medtem ko pa Zakona o financiranju pokrajin se sploh na tej seji ne
               dotikamo, ampak mislim, da je še kako pomembno, da se preveri, če bosta ti dve
               pokrajini, jaz sem prepričana, da bosta samo dve, ker ne verjamem, od kje bi se zdaj
               pojavila še ta tretja, razen, če bodo Avstrijci uspeli kaj doseči, <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> da bi ti dve pokrajini imeli zadostne vire
               za posebne finančne obveznosti, ki jih bodo imeli v zvezi z uresničevanjem posebnih
               pravic obeh narodnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp179">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. 13. člen. Že spet smo tam. Sedaj ali, recimo kako se da doseči tako
               situacijo, ki jo vidimo. Kako v Furlaniji, Julijski Krajini, ki je ena regija, sedaj
               če gledam toliko naprej, kot tudi tukaj pri hrvaških sosedih. Tam je recimo založba,
               je financirana s strani pokrajine in s strani države. V obeh primerih so te založbe
               financirane na ta način. Torej to pokrajinsko skrb za določene potrebe narodnih
               skupnosti, po vašem mnenju na operativen način, in da bo ta zadeva uresničena in
               konsistentna. Kam jo je treba dati. Če ne v 13. člen, kjer so opisane naloge. Kako se
               to, ne kot nekaj kar bi bilo odvzeto državi ali pa občinam. Taka norma, kam naj se jo
               vključi tako normo, s katero bi se doseglo to situacijo, ki sem jo opisal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp180">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Poglejte, pokrajine so nivo lokalne samouprave in temeljijo na avtonomnosti lokalne
               samouprave. Mi nanizamo naloge in pristojnosti, za katere so dolžne in za katere
               imajo pravico in sredstva. V nobenem primeru tukaj ne gre za omejitve. pokrajina ni
               omejena v svojih možnostih, da zadeve dodatno oziroma da financira tudi to področje,
               za katero je njena naloga, če ne posega v občinske in ne posega v državne
               pristojnosti. Skratka, da bi ta zakon omejeval pokrajino, če želi, če pokrajinski
               svet želi sprejeti to zadevo, da nobena določba tega zakona v ničemer ne omejuje, da
               ne bi tega storil. To je seveda stvar odločitve, politike pokrajinskega sveta.
               Vprašanje, da se prepletajo včasih na, vem da so ene povezane z drugim, poskuša se
               rešiti na dva načina. Eno je procesni, skratka s svetom, ki bi te teme kot splošne
               teme obravnaval, to je en procesni način, da pride to na dnevni red. Drug način je
               pa, kot je bil nekako sugeriran v neki splošnem načelu, usmeritvi, da pri izvajanju
               pristojnosti, ki jih imaš, tudi na ta element posebej opozarjaš. In posebej ga
               upošteva. Glede pokrajinskih; mi smo se posebej, tudi podrobno z Ministrstvom za
               kulturo pogovarjali kako je sedaj ta zadeva narejena. In zakonske določbe tam se ne
               spreminja, tam se ne spreminja vprašanje odnosa muzejev in knjižnic, ko gre za <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ta vprašanja, ta zadeva ostane
               na državni ravni in se ne, ali pa na občinski, v kolikor je občinska. Tako da,
               bojazni, da ima zakon oviro zoper to sofinanciranje oziroma spodbujanje, je popolnoma
               neutemeljena. Te bojazni ni. Temelji na avtonomnosti tega. Mi smo v zakon probali
               vgraditi zagotovila, da se nič ne pokvari, da se nobena pravica ne oža. In procesno
               možnost, da se ob tesnejšem sodelovanju med občinami in ob drugih pristojnostih tudi
               ta element upošteva. To je poanta cele zgodbe. Seveda pa, v kolikor gre za vprašanje
               sprememb drugih zakonov, ki sedaj niso bili vključeni v tehnični zakon, bo to predmet
               verjetno nadaljnje razprave.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp181">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp182">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Veste, zelo zelo je zloženo to vse skupaj. Pred približno šestimi leti smo imeli
               muzeje in knjižnice. In jaz takrat v enem časovnem obdobju sem prišla iz Stuttgarta
               domov oziroma iz Strasbourga domov, samo da pridem do obravnave, in še sedaj ni
               rešeno, ker takratni akterji so sedaj v parlamentu. Poimensko jih lahko imenujem.
               Enostavno niso bili za to, da bi in narodnostni muzej se bo ustanovilo ... v Lendavi.
               Narodnostni. Brez vsakršne zamisli in še sedaj se ubadamo v interesni skupnosti v
               zvezi s tem. Se ni dalo osrednjo knjižnico spraviti v Lendavo, madžarsko-narodnostno,
               osrednjo knjižnico, kjer 5 tisoč ljudi gre vsak dan v to knjižnico. Raje so podprli
               materialno in drugače v Murski Soboti, ki je, recimo enih 300 pripadnikov
               narodnostnih živi in vidite, še sedaj se ni dalo. Sedaj sem upala, da bo končana ta
               zadeva, ampak, ne vem no. To hočem reči, da ni enostavno, zelo komplicirano in zelo
               zelo občutljiva zadeva, posebej na strani narodnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp183">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospa Pečan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp184">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Torej jaz bi recimo za področje kulture, je na strani 107, 357. člen in naprej. To
               je zakon o uresničevanju javnega interesa za kulturo. Zakon o knjižničarstvu, Zakon o
               skladu Republike Slovenije za ljubiteljske kulturne dejavnosti, Zakon o varstvu
               kulturne dediščine, ki ga ministrstvo za kulturo odpravlja z enim členom, 375. člen,
               to je tehnični zakon. Pristojnosti pokrajin na področju varstva kulturne dediščine
               ureja poseben zakon o varstvu kulturne dediščine. Jaz lepo prosim, to je pa
               norčevanje iz nas vseh in to bomo morali zahtevati od ministrstva za kulturo, da
               jasno pove kaj se bo na področju varstva kulturne dediščine preneslo v pristojnosti
               pokrajine. kaj bo izvirna pristojnost pokrajin na področju varstva kulturne
               dediščine, ker tukaj notri so muzeji. Potem imamo Zakon o varstvu dokumentarnega in
               arhivskega gradiva in arhivih. Gospa Pozsonec, tukaj v teh zakonih, ki jih
               spreminjamo z enim samim zakonom, je treba poiskati člene v originalnih zakonih in
               dodati tukaj notri nove člene, ki bodo govorili o tem, kakšne pristojnosti ima na
               vseh področjih pokrajina v zvezi z uresničevanjem pravic, zasebnih pravic.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp185">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospa Pozsonec, kaj morate vi narediti. To morate vi narediti gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp186">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Z amandmaji na ta poseben zakon. Ne samo Maria Pozsonec, tudi ti Roberto Battelli,
               mi je prav žal. Ja seveda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp187">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Mislim, zadeva je zelo jasna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp188">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Jaz sem govorila o tem, Roberto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp189">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Jan ne govorim o tem, da je jasna. Jaz govorim o tem, da je s spremembami, z
               dopolnitvami tehničnega zakona se bo potegnil rep v financiranje pokrajin, ki bo
               zavezal državo, da bo prenesla dovolj sredstev na pokrajino za uresničevanje posebnih
               pravic narodnih skupnosti. In bodimo, ko že govorimo o pokrajinski zakonodaji in ko
               hočemo nekaj skozi to zakonodajo doseči, dajmo biti realni in vedeti, da so določene
               stvari, ki imajo, korak za korakom je treba za njimi iti. Jaz ne morem pomagati, tako
               to je. Katera, sedaj bom pa kar povedala naravnost. Katerakoli koalicija bo na
               oblasti, bo vedno prišlo do, bom rekla ne kratkih <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> stikov, ampak do situacij, ko bo treba nekaj skupaj narediti.
               In jaz mislim, da tukaj pa vladna koalicija verjetno ne drži fige v žepu glede
               uresničevanja posebnih pravic narodnih skupnosti na nivoju pokrajine. Samo imam
               občutek, da recimo zlasti na ministrstvu za kulturo pojma niso imeli, da je treba o
               tem tudi kaj napisati v tehničnih zakon, sedaj govorim. In o denarju, da ne govorimo.</p>
               <p>Sedaj pa še nekaj. Ne vem kje je recimo založništvo. Verjetno v zakonu o medijih.
               No, Zakona o medijih tukaj notri ni in je zato treba, no sedaj je Roberto šel ven,
               ampak je treba, da se zahteva... Ja saj je v redu, naj kar ima, ampak jaz hočem
               povedati, da je treba zahtevati, da se v tehnični zakon vnese tudi spremembe zakona o
               medijih, kjer se pristojnosti pokrajine v zvezi s pravicami narodnosti pri založniški
               dejavnosti, pri časopisni dejavnosti, pri ne vem kom še vse, pač notri vnese in z
               obveznosti pokrajine pri tem, če želite, da pokrajina to zagotavlja. Če pa ne, pa ne
               vem zakaj bi to potem pisali v tehnični zakon. Ampak tukaj notri pa to ne more biti,
               v pokrajinah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp190">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala. Mislim, da v tehničnem zakonu celo piše kateri muzeji se prenašajo. Piše v
               tehničnem zakonu. Poglejte, glede financiranja. Zakon o financiranju pokrajin, se
               pravi obseg finančnih sredstev skozi vidike primerne porabe je popolnoma identičen
               kot za lokalne skupnosti, razen, kaj je že, tam eni drugi parametri glede, da nimamo
               predšolske vzgoje, če sedaj povem enega od primerov. Tole kar tukaj piše, ja kdo bo
               pa sprejemal proračun. To je vse odvisno od proračuna, ki ga bo pokrajinski svet
               sprejel. Politika bo sprejemala proračun. Pa vi lahki tukaj napišete, ker to se pa
               res z gospo Pečanovo strinjam, kar je rekla prej, glede Zakona o financiranju občin,
               kjer so, sicer to mi ni sedaj najbolj, ne poznam zadevo, da so potem, da je
               dodatno... Prejšnje je bilo. Jaz ne vem, mi lahko pišemo tukaj, ne vem zakaj mora
               skrbeti po finančni liniji, če bo pa svet pokrajine sprejemam proračun in od
               proračuna je odvisno koliko finančnih sredstev bi pa naj potem šlo za določene
               zadeve, ki bi pa, bi rekel sedaj neposredno, ampak posredno se tudi tikale glede
               možnosti zagotavljanja iz pokrajinskega proračuna določenih dejavnosti, če lahko
               sedaj tako rečem, ki se tičejo manjšin. Ja, če bo pokrajinska uprava pripravila
               predlog proračuna in bodo določena finančna sredstva namenjena tudi za to, pa če bo
               pokrajinski svet to izglasoval, bo potem to. Če pa niti ne bo predlog pripravljen, ne
               bo nič, pa tudi če pokrajinski svet ne bo to izglasoval, ne vem kaj lahko pišemo
               tukaj notri, ne vem koliko alinej, zakaj mora po finančni, sedaj govorim po finančni
               plati, skrbeti pokrajina. In jaz ravno s tega vidika vidim, da je bila odločitev
               pravilna, da se pravi, da ostane na državnem nivoju, kar se tiče financiranja. Ravno
               zaradi tega. Saj občinski proračun tudi lahko zruši več kot polovica občinskih
               svetnikov in popolnoma drugam preusmeri denar. To mora biti. Ja, dobro, jaz malo...
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp191">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>.../izključen mikrofon/...<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp192">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Poglejte, če imamo mi tole tukaj napisano, rad bi vam to povedal, to kar tukaj piše,
               ker je tudi, bi rekel področje financiranja ali pa nekako naj bi bilo tudi
               financiranje zagotovljeno, ne samo organiziranje tega, to vam noben ne more sedaj
               dati garancijo, da bo po finančni liniji, če imamo to napisano, da bo pa to tudi
               uresničeno. Če to ne bo pokrajinski svet sprejel, potem tega tudi ne bo. Če je pa res
               v zakonu, ker se pa, ne vem, to je pa sedaj odprta zadeva, po mojem še tudi vedno, če
               je pa posebej tam v zakonu napisano, za tiste pokrajine, ki pa imajo manjšine, pač se
               dodatno zagotovi nek finančni vir v nekem obsegu, kar pa, ne vem, to je sedaj, prej
               je bilo razmišljanje, ker mi je povzročilo to, da sem jaz začel o tem razmišljati. To
               je pa, se pravi čisto druga zadeva, ki bi mogoče rešila ali pa ni potrebno, če ni teh
               nalog na pokrajinskem nivoju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp193">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Tudi jaz to mislim, da naslednji amandma, ki prihaja in govori že o tem, da imamo
               takšen ..., tistega odbora, dosti pripomb, morajo k temu, da bo to res uresničeno.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp194">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa Pozsonec. Je tako, da res, če ne razčistimo teh pojmov pri teh
               začetnih členih, potem je v bistvu celotna zgradba teh amandmajev itn., je
               nesmiselna. Ker če pokrajina nima nobenih pristojnosti glede narodnih skupnosti,
               potem tudi nima smisla, da obstaja en svet na pokrajinskem nivoju, nima smisla, da
               obstajajo neki predstavniki na pokrajinskem nivoju itn. Če nič, kar dela pokrajina,
               ne vpliva na življenje narodnih skupnosti, potem je za nas pokrajina nekaj kar ne
               rabimo.</p>
               <p>Če ni v 13. členu opredeljeno, da je pristojna tudi iz lastnih, kako bi rekel, iz
               lastnega bivanja, da nima nič v zvezi z narodnimi skupnostmi, potem se zastonj tri
               ure že ukvarjamo s temi koncepti.</p>
               <p>Moj predlog bi bil, da vendarle damo, lahko dodamo, sprejema program v okviru svojih
               pristojnosti sprejema programe in ukrepe, ki zagotavlja uresničevanje ustavnih in
               zakonskih posebnih pravic, spodbuja in financira dejavnosti v smeri ohranjanju in
               razvoju njihove narodnostne identitete. Če tega nimamo, potem dobro, potem imamo 19.
               člen.</p>
               <p>Kaj dela svet? Torej sprejema ukrepe in posebne akte o uresničevanju posebnih
               pravic. Ampak bo lahko takoj ugovor tudi že znotraj sveta, da zakaj bi svet o tem
               razpravljal, ko pa ni to pristojnost pokrajine. Tako, da je to mačka, ki si grize rep
               v negativnem smislu. In potem tudi. Ne, to ne velja za posebne .... Ne velja. Če bi
               imeli to urejeno, bi tudi ti posebni sedeži imeli eno širšo funkcijo, da se ne bi
               zgodilo tudi, da na tistem nivoju, to kar se dogaja v Državnem zboru, kjer v bistvu
               sva midva, kako bi rekel, toliko se morava ukvarjati stalno s položajem in pravicami
               narodnih skupnosti, ki so ustavno opredeljene, da skoraj da ne ostane časa zato, da
               bi bili poslanci tako kot vsi ostali. Ker izgleda, kot da smo sindikalisti v
               manjšinski ... Ne vem. Jaz priznam, da nisem v stanju nič drugega narediti kot
               zagovarjati to kar smo skupaj z narodnostnimi skupnostmi doslej uspeli razumeti o tej
               reformi.</p>
               <p>Torej predlagam, jaz dajem amandma na predlagani amandma, ki naj glasi; v okviru
               svojih pristojnosti sprejema programe in ukrepe, ki zagotavljajo uresničevanje
               ustavnih in zakonskih posebnih pravic avtohtonih narodnih skupnosti, spodbuja in
               financira dejavnosti usmerjene k ohranjanju in razvoju njihove narodnostne
               identitete. Ta amandma dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma na amandma sprejet.</p>
               <p>In torej ni potrebno dati na glasovanje predloženi amandma k 13. členu.</p>
               <p>Amandma k 19. členu mislim, da je jasen. Smo tudi o njemu posredno ali pa celo
               direktno razpravljali, zato ga dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Se opravičujem,
               ker jih nimam po vrstnem redu. .../Oglašanje iz klopi./ Samo trenutek... Jaz prosim
               za razumevanje in imam zamešane listke, sem pozabil... /Medsebojno dogovarjanje./
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp195">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Torej, ne en, ne drug amandma nista logična. Oba govorita o neparnem številu članov
               pokrajinskega sveta, ki so izvoljeni na posebnih volitvah. Osnovno besedilo zakona,
               pa tudi sam amandma koalicije govori o tem, da zaradi vključitve predstavnikov
               narodne skupnosti se ne sme spremeniti pravilo o lihem številu članov pokrajinskega
               sveta. Čista enostavna osnovnošolska matematika pove, da če imamo mi osnovno število,
               liho število članov pokrajinskega sveta 33, 39 ali kakorkoli že in prištejemo neparno
               število predstavnikov italijanske in madžarske narodne skupnosti dobimo sodo število,
               se pravi smo porušili sistem. Število članov pokrajinskega sveta, ki izvirajo iz vrst
               narodne skupnosti mora biti vedno parno, dva, štiri, šestnajst... Ne more biti
               drugače. Če hočete imeti nepravno število članov pokrajinskega sveta morate imeti
               dodatno parno število članov iz vrst narodne skupnosti. V občinskih svetih smo
               imeli...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp196">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Se opravičujem, moramo strniti, ker je že zelo pozno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp197">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>O.k. Se pravi ne en ne drug amandma ne stojita. Prav?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp198">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, ta drugi stoji, ker ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp199">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ne, ne stoji, zaradi tega, ker ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp200">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>... nima tega pravila o lihem številu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp201">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ima osnovni zakon to besedilo in dejstvo je, da ne moreš imeti parnega števila
               članov pokrajinskega sveta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp202">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Saj ne gre zato, da bo parno število zaradi tega prav v primeru... /Medsebojno
               dogovarjanje./ Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp203">

               <speaker>MAG. VESNA JUVAN GOTOVAC:</speaker>

               <p>Gre za spremembe drugega odstavka v enem in drugem primeru. Prvi odstavek ostane tak
               kot je, se pravi pravilo v lihem številu, skupnem številu obstaja. Pri tem drugem
               amandmaju je problem, če brez tega opozorila ostaja, potem je v bistvu zmanjševanje
               se zažira v skupno število s številko 3. Tukaj ni...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp204">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ali smem povedati zakaj smo izpustili... Najprej zaradi prvega dela vašega
               razmišljanja, ki ga, seveda... V kolikor bi se izognili temu, da se naredi nek vdor,
               da se zasedajo mesta, ki bi sicer bila za koga drugega, se lahko da naslednje.
               Število mora biti liho. Pika. Splošno pravilo je, da število mora biti liho. Če bo
               namesto 39 41, pač, bo 39 41, ali kakorkoli že. Zakaj? Zaradi tega, ker to navaja na
               to, da se obravnava te svetnike res kot nekaj posebnega. Zaradi vključitve to ne sme
               posegati v določena razmerja. To je bil razlog zakaj smo se odločili, da tega ne
               poudarimo posebej. Izvolite, gospod Apollonio...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp205">

               <speaker>DARIO APOLLONIO:</speaker>

               <p>Jaz bi samo rad opozoril, govorimo o lihem številu. Nič se ne spremeni. Liha števila
               veljajo za enega, .../Nerazumljivo./ dodajo dva, smo vedno lihi, sedaj se ve kje je
               problem. ..../Oglašanje iz klopi./ Je bil eden predviden?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp206">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Eden je bil.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp207">

               <speaker>MAG. VESNA JUVAN GOTOVAC:</speaker>

               <p>V osnovnem besedilu je bilo samo določeno, da se s statutom pokrajine določi število
               članov pokrajinskega sveta, pri čemer se ne sme poseči v pravilo o lihem številu, ne
               v število, določeno s prejšnjim odstavkom, ampak pravilo o lihem številu. Jasno, to
               velja, to sta bila najmanj dva, ker drugače je nemogoče v tem primeru, razen kadar se
               uravnava skupno število, ampak če se prišteva sta pa najmanj dva. Namenoma z načela
               samoorganiziranja, ki velja za lokalno samoupravo, tudi glede oblikovanja svetov,
               tako na občinski kot na pokrajinski ravni se v to to osnovno besedilo ni vtikalo.
               Vendar glede na opozorila, da je pa potrebna določena garancija, da se ne bi potem to
               izigralo, ker ni nič določeno, pač, je predlagano, da se določi minimalno število,
               sicer pa prepusti lokalni skupnosti, da s svojim statutom določi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp208">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Se pravi, če jih prištejemo, potem v bistvu te občine pridobijo enega več. Če
               prištejemo tri in da dosežemo pravilo lihosti v bistvu imajo enega več kot manj, v
               primerjavi z Ilirsko Bistrico. Da dodamo, mora biti liho. So trije, ampak celotno
               število mora biti liho. Se pravi, če bi bilo predvideno 39 jih bo pač tam 40, enega
               dobijo. In ti trije manjšinci naredijo lihost na koncu, to je to. .../Oglašanje iz
               klopi./ Zakaj ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp209">

               <speaker>MAG. VESNA JUVAN GOTOVAC:</speaker>

               <p>Meje za člane pokrajinskega sveta izvoljene po splošni volilni pravico so dvojne.
               Prvo je liho, drug pa je okvir od 33 do 39. Torej, statut ne more določiti 40 na
               število prebivalcev, ki je manjše od .../Oglašanje iz klopi./ Se pravi, ne more se
               tukaj iti na več. Treba je, če dodajamo tri iti enega manj po splošni volilni
               pravici.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp210">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz sem predlagal enega več. .../Medsebojno dogovarjanje./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp211">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Jaz bi samo poudaril, ker smo imeli tudi razpravo o tem. Ta predstavnik, ki je
               imenovan, izvoljen na podlagi posebne pravice je institucija zase. To je institucija
               sam po sebi, ki izhaja iz posebnih pravic. V tem je smisel tega instituta. To smo
               večkrat razpravljali,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> zato je
               tisto, kar je zakonska zaveza je, da ta institucija mora biti vgrajena v sistem
               političnega odločanja pokrajine, v kolikor pa gre za dodatne pravice, ki naj bi bile
               dogovorjene na nivoju pokrajin je pa seveda, tako, kot sem že prej rekel, nihče tega
               ne prepoveduje oziroma omejuje. Smisel posebnega svetnika je v tem, da je on poleg
               tega, da je običajen svetnik ima še svojo institucionalno funkcijo in je sam po sebi
               institucija in ga pravo tako opredeljuje. Če pa govorimo o drugih številkah oziroma
               kakršnakoli drugačna razporeditev, potem se postavi vprašanje ali je zdaj paket
               institucija, ali so vsi trije institucija, v čem je poanta takšne dodatne ureditve.</p>
               <p>Naš cilje je bil ovrednotiti njegovo posebno funkcijo preko sveta in mu dati vse
               institucionalne možnosti za to, da opravlja to svojo funkcijo tako, kot je treba.
               Zato ti minimalni pogoji v zakonu.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp212">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Dobro. Še kdo? Če ne, dajem na glasovanje prvi koalicijski amandma k 16. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage>.../medsebojno pogovarjanje/... Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma sprejet, to pomeni, da je drugi amandma postal
               brezpredmeten.</p>
               <p>Torej, zdaj smo pa zares pri 19. členu. O tem smo pravzaprav že opravili razpravo in
               zato dajem ta amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Dobro, ugotavljam, da je bil soglasno sprejet. .../medsebojno pogovarjanje/...</p>
               <p>Potem imamo amandma za 21.a člen, se pravi doda se 21.a člen, ki govori o
               pristojnostih in nalogah sveta za narodno skupnost. Želi kdo razpravljati o tem
               amandmaju?</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp213">

               <speaker>MAG. VESNA JUVAN GOTOVAC:</speaker>

               <p>Pravzaprav bi podali samo mnenje. Amandma je v celoti, če ga gledamo je potrebno
               opozoriti, da neposredno posega v strukturo organov lokalne samouprave. Namreč,
               organe lokalne samouprave mi izvajamo iz 3. člena Evropske listine lokalne
               samouprave, kjer točno piše, da so to Svet samoupravne lokalne skupnosti, ki je
               neposredno voljen in <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               izvršilni organ tega sveta. Tu se pa postavlja nov organ pokrajinskega sveta.
               Pokrajinski svet, kot svet samoupravne lokalne skupnosti sam po sebi organov nima.
               Ima lahko delovna telesa, ima lahko posvetovalna telesa, ne more pa imeti organov in
               pri tem še nadzornih organov nad samim seboj. To je samo s seboj, že v načelu s prvim
               odstavkom skregano. V tej luči se potem skrije vsa pozitivnost celote, ki je tu noter
               vključena, s katero bi se mi lahko tudi strinjali, kako je sestavljen, da je mesto
               kjer se usklajujejo te politike in načini ravnanja in vse ostalo. Poleg tega pa
               menimo tudi, da je resnično poseg v načelo samoorganiziranja in postavljanja upravnih
               struktur tudi zapoved, da naj bi pokrajina imela poseben urad za narodno skupnosti.
               Iz tistih razlogov, ki so bili prej argumentirani, tudi glede prenosa pristojnosti
               decentralizacije, po drugi strani pa tudi načina ravnanja in vrednot, ki jih v zvezi
               s pravicami, izvrševanjem pravic narodnih skupnosti bi morala pokrajina pri vsaki od
               svojih pristojnosti, pri vsakem svojem ukrepu spoštovati. Toliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp214">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Pečan, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp215">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Jaz bi predlagala, najprej hvala za besedo seveda. Bi predlagala, da amandma bistveno
               skrajšamo, če bi se dalo, da bi bil to amandma komisije in bi; namreč pogrešam,
               vendarle razen, če sem kaj prezrla, v 22. členu imamo posebej navedeno delovno telo,
               ki se mu reče Komisija za romska vprašanja, medtem ko pa komisije za vprašanja
               narodnih skupnosti pa nimamo. .../oglašanje v ozadju/... A ja, pardon. Kaj?
               .../oglašanje v ozadju, medsebojno pogovarjanje/... A ja, nisem videla amandmaja, se
               opravičujem. No, hočem reči, da je smiselno v 22. členu uvesti komisijo za vprašanja
               narodnih skupnosti, tam kjer pač živi avtohtona madžarska ali italijanska narodna
               skupnost, ne pa da bi imeli tako, kot je gospa Juvanova razložila, da v bistvu nekaj
               vpeljujemo, kar ni skladno z ne vem čem. To vi boljše veste.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp216">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Prav. Vas smem vprašati kako bi potem, če ne more biti organ, torej kako; ker je
               bilo o tem govora na usklajevanjih. Jaz sem to vzel kot nekaj kar je bilo
               dogovorjenega, taki so bili predlogi samoupravna skupnosti, ki pa se zdaj ne oglaša.
               V glavnem, torej če ni organ, kaj je? Kaj je svet?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp217">

               <speaker>MAG. VESNA JUVAN GOTOVAC:</speaker>

               <p>Če lahko pojasnim. 22. člen govori o obveznih delovnih telesih pokrajinskega sveta,
               in imamo: odbor za proračun, po novem predlogu in imamo svet za uresničevanje pravic
               italijanske oziroma madžarske narodne skupnosti po tem predlogu amandmaja k 22. členu
               in imamo komisijo za romska vprašanja. To je odvisno kako je, vendar je treba gledati
               tudi amandma k 23. členu, kjer je pa ta vsebina, ki ta svet postavlja v drugačen
               položaj, kot je recimo položaj komisije za romska vprašanja, zaradi sestave in načina
               sestavljanja tega sveta, pač bom rekla oplemenitena ali pa okrepljena, v tem smislu,
               kar je že državni sekretar povedal, da gre za neko povezovanje<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> med lokalno samoupravo in samoupravo narodnih
               skupnosti. V tem smislu pa je amandma k 23. členu, ki govori o načinu in je skoraj
               identičen, zelo podoben drugemu odstavku predlaganega novega 21.a člena. S tem, da so
               predlagani, da so člani sveta po položaju tudi neposredno, se pravi po volivcih
               izvoljeni predstavniki narodne skupnosti v pokrajinskem svetu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp218">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ja, gospod Kocon, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp219">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa, da ste nas izzvali za pogovor, ampak tu smo se mi dogovorili, da
               imamo občutek, da bo jutri na matičnem odboru vse drugače, kot je danes tukaj in meni
               osebno, in tudi narodnosti, je zelo žal, da Vlada ne vidi nobenega, ki bi ga
               sprejela. In nekatere člane koalicije ali poslanke in poslance bi rad opomnil na
               mešano komisijo narodnosti. Naj preberejo zapisnik, narodnost je v petek dobila prvo
               klofuto glede imenovanja ravnatelja na dvojezični šoli, kjer je bilo eksplicitno
               zapisano, da se to ne bo zgodilo in tudi v zapisniku je zapisano, da bo vse drugače
               glede regije, kot je bilo in vidim, da spet ne bo nič drugače in mislim, da poslanci
               dajete slabo popotnico ministru vlade na prvo skupno sejo Vlade Republike Madžarske
               in Slovenije.</p>
               <p>Se pravi, druga klofuta sledi po matičnem odboru in jaz mislim, da bomo danes tu kar
               poslušali kaj se bo zgodilo, ker naših predlogov, niti enega, razen 19. člena Služba
               za lokalno samoupravo ni upoštevala in tudi vsi tisti dogovori, ki se delajo na "ad
               hock", sklicevanje sestanka ob četrt na dve za naslednji dan, iz Lendave priti v
               Ljubljano je nemogoče in tudi iz tistega zapisnika potem sledi opravičilo, da se
               drugače ni dalo.</p>
               <p>Gospodu Starmanu pa bi samo to povedal, da govori takšne stvari; jaz mislim, da bi
               morali iz zakonodaje vedeti. Mi smo bili tisti, ki smo opomnili ministrstvo za
               lokalno samoupravo ali Službe vlade za lokalno samoupravo, da naj upošteva zakon, da
               moramo dati mnenje k zakonu preden gre v proceduro. Če želite imam tukaj dopis in na
               podlagi našega dopisa in Urada vlade za narodne skupnosti smo potem končno dobili čas
               enega prvega sestanka pri ministru, ko je bilo že vse prepozno. In danes imamo ta
               zakon v takšni obliki, da je že skoraj lahko rečemo, da je pripravljeno za sprejem
               brez naših predlogov.</p>
               <p>In gospod Battelli, ne oglašamo se zato, ker vidim, da na matičnem odboru, gospod
               poslanec je povedal, da bodo njegovi predlogi tako ali tako v matičnem odboru šli
               skozi, naši predlogi pa bodo vsi zavrženi.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp220">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospod Jazbec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp221">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Iz magnetograma se da razbrati, da tega danes na tej seji nisem rekel.</p>
               <p>Potem moram ugovarjati tudi temu, da razen k 19. členu ničesar vašega ni bilo in ne
               bo sprejetega. Treba je vedeti, da je bil sprejet tudi predlog, kljub nasprotovanju
               Vlade za novi 11.a člen. Tako, da pri tem, da smo do zdaj, po dobrih treh urah
               obravnavali pet amandmajev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp222">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospod Kocon, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp223">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Ne bi rad repliciral, ampak jaz sem govoril o jutrišnji seji in končnem zakonu, ne o
               tem kar je danes sprejeto. Tudi danes se na glasovanju vidi kako se sprejemajo ti
               naši predlogi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp224">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Torej, če prav razumem, po vaši zamisli bi svet za narodne skupnosti bil nekakšna
               komisija za narodnosti pri občinskem svetu? Kako je več, kako je opredeljen ta
               prostor več, kot...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp225">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Drugače je imenovana, ni samo delovno telo ima drugačno sestavo, ima razmerje...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp226">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>So zunanji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp227">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Ja, so zunanji, ima splošno pristojnost in skratka iz tistega, kar smo... Res je, da
               mnogo idej v zvezi s tem posebnim svetom smo dobili, mislim so bili generirani iz
               usklajevanj na tehničnem nivoju. Ideja je bila, o tem smo zelo jasno govorili. Gre za
               svet, gre za imenovanje, ki je drugačno od delovnih teles. Ker se imenuje posredno,
               samo en del je neposreden, imenovan s strani pokrajinskega sveta in to je tisti
               organ, ki bo omogočil predstavniku oziroma predstavnikom, ki so po funkciji člani
               tega sveta, da intervenirajo in izvršujejo svojo institucionalno funkcijo. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Tako je bilo zgrajeno na podlagi
               tega, kar smo razpravljali.</p>
               <p>Zdaj glede organa in glede tega je pa bilo povedano v čem so sistemski problemi v
               zvezi s tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp228">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Samo en komentar, jaz mislim, da tukaj lahko pridemo skupaj, da ugotovimo, da se to
               imenuje svet, da je sestavljen na določen način, ampak mu je treba dati tudi določeno
               mesto pri odločanju. Splošni Zakon o lokalni samoupravi in občin in to predvideva
               soglasja za določene stvari, predvideva .../oglašanje v ozadju/... Prosim? Ustava
               govori o tem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp229">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Saj to ne; še enkrat povem; to ne omejuje te obveznosti in institucionalne pravice
               svetnika. To mu daje samo "suport", ki je tudi zunanje okrepljen, da bo lahko te
               pravice in svoja soglasja dajal tam kjer oziroma ne soglasja tam kjer po drugih
               zakonih oziroma po ustavi je to predvideno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp230">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Torej, ima enega predstavnika vsaka narodna skupnost...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp231">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Vsaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp232">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>...in ta ni omejen, samo statut bo povedal za katere akte je potrebno .../medsebojno
               pogovarjanje/... Torej ni potrebno glede na pristojnosti pokrajine ugotoviti točno za
               katera področja bo to veljalo? .../medsebojno pogovarjanje/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp233">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>To je toliko vredno, kot je recimo veto tu v parlamentu. Veste, da se nikdar ne da
               dati, razen če sprejmemo Zakon o narodni skupnosti.</p>
               <p>Gospa, vi ste zadnjič zelo lepo našteli naloge, ki bi jih lahko ta svet opravil,
               ampak izredno lepo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp234">

               <speaker>MAG. VESNA JUVAN GOTOVAC:</speaker>

               <p>Zadeva je takšna, mi smo tudi v obrazložitvi napisali, da oblikovanje tega sveta v
               bistvu izkazuje potrebo, da se to o čemer smo se že pogovarjali, da se v bistvu
               narodna skupnost vključi v postopke sprejemanja vseh odločitev pokrajinskega sveta.
               Čim govorimo o tem, potem pa je splošna pristojnost vsakega od delovnih teles, enako,
               kot je v Državnem zboru matičnih delovnih teles, samo, da ima ta generalno
               pristojnost. Torej, obravnava, daje predloge, mnenja. Največ dosežemo, če damo
               generalno pristojnost. Čim omejujemo kaj sme in česa ne sme je to ožje od splošnega.
               Zaradi tega v določbo, ki govori kaj so naloge delovnih teles ni bilo potrebno
               poseči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp235">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospod Kocon, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp236">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Jaz bi gospodu Starmanu spet ugovarjal. Naš predlog je bil, prvič neka subregija, ki
               smo ga potem poimenovali na delovnem telesu v svet, zdaj smo že na odboru, počasi
               bomo tudi mimo tega zakona zunaj. Na drugi strani smo se dogovorili, da ta svet
               imenuje Pomurska narodna skupnost ali italijanska dve <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> tretjini. Danes v vaših amandmajih, tedaj da svet ima dve
               tretjini, ker je obvezno članstvo v tem svetu poslanca s posebnimi pravicami, pa isto
               število imenuje svet svojega, bi pa potem eno tretjino. Ker s posebnimi pravicami
               volilnimi, ki je takoj avtomatično član tega sveta in enega ali parnega, neparnega,
               pač kolikor bo članov, imenuje svet, se pravi dve tretjini sta iz sveta in je to
               totalno proti načelom kot smo se dogovorili in prosim, da govorimo, ali pa nas več ne
               kličite na sestanke, ker je nesmisel, da pridemo na sestanek, se nekaj dogovorimo,
               potem pa dajete čisto druge stvari poslancem in ki verjamejo v to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp237">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Izvolite, gospod Starman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp238">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Če smem iti skozi ta člen. Članice oziroma člani sveta za uresničevanje pravic
               italijanske oziroma madžarske narodne skupnosti so predstavnice oziroma predstavniki
               narodne skupnosti, ki jih imenujeta italijansko oziroma madžarska samoupravna narodna
               skupnost v Republiki Sloveniji izmed članov svetov občinskih samoupravnih
               narodnostnih skupnosti. Tukaj je prisotna ta subregionalnost o kateri smo govorili.
               Zakaj? Zato, ker predstavniki so izmed svetov občinskih samoupravnih narodnostnih,
               občinski, iz občinskih v tistih občinah v katerih so, ki so narodnostno mešana. To je
               ta del, ki je bistven del te sestave sveta. Potem je po funkciji tisti eden ali več,
               ki bo izvoljen kot posebni predstavnik in potem glede na število, ki ga bomo iz tega
               ven dobili, ena tretjina tistih, ki jih imenuje pokrajinski svet. Mi smo pač
               upoštevali te osnovne usmeritve dogovora oziroma usklajevanja, ki smo ga v zvezi s
               tem sprejeli. Dejstvo je, da člani občinskega sveta ne morejo imeti več člani, ki so
               imenovani s strani občinskega sveta, ne morejo imeti več kot tretjino, torej dve
               tretjini je članov, ki so neposredno predstavniki narodne skupnosti po tem členu. Jaz
               ne vem kako lahko še bolj natančno napišemo, kot je to napisano. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp239">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospod Kocon</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp240">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Absolutno se s to razlago ne strinjam, ker smo rekli, da svet oziroma subregijski
               svet ima dve tretjini članov, ki jih imenuje narodnost, krovna organizacija. Znotraj
               ene tretjine pa je obvezen član, ki je voljen po listi in razliko do ene tretjine pa
               so člani pokrajinskega sveta in sedaj ta dogovor totalno izničujete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp241">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Oprostite, torej ste bili dogovorjeni, da je en sam predstavnik v občinskem svetu in
               potem poženete amandmaje kjer so trije, ali pet. Mislim, kaj...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp242">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Mi govorimo o tretjinskem, ne o številu. Če bodo trije, o tretjinskih deležih. Se
               pravi, znotraj ene tretjine pokrajinskega sveta mora biti obvezno tisti člani, ki
               bodo pač sprejeti v zakonu, če bodo trije, štirje, šest ali osem. Mi ne moremo sedaj
               računice delati. Predstavniki Vlade totalno spreminjajo naš dogovor. Dve tretjini
               imenujejo krovno organizacijo, eno tretjino imenuje pokrajinski svet v katerem morajo
               biti obvezno člani na posebni listi narodnosti, ki so bili izvoljeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp243">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Dobro. Se pravi, pristojnosti tega sveta izhaja, kako bi rekel, koncepta pravic
               italijanske oziroma madžarske narodne skupnosti. Večina v pokrajinskem svetu bo pa
               določala .../Oglašanje iz klopi./ Ne, potem v pokrajinskem svetu, ko se sprejemajo
               stvari... Hočem reči, obseg, ne obseg, celo, kako bi rekel...<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Kaj so pravice bo odločala pa večina v
               pokrajinskem svetu. Drugi bodo rekli: ne, to ni pravica, ali pa, ne, ne to je
               prevelika pravica. To bomo šli potem samo skozi sodišča, če ne povemo bolj konkretno
               kaj je to na pokrajinski ravni. Jaz razumem to vašo željo, da imamo eno splošno
               zadevo, kjer se vsakdo premika svobodno, ampak veste tega v stvarnosti ni. Ni tu v
               parlamentu, ni nikjer, ni v občinskih svetih, take stvarnosti ni na svetu. In še
               takrat, ko gremo na bolj konkretne zadeve, še tisto je postavljeno pod vprašaj. To je
               stvarnost naša. Tako da prevladuje znotraj narodnih skupnosti želja, da se v zakonu
               določi skorajda vse, ker če ne postane vse skupaj nekaj, ki visi v zraku. In potem je
               treba dejansko iskati pravico vsakič. Kar je, lahko ena situacija, ampak jaz se
               spomnil cele Slovenije, ki je bila na nogah takrat, ko se je to dogajalo Slovencem v
               Italiji, komplet: mediji, politika, akademski krogi, šole, vse. Ampak z nami je v
               redu. Za drugi ni v redu, z nami je v redu in sedaj hočete urediti zakone. In sedaj,
               ko so tudi zakoni, sedaj pa... Kaj? Člen, ki je bil prej sprejet je dobesedno
               prepisan iz zaščitnega zakona za Slovence v Italiji in smo na njem izgubili dve uri,
               dobesedno. .../Medsebojno pogovarjanje./ Mi smo imeli fašizem in vojno.... jaz vse
               razumem, ampak kaj čemo sedaj, treba je narediti .... /Oglašanje iz klopi./ 30.000 je
               šlo Italijanov iz teh treh občin..../Oglašanje iz klopi./ O tem jaz govorim, kaj čemo
               sedaj o tem. /Oglašanje iz klopi./ S čim sem začel? Ne, jaz sem rekel, da če ne
               napišemo v zakonu kaj dela ta zgodba, se nam zgodi to. To sem jaz rekel, tako sem jaz
               začel. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp244">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Mi se moramo nocoj odločiti, če se opredeljujemo in nadaljujemo z amandmaji k
               zakonu, ki so na dnevnem redu ali urejamo zakonodajo v zvezi z manjšinami. Jaz
               mislim, da ne urejamo zakonodajo z manjšinami in da v ta zakon gre tisto kar smo
               hoteli dati v 11. členu notri, bi zadostovalo za vse te probleme, o katerih boste
               sedaj pri vsakem členu pogrevali in pogrevali stvari v nedogled. Jaz sem tudi drug
               mandat v tem parlamentu in da bi v treh urah obravnavali pet amandmajev, to pa še
               nisem dočakal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp245">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Je bilo tudi še hujše. Dovoli, Franc, ravno o tem so se pogovarjali kako vendarle
               ugotoviti o tej pristojnosti, ki naj jih ima svet, tisto kar naj bi šlo v zakon ali
               ne, za to gre, ne za kaj drugega. Ker če ne damo prav nič notri, se lahko zgodi
               situacija, ki sem jo opisal. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp246">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Če izhajamo iz koncepta, da je ta svet v bistvu servis za svetnika tega posebnega
               svetnika, da bo lahko izvajal svoje ustavne in zakonske pristojnosti, med drugim tudi
               veto. Če je interes v tem, da se to omeji, da se temu svetu omeji možnost
               razpravljanja o <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> določenih
               vprašanjih, to pomeni, da samo temu svetniku omejimo ta servis. Ne moremo pa v tem
               sistemskem zakonu zdaj pa osredotočiti se in opredeliti katere vse situacije, v
               katerih vseh situacijah, ker to razumem, da je ambicija, v katerih vseh situacijah se
               lahko zgodi, ko bo na dnevnem redu neka odločitev iz pristojnosti pokrajin, da je ta
               element zaščite narodnostnih skupnosti takšne narave, da se sproži pravica veta tako
               rekoč, če poskušam sistematično o tem razmišljati. Ker v bistvu po sistemskih, po
               drugih zakonih oziroma Ustavi je pravica veta tisto kar je najmočnejše orožje,
               artilerija, če lahko temu rečemo tako metaforično. Ta svet je pa servis na tem
               nivoju, ki omogoča, mi ko smo govorili, zdaj meni je žal, da je prišlo do tistega
               nesporazuma glede sestave in tako naprej, ampak ideja je bila, da je to tudi mesto
               nekega tesnega medobčinskega sodelovanja, ki bo omogočalo v okviru občinskih
               pristojnosti dodatno tesnejše delo med temi in na pokrajinski ravni, ko se bodo ta
               vprašanja odpirala v okviru katerekoli pristojnosti pokrajine, zato tista ideja o 11.
               členu. Omejiti pristojnost na samo nekatere oziroma reči, da ima ta svet možnost
               razpravljati in dajati navodila in tako naprej, ko gre za vprašanja, ki so z zakonom
               takšne narave bi, če mene vprašate, lahko celo malo omejili ustavne možnosti teh
               svetnikov s posebnim položajem. Jaz razumem, da se mi dotikamo nekega širšega
               sistemskega vprašanja, to razumem skozi vsak od teh členov, ampak mi smo kljub vsemu
               v enem procesnem predpisu, kjer delimo možnosti v enem demokratičnem procesu, ki se
               bo zgodil, ko bo ta svet zaživel in ko bodo pokrajine funkcionirale. To je bilo naše
               izhodišče in o tem smo razpravljali.</p>
               <p>Glede tiste tretjine, če smem, ker sem že pri besedi, se opravičujem. Nesporazum je
               v tem, da ta predstavnik, ki je bil izvoljen po posebni pravici naj bi pasal v kvoto
               sveta ne pa v tisti dvotretjinski del, ki je neposredni predstavnik narodne
               skupnosti, kar je malo nenavadno, predvsem pa težko izvedljivo v praksi, zato ker
               potem pa moraš reči, da ga ne smejo izvoliti te tretjine, niti te tretjine ne sme
               izvoliti pokrajinski svet, ker tukaj pa ne moreš omejiti pravico kdo bo kandidiral
               zato, da bo v tem pokrajinskem svetu član. Tisti so po funkciji, po imenovanju in po
               funkciji ta tretjina, ker ideja je pa bila, saj mi smo govorili tudi zakaj sploh
               tretjino, zakaj pa ne bi bili vsi predstavniki samo narodnostnih skupnosti in smo
               potem skupaj ugotovili, da je smiselno, da se tukaj že do neke razprave vsebinske
               pride tudi z ostalimi člani pokrajinskega sveta, ki bodo to lahko tudi to diskusijo,
               ki se je tam zgodila predstavili v svetu in da ne bo vse viselo samo na tem posebnem
               predstavniku, na hrbtu njegovem ali njihovem, da bodo mogli vse te zgodbe zagovarjati
               tam pred vsemi, ki sploh niso vedeli kaj se je v tem svetu dogajalo. Namen je bil
               resnično iskreno povedano namen je bil narediti nekaj operativnega, nekaj kar lahko v
               končni fazi glede na to kdo bo član tega ima tudi pomembno politično težo<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ta svet in je tudi zelo lahko
               dober pogajalec z državnimi inštitucijami in pritisk izvaja na občinsko poenotenje
               prakse kot smo skupaj na teh sestankih ugotavljali. Resnično, to je bil cilj.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp247">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospod Apollonio.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp248">

               <speaker>DARIO APOLLONIO:</speaker>

               <p>Mislim, da ne bo nesporazumov, ker mi zdaj se pogovarjamo v tem svetu za narodno
               skupnost kot tistemu organu, ki naj bi dajal soglasje k vetom predstavnikom narodne
               skupnosti v pokrajinskem svetu, o tem mi nikdar nismo govorili, ker te funkcije ta
               svet nima, zato smo mi dali amandma k 58. členu in smo zapisali v drugem odstavku
               oziroma v tretjem, v okviru svojih pristojnosti v pokrajinah../nerazumljivo./.
               vprašanje, ki je zadevalo.../nerazumljivo./.. pravic in financiranje narodnih
               skupnosti. K predpisom iz prejšnjega odstavka dali<stage>(?)</stage> soglasje svet samoupravne
               narodne skupnosti prek predstavnikov narodne skupnosti v pokrajinskem svetu. In mi
               tukaj nismo odkrili tople vode, mi smo prepisali enostavno 9. in 30. člen Zakona o
               lokalni samoupravi in smo isti sistem uvedli pri pokrajinah, glede na to, da je
               pokrajina druga stopnica lokalne samouprave smo isti sistem uvedli tudi tukaj notri.
               Samo, da ne bo nesporazumov glede na to, mi je žal, da sem preskočil na 58. člen,
               ampak to je tako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp249">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospod Forlani.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp250">

               <speaker>FLAVIO FORLANI:</speaker>

               <p>Na raznih sestankih, ki smo jih imeli, jaz mislim, da smo kot manjšina italijanska,
               madžarska sodelovali zelo resno in napisali tisto kar smo se na začetku že lahko
               zmenili. Nikakor ni bilo rečeno, da bo svet tako nepomemben kot servis za svetnika,
               kot je rekel zdaj gospod Starman. Jaz mislim, ne vem zakaj, ampak imam tak občutek,
               da je kot en zid med manjšino in Vlado, ker vse tiste amandmaje, ki smo mi predlagali
               smo zelo resno jih napisali in nismo vprašali nič več kar imamo že in kar nam
               pripada, zato smo napisali vse tako tudi obširno, ker vemo, da vsi zakoni, ki so
               zdaj, mogoče ne vsi, ampak dosti zakonov se ne realizirajo potem, četudi imamo vedno
               napisano vse lepo, potem se.../nerazumljivo./.. zato smo rekli gremo napisati vse.
               Tudi to kar se tiče članov teh sveta, smo rekli dve tretjine izvoli manjšino med
               člani izvoljenih v občinske in kar ste vi napisali zdaj kot vaš amandma, druga
               alineja, lahko se zgodi, da predstavniki narodne skupnosti so tudi člani strank.
               Tukaj ne piše, da morajo biti iz tega po posebnih pravicah. Ni specificirano to in
               kar ni specificirano to pomeni, da se lahko zgodi. Imamo dol pri nas, imamo dosti
               strank tudi v občinskih svetih imajo predstavnike manjšin, samo niso predstavniki
               italijanske manjšine posebni predstavnik, so predstavniki strank in tukaj ni določeno
               na tem vašem amandmaju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp251">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ni tako hudobno to in je bolj nedolžno. Vsakdo je lahko član stranke, gre na način
               kako je izvoljen. Razumete? Ne, ne, vsakdo je lahko<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> član katerekoli stranke in to tudi zastopa, ampak zato
               mora biti izvoljen na posebnem sedežu, za to gre, ne delamo mi tukaj nekih takšnih
               zgodb, mislim, da je to tudi dokazano v praksi. ../oglašanje iz klopi./.. saj
               amandma, kako bi rekel, Vlade, čeprav so podpisane, saj govori izmed članov svetov
               občinskih samoupravnih narodnih skupnosti. Kje je problem?.../oglašanje iz klopi./..
               ampak, zdaj je bila polemika o nečem drugem, da.../nerazumljivo./.., niso občinski
               sveti, so občinske samoupravne skupnosti, problem se ne postavlja, enako kot ste vi
               predlagali. Kako da ne? Sestava, mislim, izvor, število je drugačno, izvor je enak,
               če jaz prav berem.../oglašanje iz klopi./... obalna samoupravna skupnost izmed članov
               svetov občinskih samoupravnih narodnih skupnosti, isto je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp252">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>../Ni vključena./.. to so pisali ljudje, ki ne vedo kako funkcionira organizacija
               pri nas na Vladi. To je dejstvo. Ne vem zakaj bi moralo biti...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp253">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Saj je isto..../medsebojni pogovor./.. Poslanske skupine SDS, SLS, DeSUS predlagajo,
               da je v njihovem konceptu svet članice torej članic sveta za uresničevanje pravic so
               predstavnice oziroma predstavniki narodne skupnosti, ki jih imenuje italijanska
               oziroma madžarska samoupravna narodna skupnost v Republiki Sloveniji izmed članov
               svetov občinskih samoupravnih narodnih skupnosti.../oglašanje iz
               klopi./.../medsebojni pogovor./... po funkciji so ja../medsebojni pogovor./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp254">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>../ni vključena./.. jaz sicer s tem amandmajem drugače ne strinjam, ampak če berete
               to; predstavnice in predstavniki narodnih skupnosti, ki jih imenuje italijanska
               oziroma madžarska samoupravna narodna skupnost izmed članov svetov občinskih
               samoupravnih narodnih skupnosti, to po mojem ni nobena velika znanost, plus članice
               oziroma člani pokrajinskega sveta, tisti, ki so bili izvoljeni na neposrednih
               volitvah kot predstavniki narodne skupnosti.../oglašanje iz klopi./.. zakaj to? Ali
               vas lahko vprašam zakaj rabite dvotretjinsko večino v tem telesu? Če imate enega več
               vam je dovolj.../oglašanje iz klopi./..nisem vedela, da ste se tako
                  dogovorili..<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp255">

               <speaker>DARIO APOLLONIO:</speaker>

               <p>.../izključen mikrofon/... Mi smo se dogovorili, da bomo imeli 2/3 in te 2/3 bo
               imenovala samoupravna narodna skupnost iz vrst članov občinskih svetov za lokalno ...
               skupnosti in članov pokrajinskega sveta, predstavnik italijanske narodne skupnosti.
               Sedaj s tem amandmajem vstopa predstavnik narodne skupnosti v pokrajinskem sveto po
               funkciji notri in gredo mimo ..., krovne organizacije, ki jih naj bi imenovala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp256">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Počakajte malo no, saj oni so pa ja izvoljeni na neposrednih volitvah na.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp257">

               <speaker>DARIO APOLLONIO:</speaker>

               <p>..../izključen mikrofon/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp258">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Mikrofon ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp259">

               <speaker>DARIO APOLLONIO:</speaker>

               <p>.../govori italijansko/.... Poglejte, gospa Breda. Mi imamo, člani naših občinskih
               samostojnih svetov so izvoljeni in iz teh članov izhajajo tudi člani, ki so
               imenovani, krovne organizacije. To je sistem. In mi hočemo črpati za ta narodni svet
               iz tega bazena. In eventualno dodamo zraven še določeno število naših članov v
               pokrajinskem svetu. To je to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp260">

               <speaker>DARIO APOLLONIO:</speaker>

               <p>To lahko teoretično pomeni, tudi praktično, da v tem svetu ne bi bilo pokrajinskega
               svetnika, po funkciji. Ja, torej tistega, ki bo pa potem veto izvrševal v svetu, ko
               bo do tega prišlo, po taki, lahko pride do tega, da njega preprosto ne bo zraven, da
               bo to posvetovalno telo, ki ne bo imelo, razen preko tretjine tistih, ki so, ker ga
               ne bo notri. .../medsebojni pogovor/...</p>
               <p>Ja, samo potem je... Ja, dobro, samo potem ne more biti izvoljen, potem je on tudi
               po funkciji imenovan. Vse kar bi bilo treba narediti je, da je tistih prvih 2/3.
               Tiste prve 2/3 on po funkciji in ostalo pa izvoli pokrajinski svet. To je predlog.
               Tistih prvih mora biti 2/3, eden je po funkciji oziroma več po funkciji, vse ostalo
               kar ostane, pa imenuje pokrajinski svet izmed sebe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp261">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz ne razumem sedaj to. Se mi zdi ena razprava o tisti senci. Ker torej, v primeru
               A, o predlogu samoupravnih skupnosti, ki sva ga podpisala jaz in gospa Pozsonec, je
               tako, da obalna samoupravna skupnost, ki jih imenuje, imenuje v svet, recimo da tri
               svetnike v pokrajinskem svetu, neposredno izvoljene, avtomatično, ampak jih imenuje
               samoupravna skupnost. Sedaj zakaj bi, kako bi... Dobro. In ostale pa, do skupne
               številke 9, so pa predstavniki treh občin, samoupravnih skupnosti treh občin. To je
               ena varianta.</p>
               <p>Druga varianta govori o tem, da prav tako samoupravna narodna skupnost, vendar ni
               specificirano, da je to tista večja, ne tista ta večja, izmed članov v svetu je to
               isto, kar zadeva relacija občinski sveti in samoupravna skupnost. Je isto. Ja. Ampak
               je treba to dokazovati. Tudi jaz ne vem zakaj. Kar ni jasno je to. Članice oziroma
               člani pokrajinskega sveta, predstavnico oziroma predstavniki narodne skupnosti. Torej
               kaj se problematičnega zgodi v tem primeru. .../glas iz ozadja./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp262">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>.../izključen mikrofon/... Pokrajinski svet ima 2/3 v tem posebnem svetu, ne pa
               krovna organizacija. Člani pokrajinskega sveta v svetu so v 2/3, točno obratno kot
               smo se dogovorili. In gospod, če dovolite...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp263">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Počakajte malo. 336</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp264">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Dokler seštevate, gospoda Starmana, kateri zakon pa zagotavlja, da mora glasovati
               predstavnik narodnosti ko ta svet sprejme. Saj lahko, da se bo načelo, lastne vesti.
               Vi pa tukaj govorite, da mora upoštevate. Take stvari se danes dogajajo, da meni
               je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp265">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ne, tukaj ne govori o številu. Tukaj ne govori koliko je članov. Kje piše to? Kje je
               to 1/3.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp266">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Če so tri alineje, 1/3, 1/3, 1/3. In zadnji dve alineji imenuje pokrajinske svet,
               zadnjo alinejo imenuje direktno, druga alineja pa je direktni član in 2/3 imajo člani
               iz pokrajinskega sveta, 1/3 pa samoupravne <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> narodne skupnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp267">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Oprostite, tukaj jih je 5-plus. Recimo da je samo eden, jih je šest. In 1/3 pa
               imenuje pokrajinski svet. V čem je problem. Ne razumem, res ne razumem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp268">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Jaz bi samo to poskušal razložiti. Nobenega, vezanosti tega svetnika na mnenje tega
               sveta ni. Povezava tega imperativnega mandata je samo do, ne do sveta na samoupravnih
               narodnostnih skupnosti. V to se ne posega. Tisti odnos ostane nedotaknjen s to
               ureditvijo. Ta svet ima konkretne naloge oziroma konkretno posvetovanje ob obravnavi
               posameznih predlogov na pokrajinskem svetu, med tem ko vezanost posebnega
               predstavnika ostane vezanost, tako kot je po zakonu o samoupravnih narodnih
               skupnosti. To, v ničemer se ne dotikamo tega. Izgleda, kot da smo želeli nekaj
               spreminjati, korigirati, kar je bilo jasno povedano, da ne bomo vtikali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp269">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Gospod Apolonijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp270">

               <speaker>DARIO APOLLONIO:</speaker>

               <p>Ne, mislim, da ne bomo izgubljali več besed. Dogovor je bil tak. 2/3 sveta so
               pripadniki narodne skupnosti in 1/3 imenuje pokrajinski svet. Tiste 2/3 jih imenujejo
               krovne organizacije. Sedaj pa imamo sistem, kjer so, 1/3 je notri po funkciji, 1/3 je
               imenovana s strani pokrajinskega sveta in 1/3 je imenovana s strani narodne
               skupnosti. To je dejansko to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp271">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Pa ni skupnega števila v predlogu, ni skupnega števila v predlogu, s katerim se jaz
               ne strinjam zaradi mnogih drugih razlogov, ampak ni skupnega števila. Ja seveda, pa
               naredite 2/3. Mislim kaj, kako da ne.... Sedaj so trije predstavniki. Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp272">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Trije predstavniki narodnosti bodo potem tudi trije iz sveta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp273">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Zakaj. Pa sedaj jih je šest. Ja pa 1/3 pomeni, da je naše 2/3.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp274">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>...(izključen mikrofon./... Ni hotel imenovati 2/3, sedaj pa avtomatično je, če so
               trije člani narodnostni notri, so člani pokrajinskega sveta, pa trije so imenovani že
               od drugih članov, je spet 1/3, če tretjinsko gledamo. In potem kaj nam preostane.
               Nič.</p>
               <p>.../Medsebojni pogovor./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp275">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>.../izključen mikrofon/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp276">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Zelo enostavno. Recimo operirajmo z enim svetnikom, recimo da bo lažje. Ta je po
               funkciji. Koliko jih bo imenovala, koliko jih bo imenovanih izmed občinskih
               svetnikov, je stvar odločitve skupnosti. Če bo tri...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp277">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Pri nas je 8 največ, ker imamo tri....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp278">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>V redu. Torej 8 plus ena je devet in sedaj še toliko predstavnikov, da bo od teh,
               torej še tri. Torej 8 plus ena je 9 in sedaj trije bodo pa iz sveta. Skratka devet
               jih je neposrednih predstavnikov narodnostne skupnosti, od tega je 8 imenovanih od
               krovne organizacije eden pa po funkciji, trije so pa tisti, ki ostanejo zato, da se
               razmerje, končno razmerje mora biti 2/3 - 1/3. Druge, tako je koncipirano. Sedaj, in
               nismo razumeli, da je bistvo v tem, da 2/3 se imenuje od krovne organizacije. Jaz sem
               razumel, da je bil<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> cilj, da
               drugih je samo 1/3, in da je pretežna večina 2/3 na strani predstavnikov. Jaz...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp279">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Kocon. Gospod Apollonio.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp280">

               <speaker>DARIO APOLLONIO:</speaker>

               <p>Potem dajmo zapisati tako. Da so člani pokrajinskega sveta predstavniki narodnih
               skupnosti, po funkciji člani sveta za narodno skupnost. Ostale se 2/3 imenuje
               samoupravna narodna skupnost in 1/3 imenuje pokrajinski svet.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp281">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz sem mislil, da je bilo to zapisano, ampak dobro. Ne, če se operira s fiksnim
               številom 9, postane problema. Če se pa ne s fiksnim številom 9, kar tudi koalicija ne
               predlaga, potem to ni več problem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp282">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>To pomeni, da v tem primeru so naši, bom rekel tako člani pokrajinskega sveta višek,
               pri nas notri, kot v sistemu. So nam v podporo, da dejansko, ker mi vseeno imamo 2/3
               notri in dodamo. Če bomo imeli enega, bomo enega. Bomo rekli, jih je 11 notri od
               katerih 2/3 bomo imeli mi in 1/3 bo imel pokrajinski svet. In eden bo po funkciji, če
               bodo tri, bodo tri po funkciji. Ampak mi vseeno bomo imeli večino notri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp283">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Saj to ni bilo s tem omejeno. Ampak hočete, da se to zapiše. V redu. Prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp284">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>.../izključen mikrofon./... ... pokrajinskega sveta s posebnim statusom zagovarja,
               to kar je narodnost zagovarja ... krovni organizaciji. Kje pa to piše?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp285">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>O.K. Želite, da se tako napiše sestava. Dobro, to bomo upoštevali, ko bomo ugotovili
               v o katerem amandmaju bomo sedaj glasovali.</p>
               <p>Se pravi... .../medsebojni pogovor/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp286">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>.../izključen mikrofon/...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp287">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Sedaj dajem na glasovanje amandma, ki vzpostavlja 21.a člen, ki naj bi sledil 21.
               členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da amandma ni sprejet.</p>
               <p>Sedaj dajem na glasovanje amandma k 22. členu, ki ga predlaga, ki ga predlagajo
               koalicijske stranke pravzaprav, da ne bomo predolgi. Ja, ampak je, pa je skupaj.
               Dobro, mi se lahko strinjamo, da se to imenuje proračun, ne pa nadzor nad javno
               porabo, ker je tako sestavljeno, razumete. Gre za dve različni stvari pri istem
               členu.</p>
               <p>Dobro, dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da ni sprejet niti ta.</p>
               <p>Dobro sedaj smo, sedaj imamo drugi amandma k 22. členu, v pokrajini, ki vključuje
               občine na območju katerih živi avtohtona italijanska ali madžarska narodna skupnost,
               se ustanovi komisija za narodno skupnost. Sedaj nimamo ne enega ne drugega. to je v
               redu, če bi imeli vsaj komisijo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Kdo je
               proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Sedaj smo pri 23. členu, kjer je vložen ravno tako amandma koalicijskih strank.
               Gospod Jazbec, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp288">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Žal, sedaj je ta amandma po vašem brezpredmeten, ker ni bil sprejet k 22. členu,
               amandma koalicijskih strank. Tako, da nima smisla glasovati o njem. Ta je neposredno
               povezan.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp289">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala za opozorilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp290">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Sedaj imate pa vašega k 23. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp291">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Imamo amandma k 23. členu. Želi kdo razpravljati? Če ne, potem ga dajem na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet. .../Oglašanje iz klopi./ Samo pravico ima, lahko izbere, da se
               ne reče, ne, ti moraš biti pa samo v kulturnem šolstvu, ne pa v proračunu. Ni
               kompulzivno<stage>(?)</stage>, da mora biti v vseh telesih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp292">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Jaz bi nekaj vprašala. Tisti en član, ali trije člani, to so na splošnih volitvah
               izvoljeni?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp293">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Bomo to še videli. Torej, sedaj smo pri 30. členu in imamo amandma k 30. členu. Želi
               kdo razpravljati o tem amandmaju? Če ne, ga dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> Ali smo sklepčni? Smo, dobro.</p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Potem imamo amandma k 46. členu. Želi kdo razpravljati? Nihče. Torej, ga dajem na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Imamo amandma k 58. členu. Želi kdo razpravljati o tem amandmaju? Dobro, potem ga
               dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem imamo drugega k 58. členu. Želi kdo razpravljati? Če ne, ga dajem na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Torej, sta dva sprejeta na isti, to ni resno..../Oglašanje iz klopi./<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Aja, je bil izglasovan, se
               opravičujem, sem že izjemno izčrpan, tako da se opravičujem. Dobro oziroma slabo, jaz
               lahko samo ugotovim, da smo prišli do točke, ko lahko sprejmemo sklep, ki glasi:
               "Komisija Državnega zbora Republike Slovenije za narodni skupnosti predlaga matičnemu
               delovnemu telesu Odboru Državnega zbora Republike Slovenije za lokalno samoupravo in
               regionalni razvoj, da sprejme amandmaje, ki jih podpira komisija." Želi kdo
               razpravljati o tem sklepu? Če ne, zaključujem razpravo in prehajam na glasovanje o
               predlogu sklepa.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? .../Oglašanje iz klopi./ To, da predlagamo matičnemu
               delovnem telesu.... <stage>(3 člani.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Tako lahko zaključim 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA,</title> ki upam, da jo bomo hitro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp294">

               <speaker>FRANC JAZBEC:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz mislim, da, to je sedaj za sekretarko kar ogromno dela, da bo
               te stvari "pošlihtala". Jutri o 9. uri komisija oziroma odbor matični že sklepa o
               tem. Vidim, da imate dva, bi bilo fino, da mogoče k drugem zakonu pride drugi pisati.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp295">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Jaz ne bi nasprotoval temu na noben način. Mislim, da bomo to hitreje dali skozi.</p>
               <p>Imamo amandma k 6. členu, ki ga predlaga naša poslanska skupina in ki pravi: Pravico
               voliti in biti voljen za člana pokrajinskega sveta predstavnika ali predstavnica
               italijanske ali madžarske narodne skupnosti imajo pripadniki teh narodnih skupnosti,
               ki so vpisani v posebni pokrajinski volilni imenik prebivalcev pokrajine pripadnikov
               italijanske ali madžarske narodne skupnosti. Posebni pokrajinski volilni imenik
               prebivalcev pokrajine pripadnikov italijanske in madžarske narodne skupnosti sestavi
               posebna komisija obalne samoupravne skupnosti italijanske narodnosti oziroma pomurske
               madžarske samoupravne narodne skupnosti. Ta amandma dajem v razpravo. Želi kdo
               besedo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp296">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>Jaz bi samo to pripomnila, ne vem, kdaj smo bili na Ustavnem sodišču, edino tu so
               imeli pripombe in v tej smeri so nas napotili, tako da pravzaprav je v skladu z
               Ustavnim sodiščem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp297">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Še kdo? Če ne, dajem ta amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? Soglasno.</p>
               <p>Soglasno je sprejeto, to je dobro. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Naslednji je k 17. členu pod številko 2 in pravi: Volilne enote za
               volitve članov pokrajinskega sveta predstavnikov italijanske ali madžarske narodne
               skupnosti se oblikujejo tako, da je zagotovljena enakopravna teritorialna zastopanost
               narodnostno mešanih območij. Ta predlog dajem v razpravo. Želi kdo razpravljati o tem
               predlogu? Izvolite, gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp298">

               <speaker>NEŽA VODUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Predlagatelj zakona je pri pripravi tega člena izhajal iz
               predpostavke, da je volilna enota za volitev narodnosti v Državni zbor območje, se
               pravi dve volilni enoti: območje italijanske in območje madžarske avtohtone
               narodnosti. Volilno enoto je za volitev v občinski svet pa je območje občine. Zato
               predlagamo, da je volilna enota za volitev predstavnikov narodnosti pokrajina in se
               ne deli na manjše volilne enote. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp299">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Če ne, bi jaz samo to pripomnil, da je bila
               želja samoupravnih narodnih skupnosti, da vendarle, vsaj obalne samoupravne
               skupnosti, da bi bili trije člani pokrajinskega sveta in bi vsakdo od njih prihajal
               iz ene od občin, narodnostno mešanih občin. Zaradi tega je prišlo do take dikcije.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp300">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>Sedaj smo pa sploh ta koncept občini izključili ven iz celega, že s prvim
               amandmajem, ki je bil tu sprejet...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp301">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Imamo avtohtona območja, to so pa vezane na občine. Torej, bi bil sprejemljiv ta...
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp302">

               <speaker>JOŽEF KOCON:</speaker>

               <p>Volilna enota izhaja iz celega koncepta. Volilna enota je celotna pokrajina, ker nam
               potem vse poruši. Potem bi morali imeti povsod občine kot volilne enote. Cel sistem
               je narejen tako, da je volilna enota.... /Oglašanje iz klopi./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp303">

               <speaker>NEŽA VODUŠEK:</speaker>

               <p>.../Ni vključena./ ... Občina v bistvu ni volilna enota, ampak je območje pokrajine
               območje cele samoupravne lokalne skupnosti ..../NI vključena./ smo razumeli .../Ni
               vključena./ v celoti, da se to izloči. In sedaj je tudi tu, jasno, če bodo s statutom
               določeni trije predstavniki .../Ni vključena./ ampak ne ..../Ni vključena./... ne pa
               celotna območja avtohotne ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp304">

               <speaker>MAG. MARKO STARMAN:</speaker>

               <p>In je tudi to, če smem, to vprašanje zastopanosti občin v pokrajinskem svetu je
               odprto in precej <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> izostreno,
               ne glede na narodnostno mešano. Posebno določena območja se bojijo, da sploh ne bodo
               imeli svojih predstavnikov v svetu, tako imenovana pokrajinska centralizacija je v
               tem primeru. S tem se v bistvu ta precedan odpre, kje je vprašanje enakomerne
               zastopanosti lahko še bolj izostreno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp305">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>V primeru Prekmurja do tega ne bi prišlo, naj ne bi imeli tri, ampak bi bilo to
               zarisano po številu prebivalcev in tam bi to prišlo prav. .../medsebojno
               pogovarjanje/...Vemo, da so določene konfliktne situacije v Prekmurju, zaradi tega,
               ker recimo Goričko se počuti zapostavljeno, ker ima malo prebivalcev in tako naprej.
               Dobro. Torej, želi še kdo razpravljati o tem? Če ne, potem dajem ta amandma na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Dobro, amandma ni sprejet.</p>
               <p>Smo pri 27. členu, kjer imamo amandma pod številko dva, ki pravi "V pokrajinski
               volilni komisiji v pokrajini, ki vključuje..." in tako naprej "mora biti en član in
               en namestnik člana pripadnika avtohtone italijanske ali madžarske narodne skupnosti."</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Izvolite gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp306">

               <speaker>NEŽA VODUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Mogoče gre za nerazumevanje. Institut posebne pokrajinske
               volilne komisije je v celoti obdelan v zakonu tako, kot v vseh ostalih zakonih. To je
               posebna volilna komisija. V tej glavni, če tako rečem v narekovaju pokrajinski, to
               zakon posebej določa. Če pogledate drugi odstavek 28. člena - Sestava volilne
               komisije v volilne enota, ker ta komisija, kot volilna komisija volilne enote
               pokrajine, je noter točno to besedilo vneseno, kot je predlagan amandma k 27. členu.
               Torej je najmanj en predstavnik in tudi v navadi je, da se komisije tako oblikujejo.
               Tukaj ni nobene...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp307">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Torej, vi menite, da ni potreben ta amandma, ker je zadeva že rešena?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp308">

               <speaker>NEŽA VODUŠEK:</speaker>

               <p>Je rešena v drugem odstavku 28. člena, v posebni pokrajinski volilni komisiji.
               .../oglašanje v ozadju/... Drugi odstavek pravi: "V posebni pokrajinski volilni
               komisiji za izvolitev članov pokrajinskega sveta predstavnikov italijanske in
               madžarske narodne skupnosti, morata biti vsaj en član in en namestnik člana
               pripadnika te skupnosti."</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp309">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Torej je dejansko brezpredmeten. .../medsebojno pogovarjanje/... Ja, 28. rešuje to,
               kar je.. Ja.</p>
               <p>Zdaj imamo 31. člen, v tem primeru pa gre za odbore. Torej dajem ta amandma v
               razpravo.</p>
               <p>Želi kdo razpravljati? Izvolite gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp310">

               <speaker>NEŽA VODUŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Pojasnila bi, da Zakon o volitvah v pokrajine se uvodoma sklicuje na dva zakona,
               Zakon o lokalnih volitvah, ta se pa že podrejeno na Zakon o volitvah v Državni zbor
               za področja, ki jih ta zakon ne ureja. Sestava volilnih odborov je vedno prepuščena
               občinski volilni komisiji in tudi v tem primeru, ker bodo občinske volilne komisije
               sodelovale bodo sestavljale volilne odbore pač glede na situacijo terena, ki jo tudi
               najbolj poznajo, na predlog političnih strank. In ni v navadi, niti v Zakonu o
               volitvah v Državni zbor, da bi posebej v zakon zapisali, da na teh območjih je pa en
               predstavnik te skupnosti v volilnem odboru. Volilni odbori se vedno tako oblikujejo,
               da so mešano sestavljeni. Tako s strani političnih strank, kot tudi z možnostjo
               sodelovanja <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> narodnosti na teh
               področjih. Pomembno je kako je sestavljena pokrajinska, posebna volilna. To smo pa že
               povedali. Ta je tista, ki je pomembna. Torej ne zdi se nam nujno to določati v ta
               zakon, ker se volilni odbori pač oblikujejo tako, kot nam je praksa do zdaj tudi
               pokazala.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp311">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Po drugi strani ali smem vprašati ali bi bilo to zelo moteče, če damo to v zakon,
               ali bi to rušilo koncept, ali bi bilo nepotredno?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp312">

               <speaker>NEŽA VODUŠEK:</speaker>

               <p>Ne, mislim, da koncepta samega glede volilnega odbora ne ruši.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp313">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Dobro. Želi še kdo razpravljati? Ja, gospod Apollonio.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp314">

               <speaker>DARIO APOLLONIO:</speaker>

               <p>Samo v zvezi s temi odbori bi rad povedal kakšna je v bistvu praksa.</p>
               <p>Splošna volilna komisija bo morala sodelovati s posebno volilno komisijo, ker
               volilni odbori so isti. Isti volilni odbor bo opravljal naloge tako za posebnega
               predstavnika narodnosti v pokrajinski svet, tako za ostale tako, da je v bistvu
               praksa vedno, da splošna volilna komisija ima v bistvu, kako bi rekel, v obzir to, da
               pri sestavi volilnih odborov je vedno prisoten tudi predstavnik narodne skupnosti
               glede na to, ker isti volilni odbor bo delal tudi v uvodu tudi postopek glede volitev
               predstavnika narodne skupnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp315">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Saj to je rekla tudi gospa. Jaz sprašujem ali je nujno da to imamo ali upoštevamo,
               da je že ena utečena praksa, da tako rečem.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp316">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da pri volilnih odborih in volilni komisiji, občinski in tudi komisiji
               narodnosti je treba opozoriti, da vlada ni uskladila tega zakona oziroma ga
               pripravila v skladu s sodbo Ustavnega sodišča v zvezi s pritožbo v Škofji Loki. In da
               opozarjam na to, da zlasti pri narodnostih kjer je pa število možnih članov odborov
               in komisije še toliko manjše glede na sorodstvene zveze znotraj, med kandidati in
               člani, glede na moje osebne izkušnje jaz vem, da bo to velika muka, vendar bomo to
               doživeli in dočakali. Tako, da mislim, da bo treba to malo pogledati kaj narediti in
               zato jaz tega v odborih sigurno ne bi v zakon dala. Ker potem se pa res
               zabetoniramo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp317">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Dobro, še kakšno mnenje? Ja. Gospa izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp318">

               <speaker>NEŽA VODUŠEK:</speaker>

               <p>Samo dodala bi, da se zavedamo naloge, ki jo imamo v zvezi z odločbo Ustavnega
               sodišča, vendar je rok za uskladitev eno leto, tako da gotovo .../oglašanje v
               ozadju/... preden bodo razpisane pokrajinske volitve bo ta del Zakona o lokalnih
               volitvah že usklajen.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp319">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Hvala lepa za pojasnilo. Še kdo? Če ne, dajem ta amandma<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma sprejet.</p>
               <p>Potem imamo še amandma k 46. členu, drugi amandma k 46. členu, ki pravi: "Kandidate
               za člane pokrajinskega sveta predstavnike italijanske ali madžarske narodne skupnosti
               določijo volivci s podpisi najmanj 20 volivcev." To je bil en dogovor med narodnimi
               skupnostmi, ker eni smo hoteli 15, eni so hoteli 30, in smo se ustavili na 20.
               Toliko. Želi kdo razpravljati? Ja, izvolite gospa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp320">

               <speaker>NEŽA VODUŠEK:</speaker>

               <p>Opozorila bi samo na zadnjo vrstico tega amandmaja "skupnosti v posamezni volilni
               enoti", volilna enota je pokrajina, torej ni posamezne volilne enote za volitve
               predstavnikov narodnosti, ampak je ena. To je verjetno mišljeno glede na prejšnji
               amandma, ki ste ga predlagali. Predlagatelj je predlagal 15 podpisov, ampak seveda to
               je bilo samo kot predlog. Predlog 20 je nam... Vendar, bi moralo biti...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp321">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>V volilni enoti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp322">

               <speaker>NEŽA VODUŠEK:</speaker>

               <p>V volilni enoti ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp323">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Ker to, če imamo v volilni enoti, tudi če bi jutri ugotovili, da jih moramo imeti
               več, to nič ne prejudicira. Dobro. Ta amandma dajem na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(? Članov.)</stage></p>
               <p>Soglasno. Hvala.</p>
               <p>K 63. členu imamo tudi amandma pod zaporedno številko dva, ki pa govori o
               glasovnicah "Glasovnica za volitve predstavnikov italijanske in madžarske narodne
               skupnosti vsebuje v jeziku narodne skupnosti oznako pokrajine in volilne enote,
               zaporedne številke ter priimke in imena kandidatov po seznamu, ter ime predlagatelja,
               navodilo o načinu glasovanja." Želi kdo razpravljati o tem amandmaju? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp324">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da je tukaj je še en kratek stik. Glasovnica, tudi na splošnih volitvah
               bi morale biti na dvojezičnem območju morale biti dvojezične. Mogoče bi jutri, mogoče
               na samem odboru na to opozorili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp325">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Saj to je bilo tako mišljeno. Ker tam ni bilo posebej opredeljeno, da je.</p>
               <p>Ja gospa izvolite. Oprostite, ne poznam vašega imena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp326">

               <speaker>NEŽA VODUŠEK:</speaker>

               <p><stage>(Neža Vodušek)</stage> Vsebino glasovnice podrobno ureja Zakon o volitvah v državni zbor in
               nomotehnično se pač vsebina členov ne ponavlja, če je že v tem zakonu opredeljena. In
               na enem izmed preteklih odborov, ob obravnavi teh zakonov je bilo že govora o tem in
               smo pojasnili, da je samo po sebi umevno, da je takšna glasovnica seveda napisana v
               jeziku, da to izhaja iz same ustave tako, da. Nismo pač ponavljali, ker če ne smo
               opozorjeni, da naj ne ponavljamo členov. Je pa seveda to ta vsebina.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZNS-Redna-007-2007-10-02.sp327">

               <speaker>PREDSEDNIK ROBERTO BATTELLI:</speaker>

               <p>Želi še kdo besedo? Ne. Torej dajem ta amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Potem ni več amandmajev imamo pa sklep, ki se glasi tako, kot prejšnji in to je
               Komisija Državnega zbora za narodne skupnosti predlaga matičnemu delovnemu telesu, da
               sprejme amandmaje, ki jih podpira komisija. Želi kdo razpravljati o tem? Če ne,
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Za to bi lahko dvignili roko, ker ni nič takega. .../medsebojno pogovarjanje/...</p>
               <p><stage>(Seja je bila končana 2. oktobra 2007 ob 20.29.)</stage></p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
