<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-027-2007-11-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">70D1BF1F4298C100C12573710042918A</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">1C63A7240E080306C125738D003363D5</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=1C63A7240E080306C125738D003363D5</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-027-2007-11-07.KZPTZČPIEM" n="027">
               <name>Redna</name>
               <date when="2007-11-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-027-2007-11-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-027-2007-11-07.KZPTZČPIEM">
                        <orgName key="KZPTZČPIEM">Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA PETICIJE TER ZA ČLOVEKOVE PRAVICE IN ENAKE MOŽNOSTI</stage>
            <stage type="session">27. seja</stage>
            <stage type="date">(7. november 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil mag. Majda Potrata, predsednica komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.04.</stage>


            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni. Začenjam 27. sejo Komisije za peticije ter za človekove pravice
               in enake možnosti. Obveščam vas, da nisem dobila nobenega obvestila, da bi bil kdo za
               to sejo zadržan in se zaradi tega ne bi mogel seje udeležiti, ugotavljam pa, da smo
               sklepčni. Prehajamo na določitev dnevnega reda seje komisije. S sklicem ste prejeli
               predlog dnevnega reda včeraj, 6. novembra torej sem prejela predlog članic in članov
               naše komisije iz vrst Poslanske skupine SDS in Poslanske skupine Nove Slovenije, Eve
               Irgl, Zvoneta Černača, Mirka Zamernika in Marjete Uhan, da se dnevni red današnje
               seje razširi s 1.a točko - dogovor o nadaljevanju 8. nujne seje Komisije Državnega
               zbora Republike Slovenije za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti.
               Opozorila bi vas na znano dejstvo, da 8. nujna seja naše komisije, ki je bila 3.
               oktobra 2007 in na kateri smo obravnavali izjavo poslanca mag. Antona Ropa, ki jo je
               podal v informativni oddaji Dnevnik na TV Slovenija v nedeljo 18. junija 2007 v zvezi
               s prisluškovanjem med takratnim poslancem v Državnem zboru Republike Slovenije
               Janezom Janšo in tedanjim predsednikom Vlade Republike Hrvaške Ivom Sanaderjem, ni
               bila končana, ker smo člani komisije iz vrst opozicijskih strank torej tudi jaz kot
               predsednica komisije obstruirali. To smo naredili v skladu z zahtevami Poslovnika in
               imam tukaj magnetogram, kjer je obstrukcijo najprej napovedala gospa Majda Širca: <q>"Ne
               morem glasovati o teh sklepih, mislim, da bi bilo hudo nasilje konec koncev tudi nad
               tem odborom, da ne govorimo o vseh ostalih, ki so bili vpleteni v to sejo"</q>. Nato je v
               razpravi sodeloval dr. Slavko Gaber, samo konec citiram: <q>"tako, da se vam zahvaljujem
               in mi je žal, da ni šla seja v tisto smer v katero je šla tisti čas, ko je bila tu
               kaj še večina vabljenih, takrat je to vse skupaj še imelo nekaj smisla"</q>, pred tem je
               bilo napovedano tudi da ne bo sodeloval. In zdaj še celoten moj navedek, ker se
               marsikaj o tem govori kaj sem govorila, torej iz magnetograma je tako: <q>"Tudi jaz ne
               nameravam sodelovati pri sprejemanju takšnih sklepov. Predlagatelji ne kažejo nobene
               pripravljenosti spreminjati sklepe. Položaj v tej komisiji je tak, da lahko člani
               koalicije sprejmejo kar hočejo, se bodo sami odločili kaj bodo naredili, jaz pa pri
               tem ne mislim sodelovati in obstruiram"</q>. Tako se je ta del opravljene seje sklenil s
               temi tremi razpravami. In naj pojasnim, da obstrukcija pomeni odsotnost poslanca, to
               je opravičeno odsotnost, Poslovnik Državnega zbora pa določa, da predsednika, če je
               odsoten ali zadržan nadomešča podpredsednik. Ker 8. nujno sejo še vedno obstruiram,
               nisem pa obveščena, da bi obstrukcijo prekinila tudi druga dva poslanca, predlagam
               podpredsednici gospe Marjetki Uhan, da vodi ta del seje na katerem se boste poslanci
               koalicije dogovorili o nadaljevanju 8. nujne seje, to je v skladu s Poslovnikom, tako
               da ta možnost obstaja, tako 47. člen Poslovnika pravi, drugi odstavek: podpredsednik
               delovnega telesa pomaga predsedniku pri njegovem delu in ga nadomešča, če je odsoten
               ali zadržan. 95. člen
               Poslovnika govori o obstrukciji oziroma v drugem odstavku kaj se šteje za opravičeno
               odsotnost in tam v predzadnji alineji je tudi napovedana in obrazložena odsotnost,
               torej je to v skladu s 47. in 95. členom Poslovnika in predlagam, da tisti del seje
               kjer bo tekel dogovor o nadaljevanju 8. nujne seje komisije Državnega zbora zaradi
               moje opravičene odsotnosti vodi podpredsednica. No, pojasniti moram tudi še, da sem
               včeraj dobila še en predlog članice in članov komisije Eve Irgl, Zvoneta Černača in
               Mirka Zamernika, torej še en predlog za širitev dnevnega reda današnje seje s 1.b
               točko, ta pa se glasi: peticija študentov glede zahteve po odstopu prof. dr. Igorja
               Lukšiča zaradi navodil študentom za spremljanje delovanja predstavnikov verskih
               skupnosti na dan volitev. Čeprav so se predlagatelji sklicevali na 64. člen
               Poslovnika, vas moram opozoriti, da v šestem odstavku 64. člena Poslovnika in tudi na
               sedmega se bom sklicevala piše, da o razširitvi dnevnega reda lahko odločamo zanj le,
               če so razlogi za razširitev nastali po sklicu seje in če je bilo poslancem poslano
               ali izročeno gradivo, ki je podlaga za uvrstitev zadeve na dnevni red. Torej, določba
               je kumulativna, mora biti v predvidenem roku poslana in mora biti gradivo, ki je
               podala za uvrstitev zadeve na dnevni red. In sedmi odstavek pravi: dnevni red seje se
               o pogojih iz prejšnjega odstavka lahko razširi le z zadevami določenimi v drugem
               odstavku 58. člena Poslovnika. No, to so v drugem odstavku navedeni kateri so ti
               razlogi za uvrstitev, na to vas opozarjam zaradi tega, ker kot vidite je iz
               Poslovnika mogoče razbrati, da se lahko uvrstijo le zadeve za katere obravnavo so
               izpolnjeni pogoji določeni v Poslovniku Državnega zbora, predlogu članov komisije,
               kot rečeno, pa ni bilo predloženo gradivo, to je peticija študentov pa tudi karkoli
               drugega v zvezi s to peticijo, tako da tega predloga ne bom dala na glasovanje,
               predlagatelje pa pozivam, da če želijo uvrstiti to točko na dnevni red, da jo
               pripravijo v skladu z zahtevami Poslovnika in bomo takrat o uvrstitvi glasovali.</p>
               <p>In zdaj dajem predlog poslank in poslancev Eve Irgl, Zvoneta Černača, Mirka
               Zamernika in Marjete Uhan, da se dnevni red današnje seje dopolni s 1.a točko, to je
               dogovor o nadaljevanju 8. nujne seje Komisije Državnega zbora Republike Slovenije za
               peticije ter za človekove pravice in enake možnosti na glasovanje. Izvolite, gospod
               Černač, ampak razprave o tem ni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ČernačZvonko">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Ampak je stališče poslanske skupine. Torej, zdaj glede širitve z 1.a točko Poslovnik
               nima samo 47. in še nekega člena, ki ima številko čez 90, ampak je vmes še nekaj
               drugih členov in na tej komisiji je tako, da pod pojmom tolmačenje Poslovnika se
               dogajajo zlorabe, kar je nekaj drugega, tolmačenje Poslovnika s strani predsedujočega
               ne pomeni, da ga lahko uporablja izkrivljeno. Mi smo to točko predlagali zaradi tega, ker nadaljevanja te 8. nujne
               seje nikakor ni bilo. Mi ne osporavamo pravice do obstrukcije niti vam niti komurkoli
               iz vaše poslanske skupine, smatramo pa, da ste bili dolžni, preden ste to naredili v
               skladu z 62. členom Poslovnika, pooblastiti podpredsednico za vodenje seje. Vi morate
               to dolžnost v vsakem primeru opraviti ali mi to točko na dnevni red uvrstimo ali ne.
               Ta določba se uporablja primeroma, ker pri delovnih telesih takšne določbe ni in
               predstavljajte si, da bi nekdo od predsedujočih v Državnem zboru enostavno rekel:
               <q>"obstruiram"</q> in odšel. V tem zadnjem obdobju od kar se je ta prekinitev 8. nujne seje
               zgodila smo imeli kar dve takšni situaciji, obe v povezavi z obstrukcijo Poslanske
               skupine Slovenske nacionalne stranke in podpredsednik Sašo Peče je do trenutka, kljub
               temu, da je njegova poslanska skupina v celoti obstruirala, sejo vodil dokler ni
               dobil ustrezen zamenjave. Torej, predlog gre samo v tej smeri, da to 8. nujno sejo
               zaključimo, če pa jo želimo zaključiti, ste pa dolžna izrecno za to pooblastiti
               podpredsednico.</p>
               <p>Glede 1.b točke, obravnavo smo predlagali zardi tega, ker je ta poteza prof. Lukšiča
               povzročila izredno velik revolt v javnosti, predvsem med občani, med verniki, ker so
               smatrali, da se s takšnim navodilom, se pravi s špijuniranjem po cerkvah, predvsem pa
               pred njimi, ker je bilo rečeno naj se posluša kaj ljudje pred cerkvami govorijo, o
               čem se pomenkujejo, spominjalo na prikrito tajno sledenje, ki ga lahko vrši samo
               policija na podlagi ustreznih določb zakona. To je bil edini razlog zaradi katerega
               smo želeli, da se tudi o tej zadevi na tej komisiji pogovorimo še posebej zaradi
               tega, ker se je zgodila v tej zvezi neka peticija, mislim, da smo pristojni
               obravnavati peticije, vendar pa menimo, da bi današnjo sejo resnično po nepotrebnem
               obremenjevali s to točko, ker imamo poročilo varuha človekovih pravic za leto 2006,
               se pravi zadnje Hanžkovo poročilo, zaradi tega smo nameravali tudi ta predlog
               umakniti in ga na tej točki umikam. Vztrajamo pa pri tem, da dnevni red razširimo z
               1.a točko in se dogovorimo oziroma vam predlagamo, da v okviru te točke pooblastite
               podpredsednico, da lahko zaključi 8. nujno sejo komisije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ugotavljam, da se je dogodil komunikacijski šum, zaradi tega, ker tisto
               kar sem povedala pred razpravo gospoda Černača je bilo, da dajem točko o širitvi
               dnevnega reda na glasovanje. Jaz bi vse navzoče in vse tiste, ki razpravljajo
               prosila, da se držijo točk dnevnega reda in da razpravljamo o tistem o čemer točka o
               kateri govorimo tudi govori. Kar zadeva pooblastila ali kršitve, ki se mi nenehno
               očitajo, 62. člen Poslovnika v resnici govori o tem, da seji Državnega zbora
               predseduje predsednik Državnega zbora ali podpredsednik, ki ga on določi. 62. člen se
               nanaša na tri podpredsednike, ki jih predsednik Državnega zbora ima, zato je
               normalno, da predsednik določi izmed izvoljenih podpredsednikov kateri bo opravljal
               to funkcijo vodenja seje. Naša komisija pa ima eno samo podpredsednico in 47. člen
               Poslovnika, še enkrat berem, drugi odstavek pravi: podpredsednik delovnega telesa
               pomaga predsedniku pri njegovem delu in ga nadomešča, če je odsoten ali zadržan. Da
               še enkrat ponovim. Jaz obstruiram, zato sem odsotna in v moji odsotnosti točko
               dnevnega reda vodi podpredsednica. Poslovnik ne nalaga nikakršnega pooblastila  Poslovnik ne nalaga nikakršnega
               pooblastila, nikakršnega prenosa obveznosti. In koalicija, vsi štirje podpisani k
               predlogu točke za širitev dnevnega reda, bi to za kar so predlagali, kot širitev,
               lahko opravili kadarkoli bi hoteli. In s podpredsednico komisije je bilo opravljenih
               tudi nekaj pogovorov, v katerih je bila zadeva pojasnjena. Poudarjam, drugi odstavek,
               47. člena Poslovnika izrecno govori o tem, da če je predsednik odsoten ali zadržan,
               vodi sejo podpredsednik. In ni nikjer nobene zahteve po pooblastilu. In jaz sem že
               prej, ko sem vas obveščala o širitvi dnevnega reda, predlaga, da to točko dnevnega
               reda vodi, to je dogovor o nadaljevanju 8. nujne seje, podpredsednica, ker
               predsednica obstruira. Da pa ne bi govorili o ekskluzivnosti vodenja sej delovnih
               teles, na Odboru za visoko šolstvo, znanost in tehnologijo je predsednik delovnega
               telesa tudi obstruiral in je sejo vodila podpredsednica gospa Eva Irgl.</p>
               <p>Tako. Jaz zdaj dajem predlog za širitev dnevnega reda na glasovanje.</p>
               <p>Kdo soglaša s širitvijo? Ja, prosim, izvolite gospod Gaber.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Najprej moram vprašati ali smem nekaj vprašati. Ne razumem prav posebej dobro o čem
               bomo odločali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Ja. Smo v fazi, ko bi morali glasovati o širiti. Moram priznati, da tudi ta predlog
               za širitev ni imel nobenega gradiva in obrazložitve, ampak dobro. Gre za nadaljevanje
               seje in tu se mi ne zdi potrebno vztrajati pri tem, ker je z vabilom za 8. nujno sejo
               bilo gradivo posredovano. Tako, da je to odstop od Poslovnika, tudi uvrstitev te
               točke na dnevni red.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Jaz pravzaprav sprašujem predlagatelja kaj predlaga. Ali predlaga, da se bomo mi
               dogovorili, da bo opozicija obstruirala, oni pa bodo sprejeli sklepe? Ker, samo o tem
               se lahko dogovarjamo. Ne vem čemu bo točka, ki jo bomo sedaj uvrstili na dnevni red,
               namenjena. Mene rahlo čudi, da posla niso že opravili. Tam je neka seja trajala ure,
               oni so ostali v dvorani, ko smo jo mi zapustili. Pričakoval bi, da so posel opravili,
               ne da se bomo dogovarjali o tem, da ga lahko opravijo - meji na neproduktivno delo in
               ne razumem zakaj naj bi o tem sploh glasovali. Opravite svoj posel, dokončajte točko,
               dobite se takrat, ko vas je volja. Sicer pa, ne vem, če moramo mi o tem posebej
               glasovati, bom glasoval ne da bi razumel o čem pravzaprav.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala gospod Gaber.</p>
               <p>Jaz razumem, da se ta točka imenuje <q>"Dogovor o nadaljevanju seje"</q> in glede na to, da
               trije opozicijski poslanci obstruiramo, predlagam, da se vendarle v času poteka te
               točke mi fizično ne umaknemo, ker sodim, da bodo dogovor lahko hitro sklenili.</p>
               <p>Zdaj pa posebej poudarjam, razpravljamo, oziroma dala sem na glasovanje uvrstitev te
               točke na dnevni red.</p>
               <p>Izvolite, gospa podpredsednica.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Jaz bi res rada videla, da bi glasovali o tej točki in bi se potem zmenili.</p>
               <p>Kakorkoli nam dajete vse pristojnosti, je dejstvo, da prejšnja seja ni bila
               prekinjena in ni bila predana beseda na seji meni.  Povedala sem že, da z moje strani ni nobenih problemov,
               da bi vodila to sejo in da jo tudi zaključimo. Je pa dolžnost predsednice, vsaj tako
               si mi razlagamo, da ona skliče ali obvesti. Vi obstruirate, kot poslanka. Nikjer v
               Poslovniku pa ne piše, da lahko tudi predsednik obstruira, čeprav ste v eni in isti
               osebi. Mislim, da ste zato dolžni, kot predsednica, da daste to danes na dnevni red.
               Kot pa ste se že prej izjasnili, predajate meni besedo in se bomo o tem dogovorili.
               Tudi ne vidim nobenega razloga, da bi bili odsotni, ker se ne bomo nič takšnega
               zmenili. Mogoče ne bi bilo dobro <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica.</p>
               <p>Res je, Poslovnik ne govori o tem ali ima predsednik pravico ali ne. Vi oporekate
               predsedniku pravico do obstrukcije, ampak Poslovnik tudi ne piše da ne sme, tako, kot
               ne piše, da sme obstruirati. Tudi predsednik delovnega telesa je poslanec s
               pravicami, ki jih določa Poslovnik. Nikoli nisem trdila, da je bila seja končana.
               Tisto, kar trdim je, da ima v moji odsotnosti podpredsednica možnost kadarkoli
               nadaljevanje seje sklicati in ker je zasedba takšna ste sklepčni in lahko sprejmete,
               torej razpravljate o točki dnevnega reda in sprejmete sklepe, ne da bi kakorkoli
               problematizirali.</p>
               <p>Zato posebej poudarjam, jaz dajem na glasovanje predlog za širitev dnevnega reda,
               dogovor o nadaljevanju seje. Uredila sem vse tisto, kar ste pričakovali v svoji
               zahtevi in prosim, če lahko glasujemo o širitvi dnevnega reda s 1.A točko - Dogovor o
               nadaljevanju 8. nujne seje komisije.</p>
               <p>Izvolite. To ni navada pri določanju dnevnega reda, je pa v imenu predlagateljev in
               vaše poslanske skupine zadevo obrazložil gospod Černač. Gospa Uhan, v imenu Nove
               Slovenije in gospod Gaber je razpravljal, kot nepovezani poslanec. Razprave o
               določitvi dnevnega reda pa ni.</p>
               <p>Kdo podpira uvrstitev točke 1.A na dnevni red 27. seje Komisije za peticije? <stage>(4
               člani.)</stage></p>
               <p>S tem je določen dnevni red seje. To je:</p>
               <p>- 1. točka: Potrditev zapisnika 26. seje,</p>
               <p>- 1.A točka: Dogovor o nadaljevanju 8. nujne seje Komisije Državnega zbora Republike
               Slovenije za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti,</p>
               <p>- 2. točka: 12. redno letno poročilo varuha človekovih pravic Republike Slovenije za
               leto 2006,</p>
               <p>- 3. točka: Predlog zakona o mednarodni zaščiti in</p>
               <p>- 4. točka: Razno.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je <title>POTRDITEV ZAPISNIKA 26. SEJE KOMISIJE</title>
               </p>
               <p>Osnutek zapisnika je na vpogled v računalniški mreži Lotus Notes. Sprašujem ali želi
               kdo o zapisniku razpravljati? Če ne, štejem, da je zapisnik sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1.A TOČKO</title>, pri kateri me ni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa predsednica za besedo.</p>
               <p>Nadaljujemo z dnevnim redom, to je s <title>1.A TOČKO</title>, kjer se bomo dogovorili
                  <title>O NADALJEVANJU 8. NUJNE SEJE KOMISIJE DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA
                  PETICIJE TER ZA ČLOVEKOVE PRAVICE IN ENAKE MOŽNOSTI</title>
               </p>
               <p>Iz današnjega razgovora ste že dobili občutek na kakšen način je bila seja
               prekinjena, in da jo je potrebno, po mojem mnenju, tudi zaključiti.</p>
               <p>Dajem besedo. Izvolite, gospod Černač.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ČernačZvonko">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Zdaj, tega nisem čisto dobro razumel.</p>
               <p>Gospa predsednica - obstruirate ali na kakšen način? Smo na 27. redni seji, nismo na 8. nujni seji. Tako, da
               bi želel, da se izjasnite ali obstruirate to točko na tej seji, preden nadaljujem z
               razpravo. Ker res nisem tega razume. Če obstruirate, povejte, da obstruirata.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Želite besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Me ni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Želi še kdo besedo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ČernačZvonko">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Torej, očitno so določeni barometri na katerem <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo/</stage><gap n="..."/> pomešali neke
               štrene, postajajo malo humoristi. Torej, zadeva ni tako enoznačna oziroma enozvočna,
               kot je bila prej predstavljena, kar se tiče 8. nujne seje. Magnetogram, ki je bil
               prej prebran, ni verodostojen, ker manjka bistveni del tistega magnetograma, ki se je
               nadaljeval po tistem, kar je bilo prebrano. Tudi mi ni jasno kako je ta magnetogram
               zaključen, kajti formalno gledano, ta seja še danes traja in bi se moral magnetogram
               vrteti. V prazno sicer, ampak tako je pač bilo, ker je takšno stanje povzročila gospa
               Potrata, predsednica te komisije.</p>
               <p>Torej 47. člen Poslovnika dejansko govori: <q>"da podpredsednik delovnega telesa pomaga
               predsedniku pri njegovem delu in ga nadomešča, če je odsoten ali zadržan."</q></p>
               <p>Na 8. nujni seji komisije je bila odsotna tudi podpredsednica gospa Uhanova. Kako
               naj bi vas torej, gospa predsednica, gospa Uhanova nadomeščala, vas, ki ste
               obstruirali in vas torej ni bilo, ste bili odsotni, nje pa tudi ni bilo, ker se je za
               to sejo že predhodno opravičila? In je bilo tudi ob začetku te seje zelo jasno
               povedano.</p>
               <p>Mislim, da je to en tak, bi rekel, neverodostojen, nenačelen način dela, kjer se v
               nekem delu držimo enih pravil igre, v drugem delu pa drugih pravil igre. In z
               današnjo uvrstitvijo te točke nismo želeli ničesar drugega kot to, da to komično; ker
               to je zdaj že res komična situacija, kar se dogaja; situacijo prekinemo in opravimo
               zaključek ene izmed stvari, ki ni bila tako komična, ampak je bila zelo resna.
               Govorili smo o nezakonitem prisluškovanju, vmes smo doživeli odločitev Ustavnega
               sodišča, kjer je zelo jasno; vsaj tistim, ki želimo to stvar razumeti; bilo povedano,
               da 3 tisoč odredb, pri katerih je lahko na eno odredbo lahko obešenih tudi več
               priključkov, pomeni zelo hud poseg. Kajti, gre za individualno določljive zveze, ne
               za spremljanje nekih sistemov. Tako, da govorili smo o resnih zadevah. In človek bi
               pričakoval, da so to resne zadeve tudi za opozicijo, ne glede na to, da je bil v to
               zgodbo vpleten njihov sedanji vidni član, prejšnji predsednik LDS-ove vlade, gospod
               Rop. Gre za stvari, ki presegajo politične vrtičke, in, ki lahko v bodoče
               predstavljajo zelo velik problem z vidika varstva človekovih pravic.</p>
               <p>Torej, namen je bil, da to sejo zaključimo in zaradi tega smo pričakovali, da boste,
               glede na to, da je bila na tej seji podpredsednica predhodno upravičeno odsotna.
               Preden ste obstruirali, povedali, da pač sejo prekinjate in pooblaščate
               podpredsednico, da jo bo vodila naprej, ko bo prišla. To bi bilo vse, kar bi bilo
               potrebno storiti. Nobenih velikih zgodb in nobenih zamer ne bi bilo z nobene strani.
               Ker pa tega niste storili, ste povzročili eno čudno stanje, ki je v vseh pogledih
               formalno sporno. In zapisnik, in magnetogram. Kdo je sploh imel pravico izključiti ta
               magnetogram? Nobeden. Ni je te pravice. Ampak, mislim, da so to obrobna vprašanja, s
               katerimi se ni dobro obremenjevati.</p>
               <p>Mislim, da bi bilo prav, da podpredsednico pooblastite, da to sejo zaključi. In
               glede na to, da tega ne želite izrecno narediti, predlagam gospa podpredsednica, da
               pač to sklenemo, da vas ta
               komisija danes tukaj pooblasti, da 8. nujno sejo nadaljujete in da jo zaključimo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>PODPREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Gospod Černač, mislim, da je že prej predsednica predlagala, da nadaljujem jaz s to
               sejo. Zato tudi jaz predlagam, da se danes dogovorimo, oziroma sama predlagam, da to
               sejo zaključimo na enem naslednjem terminu in da boste obveščeni kdaj se bo ta seja
               nadaljevala. Za enkrat pa predlagam, da to sejo prekinimo in da dobite obvestila kdaj
               se seja nadaljujem.</p>
               <p>Sama pa sprašujem, ali mislite, da je potrebno vabiti vse, že prej vabljene, na to
               sejo? In pa, ali vam zadostuje, da jaz, kot podpredsednica, izdam obvestilo o uri in
               kraju kje se nadaljuje seja?</p>
               <p>Želi kdo? Če se s tem strinjate, točko 1.A prekinjam, ki pa jo bomo nadaljevali. O
               tem, kdaj in kje, pa boste obveščeni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>, to je <title>12. REDNO LETNO POROČILO
                  VARUHA ČLOVEKOVIH PRAVIC REPUBLIKE SLOVENIJE</title>
               </p>
               <p>Poročilo naša komisija obravnava kot matično delovno telo, in pozdravljam gospo
               varuhinjo dr. Zdenko Čebašek Travnik in sodelavce.</p>
               <p>12. redno letno poročilo je bilo objavljeno v Poročevalcu Državnega zbora številka
               71, letos, z datumom 24. julij 2007. Prejeli pa ste ga tudi v broširani obliki.
               Skupaj s sklicem seje ste prejeli tudi dopolnilo k 12. rednemu letnemu poročilu, v
               katerem je prikaz primerov kršitve otrokovih pravic. Kot dodatno gradivo ste 30.
               oktobra, članice in člani komisije, prejeli osnutek priporočil k letnemu poročilu
               varuha človekovih pravic. Pripominjam, da je bil to osnutek priporočil. 5. novembra
               pa ste, kot dodatno gradivo prejeli še odzivno poročilo Vlade oziroma mnenje Vlade
               Republike Slovenije o 12. rednem poročilu varuha človekovih pravic Republike
               Slovenije za leto 2006 in informacijo o uresničitvi priporočil Državnega zbora
               Republike Slovenije, sprejeti ob obravnavi 11. rednega letnega poročila varuha
               človekovih pravic.</p>
               <p>K tej točki dnevnega reda sem poleg varuhinje človekovih pravic, kot predlagateljice
               poročila, povabila še: Vlado Republike Slovenije, Državni svet Republike Slovenije,
               Vrhovno sodišče Republike Slovenije, Vrhovno državno tožilstvo Republike Slovenije,
               Državno pravobranilstvo ter nevladne organizacije, Pravno-informacijski center,
               Mirovni inštitut in Amnesty International.</p>
               <p>Sedaj dajem besedo najprej varuhinji človekovih pravic dr. Zdenki Čebašek Travnik.
               Predstavitev bo potekala s sodobnimi tehničnimi pomagali, zato bomo malo zmanjšali
               svetlobo; ali ni treba? Se bo dovolj dobro videlo?</p>
               <p>Torej izvolite, gospa varuhinja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ČebašekTravnikZdenka">

               <speaker>DR. ZDENKA ČEBAŠEK TRAVNIK:</speaker>

               <p>Gospa predsednica komisije, zahvaljujem se za besedo.</p>
               <p>Rada bi predstavila svoja sodelavca; na desni je gospod Tone Dolčič, namestnik, ki
               je tisti, ki je pri nastanku poročila, od nas treh tukaj prisotnih, edini osebno
               sodeloval. Na levi pa je mag. Kornelija Mrzel, ki je moja druga namestnica. Ta hip
               imam dva namestnika.</p>
               <p>Zdaj se bom preselila tja, do računalnika, tako, da bom od tam opravila to
               predstavitev, ker tehnične možnosti ne dovoljujejo, da bi to počela od tukaj. Za
               razpravo pa se bom vrnila nazaj sem.</p>
               <p>Predvidela sem približno 10 minut, mogoče kakšno več, za to predstavitev, potem pa bom nazaj dala vam
               besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi vas samo prosila, če bi tudi tam vklopili mikrofon, tako da bomo
               lahko napravili magnetogram. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ČebašekTravnikZdenka">

               <speaker>DR. ZDENKA ČEBAŠEK TRAVNIK:</speaker>

               <p>Kot vidite je tudi ta predstavitev kolektivno delo, in sicer delo mojih sodelavcev
               in mene in nekako smo si ga zamislili kot en kolaž enih osnovnih podatkov o varuhu,
               potem naših pričakovanj v zvezi z odzivom Vlade in naše komentarje na odziv na
               mnenje, ki ste ga vsi dobili in ste ga verjetno tudi prebrali. Nekaj uvodnih pojasnil
               se mi je zdelo potrebno, zato, ker se tudi v dokumentih, ki jih dobivamo na naš
               naslov, pojavljajo nepravilnosti in tudi v tem mnenju Vlade imamo obilo, bom rekla,
               nejasne rabe izrazov. Varuh človekovih pravic Republike Slovenije je institucija
               ustanovljena na podlagi Ustave. Varuh oziroma varuhinja pa je fizična oseba, ki jo
               izvoli Državni zbor na predlog predsednika republike. In svoje mnenje lahko izrazita
               tako institucija seveda kot fizična oseba, ki je varuh ali varuhinja. In letno
               poročilo je pripravila institucija pod vodstvom varuha oziroma varuhinje. Prejšnje
               poročilo je pripravljeno pod vodstvom prejšnjega varuha gospoda Matjaža Hanžka. Varuh
               človekovih pravic kot inštitucija ima svojo strokovno službo, tukaj navajam člene.
               Urad Varuha človekovih pravic je pa le organizacijska oblika dela določena s
               Poslovnikom ne pa z zakonom in ni naslov inštitucije. Tako, da tisti, ki si boste to
               zapomnili upam, da ne boste več pisali na urad varuha, ker uradno urada ni, ampak je
               Inštitucija Varuh človekovih pravic Republike Slovenije. ž</p>
               <p>Da bi se izognili, kot ste rekli gospa predsednica, komunikacijskim šumom bi nekaj
               besed o komunikaciji. Varuh posluje v svojem jeziku oziroma v slovenskem jeziku. Kdor
               pa ne obvlada slovenskega jezika lahko vloži pobudo pri varuhu v svojem jeziku. To
               varuh tudi opravlja, dejansko sprejemamo pobude v vseh jezikih in med drugim jaz
               osebno poslujem tudi v prekmurskem jeziku kadar sem med Prekmurci. Jezik pobudnikov
               pa ima svoje značilnosti in posebnosti, ki jih varuh človekovih pravic mora
               spoštovati. In če se ustavimo recimo pri enem izrazu, ki je bil s strani Vlade nekako
               sporno označen kot nepravilno, ko govorimo o ljudeh, ki so prikrajšani v neki svoji
               telesni ali duševni zmožnosti, takrat je izraz hendikep, ki ga tudi jaz uporabljam
               povsem ustrezen ne glede na to ali ga državne inštitucije uporabljajo ali ne in tukaj
               ne mislim kazati nespoštovanja do jezika državnih organov temveč le širim to obzorje
               sporazumevanja med tistimi s katerimi kontaktiram.  Letno poročilo pripravi inštitucija kot celota in
               inštitucija naredi tudi te kopije, ki smo štiri še prinesli sem, če je kdo doma
               pozabil, pa bi rad pogledal, predstavi, da pa varuh kot fizična oseba, v tem primeru
               jaz kot varuhinja in približno tako naj bi se citiralo: Varuh človekovih pravic
               Republike Slovenije kot ustanova meni varuh kot fizična oseba je pa izjavil. V mnenju
               Vlade se pojavi varuhinja meni, poročila nisem napisala jaz in nič ne menim, razen
               tistih uvodnih pojasnil, ki sem jih dala. Skratka, ti izrazi pa so malo zapleteni
               oziroma ni bilo toliko pozornosti treba temu posvečati dokler je bil varuh moškega
               spola, ko pa je varuh postal ženskega spola se je pa dejansko ta pomen jasne
               opredelitve pokazal za nujnega oziroma za potrebnega. No, kaj zajema letno poročilo,
               to ste itak vsi prebrali. Ugotovitve inštitucije, osebni pogled varuha, v tem primeru
               gospoda Hanžka, priporočila državnim organom, podatke o delovanju in pa izbrane
               primere, ki so razen v izjemnih splošno znanih primernih anonimizirani, to poudarjam.
               Primeri, ki so zanimivi, ki so v resnici življenjske zgodbe so prišli v poročilo
               varuha popolnoma anonimizirani. V letnem poročilu 2006 je dodana spremna beseda
               varuhinje, ki pri pripravi tega poročila ni sodelovala, sem ga pa zelo natančno
               prebrala in na podlagi tega pripravila tudi nekaj poudarkov. Zdaj pa kaj varuh
               človekovih pravic kot inštitucija pričakuje od Vlade. Pričakuje opredelitev do
               navedb, opredelitev do posledic teh ugotovitev, torej ali so kršitve ali niso,
               opredelitev do predlogov za popravo krivic oziroma odpravljanje napak, predloge za
               izboljšanje stanja in ne na zadnje tudi predloge za spremembe v delu varuha
               človekovih pravic kadar obstajajo podlage za to. To nekako pričakujemo. Kaj od
               naštetega lahko preberemo v mnenju Vlade ste, domnevam, vsi tukaj prisotni tudi
               prebrali. No, ugotavljamo, da je poročilo oziroma napaka je tukaj, mnenje Vlade je
               zelo obsežno. In da je dejansko mogoče ugotoviti, da se v nekaterih delih ponavlja,
               to kar je pa nas zmotilo je pa ta neuravnoteženost, v nekaterih delih gre v izredne
               podrobnosti, na primer vse do vzdrževalnih del, drugih zadev se pa niti ne dotakne. V
               poročilu je tudi nekaj netočnosti in nedoslednosti, ampak to zdaj ni toliko važno,
               bolj važno se nam zdi, da se Vlada do naših ugotovitev opredeli. No, ta kritika, da
               se varuh v svojih poročilih ponavlja, je resnična, res je, da se ponavljamo ali pa
               prepisujemo ali pa ponovno izrekamo iste stvari, ampak gre za to, da opozarjamo na
               iste kršitve kot se dogajajo že nekaj let pa ne samo za časa te Vlade, ampak tudi že
               prejšnjih. In zato bi rada povedala, da te stvari, ki jih jaz namenjam Vladi, ne
               namenjam zdaj Vladi kot določenim osebam, ampak Vladi kot organu, ki bi se naj odzval
               na te pripombe, ki jih varuh človekovih pravic kot inštitucija ugotavlja. Recimo
               mnenje tudi nekako nakazuje, da določenih stvari varuh človekovih pravic ne pozna,
               gre pa za eno tehnično zadevo. Poročilo se nanaša na leto 2006 in če so bili zakoni
               sprejeti v letu 2007 jih v poročilu ne omenjamo. No, to kar je pa mene pravzaprav
               najbolj pripravilo k razmišljanju pa je neko splošno mnenje, da je večina problemov
               na katere varuh človekovih pravic opozarja že ustrezno urejeni oziroma odpravljenih,
               ampak to je pa zdaj moj dodatek, da morda varuha ne potrebujemo več ali pa ne
               takšnega kot ga imamo zdaj. No, rada bi poudarila to, da Vlada na posamezne probleme
               ne podaja konkretnih odgovorov in stališč temveč le pojasnjuje obstoječe stanje.
                   No, to obstoječe stanje se
               pojasnjuje v času, ko varuh nek problem obravnava in imamo mi ta pojasnila tudi
               zajeta v naših zadevah, tako da je to pojasnilo najbrž dobro za druge bralce, varuh
               pa seveda te stvari pozna. No, tu sem navedla nekatere probleme, ki bi zahtevali
               stališča Vlade, potem bomo šli kasneje po posameznih točkah skozi, ampak to so
               stvari, ki bi nam stališča nekako dala tudi pred evropskimi inštitucijami neko moč,
               da jih bomo uredili, kajti Evropa nas gleda, zdaj to, kot veste sami, počne na zelo
               različne načine in te stvari vidi in daje v svoja poročila evropska. Problemi se
               ponavljajo, ker ni sistemskih rešitev in vedno znova, jaz sem pregledala nekaj starih
               letnih poročil, se te zgode ponavljajo kot refren neke pesmi. Čeprav pa moramo reči,
               da opažamo tudi nekaj pozitivnih sprememb, ki bodo pa sproti v nadaljevanju besedila
               omenjene. Preden pa nadaljujem pa bi rada povedala, da je nedopustno, da Vlada v
               svojem mnenju razkriva identiteto pobudnikov. To se je zgodilo v tem mnenju na dveh
               mestih in ponovno poudarjam, da si varuh človekovih pravic neprestano prizadeva za
               varovanje osebnih podatkov, pobudnikov, postopek pri varuhu je zaupen, vladno mnenje
               pa jih neutemeljeno in nezakonito razkriva in s tem postavlja pod vprašaj zaupanje
               pobudnikov. Jaz namenoma nisem napisala kje je to, ker bi s tem spet pokazala na te
               podatke.</p>
               <p>Zdaj pa gremo na posamezne točke, ki bi jih izpostavila. Ena takšna stvar v kateri
               sem tudi sama izkusila kako poteka sodelovanje državljanov pri pripravi predpisov.
               Tukaj opažamo pozitivne spremembe in smo se o teh pozitivnih spremembah pogovarjali
               tudi z ministrom Virantom in tudi v evropskem merilu smo ena prvih držav, ki smo
               pristopili k pilotskemu projektu, da bi izboljšali to sodelovanje pri sprejemanju
               predpisov.  Vendar to ni
               dovolj. Predlogi zakonov o predpisu o resoluciji in drugi prihajajo v javno razpravo
               tik pred zdajci in dosti časa za oblikovanje pripomb, dostikrat so samo na
               internetnih straneh, ki posebno starejšim niso dostopne, no in to kar smo pa mi kot
               inštitucija izkusili, da se na poslane pripombe zelo redko dobi odziv, največkrat se
               ga ne dobi, ne glede na to ali je pač pripomba sprejeta ali zavrnjena.</p>
               <p>V pravosodju pravzaprav spet ponavljanje. Spet ponavljanje znanih teža. Tukaj se
               zdaj ne nanašam toliko na zamude pa sojenje v nerazumnem roku, ampak predvsem na
               tisti del, ko so ljudje zaradi teh zamud v resnici hudo prikrajšani, bodisi da so v
               priporih, bodisi da je njihovo življenje tudi drugače močno otežen, tudi njihovo
               dostojanstvo.</p>
               <p>Šolstvo. Mi se danes ob tej priložnosti ne odzivamo dogajanje ob sprejemanju
               zakonodaje. Varuh je opozarjal na prehitre in premalo domišljene spremembe in tega v
               ničemer ne spreminjamo. Je pa res, da smo v dogovorih, da bomo to sodelovanje tudi
               pri sprejemanju zakonodaje v prihodnosti izboljšali, ampak to ni predmet poročila za
               2006.</p>
               <p>Opozarjamo na naraščajoče nasilje. Opisana prizadevanja Ministrstva za šolstvo in
               šport niso dovolj, ker če bi bila dovolj, se mi ne bi vsakodnevno, ampak res
               vsakodnevno srečevali s poročili o nasilju v šolah. Dosti je tudi pobud o neustrezni
               komunikaciji med vsemi udeleženci učnega procesa. Obojestransko učenci profesorji,
               profesorji med sabo, starši profesorji, skratka katerakoli komunikacija je v teh
               pobudah prikazana, kot otežena ali kot žaljiva ali kot nesprejemljiva za vsaj enega
               od udeležencev.</p>
               <p>Zdravstvo. Spet nismo povedali nič novega. Vemo, da se nekateri zakoni sprejemajo
               oziroma pripravljajo, da sem bolj točna, več kot 10 let in še vedno je to sodelovanje
               z zainteresirano javnostjo zelo slabo. Jaz računam, da se bo s prihodom nove
               ministrice to spremenilo, bomo pa kmalu imeli priložnost to preveriti, ker bomo v
               petek, mislim, da tukaj v Državnem zboru govorili o zakonu o pravicah pacientov, na
               katerega sem kot varuhinja imela, kar dosti pripomb in seveda kot zdravnica z
               izkušnjami dela v zdravstvu, seveda pa tudi varuh človekovih pravic, kot inštitucija,
               ki je zakon gledala v celoti.</p>
               <p>No, pri diskriminaciji imamo spet zelo obširen odgovor Vlade, ki nas skoraj da
               prepriča, da diskriminacija pri nas ni kakšen večji problem oziroma da se temu
               problemu ustrezno posvečamo. Jaz pa v svojem vsakodnevnem delovanju srečujem ljudi,
               ki mi opisujejo svojo prizadetost zaradi diskriminacije ravno na teh področjih, ki bi
               naj bila urejena.</p>
               <p>Revščina je področje za katerega smo letos pri varuhu človekovih pravic odprli
               posebni splošni spis. To pa res ne mine dan, ko ne bi dobili vsaj eno pobudo, ampak
               ta pobuda gre v smislu: Varuhinja pomagajte mi, kako naj preživim z 205 evri. Ali:
               Kaj naj naredim, za 2,7 evra presegamo cenzus za določeno obliko pomoči. In seveda mi tem ljudem ne moremo
               pomagati. Varuh ne more neposredno pomagati. Ampak opozarjamo. Revščina je hud
               problem in to moram tudi tukaj danes poudariti.</p>
               <p>Tudi inšpekcijske službe, oziroma njihovo delovanje z redkimi izjemami, ki jih
               najbrž vsi poznate, pač ne delujejo dobro in slabo in neučinkovito delo inšpekcijskih
               služb Vlada upravičuje s premajhnim številom inšpektorjev. V redu, mi se strinjamo,
               ampak število zaposlenih zmanjšuje Vlada. Torej, mi bi pričakovali, da se število
               inšpektorjev zveča. O tem smo tudi govorili z ministrom Virantom, govorili smo tudi o
               tem, da bi določeni inšpektorji ne smeli delati na svojem področju kjer živijo, na
               primer inšpektorji za okolje pa verjetno še kakšni drugi. Skratka, nekaterih stvari
               ali pa usmeritev Vlade na tem področju ne razumemo dobro. En del teh nejasnosti,
               boste lahko tisti, ki pridete 13. na naš posvet o okolju in človekovih pravicah lahko
               tudi slišali, da boste videli kako delujejo, recimo oziroma ne delujejo inšpekcijske
               službe na tem področju.</p>
               <p>Etnične manjšine so tudi zgodba, ki se ponavlja in jo slišim na vsaki prireditvi
               kjer se pojavim kot pač udeleženka prireditve. Vedno me najde kdo iz neke manjšine in
               me vpraša: Kaj boste naredili? Ne gre samo za kulturno udejstvovanje teh manjšin. Gre
               za celovitejše urejevanje, vključno s šolanjem in drugimi zadevami, ki so za nekatere
               manjšine urejene, za druge pač ne. Vem kaj piše v Ustavi in vem, da bi bilo treba
               nekaj na tem področju narediti. No pri socialnih sporazumih, očiten je napredek pri
               sporazumih za Bosno in Hercegovino, ničesar pa v mnenju ne zasledimo o sporazumu s
               Srbijo in Črno goro. Glede romske skupnosti je seveda opazen opažen napredek in mi
               ocenjujemo, da je pravzaprav ta napredek velik, vendar opozarjamo tudi na
               pomanjkljivosti, tudi pomanjkljivosti zakona samega, ki je diskriminatoren do
               posameznih, recimo frakcij znotraj romske skupnosti, da jih ne bom imenovala drugače,
               pri imenovanju oziroma izvolitvi članov njihovega sveta. Vlada se seveda zaveda
               problema in napoveduje njegovo rešitev. Tukaj je, bom rekla, tisto kar mi tudi
               pričakujemo od Vlade, en tak primer, zavedajo se problema, ga tudi napovedujejo v
               reševanje.</p>
               <p>No, kar se tiče odvetništva smo tudi pri varuhu človekovih pravic odprli splošni
               spis in zbiramo te pobude, pri katerih pa je človeka res strah. Kaj vse se ti lahko
               zgodi, če se obrneš na odvetnika. Namreč, jaz verjamem, da večina odvetnikov dela
               dobro, ampak kadar se odločiš za slabo izbiro ali pa kombinacija ne delu, takrat so
               pa stvari zelo, zelo krute. No, tudi to ocenjujemo kot ugodno, da se Vlada, da Vlada
               daje zagotovitev, da bodo morebitne zlorabe policijskih pooblastil bodoče drugače
               obravnavana. No tukaj sem napisala, da se ne bi spet zgodil primer Matko. Tukaj gre
               za zadevo, ki je bila zelo javno objavljena, opisana in seveda to ni zaupni postopek
               pri varuhu, ampak gre za zadevo, ki je bila javno obravnavana. No, pri družinskih razmerjih tudi podpiramo
               prizadevanja Vlade za pripravo novega družinskega zakonika, skrbi nas pa zastoj pri
               pripravi.</p>
               <p>No, to je zadnji diapozitiv, ki smo ga pripravili tudi stanje na področju
               stanovanjski razmer se ne izboljšuje. Mi ne moremo temu pritrditi. Tukaj naštevamo
               nekaj problemov, ki se nakazujejo iz pobud, seveda tudi iz pobud za to leto, večina
               pa iz lanskega leta. Ja to je zadnji. To smo zdaj torej nanizali nekaj teh stvari o
               katerih smo želeli spregovoriti tudi danes. Seveda smo pa pripravljeni za kakšna
               vprašanja in seveda splošno razpravo.</p>
               <p>Tako, da jaz se v tem trenutku tukaj poslavljam in grem nazaj na<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Jaz se za dodatno obrazložitev in tehtne vsebinske pripombe varuhinje človekovih
               pravic zahvaljujem in zdaj dajem besedo predstavnikom vlade Republike Slovenije. Ker
               vas je tu zelo veliko in ker vas vseh ne poznam prosim, da mi nekako nakažete, ko
               želite razpravljati, hkrati vas pa tudi prosim, da se za magnetogram predstavite.
               Izvolite gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RepRoman">

               <speaker>MAG. ROMAN REP:</speaker>

               <p>Ja najlepša hvala. V uvodoma bom predstavil nekaj ključnih ugotovitev oziroma stališč
               Vlade<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Mag. Rep.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RepRoman">

               <speaker>MAG. ROMAN REP:</speaker>

               <p>Tako je. Ministrstvo za javno upravo, v nadaljevanju bodo pa seveda moji kolegi in
               kolegice in državna sekretarka oziroma sekretarji in pa ostali predstavniki Vlade še
               dodatno poskušali odgovoriti na vprašanje oziroma predstavili neka svoja videnja
               določenih odprtih vprašanj, ki so bila v prejšnji predstavitvi predstavljena.</p>
               <p>Vsekakor je potrebno v uvodu povedati, da je Vlada z veliko resnostjo jemlje
               vsakoletno poročilo varuha in se do njega seveda tudi opredeli ravno želji in pa v
               cilju, da bi seveda na vse probleme na katere opozarja varuh seveda ustrezno ukrepali
               in pa seveda sprejeli neke konkretne aktivnosti oziroma ukrepe, ki bi izboljšali
               stanje oziroma preprečili neke aktivnosti, ki so se dogajale v preteklosti.</p>
               <p>V samem poročilu je velika pozornost seveda bila dana preprečevanju vseh vrst
               nasilja predvsem nasilja v družini, kjer je bilo kar nekaj aktivnosti izpeljanih in
               mislim, da bodo kolegi z Ministrstva z delo še dodatno osvetlili to področje.</p>
               <p>Posebna pozornost je bila dana tudi strpnosti in pa medsebojnemu sodelovanju
               predvsem še posebej smo bili pozorni na področju romske problematike tudi o tem bo
               kolega iz urada seveda povedal nekaj več v nadaljevanju.</p>
               <p>Konkretno sam bi pa mogoče dodatno obrazložil nekatere aktivnosti, ki se vežejo na
               resori s katerega prihajam se pravi z Ministrstva za javno upravo. Bilo je omenjeno
               področje priprave boljših predpisov. Seveda na tem področju je Slovenija dosega lahko
               rečem zavidljive rezultate v zadnjih dveh letih in to nam tudi priznava Evropska
               komisija OECD in pa še druge institucije. Seveda zdaleč od tega pa, da bi bili s tem
               doseženim zadovoljni.</p>
               <p>Vsekakor tudi v letošnjem letu potekajo aktivnosti v smeri zagotoviti bom rekel,
               zakonodajni postopek v tem smislu, da se lahko zainteresirana javnost vključuje v
               pripravo predpisov v najzgodnejši fazi, se pravi v sami začetni iniciativni fazi in v
               tem smislu seveda tudi se pripravlja tudi dodatno programsko okolje. Strinjam se z
               ugotovitvijo, ki so bile prej omenjene, da seveda sam splet in pa objava predpisov na
               spletnih straneh še ne zadostuje absolutno, bom rekel, te odprtosti in pa dostopnosti
               v sam postopek sprejemanja predpisov.</p>
               <p>Zato je ministrstvo v letošnjem letu pozvalo vso zainteresirano javnost od
               gospodarskih zbornic, nevladnih organizacij združenj in jim dodatno poslalo program,
               normativni program Vlade in jih zaprosilo, da se še dodatno opredelijo na katerih
               področjih želijo aktivno sodelovati. Tako, da poskušamo seveda to komunikacijo
               dvigniti na čim višjo raven.
               Mogoče še beseda, dve okrog inšpekcijskih služb. Seveda z delovanjem inšpekcijskih
               služb je Vlada še zdaleč tega, da bi bila zadovoljna. Temu je tudi botrovala
               sprememba zakonodaje na tem področju, sprememba Zakona o inšpekcijskem nadzoru in kot
               veste seveda koordinacijo delovanja inšpekcij oziroma inšpekcijskega sveta je
               prevzelo naše ministrstvo, seveda s ključnim ciljem, da se absolutno zagotovi čim
               boljša operativna koordinacija, medsebojno sodelovanje med inšpekcijami, zagotovi
               ustrezna informacijska podpora, ki je bila v preteklosti popolnoma zanemarjena in pa
               seveda, da se naredi čim več na področju usposabljanja in pa izobraževanja.</p>
               <p>Glede zmanjševanja števila zaposlenih seveda Vlada ima jasen načrt in ga tudi
               uresničuje kar se tiče zmanjševanja števila zaposlenih v državni upravi. Seveda pa te
               aktivnosti se ne nanašajo na same inšpekcije. Zato tudi s strani ministrstva za javno
               upravo in pa tudi samega inšpekcijskega sveta je bilo tudi naslovljeno na vse
               resorje, da seveda te kadrovske načrte ne zmanjšuje na področju inšpekcij. Treba je
               pa tudi vedeti, da na številnih inšpekcija, predvsem tiste, ki slabo delujejo, je še
               veliko notranjih rezerv in pa notranjih mehanizmov in ravno ta koordinacija in pa ta
               inšpekcijski svet poskuša postaviti jasne standarde na vseh področjih delovanja
               inšpekcij.</p>
               <p>Za konec tako kot v preteklih letih smo se tudi v tem mnenju jasno opredelili do
               konkretnih primerov in na številnih področjih se da ugotoviti, da so bile
               nepravilnosti oziroma pomanjkljivosti odpravljene nekateri ukrepi so pa še v fazi
               realizacije. Prav tako smo pa tudi sledili vsem priporočilom, ki so bila sprejeta v
               Državnem zboru, bila je sprejeta vrsta predpisov oziroma zakonov, ki jih sedaj ne bi
               našteval, jaz bi samo povedal, da seveda daleč od tega, da bi Vlada bila na stališču,
               da je inštitut varuha je ne potreben. Ravno obratno, to je zelo dobro, bom rekel
               zrcalo delovanja tudi Vlade in seveda tudi Vlada se bo v bodoče prizadevala, da bo
               čim bolje sledila in pa spoštovala človekove pravice in zagotavljala zakonitost in pa
               pravno varnost v svojem delovanju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sprašujem, kdo želi s strani Vlade še besedo? Če ne potem<gap n="..."/> ja izvolite
               mag. Baluh iz Urada za narodne skupnosti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BaluhStanko">

               <speaker>MAG. STANKO BALUH:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo predsedujoča. Ker me je kolega Rep malo izzval pa bom povedal
               nekaj stvari. Vesel sem, da varuhinja ugotavlja, da je bil dejansko res velikanski
               korak v pozitivno smer narejen na področju urejanja romske tematike v Republiki
               Sloveniji. Morda bi se samo odzval na njeno trditev glede diskriminacije nekaterih
               frakcij v svetu. Gospod Rovšek je bil v moji pisarni, je dobil vsa potrdila, da so
               bili tudi tisti ki se imajo za frakcijo obveščeni. Moram pa povedati, da z
               izvolitvijo sveta v skladu z določili iz Zakona o romski skupnosti, ki je že
               ustanovljen in deluje, da so tudi določeni posamezniki oziroma predstavniki tega
               sveta v svetu samem izvoljeni ampak se ne udeležujejo sej.</p>
               <p>Tako, da jaz mislim, da smo tukaj na nek način s tem zakonom in tudi z ustanovitvijo
               Sveta romske skupnosti presegli tiste delitve o prisotnosti romske skupnosti v
               Sloveniji tako imenovani avtohtonih in ne avtohtonih, kjer so zaobjeti vsi in imajo,
               bi rekel, tudi na nacionalni ravni možnost aktivne participacije v odnosu do vseh
               državnih organov.</p>
               <p>Morda bi se na kratko dotaknil tudi nekaterih trditev. Kar se tiče tako imenovanih
               drugih etničnih skupnosti, ki živijo v Republiki Sloveniji, kot veste da sam urad
               nima ingerence in pa dela s temi skupnostmi ampak je vedno aktivno vključen tudi v
               pripravo različnih poročil ali pa zbiranja podatkov in tako dalje.</p>
               <p>Midva osebno tudi z gospod varuhinjo sva se o tej temi pogovarjala na najinem
               uradnem sestanku in bi morda tukaj v zgledu tega, da ne bom ponavljal tudi določila
               ustave, ki se ponavljajo že v samem poročilu povedal, da je dejansko tudi pravilna
               ugotovitev, da je bila bilateralna pogodba podpisana z tako imenovano Republiko
               Jugoslavijo, ampak potem pa vemo, da je prišlo v samem procesu nastajanja tako
               odcepitve Črne Gore in Srbije in da po vsej verjetnosti bo tudi Vlada v bodoče na
               neki način predvidela kakšno bilateralno  pogodbo s področja izobraževanja, kulture tudi z Republiko Srbijo in
               pa Črno goro. Kot vemo, da to je bil pred kratkim proces, ki se je zgodil in zaradi
               tega mislim, da se tudi v to smer lahko nadajamo pozitivnih ukrepov. Izpostavil bi
               tudi tako imenovani svet za enake možnosti, ki deluje v okviru urada za enake
               možnosti, ki mu predseduje dr. Milan Zver in v sklopu tega je bilo tudi kar nekaj
               sestankov že s temi predstavniki drugih etničnih skupnosti, ob tem bi pa poudaril
               predvsem to kar je tudi<gap n="...."/>poročilo, izpostavlja, da je dejansko tudi strokovna
               podlaga za uporabo samega izraza za te etnične skupnosti dejansko zelo vprašljiva in
               v sklopu tega je bila na inštitutu za narodnostna vprašanja tudi narejena študija,
               kjer je bil narejen tudi na nek način vprašalnik s katerim so operirali določeni
               študenti iz fakultete za družbene vede v okviru pod vodstvom dr. Mirana Komeca in se
               je nekje tudi izkristaliziral izraz pripadnik etnične skupnosti Hrvaške ali pa
               hrvaške etnične skupnosti<gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> bi se naj ta izraz potem tudi
               specificiral za posamezne te pripadnike etnične skupnosti. Toliko morda za uvod, pa
               še v nadaljevanju kaj več. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Če od predstavnikov Vlade ne želi<gap n="..."/>ja, izvolite, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:BriceljMitja">

               <speaker>MITJA BRICELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ministrstvo za okolje in prostor. Če dovolite bi z nekaj utemeljitvami
               poskusil povedati to prizadevanje na področju stanovanjskega področja in delovanja
               Vlade oziroma Ministrstva za okolje in prostor glede na podane ugotovitve. Naj povem,
               da je prav v letu 2006, da so se razmere na stanovanjskem področju v primerjavi s
               prejšnjimi leti, vsaj po naših podatkih, bistveno izboljšale, kar posledično pomeni
               tudi boljše možnosti za reševanje stanovanjskih vprašanj predvsem mladih in socialno
               šibkih v primerjavi s prejšnjimi leti. V letu 2006 je bil namreč prvič po šestletnem
               premoru dokapitaliziran stanovanjski sklad v višini 12,5 milijona evrov. Poleg tega
               je bilo iz državnega proračuna za izplačila premij za varčevanje v okviru nacionalne
               stanovanjske sheme odobreno oziroma zagotovljeno varčevalcem 5 milijonov evrov. Iz
               poročila stanovanjskega sklada Republike Slovenije je bilo za leto 2005 prav tako
               izhaja, da je sklad povečal ponudbo cenovno ugodnih stanovanj in v okviru
               soinvestitorja in z občinami zagotovil tudi pomembno število neprofitnih stanovanj.
               Subvencijam k neprofitnim stanovanjem oziroma najemninam zanj je v letu 2006 prejelo
               skoraj 6000 najemnikov v povprečni višini 71 evrov mesečno. Sistem subvencioniranja
               neprofitnih najemnin sledi načelu pravičnejše porazdelitve, zato je višina subvencij
               odvisna od premoženjskega stanja najemnikov. Najemniki v najtežjih materialnih
               razmerah lahko prejmejo subvencije tudi do višine 80%. V letu 2006 je bil dopolnjen
               tudi Zakon o nacionalni stanovanjski varčevalni shemi in subvencioniranjem mladih
               družin za reševanje prvega stanovanjskega vprašanja,  ki je uvedel nepovratno subvencijo za mlade družine,
               ki so si z nakupom ali gradnjo stanovanja prvič reševale svoje stanovanjsko
               vprašanje. Na javnem pozivu je lani uspelo 176 družin. V letošnjem letu je bil ta
               zakon dopolnjen in razširjen tudi za namene za katere je mogoče pridobiti subvencijo
               kot tudi višino subvencije, ki jo odslej določa Vlada. Omenim naj še samo to, da
               Ministrstvo za okolje in prostor deli mnenje glede širitve možnosti za nadaljevanje
               najemnega razmerja v primerih, ko je zaradi preprečevanja socialne stiske uporabnika
               oziroma zaradi zavarovanja družine zlasti pa varstvo otrok to upravičeno. Omenjena
               vsebina je vključena v predlog spremembe in dopolnitve stanovanjskega zakona, ki je v
               obravnavi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p> Hvala. Izvolite, gospod državni sekretar Zinrajh.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ZinrajhZvonko">

               <speaker>MAG. ZVONKO ZINRAJH:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica. Spoštovana gospa varuhinja, poslanke, poslanci,
               spoštovane kolegice, kolegi! Notranje ministrstvo sicer posebej ni bilo okarano v tem
               zadnjem poročilu tako kot morda v nekaj poročilih varuha kot inštitucije v prejšnjih
               letih. Hotel bi poudariti predvsem to, da je notranje ministrstvo in pa policija kot
               organ v sestavi upoštevalo skorajda vsa priporočila varuha in tudi sicer ustavnih in
               zakonskih napotil, ki govorijo o varovanju človekovih pravic in svoboščin. Primer, ki
               ste ga gospa varuhinja posebej izpostavili pade tudi v naše področje, torej primer
               Matko. Moram reči, da smo se iz tega vsi skupaj tudi nekaj naučili ne samo policija
               in odgovor na to je tudi vzpostavitev posebne skupine tožilcev, v kateri sodelujejo
               tudi policisti, ki bodo takšne<gap n="...."/>oziroma negativne pojave obravnavali nepristransko.
               Tudi disciplinski postopki znotraj organov za notranje zadeve so že nekaj časa
               peljani tako, da tudi zunanja javnost sodeluje pri obravnavi. Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p> Hvala tudi vam, mag. Zinrajh. Izvolite gospa Erzar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ErzarMajda">

               <speaker>MAJDA ERZAR:</speaker>

               <p>Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve. V zvezi z področjem preprečevanja
               nasilja v družini je bil Zakon o preprečevanju nasilja v družini že sprejet na 136.
               redni seji Vlade 20. septembra 2007 in trenutno čaka na obravnavo v Državnem zboru. V
               zvezi z ukrepi za preprečevanje nasilja v družini pa je ministrstvo že v aprilu 2006
               uspešno začelo izvajati projekt telefon Petra Klepca, to je brezplačen anonimen modri
               telefon namenjen za otroke z izkušnjo nasilja, ki je na voljo vsem otrokom 24 ur na
               dan vse dni v tednu.l V okviru
               tega projekta so bile za vse osnovnošolce pripravljene tudi informativne zloženke o
               prepoznavanju nasilja, in izvedene tudi razredne ure na to temo.</p>
               <p>V okviru Ministrstva za delo, družine in socialne zadeve deluje tudi strokovni svet
               za problematiko nasilja v družini. To je medinstitucionalni in medresorski organ,
               kjer sodelujejo strokovnjaki, predstavniki nevladnih organizacij in centrov za
               socialno delo, predstavnica Urada za enake možnosti, Ministrstvo za notranje zadeve,
               za šolstvo in šport, Ministrstva za zdravje in predstavnica sodstva. Potem je bil v
               letu 2006 sprejet tudi program za otroke in mladino.</p>
               <p>Glede družinskega zakonika in priprave. Družinski zakonik je v usklajevanju, bo
               celoviteje in bolj podrobno uredil sistem ukrepov za zaščito otrokovih koristi in s
               preverjanjem njihove utemeljenosti, tudi po tem, ko so ukrepi že izrečeni, kar sicer
               velja že sedaj. Odločanje o ukrepih, pa bo predlogu, večinoma v pristojnosti sodišča,
               kot tudi predlaga varuh.</p>
               <p>Mogoče bi povedala še, da so zaostanki na Ministrstvu za delo; da smo v letu 2006
               aktivno pristopili, bili vključeni v metodologijo za odpravo zaostankov in smo jih do
               konca leta 2006 tudi zmanjšali.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam, gospa Majda Rezar.</p>
               <p>Izvolite, gospa državna sekretarka, dr. Šverc.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠvercAlenka">

               <speaker>DR. ALENKA ŠVERC:</speaker>

               <p>Lepo pozdravljeni.</p>
               <p>Jaz bi se samo na kratko odzvala glede na mnenje o zakonodaji in seznanjanju z
               zakonodajo, ker govorimo o letu 2006. Eden od ključnih zakonov, ki je bil 2006
               sprejet, je bil zakon o strokovnem in poklicnem izobraževanju, med tem, ko lahko
               rečem, da ostale zakone smo spreminjali tudi, predvsem, na pobudo varuha človekovih
               pravic, kjer smo povečevali, zagotavljali in širili pravice. Tako je bil zakon o
               gimnazijah in zakon o maturi, ki dejansko opravlja omejitve o opravljanju mature in
               zakon o odraslih, kjer dejansko zagotavlja večje socialne pravice vsem, ki so
               vključeni v izobraževanje odraslih. Tako, da mislim, da smo določene stvari odprli
               tudi na pobudo varuha človekovih pravi in tako širili pravice in zagotavljali
               socialne pravice.</p>
               <p>Mogoče še glede nasilja. To je verjetno tema, ki ne bo nikoli zaključena. Rečem
               lahko samo to, da ta problem v šolstvu razumemo veliko širše. Zato sodelujemo v
               različnih komisijah, tudi z Ministrstvom za delo in tudi varuhinja človekovih pravic
               je dala pobudo, da je potrebno te stvari obravnavati celostno. Šola sama, kot taka,
               se ne more boriti proti pojavom nasilja, smo pa strategijo, ki jo zagovarjamo na
               ministrstvu, dejansko postavili v večletne projekte, ki jih šole izvajajo. Jaz vseh
               ne bi naštevala, ampak to je procesno reševanje. Teh problemov ne moremo reševati
               samo z določenimi pravilniki in zakoni, lahko sicer dajejo smernice in načine
               delovanja, problem v družbi pa je veliko širši in šolstvo, kot samo, tega problema ne
               more reševati. Zato pozdravljamo vsa tista ministrstva in tudi pobudo varuhinje
               človekovih pravic, da razumemo ta problem veliko bolj kompleksno.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala, gospe državni sekretarki z Ministrstva za šolstvo in šport.</p>
               <p>Še kdo želi, s strani Vlade, razpravljati? Potem bi, po seznamu vabljenih, bil na
               vrsti predstavnik Državnega sveta; samo ga ne vidim.</p>
               <p>Zato dajem besedo predsedniku Vrhovnega sodišča Republike Slovenije, gospodu Francu
               Testenu.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:TestenFranc">

               <speaker>FRANC TESTEN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Tako, kot že prejšnja leta je sodstvo navedeno, kot tisto, s področja katerega
               dobiva varuh največ pritožb, pobud. S tem seveda nismo najbolj zadovoljni. Na to
               opozarjamo sodnike. Poročilo in ta izvleček, ki se nanaša na sodstvo, je bilo tudi
               posredovano vsem sodnikom.
               Čeprav, po drugi strani, sam ta podatek o pogostnosti pobud in pritožb zoper sodstvo,
               se da razložiti, nenazadnje s tem, da vsako leto sodstvo dobi približno, nekaj čez
               pol milijona novih zadev, če štejemo, da z eno manjšo poenostavitvijo, pa ne
               pretirano, to pomeni približno milijon ljudi, ki so zapleteni v tak ali drugačen
               spor. Je pravzaprav lahko pričakovano pričakovati, da so pritožbe zoper sodstvo tako
               pogoste. Torej tiste, ki se nanašajo na vsebino sodnega odločanja, in teh je tudi
               precej, seveda za njih ni niti varuh pristojen, in moram reči, da se korektno v
               vsebino sojenja niti ne spušča, in tudi jaz jih ne morem komentirati. Sami vidite, da
               tudi zelo izobražene, če tako rečem, stranke se pogosto ne morejo sprijazniti s
               končno odločitvijo, jo komentirajo, ji nasprotujejo, kaj šele, če recimo vzamemo eno
               povprečno stranko med temi milijon. Imamo ogromno, tudi jaz dnevno dobivam kupe
               pritožb zoper domnevno nesposobnega, korumpiranega, pristranskega, ne vem kakšnega še
               sodnika. To je en del.</p>
               <p>Drugi del, seveda bolj resen, pa je problem zaostankov, dolgotrajnega sojenja. V
               velikem delu je to pač neka sistemska bolezen sodstva, ki se je z različnimi ukrepi,
               moram reči s kar izdatno pomočjo Ministrstva za pravosodje, lotevamo. Računam, da
               drugo leto bodo že kar eni merljivi rezultati. Moram pa priznati, da pogosto,
               prepogosto do tega prihaja tudi iz subjektivnih razlogov. Nekaj takšnih konkretnih
               primerov je v poročilu navedenih. Ministrstvo in Vrhovno sodišče je v vseh teh
               primerih zahtevalo poročilo iz konkretnih sodišč. Poročilo smo dobili, lahko ste ga
               prebrali tudi v poročilu Vlade. Tam se vidi, da v nekaterih primerih so bili res
               objektivni razlogi, v nekaterih pa bi lahko kaj očitali in očitamo in tudi izvajamo
               službene nadzore, in se to pozna potem tudi pri oceni sodnikov. Torej, lahko očitamo
               tudi posameznim, konkretnim sodnikom. Je pa res, da so za takšne zastoje in dolgo
               sojenje, jih povzročajo tudi razmeroma visoki procesni standardi, ki jih slovenska
               sodišča uporabljajo. Mi vedno bolj vidimo, čudimo se, kako so nekatera tuja sodišča
               lahko učinkovita, zato, ker v bistvu sodijo za naše standarde in standarde, ki jih od
               nas zahteva tudi Ustavno sodišče, neverjetno poenostavljeno, sumarno hitro, s
               kratkimi obrazložitvami, na način, ki bi naše stranke, navajene res, lahko rečem,
               visokih procesnih standardov, torej bi jih ne zadovoljil. Neka sodna obravnava, vsaka
               sodna obravnava lahko zgleda približno tako, kot začetek današnje seje, ko je recimo
               potrebno tri četrt ure, da je bil sploh določen dnevni red. To je meni zelo domače.
               Brez vsake ironije to govorim, tako pač je. Tukaj je bilo že rečeno, da je moral
               varuh odpreti še poseben odvetniški spis, torej odvetniki so kvalificirana stranka,
               ki tudi zelo pogosto
               sopovzročajo te zaplete. In še nekaj moram reči, saj se vidi tudi iz tega poročila,
               ki ga je dala Vlada, da pogosto zastoj, ne tako redko, tudi namenoma povzroča
               stranka, pač ima dolžnik interes odlagati konec zadeve in čas, ko bo moral plačati.
               Ima obdolženec pogosto interes - včasih zastaranja, včasih, da stvar sploh traja čim
               dlje. Ko pa zadeva res dolgo traja, se pritožuje zaradi predolgega trajanja
               postopkov.</p>
               <p>Moram reči, da kar se sodstva tiče, je poročilo varuha korektno. Mi ga jemljemo
               resno. Ocenjujemo, da ob kakšni napakici; kjer bi se lahko tudi malo sprli, ampak se
               ne bomo; da je ustrezno tudi prefiltrirano, torej si predstavljam, da na varuhu mora
               biti 22% vseh pritožb se nanaša na delo sodstva. Gora spisov, mislim, da v poročilo
               je prišlo to, kar je relevantno. Lahko še rečem, da je v pripravi nekaj zakonodaje,
               ki računamo, da bo rešila nekaj problemov. Predvsem, zdaj s 1. januarjem, naj bi na
               področju izvršbe, kjer je po številu največ zaostankov, prišlo do ene nove ureditve
               centralnega oddelka za izvršbo na podlagi verodostojne listine. Tukaj si obetamo kar
               en precejšen pospešek v teh postopkih, čeprav seveda rešitve zoper insolventne
               dolžnike pač ni. Tam kjer ni, še vojska ne vzame in tudi centralni oddelek za izvršbo
               na podlagi verodostojne listine ne bo. Imamo že določene pozitivne učinke oziroma
               izkušnje s spremembo zakona o upravnih sporih. Pripad na Vrhovno sodišče se je v prvi
               fazi izvajanja tega zakona bistveno zmanjšal, kar je bil eden od namenov tega zakona.
               Podobna novela se pripravlja pri ZPP. Ocenjujem, da se bo tudi zaradi ZPP-ja, torej
               zakona o pravdnem postopku, obremenjenost, sicer samo Vrhovnega sodišča, ki številčno
               ne predstavlja največjega problema, bistveno zmanjšala. Zadovoljni smo s tem kako se
               rešuje prostorska problematika, celo zelo realno zgleda, da se bo začela graditi nova
               sodna stavba. Prostorsko smo popolnoma v stiski. Veliko smo si obetali od novih
               zaposlitev, ki jih je obljubljal projekt Lukenda in jih je tudi finančno omogočil,
               ampak zapletlo pa se je pri tem, da enostavno med mladimi pravniki, pa tudi
               starejšimi seveda, ni interesa za sodniško službo. Zunaj Ljubljane imamo strašne
               težave dobiti sodnike tako, da nekatera sodišča dela z manj kot 50% zasedenostjo.</p>
               <p>Skratka, vsa konkretna opozorila varuha, na njih reagiramo, tudi sproti. Kar se pa
               tiče sistemskih težav, predvsem govorim o zaostankih, pa ne morem obljubiti, da bo
               drugo leto kaj manj pritožb, kot jih je bilo letos. Nekatere, pretežno, kar se tega
               tiče, lahko rečem tudi utemeljene.</p>
               <p>Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospod predsednik Vrhovnega sodišča Republike Slovenije.</p>
               <p>Sprašujem ali bo razpravljal tudi predstavnik Vrhovnega državnega tožilstva
               Republike Slovenije?</p>
               <p>Predstavnica, izvolite besedo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PureberSlavica">

               <speaker>SAVICA PUREBER:</speaker>

               <p>Savica Pureber, vrhovna državna tožilka. V poročilu varuha nam je namenjeno malo prostora, pravzaprav smo bili
               tega tožilci zelo veseli.</p>
               <p>Prvi odstavek govori o tem, da se sprotno odzivamo na nepravilnosti na katere smo
               opozorjeni. Omenjena pa je nepravilnost na katero smo se tudi odzvali v lanskem letu,
               takoj, ko smo to ugotovili, in sicer neenakost pred zakonom. Tokrat govorimo o
               neenakosti med tujimi in slovenskimi državljani. Takojšen odziv je bil na to,
               sprejeli smo stališče kako ravnati in kako ravnati pri zaseženih avtomobilih, ko gre
               za avtomobil tujega državljana oziroma slovenskega državljana. Pri tem se varuhu za
               opozorili zahvaljujemo, reakcija pa je bila povezana tudi z vzpostavitvijo
               Schengenske meje, ko je celotna zadeva, ko ne pride do kazenskega postopka,
               pravzaprav prevaljena na odločitev policije. Oni so tisti, ki ravnajo. Tako, da še
               enkrat hvala lepa varuhu za opozorilo. Na to niti nismo, do trenutka tega opozorila,
               natančno pozorni.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam, gospa Savica Pureber.</p>
               <p>Zdaj dajem besedo predstavniku Pravno-informacijskega centra, če jo želi. Je tukaj?
               Ne.</p>
               <p>Potem pa predstavniku Mirovnega inštituta.</p>
               <p>In tretja nevladna organizacija, ki je bila povabljena Amnesty International. Tu pa
               vidim gospoda Blaža Kovača.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KovačBlaž">

               <speaker>BLAŽ KOVAČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica.</p>
               <p>V Amnesty International Slovenije vedno izkoristimo to priložnost, ko varuh
               človekovih pravic izda poročilo, da tudi sami predstavimo tista področja, ki se nam
               zdijo najpomembnejša.</p>
               <p>Poskušal bom biti kratek, a hkrati luciden, in bom zadevo strnil v tri sklope.</p>
               <p>Poročilo varuha sicer obravnava številne teme, vendar pa je treba izpostaviti tiste
               tri, ki se nam zdijo najpomembnejše. In tukaj vsekakor ne moremo mimo ponovno
               aktualne tematike izbrisanih, ki je ravno prejšnji teden spet prišla na naslovnice.
               Tukaj je treba poudariti, da v naši nevladni organizaciji pozivamo oblasti, da ta
               predlog ustavnega zakona umaknejo. Predlog ustavnega zakona ne sledi mednarodnemu
               pravu človekovih pravic in tudi ne sledi odločbam Ustavnega sodišča. Zdaj vsebinsko
               navajanje pomanjkljivosti, tukaj najbrž niti ni smiselno, ker bi bilo to potrebno
               storiti z uradniki Ministrstva za notranje zadeve, ampak tukaj je potrebno poudariti,
               da se zadeva ne vrti samo okrog odškodnin. Za vprašanjem izbrisanih so odprte še
               številne druge pravne podrobnosti, ki ostajajo nerazrešene. Prvo, kot prvo, predlog
               ne zajema vseh skupin izbrisanih, sporna je individualna obravnava. Predlog tudi ne
               razrešuje ozadja izbrisa in uvaja preiskave okoliščin izbrisa, kar je čudno, če
               pomislimo, da je to praktično najhujša kolektivna kršitev človekovih pravic v
               Sloveniji.</p>
               <p>Kot sem že rekel, v Amensty International, pozivamo slovenske oblasti, da predlog
               umaknejo in v novi javni razpravi; katere do sedaj, priznajmo, ni bilo, ampak več o
               tem kasneje; torej v novi javni razpravi pripravijo novo izhodišče, v skladu z
               mednarodnim pravom človekovih pravic in v skladu navodili Ustavnega sodišča. Ta
               predlog ruši zaupanje v pravo. Načelo pravne varnosti je pa podlaga pravne države.</p>
               <p>Drugi sklop, ki bi se ga rad na kratko dotaknil, je položaj romske skupnosti, kjer
               se v bistvu nekako ne strinjamo s tem opevanim napredkom, saj menimo, da zakon o
               romski skupnosti ne prinaša koraka naprej, vsaj ne takšnega - kot je bilo
               obljubljeno. Ampak pustimo to ob strani, saj so naša stališča glede tega znana. Rad bi se pa dotaknil
               izobraževanja romske skupnosti, kjer smo bili v preteklem obdobju še posebej aktivni.
               Želeli bi opozoriti, da je položaj izobraževanja romske skupnosti grozljiv. Kot
               posledica preteklosti je trenutna stopnja nepismenosti Romov na nekaterih območjih
               krepko nad 90 odstotki. Nekje taka je tudi raven nezaposlenosti, kar je zelo
               zaskrbljujoče. Vse pa se začne in konča pravzaprav pri izobraževanju. Romski otroci
               še dandanes nimajo dostopa do izobraževalnega sistema. Tudi osebno poznam primere, ko
               je otrok formalno vpisan in potem zaradi nesistemskih rešitev enostavno izpade iz
               šole. Romski pomočnik je predviden že v strategiji o vzgoji in izobraževanju Romov iz
               leta 2004. Danes se piše leto 2007, poklic je definiran, ni bil pa vključen v
               normative za osnovne šole, kar pomeni, da je bila zamujena ta priložnost, da bi se že
               letošnje leto začelo delati na temu, kajti proces bo zagotovo dolgotrajen.</p>
               <p>Kompleksna situacija je sicer velika in kot sem rekel, ne bom se spuščal v druge
               podrobnosti. Želim samo opozoriti na to in tukaj smo sicer v rednem stiku z
               Ministrstvom za šolstvo, da je situacija pereča in da zahteva nemudoma pozornost
               države in to na vseh ravneh, ne samo na šolstvu, ampak tudi po drugih resorjih,
               vendar se zdaj v podrobnosti, kot so sovražni govor in družina Strojan ne bi spuščal.</p>
               <p>Tretji sklop, ki bi ga pa na kratko omenil, se pa navezuje tudi na to, kar je
               varuhinja danes poudarila. Namreč netransparentnost delovanja države. Tako ustavni
               zakon o izbrisanih, kot zakon o Romski skupnosti, kot spremembe zakona o kazenskem
               postopku in Državnem tožilstvu in še številni drugi primeri, so bili pripravljeni
               brez javne razprave, na hitro, po domače povedano v tajnosti. Samo za primer pa ni
               edini primer, glede izbrisanih, ustavni zakon smo dali pobudo, pardon, zahtevo po
               zakonu o dostopu do informacij javnega značaja, zavrnjeni, pritožba in smo ga dobili.
               Od tedaj naprej je v javnosti mirovala, prejšnji teden smo dobili na mizo popolnoma
               nov osnutek, ki je bistveno spremenjen na slabše. Ta problem je resen, kajti javnost
               dejansko nima priložnosti sodelovati v pripravi zakonskih predpisov. To velja seveda
               tudi za nevladne organizacije in pač argument, da lahko lobiramo direktno Državni
               zbor oziroma poslance, nekako ne zdrži. Podobno velja tudi za zakon o romski
               skupnosti in za spremembe, ki se tiče odgovornosti uradnih oseb, med drugimi tudi
               policistov za svoja dejanja, ampak kot sem rekel, danes tukaj ni pravi prostor
               oziroma čas za to diskusijo. To bi moralo biti storjeno pred pripravo teh osnutkov na
               pristojnih ministrstvih.</p>
               <p>Ta tretji sklop, čeprav mogoče ni tako medijsko pokrit kot prva dva, se nam zdi tudi
               izjemno pomemben, zato ga tukaj poudarjam. Sem pa hvaležen da lahko pač ob tem
               poročilu pač zbudimo to javno razpravo na temo človekovih pravic, kajti Slovenija bo
               ob predsedovanju članstva v svet združenih narodov za človekove pravice ob
               prihajajočem predsedovanju sveta Evrope, dala mednarodni skupnosti nek signal in ta
               signal ali Slovenija spoštuje človekove pravice ali ne, bo mednarodna skupnost
               zaznala in tukaj vidimo priložnost države, da se izkaže in ves ta spekter človekovih
               pravic, med drugim tudi poročilo, jih navaja kar precej, torej da se ves tak spekter
               razišče in se začne ukrepati. Najlepša hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam gospod Blaž Kovač. S tem zaključujem uvodno predstavitev poročila
               varuha človekovih pravic za leto 2006 in začenjam razpravo. Želi kdo razpravljati?
               Izvoli kolegica Majda Širca.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠircaMajda">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Nedvomno gre za pomembno srečanje, pomembno poročilo, ki ga z vso
               resnostjo jemljemo, vsaj sama,
               kolikor delujem v parlamentu, ampak vendarle teža poročila, ki ga poda Urad varuha
               človekovih pravic očitno ne pade na tako trdna tla, kot bi želela, konec koncev danes
               ne vidim med nami nobenega ministra in govorim o tem, da je razumevanje človekovih
               pravic in odnos do njih tudi na tem nivoju dosti indikativen, na nivoju te
               odsotnosti.</p>
               <p>Drugo, kar bi rada povsem na začetku povedala je reakcija oziroma to opozorilo, ki
               ga je dala varuhinja, mogoče varuh še, je v letu 2006, ki omenja na določenih mestih
               uvoda, opozarja na to, da postaja avtoriteta urada, kot samostojnega urada varuha
               človekovih pravic načeta, ogrožena. Opozorilo gre v smer, ki se ga spominjamo iz
               prejšnjega leta v smer tega, da je poskušala, da obstaja tendenca zmanjševanja
               pristojnosti varuha oziroma varuhinje, s tem ko se je vplivalo ali poskušalo vplivati
               na zaposlovanje v uradu in s tem ko se je poskušalo tudi, ne poskušalo, ko se je
               zmanjšalo osebne dohodke znotraj urada. Ne govorim in tudi poročilo ne govori o tem
               da bi to bolelo na ta način, da bi s tem država prihranila, ko je zmanjšala, znižala
               plačo za dva razreda pri varuhu, za namestnike varuha pa za štiri razrede, s tem ko
               je stopil v veljavo zakon o novem, o sistemu plač v javnem sektorju in gre za velike
               prihranke, gre pa za pomembno sporočilo, da se na nek način znižuje raven ali status
               ali moč varuha tudi na ta simbolen oziroma konkreten način.</p>
               <p>Ne bom omenjala vseh tistih prioritet, ki sem jih zaznala v varuhu, v poročilu
               varuha, osredotočila bi se zgolj na tiste, ki so mi bližje v luči tega, kaj se je
               dogajalo v letu 2007 oziroma kaj se bo dogajalo v letu 2008. Zelo pomembno se mi zdi
               tisto poglavje, ki opozarja na različnih področjih, ne samo parcialno na posameznih
               področjih Vladnih resorjev, ki opozarja na zaostajanje pri pripravi zakonov, ampak to
               nekje je še razumljivo in opravičljivo iz vidika razlogov, ki so tudi navedeni pri
               odzivnem poročilu Vlade zakaj se je, recimo ti odmiki dogajajo. Tisto, kar je
               zaskrbljujoče pri tem poročilu, je nedvomno to, da se zakoni, ki se pripravljajo,
               dogajajo in na koncu tukaj tudi sprejemajo, v pripravi sami zaobidejo mnenje civilne
               družbe oziroma dialoga znotraj in sodelovanja z javnostjo pri pripravi različnih
               dokumentov.</p>
               <p>Vlada je zanimivo, da se v odzivu na zelo resno opozorilo, recimo ne samo na
               zdravstvu, kjer se začne z nediskusijo pri razpravi zakona o duševnem zdravju pa tudi
               o pacientovih pravicah, konec koncev sami mi dobivamo na mize in v naše nabiralnike
               številna opozorila, danes imam že spet enega, kako niso bili razna društva, razne
               civilne pobude vključene pri pripravah različnih zakonov, zaradi česar vidimo konec
               koncev, da so tudi zakoni potem ko pridejo v veljavo ali mnogokrat invalidni ali pač se civilna oziroma ne
               stopijo v življenje, tako kot bi morali zaradi tudi tistih opozoril, ki so manjkale
               pri aroganci Vlade pri prisluhom različnih mnenj.</p>
               <p>Zato velja opozoriti, da 8. člen Poslovnika Vlade Republike Slovenije, pa tudi še
               kakšen drugi kodeks narekuje obvezno posvetovanje z zainteresirano javnostjo takrat,
               ko je zakon v pripravi. In najbolj eklatanten, ki ga je mogoče mimogrede omenila tudi
               gospa varuhinja pri predstavitvi je tisti, ko je očitno prišlo do neke prijave v Urad
               varuha zaradi tega, ker naj bi bil onemogočen ali vsaj otežen postopek sodelovanja v
               javnosti pri sprejemanju določenega zakona, ki se je pripravljal na Ministrstvu za
               kulturo.</p>
               <p>Sami vemo zaradi nemogočih zapletov, ki so se potem dogajali in posledic in kje so
               eskalirali, tako rekoč v razpad delovanja filmskega sklada. Sami vemo, da to,
               umanjkanje dialoga se je poznalo potem. Se je poznalo, ne samo s tem da so pač padale
               določene glave ampak tudi s tem, da tistega zakona kjer javnost ni bila dovolj
               pritegnjena k sodelovanju ali kot pravimo onemogočena je, tistega zakona še danes
               nimamo.</p>
               <p>In kaj se je zgodilo, tudi berem v poročilu o odzivu Ministrstva za kulturo.
               Ministrstvo za kulturo pojasni, da ni res, da je dalo na razpolago na spletni strani
               14 dni možnosti odzivov na ta način, da se koncept zakona, civilna družba koncept
               zakona popravlja ali misli na način že izdelanih amandmajev v elektronski obliki, ne
               bomo prisluhnili nobenim drugim mnenjem, poznamo to diskusijo iz leta 2006 ampak
               pošljite, napišite katera vejica manjka in kateri člen je napačen.</p>
               <p>No, očitno je prišlo do prijave, kot berem v poročilo oziroma do pritožbe na varuha
               ampak Ministrstvo za kulturo je zahtevalo, se je šlo love na čarovnice, namreč
               zahtevalo je ime prijavitelja tega primera. In kot razumem se sklicuje na to, da
               varuh naj ne bi obravnaval anonimnih primerov oziroma prijav kot razumem pa ima urad
               varuha še posebej človeka, ki se ukvarja s takšnimi dopustnimi in seveda logičnimi
               tudi nepodpisanimi prijavami. Kajti sicer pride ravno do takšne situacije, ki je
               omenjena tukaj, ko je Ministrstvo za kulturo zahtevalo tako rekoč ime. Vemo pa kaj bi
               se zgodilo, če bi to ime padlo na mizo, ker zgodilo se je točno to že prej, ko je
               prišlo do javne razprave pri tem zakonu in zaradi tega je bilo ogromno sankcij, konec
               koncev tudi izguba službe.  No
               to se mi zdi zelo pomembno opozorilo ignoranca prisotnosti različnih segmentov
               civilne družbe pri in v sodelovanju v oblikovanja predpisov, ki jih v Sloveniji, ki
               jih Vlada pač pripravlja preveč avtoritarno in katere posledice potem čutimo ne samo
               v mogoče v kakšnih referendumskih pobudah in tako naprej.</p>
               <p>Strinjam se, če grem naprej, z; izbrisani so resda <q>"light motiv"</q> vsakega poročila
               varuha človekovih pravic, ampak vendarle, ko so tokrat omenjeni, so pri odzivu Vlade
               na zelo resno opozorilo o nerešenem sistemskem vprašanju o izbrisanih, vneseni zelo
               pomenljivi odgovori. Kaj pravi Vlada? Vlada pravi, da se zaveda resnosti problema
               izbrisanih in tudi njihovega težkega položaja v katerem so se seveda ti ljudje
               znašli, ampak ti ljudje so takrat imeli možnosti pravi, da si uredijo, kar nekaj
               možnosti so imeli, pač jih niso.</p>
               <p>Skratka iz tega odgovora je tudi čutiti, da tudi Vladi se ni potrebno sedaj tako
               zelo podvizati. No vidimo, da v letu 2007 se je podvizala, ampak na način, ki očitno
               tega ne rešuje, 5 minut pred 12, to se pravi pred vodenjem Evropske unije z zakonom,
               ki ga sploh ni usklajevala ali v dovoljšnji meri usklajevala z sogovorniki, ki pač
               bodo, ki bodo porok za to, da se zakon lahko sprejme.</p>
               <p>Zato gospod predstavnik Ministrstva za notranje zadeve daleč od tega, da bi vi tako
               gladko padli skozi to poročilo. Imate pravzaprav v poročilu vaše ministrstvo dva
               najhujša možna, dvoje najhujših možnih obtožb pri kršenju človekovih pravic. Ne
               govorim samo pri neurejenem statusu izbrisanih, ampak tudi pri vprašanju Romov, kjer
               poročilo jasno govori o tem, da gre za eno največjih kršitev pravne države in
               človekovih pravic, kjer so našteti tudi členi ustavno, kršenje Ustave pri reševanju
               romskega vprašanja v Ambrusu. Ne bom v detajle, ker mislim, da so vsi detajli vsem,
               če ne drugega v podzavesti dovolj jasno v zavesti pa uhajajo pri obravnavi in
               odgovorov tega poročila.</p>
               <p>Tretje kar je, kar bi rada opozorila, se mi zdi zelo pomembno in to, kar bi moralo
               sesti vsaj še v tem zadnjem času vladovanja te Vlade, močno v zavest je to, da
               aroganca pooblasti do spoštovanja človekovih pravic ni dobra. Namreč varuh
               predpostavljam, da gre za Hanžkovo tukaj, navajanje nespoštovanja človekovih pravic s
               strani uradnikov Vlade in njihovo absolutno postavljanje nad uporabniki, to se pravi,
               nad državljani je škodljivo. Primer je utemeljen s slavno izjavo Mihe Brejca,
               poslanca Evropskega parlamenta in pomembnega funkcionarja vladne stranke, ob znanem
               urejanju golf igrišča in vpliva in bom rekla, razgradnje kulturne dediščine v Lipici,
               ko je citiral, javno citiral oziroma  odgovarjal in v javnosti smo to brali, da bi bilo dobro, če bi v
               Sloveniji počasi razumeli, da če Vlada nekaj sklene je to sklep Vlade in da so javni
               uslužbenci dolžni razmisliti, kako ta sklep uresničiti, ne pa ravnati v nasprotju s
               sklepom Vlade. Skratka, če želijo polemizirati z njo, naj gredo na volitve, da dobijo
               mandat in tako naprej in tako naprej. Ampak vemo kam je pripeljala ta aroganca v
               nadaljevanju, ne samo v tem primeru, ker to je pač izhodišče in vzorec enega primera,
               ki se je zgodil posledično, ne samo v 5 ampak, jasno tudi v 6 in se dogaja kasneje še
               v 2007 letu. Tovrstna aroganca je pripeljala do dejansko velikih kršitev pravic
               ljudi, ki so bili zaposleni in so izgubili službe, zaradi tega, ker so spoštovali
               načela, ne samo recimo v tem primeru varovanja kulturne dediščine, ampak tudi zaradi
               tega, ker so opozarjali na problem, ker so se načela enakosti kršila in teh primerov
               je bilo ogromno. Ne govorim samo o Lipici, govorim tudi o znanem primeru, kjer so
               celo uslužbenci ministrstev leteli na cesto ker so opozarjali na neetično, nepravno,
               nelegalno delovanje, če omenim samo primer uslužbenke Ministrstva za finance
               Marjetice Mahne, ki je pač upala javno izraziti nestrinjanje z zaključki Vlade, ki so
               bili v nekorist, ne samo državi ampak tudi ustvarjalcem na področju filma.</p>
               <p>In zanimivo je, da tovrstno aroganco oziroma tistega segmenta kjer se meče slaba luč
               na delovanje demokratične pravne države, kjer se znižuje, se znižuje avtoriteta vseh
               vrst oblasti se je dogajala v različnih odnosih. Ne samo v tem ki sem ga naštela,
               ampak tudi v odnosu Vlade in predsednika republike, predsednika države, govorim o
               njegovem, v zvezi z njegovim delovanjem v tujini, v odnosu Vlade in varuhom
               človekovih pravic, recimo v primeru, ko je varuh človekovih pravic obvestil komisarja
               za človekove pravice pri svetu Evrope o nedopustnem, spoštovani predstavnik
               Ministrstva za notranje zadeve, nedopustnem in protizakonitem delovanju policije in
               notranjega ministrstva ob nasilni preselitvi romske družine v begunsko taborišče in
               tako naprej. Pa tudi v odnosu med izvršno vejo oblasti in novinarji, torej še posebno
               poglavje, ki ga poročilo, katerega teža poročila je zelo, zelo velika in konec koncev
               zaradi neodzivnosti tudi Vlade se je nadaljevalo to nestrpno ali nerazumevajoče ali
               nasilno poseganje v medije s pozicijam moči vlade še v letu 2007. No, seveda varuh
               govori tudi o pritisku na Ustavna sodišča in tako naprej in tako naprej.</p>
               <p>Razumem, da je čas omejen, ampak naj povem samo še, naj opozorim samo še na dva
               segmenta, ki se z vidika, morebiti tudi današnjega trenutka zdita zelo pomembna. Gre
               za poglavje, ki je v poročilu zelo široko obravnavano in sicer poglavje o
               nadlegovanju v Slovenski vojski. Opozarjam, da je aktualno, morebiti danes še zaradi
               tega, ker vendarle obstajajo še nekateri zakoni odprti, ki lahko sanirajo tisto, kar
               Vlada ni hotela slišati, ko bi lahko popravila znotraj nedavno tega, zagotovo v tem
               letu obravnavanega zakona o služenju v Slovenski vojski, ker bi lahko s predlogi, ki
               smo jih dali sanirala tiste situacije, zaradi katerih se  uslužbenke in uslužbenci Slovenske vojske zapuščajo
               Slovensko vojsko ali se premalo vključujejo vanjo in tudi tiste primere, ki še se
               danes, kljub različnim raziskavam in poskusom raziskovanja niso bili rešeni v zvezi z
               znanimi primeri nadlegovanja v Slovenski vojski.</p>
               <p>Mi smo hoteli v zakon vključiti varovalke in načine, kako sanirati ali kako
               preprečiti nadlegovanje, tako imenovani booling, poskušali smo potem tudi skozi zakon
               o delovnih razmerjih usmeriti in sanirati ta problem. Ampak ne. Zato je poročilo
               Vlade smešno, če reče bom nekaj naredila, razumem, da je bil problem, smo sprožili
               vse postopke. Ko ima pa možnost, da to lahko popravi, se pravi ko sprejema zakon pa
               ne. V tem smislu so odzivi Vlade farsa. In farsa so morebiti tudi na drugi točki in s
               tem bi zaključila, na tisti točki, ki se dotika porasta sovražnega govora in
               nestrpnega sporočanja, ne samo v medijih, ampak tudi sicer v družbi, tu je poročilo
               zelo obsežno, govori o posameznih primerih, govori o oblikah sovražnega govora,
               govori o nereagiranju na ta govor, govori o apatiji, dopuščanju, vsaj v primeru
               Piramide pa še kakšnega drugega javnega medijskega nastopa kočljive vrste in govori
               tudi o tem, da določenih rezultatov sankcioniranja tovrstnega ni. 26 primerov, kot
               vem je bilo prijavljenih, podanih na tožilstvo v smeri kršenja oziroma sovražnega
               govora. Če se ne motim sta rešena le 2. Zato še na tem mestu apeliram, da če se Vlada
               zaveda tovrstnih problemov in jih nekako, reče da so, v svojem odzivnem poročilu,
               potem naj reče, da jih misli tudi popraviti takrat ko ima pred seboj možnost, da to
               naredi in sedaj ima možnost da to naredi skozi spremembo kazenskega zakonika oziroma
               300. člena, ampak ne, tudi sedaj pravi ne, ni to ravno to. V tem smislu razumem, da
               se pojavijo kot refreni, je bilo danes rečeno, določeni problemi iz leta v leto in
               ponavljam, ni čudno če se danes najbrž tudi ta ritual tukaj na tej obravnavi komisije
               zgodi kot ritual, kot najbrž neko obvezno poslušanje predstavnikov Vlade brez
               ministrstev, ne vem če se druge države tudi dovolijo tako z levo roko razumeti
               obravnavo temeljnih načel naše države, ki vendarle slonijo na spoštovanju človekovih
               pravic, kot si v Sloveniji in če potem, ko so možne rešitve pa jih ni.</p>
               <p>S tem pa, da opozarjam, da so se določeni premiki zgodili in ne bi hotela da odziva
               moje razmišljanje zgolj v opozorilih na minuse, ampak da so nekje napredki narejeni,
               dobivamo na mizo zakon o nasilju v družini, dobivamo tudi  tudi druga poročila in pojasnila zakaj, kako in kje so
               se stvari opravile. Ampak, če dam že spet en primer in res bom zaključila; v redu
               imamo zakon o romski skupnosti, ki smo ga sprejeli lani. Ampak danes slišimo, da se
               ne funkcionira, ker pač ti Romi ne prihajajo na<gap n="..."/> No, dobro drugače pa funkcionira.
               Čeprav Romi so temelj, so pomemben del tega poročila, ki ga imamo pred seboj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa kolegica Širca. Zdaj imam za razpravo prijavljeno kolegico Uhan, sama sem
               se prijavila in dr. Gaber. Po tem zaporedju bom dala tudi besedo. Izvolite, gospa
               Marjetka Uhan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lepo pozdravljeni vsi, ki ste tukaj prisotni. Jaz sem to
               poročilo prebrala. Temeljito sem prebrala tudi poročilo Vlade in moram reči, da sem
               zadovoljna, da je odreagiralo na takšen način in, da je tudi podrobno, resnično
               nekatera ministrstva so se bolj potrudila kot drugo, odgovorila na pripombe varuha
               človekovih pravic. In jaz za spremembo od gospe Širce sem opazila napredek in težnjo
               Vlade, da odpravi vsepovsod kršenje človekovih pravic, kjer se dogajajo, verjamem pa,
               da se z enim mandatom se ne bo nikoli odpravilo vse, kar bi si želeli.</p>
               <p>So me pa zbodla posamezna področja, ki so bila zelo široko obdelana. Tudi recimo
               romska problematika zlasti družina Strojan ali pa problematika in pa izjava enega
               poslanca, ki se je večkrat v medijih pojavljal se mi zdi, da ne bi bilo potrebno
               mogoče toliko pozornosti nameniti samo tem ali pa posameznikom. Za spremembo od
               nekaterih poslancev, ki mislijo, da je bilo v Ambrusu največje kršenje človekovih
               pravic v pravni državi, pa smo mi bili prepričani, da jih je takrat država zaščitila
               pred mogoče nasiljem posameznikov, ki so bili prav tako ogroženi, pa mogoče že vrsto
               let prej od njih pa takrat pravna država ni reagirala.</p>
               <p>Za nas je mogoče tudi nepojmljivo, da se država ukvarja že praktično eno leto z eno
               družino in, da toliko sredstev in moči vlaga, pa da v bistvu se ne najdejo ene
               rešitve, mogoče tudi zaradi pritiska javnosti, ki jim namenja toliko pozornosti. In
               ne morem se strinjati z nevladno organizacijo, z gospodom Kovačem, ki pravi, da na
               romskem področju ni bilo ničesar storjenega in da ni koraka naprej. Še več, da je
               izobraževanje grozljivo, da nimajo dostopa do šole, če so že vpisani, pa nimajo
               sistemski rešitev in tako naprej in bi res pričakovala konkretne primere, kje se to
               dogaja, ker tudi sama prihajam iz občine, kjer je kar velika romska populacija in
               mislim, da se šole in vse ustanove zelo trudijo, da bi se ti otroci kar največ
               vključili v izobraževanje in se mi zdi, da je ta kritika pa resnično neupravičena ali
               pa bi pričakovala konkretne primere.</p>
               <p>Tudi se ne strinjam, da država ni transparentno delovala pri sprejemanju zakonodaje
               konkretno Zakona o romskih skupnosti. Tudi sama sem bila priča tudi kot poslanka,
               skupaj z uradom smo organizirali v vseh krajih,  kjer so romski ljudje, javne razprave in so bili
               vključeni tako zainteresirana javnost kot vse ustanove in pa tudi sami Romi v
               pripravo tega zakona.</p>
               <p>Kar se pa tiče šolstva, mogoče, ker tudi sama delujem v odboru za šolstvo pa naj
               povem, da se zadnje čase pa res kar na splošno, to je pa mogoče tudi kritika na vašo
               izjavo, da se zakonodaja prehitro spreminja in, da so premalo domišljene spremembe.
               Ta stavek se dobesedno pojavlja v vseh medijih in mislim, da prav varuh mogoče pri
               tej zakonodaji, ki je sedaj v javnosti zelo razvpita. Mislim, da ni kršenih
               človekovih pravic kvečjemu jim omogočamo tistim, ki jim do sedaj nismo dali enakih
               možnosti izobraževanja recimo na področju šolstva in plačevanja šolnin. Mi to vidimo
               drugače.</p>
               <p>Tudi o revščini se veliko govori v tem mandatu, da revščina nastopa pa bi
               pričakovala konkretnejše primere ali pa tudi mogoče malo bolj obširno poročilo s
               strani Ministrstva za delo, družino in socialne zadeve, kaj se dogaja na tem
               segmentu, glede na to, da je teh socialnih prejemkov veliko in da mogoče so
               neučinkovite posamezne institucije, ki spremljajo ljudi, njihov socialni položaj bi
               pričakovala odgovor oziroma bi ga želela.</p>
               <p>In pa še eno področje, recimo stanovanjska politika. Jaz verjamem tudi zakonodajo in
               da se ministrstvo zelo trudi vendar pa tudi sama opažam, da normalni državljani ali
               pa navadni državljani ali pa mlade družine zelo težko pridejo do stanovanj in da so
               zelo visoke cene v Sloveniji. Sama si sicer ne znam predstavljati v tej tržni
               ureditvi, kako priti do cenejših stanovanj, razen s socialnimi podporami, ampak
               vseeno se mi zdi, da bi bilo potrebno na tem področju več narediti.</p>
               <p>Tudi mogoče še ta pripomba gospe Širce, da je arogantna oblast do spoštovanja
               človekovih pravic, da se obnaša arogantno jaz se s tem ne bi strinjala mislim, da če
               je eden izmed poslancev, ki je to izjavil, to še ne pomeni, da je celotna oblast tako
               arogantna. Toliko mogoče za začetek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa podpredsednica. Prej sem že omenila, da sem se k razpravi sama
               prijavila in dovolite, da najprej na začetku povem stališče Socialnih demokratov do
               inštitucije varuha človekovih pravic, ki jo ves čas obravnavamo. Z izredno
               pozornostjo in odgovornostjo menimo, da je inštitucija varuha človekovih pravic
               vzpostavljena zato, da je posebej pozorna do mnenja ljudi in je čisto drugotnega
               pomena potem, kako na mnenje ljudi reagira Vlada. Vlada, odgovorna Vlada, odgovorna
               izvršna oblast in druge veje oblasti bi morale z zavzetostjo pripombam prisluhniti in
               ugotoviti, kaj je v njihovi moči izboljšati, ne pa jemati mnenja ali opozorila varuha
               človekovih pravic, kot sitnarjenje ali kot celo nezaželeno dejavnost. To govorim pač
               s tega stališča, da se s tem poročilom izteka mandat drugega varuha človekovih pravic in da bo nova
               varuhinja zagotovo v svojem delu in v svojem naslednjem poročilu verjetno kakšno
               stvar videla drugače, kot jo je videl v šestletnem mandatu varuh Matjaž Hanžek s
               svojimi sodelavci. Ne glede na to, pa sem skrbno prebrala tudi uvodno predstavitev
               bivšega varuha in zdajšnje in ugotavljam, da oba vidita pa nekatere ključne probleme
               v tej državi enako kot zaskrbljujoče in kot tiste, o katerih bi morali razmišljati.
               In ker je naša komisija matično delovno telo za obravnavo poročila varuha človekovih
               pravic, bi seveda si želela, da bi vsaj kakšnega ministra videli pri obravnavi tega
               poročila. Sklicujem se tudi na mnenje, ki je bilo izrečeno na konferenci mreže
               parlamentarnih odborov za človekove pravice v Berlinu letos junija, kjer je bila
               velika skrb izražena ravno temu, da imamo poslanke in poslanci zato, ker smo
               izvoljeni, posebno odgovornost, da skrbimo za to, kako se državljanke in državljani,
               prebivalci in prebivalke te države počutijo v posamični državi in kako doživljajo vse
               tisto, od česar so pravzaprav v svojem vsakodnevnem življenju odvisni. In iz tega
               stališča je v tem poročilu za leto 2006 zame pomembnih vsaj dvoje opozoril, ki se
               tudi, ti dve opozorili se v poročilih ne pojavljata prvič in prvo opozorilo je na
               neupoštevanje odločitev ustavnega sodišča in je tu seveda tisti, ki se mora zamisliti
               o tej stvari, predvsem zakonodajalec in tisti, ki zakonodajalcu pripravlja zakonske
               predloge, torej neuresničevanje odločb Ustavnega sodišča. In drugo. Priporočilo
               varuha človekovih pravic v zvezi z zakonodajo, da bi kazalo razmisliti o zakonski
               obveznosti sodelovanja nevladnih organizacij strokovne javnosti in zainteresirane
               javnosti pri pripravi zakonskih predlogov. Jaz razumem, da ima Vlada zdaj nek dogovor
               o tem, da naj bi nevladne organizacije sodelovale pri pripravi zakonov, samo eno je
               kar je priporočilo in kar je na ravni formalnega, drugo kar je na ravni zavezujočega
               in tu sem seveda tudi sama z neko izkušnjo opremljena, da tako rečem ali utrjena v
               tem prepričanju, ker sem sama tudi že spraševala v okviru poslanskih vprašanj, kako
               je ne nazadnje tudi z dogovorom o sodelovanju med Vlado in nevladnimi organizacijami.
               Kje so se te zadeve zataknile, vedo verjetno v Vladi. Kolikor vem so bile potrebne
               raziskave za ureditev tega področja pripravljene ali opravljene, mislim pa, da vrsta
               zakonov dokazuje, da je bila udeleženost strokovne, zainteresirane javnosti in
               nevladnih organizacij vsaj pomanjkljiva, če ne nezadostna ali pa je sploh manjkala in
               tu je seveda treba misliti predvsem o tem, kakšne zakone sprejemamo. Ali so ti zakoni
               potem tudi uresničljivi ali vendarle ne določajo nekaterih stvari premalo jasno in se
               soočamo s pojavom, ki bi mu rekla hitrost ali pa pogostnost spreminjanja zakonov. Če
               samo gledate, kolikokrat se kakšen zakon odpira ponovno, da se odpira tudi preden se
               je v praksi sploh uspelo kakšno določilo preveriti in jaz bi samo na eno stvar
               opozorila, poglejte, mi smo v 
               številnih zakonih sprejeli določbe, ki terjajo učinkovitejši inšpekcijski nadzor. V
               Državnem zboru smo obravnavali tudi poročilo glavnega inšpektorja Republike Slovenije
               na Odboru za delo, družine in socialne zadeve, kjer je bilo povedano ravno to, da za
               to, da bi inšpekcija lahko učinkovito opravljala svojo primarno funkcijo je
               inšpekcijska služba premalo opremljena z raznovrstnimi sodelavci, inšpektorji in
               tudi, na to posebej opozarjam, predložena dokumenta, tako rebalans proračuna za leto
               2008, kot tudi predlog proračuna za leto 2009 ne kažeta kakšnega bistvenega povečanja
               sredstev za okrepitev delovanja inšpekcijskih služb in to kljub temu, da smo bili
               opozorjeni v okviru tega poročila, da se nekatere temeljne kršitve človekovih pravic
               na tem področju v resnici dogajajo, da jih seveda poznamo tudi iz medijev, govorim
               konkretno o primerih suženjskega dela tudi v Sloveniji, ker gre za kršitev temeljnih
               človekovih pravic in tu se mi zdi, da bi kot zakonodajalci ali kot zakonodajno telo
               morali z večjo skrbnostjo brati poročilo varuha človekovih pravic in tudi kaj storiti
               zato, da bi se naša priporočila, ki jih v Državnem zboru sprejmemo tudi uresničila in
               zato sem skrbno pregledala tudi ta del mnenja Vlade k poročilu, ki se imenuje
               informacija o uresničitvi priporočil Državnega zbora k poročilu za leto 2005. Mi smo
               takrat ob tistem poročilu sprejeli 28 priporočil in na 17 priporočil, jaz se zdaj ne
               spuščam v vsebino, je vsaj kakšna reakcija s strani Vlade. Na 11 priporočil ni
               zapisan niti stavek o tem, kaj se je v okviru teh priporočil sprejetih v Državnem
               zboru zgodilo. Jaz bi opozorila, da je recimo zame vsaj dvoje priporočil bistvenega
               pomena, ki smo jih lani sprejeli, pa ni recimo. Vlada naj glede na dejstvo, da so
               otroci vse pogosteje žrtve spornih objav v medijih, preuči možnost dodatne zakonske
               ureditve in sankcioniranja takih ravnanj. Vsaj kakšen stavek bi bilo dobro zapisati,
               če menite v Vladi, da ste kaj s tem priporočilom naredili.</p>
               <p>Ali recimo, tretje priporočilo: Vlada naj preuči možnosti za zagotovitev učinkovitih
               mehanizmov za preprečevanje oziroma omejevanje sovražnega govora in drugih spornih
               vsebin v medijih in na medmrežju. Tudi Evropska komisija proti rasizmu in nestrpnosti
               je opozorila politiko na odgovornost pri širjenju sovražnega govora. Tukaj v poročilu
               je definicija sovražnega govora zapisana, tako da ni več možno se izgovarjati, da ne
               vemo, kdaj gre za sovražni govor in kdaj za ta pojav ne gre in da bi bilo treba kaj
               storiti.  Hočem reči, potem
               recimo, tu ni še kakšnih drugih priporočil. Recimo, za cel sklop priporočil, ki se
               nanašajo na zdravstveno varstvo in zdravstveno zavarovanje - saj bi bilo mogoče reči,
               da so o čem že, v okviru posamičnih primerov, kaj rešili, ampak če kdo bere samo ta
               del, se tu zrcali odnos Vlade do priporočil, ki jih Državni zbor sprejema. O tem
               govorim. Jaz ne trdim, da čisto nič ni bilo narejeno, da se kakšna stvar v letu 2007
               ni premaknila. Recimo tam, Ministrstvo za notranje zadeve je na enem od mest
               zapisalo, da so pravilnike o ravnanju policije v letu 2007 sprejeli. Jaz sem s tem
               lahko zadovoljna, da je reagiralo, ampak mora biti vsaj neka reakcija zapisana, da
               lahko nenazadnje tudi predstavnikom medijev odgovarjamo na vprašanje: Ali ima
               inštitucija varuha človekovih pravic v Sloveniji kakšen učinek? Ali je to samo
               moralna avtoriteta, ki jo spoštljivo obravnavamo na različnih sprejemih in ob kakšnih
               posebej pomembnih datumih, ali je to vendarle tista inštitucija, ki lahko tudi kaj, s
               svojo moralno avtoriteto stori za državljanke in državljane te države? In tisto, kar
               bi seveda želela, še prav posebej poudariti je, da v kontekstu poročila varuha
               človekovih pravic, ki ga jaz, kot poslanka, ne moremo dopisovati, in ga tudi ne želim
               dopisovati, ker je varuh v svojem poročilu odvisen od konkretnih prijav in tudi od
               tega kako sam zaznava nekatere probleme. Vendarle lahko rečem, da se nekaj zadnjih
               let spopadam s tistimi opozorili, na katere varuh že nekaj časa opozarja, da je
               revščina vendarle zelo resen problem v tej državi, ki se na koncu kaže kot
               izključenost iz družbe in ki je zvezan tudi s pojavom diskriminacije. Kako se pa
               soočamo z diskriminacijo, kaj proti diskriminaciji v različnih pojavnih oblikah je
               storjenega - to pa je drugo vprašanje in nekatere nevladne organizacije in
               raziskovalci menijo, da smo v zvezi s tem v Sloveniji storili še premalo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>In zdaj dajem besedo dr. Slavku Gabru. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GaberSlavko">

               <speaker>DR. SLAVKO GABER:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospa predsednica. Spoštovana gospa varuhinja. Gospe in gospodje.</p>
               <p>Sam razumem vsakoletno razpravo na to temo, pravzaprav kot razmislek o tem do kod je
               Slovenije pri strukturiranju svoje države, ko gre za vprašanje človekovih pravic,
               prišla. Meni se zdi, da je to nek poseben trenutek s katerim bi kazalo ravnati
               previdno. Razloga za to sta dva. Bodisi, da če se lotevamo tega vprašanja tako, da
               iščemo samo šibke točke in da iščemo samo tiste točke, v katerih se ne strinjamo, iz
               različnih razlogov, glede ureditve posamičnih vprašanj. Takrat se zdi, kot, da ni
               prav posebej pomembno - kaj pa je tistega, kar je bilo v tej državi doseženo, ko gre
               za varovanje človekovih pravic, in delamo pravzaprav dve napaki, ki obe peljeta v implozijo nekega normalnega
               strukturiranja odnosa do človekovih pravic v tej državi. Kaj imam v mislih? Mi vsi
               skupaj vemo, da je seveda potrebno biti zelo pozoren do tega kje stvari ne
               funkcionirajo in posebej izpostaviti tiste točke, na katerih je treba narediti korake
               naprej. Vendar pa jih je treba gledati v relaciji do tistega, kar pa deluje, kar smo
               dosegli: na področju pravosodja, na področju socialnih pravic, da ne naštevam vseh
               pravic. Razlog za to leži v nečem, kar mislim, da je znano, relativno
               razprostranjeno, vendar pa malokrat upoštevano. Človekove pravice niso nikoli, v
               nobeni točki, za vedno dane. In če nam ni jasno, da je nekaj tako pomembno, da pod
               tisti standard ne smemo, potem v kakšnih točkah, kot ta standard, zdrsnemo prej,
               preden se zavemo? V Sloveniji je bilo letos 6, že takšno leto, da smo si vsaj v eni
               točki privoščili evidentno zdrsniti pod ta standard, in leta, ki so nazaj, ne vem,
               zadnjih<gap n=".."/> od osamosvojitve naprej, so leta v katerih, praktično v vseh beležimo to
               nihanje, spuščanje pod raven tam, kjer smo jo kdaj že dosegli. Kaj imam v mislih? Več
               je teh področjih na katerih je treba biti zelo previden. Jaz se z vami, gospa
               varuhinja, strinjam, da je revščina verjetno eno od vprašanje s katerimi se je treba
               posebej ukvarjati. Pa se hkrati želim zavedati tudi tega, da ne drži, da v Sloveniji
               za to področje ni nobene skrbi, da se okrog tega vprašanja ne ubadamo s kupom
               vprašanj, in da na tem področju ni resnega dela. Vendar, pa to hkrati ne pomeni, da
               tam, kjer še ostajajo primeri evidentnih težav, in to zelo velikih, v točki, ko gre
               za brezposelnost, v točki, ko gre za to, da imajo ljudje zaposlitev, pa s tistim
               praktično ne morejo živeti. To so naša vprašanja. To so vprašanja, ki bi se nam pred
               15-imi leti zdela marginalna, ker so bila druga večja na dnevnem redu, danes so pa to
               naša osrednja vprašanja. Ko gledam zaposlene, tudi te tukaj spodaj, ki urejajo tole
               ploščad, se sprašujem kako je poskrbljeno, in nekateri bodo mislili, da to ni
               vprašanje, ki zadeva nas. Nas zadeva in sicer dvakrat: Kako je poskrbljeno za pravice
               delavcev, ki so tujci v tej državi, koliko se res zanimamo za to kaj se dogaja z
               njimi? Razumem, da najprej skrbimo za državljane in državljanke te države, vendar pa,
               tisto, kar pride do nas, kar zadeva varnosti, skrbi za te ljudi, pravice teh ljudi,
               je ena od sivih con, ki bo v Sloveniji še naraščala, zaradi tega, ker bo teh delavcev
               več, ukvarjali se bodo predvsem s fizičnim delom, verjetno bo mrzlo in še kaj
               drugega. Vprašanje je, kako bodo plačani.</p>
               <p>Zakaj je pomembno misliti tudi na njih? Ker, če vam za druge ni mar, če misli kdo
               samo nase, se mu slej ko prej to vrne, po ovinku, ker je tisti drugi takrat pač on
               sam. O tem razpravljamo. Verjetno je nekaj stebrov, ki jih je treba zelo varovati, da
               nam ne bi razpadli. Enega pa je treba močno dograditi. Danes je bilo to tukaj že
               dvakrat omenjeno. Če hočemo imeti razvidno demokracijo, če hočemo imeti razviden
               pogovor o tem, kje je treba narediti korake naprej, od te točke, na kateri trenutno smo, potem se je potrebno
               najverjetneje resno dogovoriti in se resno odločiti, da bomo šli naprej, po poti,
               tako imenovane izgradnje konsenzualne demokracije v tej državi. Konsenzualna
               demokracija ne pomeni demokracije brez prepirov. Pomeni pa poskus najti dogovore o
               pomembnih, ključnih vprašanjih. Za to, da bi to lahko izpeljali, ne bo zadosti
               Poslovnik Državnega zbora, ki se s temi vprašanji ukvarja, ne bo zadosti tudi
               Poslovnik Vlade, ki nima od včeraj zapisane zahteve, da je potrebno konzultirati
               javnost na tem področju. Tu bo treba izbrati najboljše kar imamo, na področju tistih,
               ki razmišljajo o teh vprašanjih, jih zapreti, stran, verjetno od kamer in jim
               omogočiti temeljit prepir in dovolj dolg pogovor, in skleniti dogovor o tem, kako
               bomo, oboji, tako imenovana politika in civilna družba ravnali odgovorno, ko gre za
               vzpostavljanje standardov. Situacija, ki jo trenutno imamo, je takšna, da obojim
               omogoča beg s terena, takrat, ko nam pač to, komurkoli, ustreza. Politika se umakne v
               točko, da reče: <q>"Saj smo se pogovarjali, saj smo se posvetovali"</q>, - pa je veliko
               vprašanje kdaj se kdo je in kdaj se kdo ni, kdaj je to opravil s figo v žepu. Naj pa
               rečem, da to velja, ko je nekdo v poziciji tudi za opozicijo, in velja tudi za
               civilno družbo, da če pravila niso zadosti jasno definirana, da se lahko umakneš, in
               pravzaprav za nečem, za čemer si včeraj še stal, danes ne stojiš več. Te postopke je
               treba narediti razvidne. Mi bi v Sloveniji verjetno potrebovali neko točko, skozi
               katero bi nekdo pridobil legitimnost za to, da je opravil konzultacije s civilno
               družbo, v takšni meri v kakršni je potrebno za to, da prideš v parlament z zakonom.
               In civilna družba bi morala vedeti kaj se od nje pričakuje, oziroma kje lahko
               uresniči ta svoja pričakovanja, in hkrati tudi kdaj jih je pokonzumirala. Kdaj si,
               torej, ko si imel možnost sodelovati dolžan tudi na ravni legitimnosti, ne na kakšni
               drugi ravni, priznati, da si se strinjal. In če si premislil, je pač to tudi tvoj
               problem, ni samo problem nekoga, ki je pripravljal zakon. To diskusijo bi bilo treba
               opraviti.</p>
               <p>Za to, da bi naredili korake naprej na nekem socialnem delu; prej sem se ga dotaknil
               v točki zaposlovanja, v točki statusa ljudi, ki živijo na robu in mi, ki zaslužimo
               veliko in res, kar spodobno veliko, težko razumemo kaj pomeni 205 evrov, o čemer je
               bilo danes tukaj govora, in kako priti skozi; v tej točki, težko razumemo, da bo
               verjetno potrebno še dodatno kaj prerazporejati od bogatejših k tistim, ki ne morejo
               skozi življenje se normalno prebiti. Takrat bomo lažje razumeli tudi to, da tudi
               izbrisani imajo probleme, in imajo realne probleme. Jaz osebno sem se s tem
               vprašanjem moral pred nekaj leti temeljito seznaniti, in verjetno ne bom nikoli v
               življenju pozabil te zgodbe. Pravzaprav lahko razumem, čeprav mislim, da je bila to
               napak, to kar smo storili tam, na začetku 90-ih let, ko je do tega izbrisa prišlo.
               Vendar tisto, pravim, lahko razumem. Razumem, da je takrat šlo za strahove, razumem,
               da takrat nismo imeli zadosti moči, da bi  izbrisa prišlo. Vendar tisto, pravim lahko razumem. Razumem, da je
               takrat šlo za strahove, razumem da takrat nismo imeli zadosti moči, da bi ravnali
               zelo pokončno in razsodno. Takrat so bile druge prioritete, takrat so bili drugi
               strahovi. Tisto česar ne razumem pa velja za prejšnjo Vlado in za sedanjo je, velja
               pravzaprav za nas vse v tej državi, da sedaj ob tej ekonomski moči ob tej politični
               moči ob tej stabilnosti ob tem ponosu, ki ga mi kot državljani in državljanke te
               države imamo ne premoremo tega, da bi rekli, ja tukaj je prišlo do zdrsa, ta zdrs smo
               sposobni in pripravljeni popraviti. Popraviti ga v skladu z odločbo Ustavnega
               sodišča. In jaz verjamem da varuhinja, tako berem to in jo tukaj še enkrat sprašujem,
               predpostavlja, da smo dolžni to narediti v skladu z odločbo Ustavnega sodišča. To ni
               edina odločba, ki doslej ni bila izpolnjena, velja zopet za vse Vlade, da pri tem
               niso bile zelo previdne, vendar moč izpolnjevati, moč uresničevati človekove pravice
               se mora povečevati, če se povečuje moč demokracije, jaz tega ne morem razumeti
               drugače.</p>
               <p>In drug takšen primer, je primer romske problematike, kjer res mislim, da smo
               zdrsnili pod že doseženo raven in s tem se to poročilo ukvarja. Vendar pa smo
               zdrsnili pod že določeno raven samo v eni točki. V drugi točki je pa nikoli nismo
               dosegli, takšne ravni kot bi jo morali.</p>
               <p>Problem Ambrusa je dvojen problem. In kdor hoče videti samo enega, ta verjetno dela
               škodo tudi, če hočete slovenski populaciji. Za začetek nismo uspeli vzpostaviti
               pravne varnosti državljank in državljanov Ambrusa slovenskega etničnega porekla,
               pretežno skozi leta. Ta standard ni bil dosežen. Na kupu področij, ne gre samo za
               policijo, preprosto vse skupaj ni funkcioniralo tako kot bi moralo, da bi človek tam
               lahko živel varno, da ne bi bilo izsiljevanj čudne vrste in podobno. Vendar pa, gospe
               in gospodje, na to smo odreagirali. Takrat, ko je pa bila ogrožena etnično romska
               skupnost na način, ki je pod ravnjo, ki si jo ta država pač lahko privošči. Soočiti
               se z obema problemoma je seveda najtežje. Soočiti se samo z enim je pa seveda slabo
               in je kratkovidno tudi če misliš, da je to v prid Slovencem. In tu nekje bi sam iskal
               poti naprej. Poti je dosti, če bi jih lahko dogovorili med pozicijo in opozicijo in s
               civilno družbo na pogovorih, ki bi morali imeti pred seboj zavest o tem, da je neke
               temeljne stvari na tem področju potrebno znati braniti in graditi skupaj, od tam
               naprej se pa prepirati po mili volji, potem bi verjetno Slovenija lahko naredila dva
               koraka naprej, ki jih mora. Konec koncev kje pa bi danes bili, če bi bili še vedno v
               poziciji človekovih pravic iz leta 1988? Saj bi se nam vsem zdelo smešno. Čez 10 let,
               če bomo še vedno v opoziciji človekovih pravic in uresničevanja socialnih pravic,
               pravic tretje generacije in osnovnih človekovih pravic prve generacije, če bomo v
               točki leta 2007 bo to nesprejemljivo.</p>
               <p>Tako, da jaz pozdravljam poročilo, pozdravljam tudi načine iskanja v celem kupu
               primerov možnosti dograjevanja. Sem pa opozoril na par točk in jih je seveda več, na
               katerih pa verjetno bo potrebno ponovno razmisliti, koliko moči bomo vložili v to, da
               bi šli naprej, kam drugam. Verjetno v tej naši državi se nima smisla obračati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, dr. Gaber. Dajem besedo gospodu Černaču, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ČernačZvonko">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še enkrat lep pozdrav vsem prisotnim. Zdaj, verjetno ni nič narobe, če v
               uvodu nekaj splošnih mislih povem tudi sam in mogoče nadaljujem tam, kjer je kolega Gaber končal.</p>
               <p>Pogledov verjetno je toliko, kolikor nas je v tej dvorani na to problematiko in
               gotovo je pogled iz tega fotelja skozi okno popolnoma drugačen kot neposredno
               soočenje z realnimi problemi. In tako tudi jemljem te razprave in ta razmišljanja,
               tako tudi jemljem stališča, ki jih je posredovala danes tukaj varuhinja in tako tudi
               berem poročilo varuha človekovih pravic za leto 2006.</p>
               <p>Ena točka pa mislim, da je nesporna in o njej mislim, da se strinjamo vsi. Nivo
               oziroma standard človekovih pravic v naši državi se je bistveno spremenil v obdobju
               po letu 1990 in je bistveno drugačen kot je bil v petdesetih, šestdesetih konec
               koncev, če hočete 1988 leta. In če bomo pošteni in če bomo z neko distanco in z
               politično neobremenjenostjo gledali na to področje bomo verjetno tudi lahko priznali,
               da se v vsem tem obdobju po letu 1990 dalje, predvsem pa od trenutka, ko je bila
               institucija ustanovljena, ko se je zgodila ustanovitev tega recimo amortizerja na
               katerega se lahko ljudje obrnejo, ko se na nikogar drugega več ne morejo obrniti
               oziroma vidijo tukaj neko zadnjo možnost, da se stvari, ki se jim zdijo krivične in,
               ki jih neposredno osebno zadevajo popravijo, da se je po tem, ko je bil institut
               ustanovljen, da so se stvari bistveno izboljšale. Ker to, da nismo dovzetni, da
               organi niso dovzetni, s tem se jaz ne morem strinjati. Res pa je, da se tako kot je
               povedala varuhinja skozi leta in leta določene stvari permanentno pojavljajo. In
               tukaj se mi zdi ključno vprašanje, zakaj se pojavljajo. Zakaj se permanentno skozi
               vsa ta leta recimo pojavlja sistem pravosodja kot neučinkovit? Verjetno je razlogov
               več in o tem smo tudi v tem Državnem zboru že večkrat razpravljali. So kompleksni in
               ne zadevajo samo enega sistema ne zadevajo samo izvršilne oblasti in ne zakonodajne,
               zadevajo tudi sam sistem pravosodja kot tak. Ne samo njega seveda.</p>
               <p>In moja ocena je, da v zadnjih obdobjih je bilo kar nekaj poskusov in tudi
               aktivnosti narejenih v tej smeri, da bi se skozi ta splet teh okoliščin, ki v končni
               fazi pomenijo neučinkovitost za nekega posameznika, ki ne dobi satisfakcije v
               določenem roku, kar je v bistvu najhujša kršitev, ker satisfakcija po 10-ih ali pa 15
               letih ni nobena satisfakcija, da so se te stvari in te mehanizmi začeli dogajati. Da
               pa bo potrebno verjetno ta proces nadaljevati tudi s samo, ne vem kako bi to rekel,
               da ne bi bil narobe razumljen, reformo miselnosti in delovanja tega sistema.</p>
               <p>Tisti, ki ste nekaj več časa v tej sferi veste, da je bil pred leti, mislim da je
               bil takrat minister Bizjak, bivši varuh človekovih pravic na pravosodju na obisku
               neki gospod, ki je imel priimek Dukof iz Nemčije in ki je tudi ugotovil, da ni toliko
               problem pri učinkovitosti materialni pogoji število sodnikov, pač pa eno zavedanje
               tega, da je ta posel tudi neko poslanstvo, tako kot je vsak posel v tej družbi neko
               poslanstvo in če ga dojemlješ kot tako ga tudi lažje in bolj učinkoviteje upravljaš.
               In zakaj, se je ta derogacija zgodila v zadnjem obdobju ne vem, mogoče je bila takrat
               reforma mislim, da je bila 1995 malo ponesrečena. Kakorkoli, že mislim, da je to
               tisto področje, kjer bo potrebno v bodoče narediti še dosti več aktivnosti, dosti več
               energije v to usmeriti, ker je dejansko po moji oceni to rak rana te družbe in jaz
               ocenjujem, da je to tudi tisti del sistema, ki ga je najtežje spreminjati, ker se
               določene ustaline<stage>(?)</stage> nahajajo in jih je potem zelo težko na ustrezen način
                  spremeniti. Zdaj, drugi
               del, če pogledamo to uresničevanje skozi statistiko lahko vidimo, da v tem zadnjem
               mandatu od leta 2000 do 2006 se je število zadev le precej zmanjšalo. Če jih v 2000
               beležimo nekaj manj kot 3100, vidimo iz tega poročila, da jih je bilo lani nekaj manj
               kot 2500 in zanimivo, kljub temu, da za določen del, ki mu je v tem poročilu namenjen
               precejšen prostor, to so ta stanovanjska vprašanja, kjer govorimo o tem, da stvari
               niso na najbolj ustrezen način urejene in da jih je treba še nadgraditi, vidimo, da
               bistveno pada število zadev. Bistveno manj stvari je v zadnjem letu glede na leto
               2005, 35 odstotno zmanjšanje, kar pomeni, da se nekatera vprašanja, ki so se odpirala
               v preteklosti, ne odpirajo več ali pa jih ljudje več ne zaznavajo kot tako pomembna.
               To je eno izmed področij, ki je specifično in ustrezna ureditev tega področja tudi
               kaže po mojem mnenju, na en ustrezen nivo funkcioniranja družbe kot celote, ker
               nekdo, ki ima ustrezno zagotovljene bivalne pogoje, bo lažje funkcioniral na vseh
               ostalih področjih. To velja tudi za tiste, ki si ne morejo privoščiti lastnega doma
               in ki so odvisni od institucij, ki so temu namenjene, da jim omogočajo možnosti za
               zagotovitev primernega stanovanja. Treba je pa vedeti nekaj, da se je po letu 1990,
               ko se je spremenil ta naš sistem, ko se je zgodila ta, recimo temu lastninska
               reforma, tudi to področje spremenilo in da smo iz obdobja ko je bila dolžna država
               zagotavljati, prišli v obdobje, ko je država dolžna omogočati. Tako tudi piše v
               Ustavi. Ustava pravi, da država ustvarja možnosti, da si državljani lahko pridobijo
               primerno stanovanje v 78. členu. Percepcija pri ljudeh, ki tega vprašanja nimajo
               rešenega je pa verjetno malo drugačna. In iz tega naslova je verjetno tudi določeno
               število vlog, ki se nanašajo na situacije, kjer verjetno ne prihaja do nekega kršenja
               človekovih pravic. Bom povedal kot primer: Ali je izpraznitev stanovanja s strani
               lastnika zaradi tega, ker najemnik ne plačuje najemnine problem v smislu kršenja
               človekovih pravic? Zdaj iz percepcije tega človeka to je to. Vendar se je treba
               postaviti v drugo vlogo in se vprašati ali kdo da vlogo zaradi tega, ker mu je
               Elektro odklopilo elektriko, ker ne plačuje elektrike. Verjetno take vloge tudi
               prihajajo, ampak niso v smislu nekega nezagotavljanja tega pravnega varstva.
               Uresničevanje te pravice je drugje. Je v zagotavljanju možnosti, ki naj ne bo dana
               samo tistim, ki imajo ekonomske možnosti zato, da si te stvari uredijo, se pravi v
               ustreznih prostorskih aktih, ki omogočajo širitev, pač, pa tudi v tistem delu, ki
               omogoča zagotavljanje možnosti za tisto strukturo, ki si tega problema ne morejo
               rešiti drugače kot z nekim najemom. Na tem področju je v vseh teh letih praktično od
               kar država Slovenija obstaja kot samostojna država, po mojem mnenju, bilo narejenih
               kar nekaj korakov. Je pa eden izmed teh korakov povzročil zelo velik problem in to je
               bila takrat privatizacija stanovanj, ko se je ta, zelo velika struktura teh
               stanovanj, ki so ta segment omogočale, sprivatiziral in smo zdaj v situaciji, da ima
               Slovenija po tej reformi približno 12 procentov najemnih stanovanj in 88 procentov
               lastniških, kar je razmerje ki ga ne zasledimo v nobeni od evropskih držav, prej
               zasledimo obrnjena razmerja.</p>
               <p>Verjetno gre razmislek poročila varuha jemati predvsem v tej smeri. Se pravi, v
               ustvarjanju mehanizmov, ki bodo sprostili ta del bančnega in ostalega finančnega
               kapitala, da se bo usmeril v področje, ki se mu reče zagotavljanje nepremičnin za
               tiste, ki si ne morejo tega zagotoviti sami.</p>
               <p>Zdaj glede ustavnega zakona oziroma izbrisanih oseb, ki si niso v letu 1991 uredile
               svojega statusa  bi rad
               povedal samo par misli. Gotovo je tu problem, ki ga je treba urediti. Ne samo zaradi
               tega, ker je tako odločilo Ustavno sodišče, pač pa zaradi tega, ker zadeva določeno
               skupino ljudi, ki iz takih ali drugačnih razlogov nekako takrat niso sledili temu,
               kar bi morali storiti. Namreč, treba se je zavedati, da se je ta položaj vzpostavil z
               neko določbo ustavnega zakona iz leta 1991, ki je v 13. členu rekla tako: Državljani
               drugih republik, ki so na dan plebiscita o neodvisnosti in samostojnosti Republike
               Slovenije 23.12.1990 imeli prijavljeno stalno prebivališče v Republiki Sloveniji in
               tukaj tudi dejansko živijo, so do pridobitve državljanstva po 40. členu izenačeni z
               državljani Republike Slovenije oziroma do izteka rokov po 81. členu zakona o tujcih.
               To pomeni, da vsi tisti, ki so nekako sledili veljavni zakonodaji in so si status
               uredili, je bil ta njihov položaj urejen. Nekaj primerov je bilo gotovo tudi
               nevednosti, nekaj je bilo pa tudi drugačnih primerov. Zaradi tega, je po mojem mnenju
               prav, da se to področje uredi z ustavnim zakonom, iz treh razlogov. Zaradi tega, ker
               je bilo tukaj urejeno tudi z ustavnim zakonom, zaradi tega, ker bomo samo na ta način
               dokončno to področje uredili, ker se ne bodo ponovno odpirala vprašanja, spori,
               presoje in ker taka odločitev zahteva zelo visoko stopnjo političnega soglasja in
               mislim, da je na nas v tem Državnem zboru in na noben drugem, da se med seboj
               usedemo, sedimo če je potrebno toliko časa, da se bomo pogovorili in določbe tega
               zakona izčistile do take mere, da bo sprejemljiv za večino.</p>
               <p>Glede položaja romske skupnosti v Sloveniji je tudi stvar percepcije. Moja je
               drugačna, kot nekaterih kolegov, ki spoštujem njihova mnenja. Vendar je moja ocena
               taka, da je položaj v zadnjem obdobju, kar se tiče te skupnosti, bistveno boljši kot
               je bil v obdobju pred tem in da ti osporavani ukrepi, ki so se zgodili v preteklosti,
               niso bili v ničemer sporni. Če boste pošteni in boste pogledali odločitve, boste
               videli, da so bile aktivnosti, ki so jih spremljali, take da niso posegale v
               človekove pravice.</p>
               <p>Če smem, bi ob zaključku povedal še par besed okrog teh priporočil, ki smo jih
               dobili, mislim da z včerajšnjo pošto, predvidevam, da z vaše strani gospa
               predsednica, 34 jih je, ki naj bi jih danes obravnavali v povezavi s tem poročilom.
               Jaz nisem bil še takrat član te komisije, ko ste obravnavali poročilo za 2005 in
               zgleda, da ste na podoben način te zadeve sprejemali. Jaz moram reči, da se mi ne zdi
               primerno na tak način stvari sprejemati, kot je tukaj to navedeno. V kolikor se boste
               odločili, da boste šli po tem sistemu, potem je potrebno o vsakem priporočilu
               razpravljati in vsakega posebej sprejemati. Jaz osebno ocenjujem, da bi bilo potrebno
               ob tem zaključku sprejeti ta priporočila oziroma sklepa v treh točkah. Prva je
               klasična seznanitvena, da se je komisija seznanila z letnim poročilom varuha. Druga
               točka o kateri lahko tudi razpravljamo in v kolikor menite, da je nisem uspel
               ustrezno akceptirati oziroma povzeti iz razprave in iz poročila je ta, ki govori o
               tem, da iz poročila izhaja, da se je stanje na številnih področjih v primerjavi s
               preteklimi leti izboljšalo, na primer pri urejanju pravic romske skupnosti, upravnih
               postopkih, glede možnosti sodelovanja javnosti pri pripravi predpisov, pri
               zagotavljanju brezplačne pravne pomoči in drugih, na nekaterih področjih pa stanje iz
               leta v leto se ne spreminja dovolj hitro oziroma se spreminja prepočasi glede na nove
               družbene razmere. Tukaj pa predvsem izstopajo premajhna učinkovitost pravosodnega
               sistema in inšpekcijskih služb, področja zdravstva, kjer se priprava posameznih
               zakonov vleče že več kot 10 let, naraščanje nasilja v javnih šolah, področje preskrbe
               stanovanja oziroma zagotavljanja stanovanjskih možnosti za socialno šibkejše in
               položaj državljanov z najnižjimi dohodki.</p>
               <p>In tretji sklep, ki je tisti, ki je zame v tem primeru bistven. Komisija pričakuje,
               da bodo organi na katere se poročilo nanaša  sprejeli potrebne ukrepe iz njihove pristojnosti, ki bodo sledili
               priporočilom varuha človekovih pravic in omogočili izboljšave na navedenih področjih.
               To je moj predlog. Na vsak način na njemu ne bom vztrajal, če menite, da ni primeren
               v primeru, da se za njega ne boste odločili, pa predlagam, da o tistih 34
               priporočilih, ki smo jih dobili z včerajšnjo pošto razpravljamo o vsakem posebej.</p>
               <p>Še dve besedi mogoče o temu področju položaja državljanov z najnižjimi dohodki. To
               je gotovo drugo izmed vprašanj, o katerih sem prej govoril. Zakaj? S spremembo
               družbeno ekonomskega sistema, če lahko temu tako rečemo, ki se je zgodil z
               lastninjenjem pred 15 leti in v naslednjih letih, ki so tem letom sledila se je
               gotovo položaj v tej državi spremenil. Bistveno se je spremenil. Spremenil se je v
               tej smeri, da smo tudi mi počasi ali pa v relativno kratkem obdobju prišli do nekih
               lastnikov kapitala, ki nimajo nekega, kako bi temu rekel, nekega zaledja, nimajo
               nekih teh tradicionalnih vrednot, ki so se dogajale v drugih družbah. Drugje so
               lastniki tega kapitala postajali počasi skozi desetletja in stoletja in so imeli do
               tega kapitala in do vsega ostalega drugačen odnos. In iz tega naslova seveda se
               soočamo tudi s takšnimi primeri, kot so bili omenjeni, se pravi z hlastanjem po čim
               večjem rezultatu, po čim večjem dobičku. Tudi za ceno tega, da je dosežen na plečih
               tistih, ki niso plačani primerno za svoje delo. Gotovo se bodo morali ti novi
               lastniki prej ali slej soočiti s tem stanjem in gotovo nosijo oni največjo
               odgovornost pri tem, da spoznajo, da je v tem tisočletju, v katerega smo nekako že
               korenito zakoračili, v tretjem tisočletju ta družbena soodgovornost tista, ki bo
               pogojevala ustreznost napredka. Počasi se bo tudi pri nas pokazalo, da ni uspešen
               tisti, ki na koncu potegne največji plus, ampak je uspešen tisti iz tega
               gospodarjenja s tistim kar ima omogoči ustreznost sodelovanja v tem procesu vsem
               tistim, ki k temu pripomorejo. Vendar bomo do tega stanja verjetno potrebovali še
               nekaj časa bomo pa do njega lažje prišli, če se bo tudi politika na tej točki nekako
               poenotila in dihala pri teh vprašanjih v isto smer. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Černač. Uvodoma sem povedala, da ste priporočila oziroma osnutek
               priporočil k letnemu poročilu varuha človekovih pravic za leto 2006 dobili 30.
               oktobra. Zdaj, kdaj ste jih vi dobili je druga stvar, ampak poslana so bila poslankam
               in poslancem 30. oktobra. Seveda s spremnim dopisom, ki pravi, da so to priporočila k
               prvi točki, pa je napaka. Moralo bi biti zapisano, da so priporočila priloga k 2.
               točki dnevnega reda in je to pač priložnost, da to napako popravim.</p>
               <p>Zdaj, kar pa zadeva druge stvari. Zaenkrat smo v tisti fazi, ko razpravljamo o
               poročilu varuha človekovih pravic za leto 2006 in o priporočilih sploh še govoriti
               nismo začeli. To se pravi, da nismo niti še razpravljali o njih, niti nismo o njih
               glasovali, to pa delamo iz izkušnje na naši komisiji, za vsako poročilo posebej tako,
               da skrb gospoda poslanca o tem, da bi ne imel možnosti se o slehernem priporočilu
               izrekati z glasovanjem odpade. Res pa je, obžalujem, da ga ni zdaj v prostoru, zaradi
               tega, ker bi rada prebrala 272. člen Poslovnika. To je člen, ki sodi v poglavje
               razmerje Državnega zbora do varuha človekovih pravic. 272. člen pač pravi, da mora na
               redni seji Državni zbor opraviti tudi kot posebno točko dnevnega reda obravnavo
               rednega letnega poročila varuha človekovih pravic. In kot sem že prej povedala, mi
               smo določeni za matično
               delovno telo, to pomeni, da moramo mi točko pripraviti za obravnavo na seji Državnega
               zbora. In ker jo moramo pripraviti, je tukaj tudi četrti odstavek, ki pravi: Po koncu
               obravnave Državni zbor sprejme priporočila iz 111. člena Poslovnika. To se pravi, da
               nam Poslovnik nalaga tudi, da v zvezi s poročilom pripravimo priporočila, če bi pa
               gospod Černač želel komisiji v sprejem predlagati tudi posebne sklepe, bi seveda, če
               bi me lahko slišal, pa me ne more, ker ga ni, ga prosila, da predloge sklepov da v
               pisni obliki, zaradi tega ker so bili tekstovno tako zelo razčlenjeni, da si jih jaz
               ne upam brez pisne predloge na pamet povzemati, je pa prav, da vsak od poslancev in
               poslank ve o čem glasuje. In zdaj dajem besedo gospe Irgl, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:IrglEva">

               <speaker>EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala za besedo, spoštovana predsednica. Tudi sama bi želela na kratko
               predstaviti mnenje glede 12. rednega poročila varuha človekovih pravic, ki se seveda
               navezuje na leto 2006. V začetku bi morda želela poudariti, da je bila vsekakor
               dobrodošla predstavitev varuhinje, da se razjasnijo določene dileme, ki so bile morda
               še vedno prisotne v zvezi z institucijo varuha človekovih pravic. Vsekakor je
               dobrodošlo, da je gospa varuhinja to predstavitev 12. rednega poročila začela na
               takšen način. Gre pravzaprav za zadnje poročilo nekdanjega varuha, ki je nedvomno
               pustil velik pečat v svojem mandatu, predvsem z izjemnim občutkom za obravnavanje
               nekaterih vprašanj, ki se dotikajo predvsem tako imenovanih marginalnih skupin. Glede
               vprašanj, ki se dotikajo navadnega malega človeka in so mu bile seveda tudi kršene
               pravice pa se zdi, da ni imel ravno največjega posluha. Zato moram reči, da sem
               izjemno zadovoljna, da se danes z novo varuhinjo kažejo premiki na bolje, tudi v tej
               smeri, sama je namreč že večkrat dejala, da se bo veliko posvečala področju varovanja
               otrokovih pravic, področju ljudi, ki so hendikepirani, bolniki, starostniki, skratka
               vsem tistim temam, ki jim nismo bili ravno priča v vseh dosedanjih varuhovih
               poročilih oziroma so bili bolj obrobnega pomena.</p>
               <p>Tisto, kar je pravzaprav bistvo vseh teh poročil, ki jih vsako leto pripravijo v
               instituciji varuha človekovih pravic je vsekakor v prvi vrsti pregled nekega dela
               varuha, kaj je bilo storjeno na tem področju, kaj je bilo dobro opravljeno, kaj bi
               bilo potrebno narediti bolje, katere so tiste teme, ki še vedno, pri katerih še vedno
               ni bilo dovolj posluha. V poročilu so pa tudi omenjene teme, ki so mogoče danes že
               rešene ali pa so v teku reševanja, zato bi sama mogoče, kljub temu, da je gospa
               predsednica povedala, da ne govorimo o priporočilih, o katerih bomo kasneje govorili,
               pa vendarle bi rada, bi želela opomniti, da pod rimsko 2, kjer govorimo o poglavju
               diskriminacije pod sedmo točko, kjer piše, da Vlada Republike Slovenije naj čim prej
               pripravi programe ukrepov, ki jih predvideva zakon o romski skupnosti v Republiki
               Sloveniji, bi želela opozoriti, kolikor sem jaz seznanjena s strani tudi gospoda
               Baluha, so vsi ti programi ukrepov že v fazi priprave, mislim da naj bi bili dokončani nekje v mesecu aprilu
               2008. Vsi predstavniki so tukaj sodelovali. Tako države sodelujejo kot romske
               skupnosti, lokalne skupnosti, ostale civilne družbe.</p>
               <p>Tudi kar se tiče 8. točke, kjer je rečeno da Vlada Republike Slovenije naj predlaga
               normativne rešitve, ki bodo omogočale nadaljnji obstoj in razvoj narodnostih
               skupnosti v Republiki Sloveniji. Tukaj vsekakor to ne drži ravno natančno, da jih
               ustava ne omenja. Normativne ureditve ostajajo v ustavi in sicer v 14., 61. in 62.
               členu, ampak to bodo verjetno znali še bolj natančno drugi opredeliti.</p>
               <p>Treba je poudariti, da je vsekakor Vlada, če pogledamo to poročilo in potem tudi
               samo mnenje Vlade na poročilo naredila velike premike na področjih, ki so pravzaprav
               največkrat zapisana znotraj poročila in tudi najbolj izčrpno izpostavljena. Govorimo
               o romski problematiki, verski tematiki in tako naprej. Ne bi se mogla strinjati z
               gospodom Kovačem in Amnesty International, ki je dejal, da na področju romske
               problematiki ni bilo nič storjenega oziroma, da ni bilo pozitivnih korakov naprej. To
               vsekakor ne drži. Sama trdim, da je bilo veliko narejenega prav na tem področju, je
               pa res, da prejšnja oblast teh premikov ni bila sposobna storiti, čeprav je varuh
               nanje opozarjal ves čas in jih tudi predstavljal kot največjo kritiko te družbe. Jaz
               sem prepričana, da gospod Kovač se spomni, da je tudi Amnesty International sam
               sodeloval pri dajanju pobud, ko se je začelo z govorom o tem, da bomo sprejeli zakon
               o romski skupnosti. Tudi se ne morem strinjati, da je na področju romskih otrok, ki
               se šolajo, da to področje stagnira, to ni res. Po vseh zadnjih podatkih je več otrok,
               romskih, vpisanih v šolo tako, da tukaj se s tem zagotovo ne morem strinjati.</p>
               <p>Prej sem omenila, da je v vseh varuhovih poročilih bilo tudi rečeno, da niso dovolj
               dobro rešeni problemi verske tematike in danes seveda vidimo, da so se tudi na tem
               področju zgodile pomembne spremembe. Sprejet je bil zakon o verski svobodi, vsi
               veste, da je prejšnji zakon bil v veljavi 30 let. Mislim, da je doživel samo dve
               rahli spremembi. Vsekakor je danes ta zakon odpravil neko pravno praznino in pa tudi
               pomanjkljivosti prejšnjega zakona.</p>
               <p>Danes lahko rečemo, da imamo tako, kar se tiče zakona o verski svobodi zagotovo v
               veljavi zakon, ki nas končno tudi po nekem zakonskem uresničevanju verske svobode
               uvršča med evropske države. Jaz moram reči, da bi nas bilo lahko tudi pošteno sram,
               če tega področja ne bi uredili sploh danes, ko bomo z januarjem predsedovali Evropski
               uniji.</p>
               <p>Veliko je bilo govora danes tudi o tem, da glede sodnih zaostankov vsekakor se vsi
               strinjamo, da je to izjemno pereč problem in da verjetno ne bo rešen v tako kratkem
               času. Vendar pa bi bili krivični, če ne bi povedali, da je bilo pa marsikaj vendarle
               strojenega na področju sodnih zaostankov. Če pogledamo samo projekt Lukenda, kjer so izjemno odgovorno
               pristopili k reševanju teh problemov na Ministrstvu za pravosodje. Tudi s sprejemom
               zakona o varstvu pravice do sojenja brez nepotrebnega odlašanja so se zgodili
               vsekakor pomembni premiki naprej.</p>
               <p>Zanimivo je tudi to, da se kaže velik napredek, kot ugotavlja tudi varuh skozi
               poročilo na področju centra za tujce kot tudi v azilnem domu ugotavlja se, da ko je
               bil varuh na obisku so se seveda, glede na prejšnja leta, se je ugotovilo, da so
               ugodnejše bivalne razmere, da so življenjske razmere boljše, tako da tudi na tem
               področju so bili neki koraki storjeni naprej, prav tako na področju diskriminacijske
               zakonodaje predvsem glede vzpostavitve zagovornika enakih možnosti. Tukaj so vsekakor
               storjeni pozitivni premiki naprej.</p>
               <p>Bi pa morda za konec želela samo še to poudariti, da sem tudi vesela, da bo
               varuhinja, kot je tudi večkrat že povedala v nastopih, več časa namenila oziroma
               opozarjala tudi na okoljevarstvene probleme in varovanja okolja. To se mi zdi
               izjemnega pomena. Vsi vemo, da se danes Svet veliko ukvarja prav s temi vprašanji in
               prav je, da tudi Slovenija pristopi k temu in tudi seveda na tem področju v teh
               vprašanjih ne smemo zaostajati. Skratka, sama bom seveda tudi po tem Državnem zboru
               podprla poročilo varuha. Predvsem pa se mi zdi pomembno, da se pogovarjamo o težavah
               in jih skušamo tudi reševati. Ene stvari se seveda rešujejo hitreje, nekatere
               potrebujejo več časa. Zato pa je potreben, je omogočen tudi večji razmislek še
               posebej pri tistih vprašanjih, ki so res ključni za to slovensko družbo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Irgl no samo to, če dovolite, saj ne gre za to ali bi podprli ali
               ne podprli poročilo. Mi samo obravnavamo poročilo, pri poročilu pa sprejemamo
               priporočila. Me pa veseli, da napovedujete temu poročilu takšno soglasje. Sicer ste
               to že tako ali tako na novinarski konferenci poleti sporočili kako dobro je to v
               primerjavi s prejšnjimi. Zdaj ste sicer malo omilili to izjavo ampak vseeno. Ne gre
               za podpreti ali ne, tisto čemur boste lahko podprli boste prosim potem se o sklepih
               in o priporočili izrekali. Vprašujem, če želi še kdo razpravljati? Če ne, potem
               mislim, da bi bilo prav, če gospa varuhinja dr. Zdenka Čebašek Travnik dobi besedo po
               teh naših razpravah.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ČebašekTravnikZdenka">

               <speaker>DR. ZDENKA ČEBAŠEK TRAVNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo in hvala vsem razpravljavcem. Pravzaprav sem prijetno presenečena,
               da je današnja seja pokazala toliko možnosti za dialog med izvršno oblastjo, poslanci
               se pravi zakonodajno oblastjo in varuhom. In kot mi tukaj nakazuje moj namestnik
               gospod Dolčič je pravzaprav ta razprava nekaj novega ali kako bi rekla en takšen
                  korak k sodelovanju pri res
               uresničevanju pogojev za še boljše varovanje človekovih pravic. Rada bi se ustavila
               samo pri nekaterih poudarkih, kjer je mogoče bilo moje izvajanje premalo jasno. Vse
               drugo pa seveda sprejemam kot dobrodošlo gradivo k sprejemanju priporočil. Namreč
               priporočila so seveda pomembna za delovanje varuha človekovih pravic v prihodnje in
               nam tudi služijo kot nek kažipot za naše dejavnosti naprej. Ne nazadnje, da tako kot
               je mnenje Vlade samo že pokazalo, da se na nekaterih področjih ta priporočila ne
               upoštevajo dovolj resno ali pa zavzeto.</p>
               <p>Kar se tiče izbrisanih je tukaj mnenje varuha človekovih pravic in moje osebno
               mnenje jasno in nedvoumno in večkrat ponovljeno in nikoli spremenjeno, da je potrebno
               ustavno odločbo o tem vprašanju dosledno upoštevati in tukaj nimam kaj dodati.</p>
               <p>Kar se tiče romskega vprašanja. Jaz bom rekla, da je to poglavje, ki ga ne bomo
               mogli tako kmalu zapreti in se bo v poročilih še ponavljalo. Pred tem pa seveda
               moramo tudi povedati, da so nekatere stvari spremenjene na bolje in zanikati to ne bi
               bilo pošteno. Po drugi strani je pa še kako res, da je izobraževanje otrok in tudi
               odraslih članov romske skupnosti najšibkejša točka te strategije in da če tu ne bomo
               naredili bistvenih premikov se bomo s tem vprašanjem ukvarjali še naslednjih 50 let.
               Zakaj pravim 50 let, lahko bi rekla tudi 40. Sama prihajam iz Prekmurja, kjer smo se
               tega vprašanja lotili na recimo za takrat tudi evropske razmere izviren način, kjer
               smo otroški vrtec postavili blizu okolja romske skupnosti, da so lahko otroci videli
               svoj dom in straši videli kje so njihovi otroci. In prepričana sem, da je odstotek
               pismenosti v populaciji romske skupnosti severovzhodne Slovenije bistveno drugačen od
               številk, ki jih je gospod Kovač navedel. Prepričana sem, da je izobraževanje tista
               pot in o tem smo se tudi s predstavniki romske skupnosti pogovarjali, tista pot, ki
               daje celotni romski skupnosti neko novo, drugačno perspektivo.</p>
               <p>Rada bi se ustavila tudi na primeru Strojan. Namenoma govorim primer Strojan, ker
               mislim, da je primer večplasten in to, da gre za romsko družino je samo eden od
               opisnih zadev. Ravno zaradi zavedanja te večplastnosti sem se odločila, da opravim
               ogled na terenu in to bo zapisano tudi v naslednjem poročilu, ki bo pa že, bom rekla
               nastajalo pod mojim vodstvom. Namreč pri družini Strojan je vpletenih toliko državnih
               institucij na tako različne načine, da nam pravzaprav primer daje možnost, da
               pokažemo kaj vse je v tej državi na tem področju, pa ne samo romske skupnosti, ampak
               tudi na področju kadar gre za kršitev pravic krajanov še potrebno narediti.</p>
               <p>Kar bi povedala za področje
               zakonodaje bi samo ponavljala to kar je večina razpravljavcev povedala; nujno
               potrebujemo zakonsko urejeno kako se zakoni sprejemajo oziroma predpisi sprejemajo.
               Da ne bo mogoče se izmikati, da je to bilo tam objavljeno, da je bilo doseženo
               soglasje, da je bilo vse upoštevano ampak, da se dejansko sledi nekemu vsem znanemu
               postopku opisanem v zakonu. Glede števila pobud bi rada povedala tole. Padanje
               števila pobud na žalost ne pomeni izboljšanja človekovih pravic. Kot so me podučili
               kolegi evropski ombudsman je stvar ravno nasprotna. Da kadar število pobud pri varuhu
               pada je potrebno biti plat zvona za človekove pravice. In jaz zdaj z veseljem
               ugotavljam, da v letošnjem letu število pobud pri varuhu narašča. In to pomeni, da
               ljudje, bom rekla, ponovno vidijo možnosti, da se preko institucije varuha kakšne
               stvari tudi uredijo.</p>
               <p>Enako, vprašanja, ki se ne odpirajo več na žalost ne pomeni ali pa ne pomeni nujno,
               da so stvari urejene. Če ni pobud s področja denacionaliziranih vprašanj to ne
               pomeni, da je to vprašanje rešeno. Če ni ponovnih pobud s strani mobilizirancev,
               enako. Če ni ponovnih pobud s strani izbrisanih, enako. Skratka ljudje so se nehali
               pritoževati za isto stvar, ki pa ni rešena. In to ne pomeni, da nam na tem področju
               ni potrebno več nič narediti. Tudi se seveda strinjam s pripombami, več jih je bilo,
               da standardi človekovih pravic niso stalni. Da so v glavnem pri nas naraščali vendar
               opažamo tudi, da nihajo, da nihajo tudi navzdol in da se ti standardi v nekaterih
               primerih nižajo. In naloga varuha človekovih pravic je, da te stvari opaža in jih
               poroča. In ravnokar smo priča enemu takšnemu zmanjševanju standardov pri sprejemanju
               zakonodaje in tu bo Ministrstvo za notranje zadeve pa prišlo naslednje leto v
               poročilo, če se medtem ne bo kaj spremenilo. Namreč na področju azilne zakonodaje se
               bistveno nižajo standardi in na to nas že pisno in tudi na osebnem obisku opozoril
               UNCHR.</p>
               <p>No, in nenazadnje, varovanje okolja. To pa je, bom rekla, izbilo mogoče med
               prioritete mojega delovanja, ker se prej preden sem nastopila mandat tega problema
               nisem zavedala na ta način, da lahko varuh človekovih pravic na tem področju kaj
               naredi. No zdaj, ko malo bolj poznam tako možnosti delovanja varuha človekovih pravic
               kot tudi dejanske probleme, ki so vezane na državo, sem seveda dala to med prioritete
               letošnjega leta in za tiste, ki morda še ne veste, 13. novembra nas gosti Državni
               zbor na nekem skupnem delovnem sestanku, mi smo temu rekli konferenca na temo okolje
               in človekove pravice. In presenečeni smo nad odzivom namreč več kot 100 prijavljenih
               je za to srečanje in
               prepričana sem, da bo to postalo tema poročila varuha za leto 2007. Je pa že v tisku
               bilten, ki ga boste pa tudi vsi poslanci dobili. To se zdaj, kar sem povedala seveda
               ne nanaša več na leto 2006, ampak na to, kar se mi je zdelo, da je pomembno
               izpostaviti, ko boste razpravljali o priporočilih, ko boste videli oziroma se
               odločali o tem kaj dati v priporočila oziroma jih sprejeti ali ne. Nam so kot rečeno
               priporočila pomembna zato, da v končni fazi dobimo tudi kakšno podporo v Državnem
               zboru, tudi v okviru finančnih sredstev, ki jih za izvajanje določenih aktivnosti
               potrebujemo. In ena takšnih aktivnosti, ki je ravno na podlagi priporočil Državnega
               zbora omogočena je projekt zagovorništva otrok, ki se v letu 2008 začne izvajati in
               prepričana sem, da bomo tudi o tem še slišali. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam, gospa varuhinja. Želela bi razpravljati v zvezi z nekaterimi rečmi,
               ki jih dovolj dobro poznamo kot učinek na priporočila.</p>
               <p>Komisija za peticije človekove pravice in enake možnosti je obravnavala tudi posebno
               varuhovo poročilo o nasilju v družini. In ravno obravnava na tej komisiji v zvezi s
               sprejetimi priporočili, pa še v kontekstu različnih evropskih pobud in kampanj
               pravzaprav je pripeljalo to vse skupaj do tega, da imamo pred sabo predlog zakona o
               preprečevanju nasilja v družini. Zato je tako zelo pomembno kakšna priporočila
               sprejmemo in, da tudi če je nekaj za prihodnost napovedano, da se bo zgodilo je za
               Državni zbor sprejeti poročilo priložnost, da izvršni veji oblasti pove kakšno
               tehtnost nekemu problemu, ki ga je varuh zaznal, pripisujemo v Državnem zboru. Jaz
               recimo nisem dotaknila vrste stvari iz poročila varuha človekovih pravic zaradi tega,
               ker smo tem rečem tudi v komisiji posebne točke dnevnega reda posvetili in
               razpravljali o teh stvareh ali pa celo imeli posebne seje komisije. In rada bi samo
               spomnila na to, da smo se tudi v komisiji ukvarjali s problemom romske družine
               Strojan in, da smo sprejemali zelo različne sklepe. In če jih postavimo nekatere od
               njih v kontekst poročila varuha človekovih pravic jaz upam, da so nekateri, ki so
               tista priporočila podprli in ki so jih predlagali začeli gledati ali uvideli, da je
               mogoče na problem gledati tudi drugače. Zaradi tega ker reči, veste jaz se ne bi šla
               zdaj zemljo krast, pa tistega kakšni koraki so, ali so mišji ali slonji ali so
               medvedji, jaz ne oporekam, da so v nekaterih stvareh napredki opazni; saj k temu je
               pa naše delo namenjeno, da se stvari izboljšujejo, ne pa zato, da bi ugotavljali kako
               zadeve se ne premikajo.</p>
               <p>Enako smo se recimo obširno ukvarjali s stanovanjsko problematiko. Ampak takrat
               komisija ni našla moči sprejeti nekatere sklepe. Z izbrisanimi smo se velikokrat
               ukvarjali in jaz moram povedati, da odločba Ustavnega sodišča nikjer ne govori o
               ustavnem zakonu, ampak samo o ureditvi. In moje stališče je še vedno, da je odločbo
               Ustavnega sodišča treba spoštovati. Kakšne predloge pa dobivamo je pa druga stvar in
               tako bi lahko še za kakšne
               stvari, tudi nekatere okoljske omenjala ampak enako kot ugotavlja varuhinja kako je s
               tem številom zapeljevanih nepravilnosti ali rastejo ali upadajo. mislim, da je tudi v
               Evropi, ne samo pri komisarju za človekove pravice, ampak tudi pri peticijski
               komisiji pri evropskem parlamentu, pa tudi pri naši, čutiti upad. In jaz enako vidim
               opozorila ali ni morda to, da nekaterih reči ne popravimo, ne izboljšamo pripeljalo
               do apatije tistih, ki se jim zadeve ne urejajo na sistemski ravni. Jaz vidim tu v
               poročilu varuha kar nekaj primerov, ki so se na ravni posamičnega dobro rešili.
               Mislim zlasti na ureditev stanovanjskih problemov ali kaj podobnega. Ni pa mogoče
               trditi, da so stvari rešene na sistemski ravni in to je funkcija priporočil, da
               skušamo zadeve ravno sistemsko urejati.</p>
               <p>In druga stvar, ki se mi zdi tudi pomembna je, da vendarle pristojnosti med
               posameznimi institucijami urejamo ali meje med njihovimi pristojnostmi jasneje
               začrtujemo tudi takrat, kadar se državljani s temi različnimi institucijami
               srečujejo. Ne nazadnje imamo nov inštitut zagovornice načela enake obravnave oziroma
               enakih možnosti. Imamo pooblaščenko za dostop do informacij javnega značaja in zaradi
               tega tudi dobršen del problemov se seli tja, še zagovornik otrokovih pravic. In
               marsikaj takega je ne nazadnje tudi opozorilo na to, da bi lahko imeli medijskega
               varuha, o čemer razmišlja statut RTV, varuh gledalčevih oziroma poslušalčevih pravic.
               Pa zakon o bolnikovih pravicah. In vrsta stvari se pripravlja, temu ne moremo reči,
               da se ne pripravlja ampak poglejte, če samo pomislimo na to, koliko zatrjevanj je že
               bilo, da bomo dobili zakon o duševnem zdravju ali kakorkoli ga že imenujemo, pa ga še
               vedno ni. Tako, da sami dobri nameni verjetno še ne zadoščajo, da je potrebno tudi še
               priporočila vedno znova sprejemati v zvezi s tem.</p>
               <p>Želi v okviru poročila še kdo besedo? Mislim, da sem vas videla gospod državni
               sekretar, da želite razpravljati. Izvolite besede, mag. Zinrajh.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ZinrajhZvonko">

               <speaker>MAG. ZVONKO ZINRAJH:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa za besedo še enkrat. V teh dveh danes najbolj diskutabel segmentu bi
               se še dotaknil. Torej, romska problematika, ki je kot tako, jaz ne vem kako naj
               jemljem, posebej izpostavljen je seveda primer Ambrus. Moram reči, da se notranje
               ministrstvo nekako opredeljujemo do ocene varuha človekovih pravic za ta segment.
               Seveda pozitivno upoštevamo vaša napotila in vaše ugotovitve in so seveda in bodo še
               naprej tudi osnova za odločanje v ne bodi jih treba podobnih primerih.</p>
               <p>Kar se tiče tako imenovanih izbrisanih za katere mislim, da niso nikdar bili
               izbrisani, jaz seveda ne želim zadeve ne vem koliko širiti, ker moja argumentacija bi
               bila identična argumentaciji gospoda poslanca Černača. Pa vendarle bi hotel reči, da
               v vašem poročilu, torej poročilu varuha za leto 2006 stoji, torej zadeve Vlada ni uspela realizirati. Moram
               povedati, da je bil predlog tega Ustavnega zakona, ki je danes bil tudi predlog
               debate že pripravljen v preteklem obdobju na katerega se poročilo nanaša. Da je bilo
               precej poskusov dobiti dvotretjinsko večino ali si zagotoviti vsaj preliminarno
               dvotretjinsko večino v parlamentu, Vlada pač tukaj ni uspela.</p>
               <p>Tudi debata na to temo ali pa kritika izrečena iz strani predstavnika Amnesty
               International. Težko jo komentiram, ker kako bi za zakonom, kako se bo ta zadeva
               rešila, seveda je zadeva 2007. Kako bo teklo v parlamentarni proceduri. Ali bo celo
               menda javna razprava, to je še vse odprto in možno. In če bo ta tematika ponovno tema
               poročila varuha človekovih pravic, se pravi za 2007, bomo z veseljem o tem
               razpravljali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Želi o poročilu še kdo razpravljati? Če ne razpravo o poročilu sklepa in
               odpiram razpravo k osnutku priporočil k letnemu poročilu varuha človekovih pravic za
               leto 2006. Predlagam, da razpravljamo in glasujemo o posameznih priporočilih po
               zaporedju kot so priporočila na vrsti, da o vsakem razpravljamo, da po končani
               razpravi vsakemu o njem tudi glasujemo zato, ker se bojim, da če bomo razpravo ločili
               se nam bo poudarek k posameznim priporočilom rahlo izgubil. Ali soglašate s tem
               načinom? Ja, potem hvala. Ja, prosim gospod Černač, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ČernačZvonko">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Torej, jaz sem prej povedal, ko sem imel neki predlog, ki vidim, da ga niste
               akceptirala. Jaz na njemu ne vztrajam sem povedal že prej na začetku, da ne bom
               vztrajal na njemu. Glede na to, da bomo razpravljali o teh 34 točkah seveda vztrajam
               pa na tem, da o vsaki posebej in se že sedaj proglašam k razpravi o vseh točkah, da
               ne bom vsakič posebej dvigoval roke. Bi pa v tem delu rad povedal sledeče; na eni
               strani je očitek, da je problem tudi prehitro spreminjanje in sprejemanje zakonodaje
               kar vodi v neke hiper normiranosti. Ta očitek je bil z vaše strani danes izrečen in z
               njim se je do neke mere tudi možno strinjati. Ampak to kar imamo zdaj v teh
               priporočilih pa ravno nadgrajuje to tezo. Še bolj naj bi se ta hiper normiranost in
               hitro spreminjanje zakonodaje dogajala, zaradi tega menim, da določena priporočila iz
               tega razloga niso primerna.</p>
               <p>V drugem delu se nekatera priporočila nanašajo na zakonodajo, ki je že v proceduri v
               tem Državnem zboru oziroma je tik pred tem, da bomo o njej odločali.</p>
               <p>In v tretjem delu se priporočila fokusirajo izključno na Vlado Republike Slovenije.
               Verjamem, da vam je tu primeren političen subjekt na katerega želite stvar aplicirati
               vendar boste priznali, da če preberemo poročilo je ta uravnoteženost organov, ki naj
               bi o uresničevanju tistega, kar je varuh človekovih pravic opozarjal odločali mnogo,
               mnogo širša. In je ta spekter in to razmerje bistveno drugačno v tem predlogu
               priporočil je razmerje tam približno 90% proti 10, kar ne odraža dejansko poročila za
               leto 2006.</p>
               <p>Tako, da še enkrat no, jaz obžalujem, da ste se odločili za to pot ampak rad bi
               povedal zakaj določena priporočila niso sprejemljiva zame in se po tej poti tudi priglašam k temu, bom pa se
               trudil biti čim krajši in bom poskušal stvari povedati v dveh, treh stavkih. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam gospod Černač. Če bi bili na seji takrat, ko sem pojasnjevala pa zato,
               da se ne bova pri vsakem priporočilu znova soočala s tem, dobro bi bilo, če bi iz
               Poslovnika citirala ponovno 272. člen, ki govori o razmerju Državnega zbora do varuha
               človekovih pravic. Ta člen Državnemu zboru na jesenski seji nalaga obravnavo poročila
               z odlokom o ustanovitvi delovnih teles je bilo našemu delovnemu telesu naloženo, da
               smo matično delovno telo za poročilo varuha človekovih pravic, kar pomeni, da moramo
               pripraviti poročilo za obravnavo na Državnem zobru. Gospa Irgl prosim, če dovolite,
               da me bo slišal, ker potem bomo spet imeli debato o tem ali priporočila da ali
               priporočila ne.</p>
               <p>In v četrtem odstavku govori: <q>"Po koncu obravnave Državni zbor sprejme priporočilo
               iz 111. člena tega Poslovnika."</q> To se pravi, da mi moramo priporočila sprejeti, da
               takšen splošni sklep, da smo se s poročilom seznanili sicer je potreben in ga bom
               tudi predlagala v sprejem je pa res, da od 30. oktobra, ko ste dobili osnutek
               priporočil, poslanke in poslanci, člani naše komisije, nisem od nikogar dobila nobene
               pripombe na ta osnutek priporočil ali sugestijo za nova priporočila. Tri sklepe, ki
               ste jih pa vi predlagali ste pa izrekli samo v ustni obliki in ker so besedilno zelo
               zahtevna, če jih naj obravnavamo, naj o njih sklepamo potem prosim, da jih predložite
               pisno. To sem že v vaši odsotnosti zaprosila. Oprostite, če jih daste v takšni
               obliki, da jih bo mogoče prebrati. Hvala lepa. Prosim, če jih daste v takšni obliki,
               da jih bomo lahko tudi drugim dali. Za to gre, veste. Priporočila pisna morajo biti
               in predlogi sklepov pisni in takšni, da se dajo brat. Hvala lepa.</p>
               <p>In zdaj dajem najprej na glasovanje v razpravo in na glasovanje splošni sklep, ki
               govori o tem: Komisija za peticije, človekove pravice in enake možnosti se je
               seznanila s poročilom varuha človekovih pravic za leto 2006 in predlaga Državnemu
               zboru Republike Slovenije, da obravnava redno letno poročilo varuha človekovih pravic
               za leto 2006 in sprejme priporočila. Dajem v razpravo in na glasovanje ta sklep.
               Izvolite gospod Černač.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ČernačZvonko">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Ja hvala. Zdaj ne vem sicer zakaj ste mi tu pojasnjevala, mi ni popolnoma jasno.
               Točno to kar ste mi pojasnjevala sem jaz predlagal sem pa povedal, da na tem ne
               vztrajam. V kolikor bi vztrajal bi vam dal v pisni obliki pri čemer ta oblika je
               pisna, prebral sem, je na magnetogramu in nikjer ni nobene določbe, da morajo biti
               stvari natipkane. Tako, da toliko o tem.</p>
               <p>Tisto kar sem predlagal so ravno tako priporočila. Če ste me pozorno takrat
               poslušala, ko sem govoril, domnevam pa da me niste, ker ste klepetala, sem povedal
               točno to kar ste vi zdaj še enkrat ponovila. Da smo se s tem seznanili, da smo
               ugotovili, da so se nekatere stvar izboljšale, nekatere ne in da predlagamo, da na
               vseh tistih točkah, kjer izboljšave niso dovolj kvalitetne vsi pristojni organi poskrbijo in naredijo vse kar je
               v njihovi pristojnosti, da bodo izboljšave v obravnavi prihodnjega poročila boljše.
               To je vse kar sem predlagal.</p>
               <p>Ta prvi sklep seveda bom podprl. Če je tista beseda priporočila smatrati ne kot ta
               priporočila. Če pa je smatrati kot ta priporočila, ki ste nam jih 30. oktobra
               poslala, potem pa ga podprl ne bom. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Černač kaj slišim pa kaj razumem dovolite, da o tem sama odločam.</p>
               <p>Tisto kar sem presojala s stališča Poslovnika je, da to kar ste vi predlagali ne
               more imeti statusa priporočila ampak je lahko predlog sklepa. Predlog sklepa, ne
               predlog priporočil. To kar ste vi predlagali to so lahko sklepi. In zato, da bi lahko
               o tem kompetentno odločali in da bi lahko o tem glasovali prekinjam sejo in prosim,
               da v 15 minutah, upam da imate to dovolj časa, pripravite pisne predloge sklepov, če
               želite, da o njih odločamo.</p>
               <p>Prekinjam sejo do tri četrt na eno.</p>
               <stage type="time">(seja je bila prekinjena ob 12.32 in se je nadaljevala ob 12.49)</stage>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Nadaljujemo prekinjeno 27. sejo. Ugotavljam, da so predlogi sklepov pripravljeni in
               jih boste dobili. Hkrati pa ugotavljam, da je težko verjeti, da bi lahko to 14.00
               ure, ko bo v tem prostoru začela teči nova seja drugega delovnega telesa opravili
               tretjo točko dnevnega reda, zato prelagam 3. točko dnevnega reda, to je obravnava
               predloga zakona o mednarodni zaščiti na danes ob 18.00 uri v sobi 209.</p>
               <p>Ta preložitev je potrebna zato, ker smo pri 3. točki kot zainteresirano delovno telo
               udeleženi. Kot zainteresirano delovno telo moramo matičnemu delovnemu telesu
               posredovati poročilo. Matično delovno telo ima jutri sejo, zato na jutrišnji dan ne
               moremo prestaviti obravnave 3. točke.</p>
               <p>Torej še enkrat poudarjam. Ponavljam 3. točko dnevnega reda 27. seje prestavljam na
               danes ob 18.00 uri v sobi 209. To je predlog zakona o mednarodni zaščiti.</p>
               <p>Zdaj pa <gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Nadaljevanja ob 14.00 ni mogoče zagotoviti ravno
               zato, ker že zasedata dve delovni telesi. Preverili smo tudi možnost ob 16.00 uri,
               tudi takrat zasedata dve delovni telesi in ne gre. Edina možnost je opraviti to
               razpravo ob 18.00 uri; to je razprava je obravnava predloga zakona o mednarodni
               zaščiti.</p>
               <p>In zdaj, ugotavljam sicer, da pri tem nadaljevanju nismo sklepčni, ker je na vrsti
               razprava in glasovanje o predlaganih sklepih in priporočilih. Prekinjam sejo še za
               naslednjih 10 minut, ko bomo znova ugotavljali ali smo sklepčni ali ne.
               </p>
               <stage type="time">(seja je bila prekinjena ob 12.52 in se je nadaljevala ob 13.02)</stage>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Nadaljujemo prekinjeno 27. redno sejo. Ugotavljam, da ste v odmoru dobili na mizo še
               predlog Poslanske skupine Slovenske demokratske stranke. Jaz sem pripisala zgoraj na
               to SDS tako, da vidite kateri so ti predlogi. Ker je naslov ohranjen takšen kot je
               bil na tistem gradivu, ki ste ga dobili 30. oktobra.</p>
               <p>Jaz bi posebej vas prosila, da najprej glasujemo o sklepu. S tem, da se zavedam, da
               tole kar na koncu sklepa piše bo imel kdo od vas morebiti pripombe, ampak nanaša se
               pa natanko na to, da tista priporočila, ki bodo izglasovana se razume, da ne bi zdaj
               začeli razprave spet o tem. Torej predlagam, da sprejmemo takšen splošni sklep, ki ga
               moramo po Poslovniku za pripravo obravnave na Državnem zboru sprejeti. Komisija za
               peticije ter za človekove pravice in enake možnosti predlaga Državnemu zboru
               Republike Slovenije, da obravnava redno letno poročilo varuha človekovih pravic za
               leto 2006 in sprejme predlagana priporočila. To je celo besedilo sklepa. Priporočila,
               ki bodo pa izglasovana v nadaljevanju bodo predložena. Ker to bo še vedno predlog
               matičnega delovnega telesa Državnemu zboru. O priporočilih pa bomo o vsakem
               priporočilu posebej razpravljali in posebej glasovali.</p>
               <p>Vprašujem ali smemo glasovati o tem sklepu ali hočete, da glasujemo o tem sklepu na
               koncu? Glasujemo?</p>
               <p>Torej vprašujem, kdo podpira ta splošni sklep? <stage>(6 članov.)</stage> Ker nas je samo 6
               navzočih, ne bom spraševala kdo je proti. Hvala. Za potrditev tega uvodnega sklepa.</p>
               <p>In zdaj prehajamo k priporočilom. Torej tukaj imate v poglavju Ustavne pravice v
               osnutku pet predlaganih priporočil, v predlogu SDS pa sta samo dve priporočili. In
               zdaj najprej prvo priporočilo iz osnutka, ki ste ga dobili; vedno bom tako šla
               najprej to priporočilo, ki je bilo v gradivu in potem priporočilo SDS. Jaz ga ne bom
               brala, dajem v razpravo prvo priporočilo. Izvolite, gospod Černač.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ČernačZvonko">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa. No, tukaj predlagamo, da se ta dikcija glasi malo drugače zaradi
               tega, ker je tako kot je tukaj zapisano po našem mnenju neustrezna. Gre za kršitve in
               kršitve zahtevajo ustrezne sankcije. Glede na to naravo kršitev, ki je navedena v tem
               prvem priporočilu, tega po našem mnenju ni mogoče urejati z Zakonom o medijih, ampak
               v kazenskem zakoniku za katerega vemo, da je v zakonodajni proceduri in priporočilo
               naj se upošteva v okviru te zakonodajne procedure. Zaradi tega predlagamo, da se prva
               točka oziroma to prvo priporočilo glasi, da se pri pripravi sprememb kazenskega
               zakonika na ustrezen način naj uredijo sankcije za tiste ki zavestno in grobo kršijo
               pravice posameznikov do spoštovanja zasebnosti in osebnostnih pravic. Zlasti ob
               senzacionalističnem izrabljanju otrok. Zadeva je postavljena širše izven strogo
               medijskega prostora, ker se te stvari dogajajo tudi na drugih področjih. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sama bom tudi razpravljala. Jaz bom seveda podprla predlagano
               priporočilo, kot ste ga dobili, torej tisto prvo. Zaradi tega, ker to priporočilo
               izhaja iz poročila varuha človekovih pravic. Varuh človekovih pravic je obravnaval
               ravno tiste kršitve, ki so se 
               odvijale v medijih, na spletu in je to določilo, ki zadeva tudi Zakon o medijih.
               Spomnili se boste tisti, ki ste sledili obravnavi Zakona o medijih, da je bilo veliko
               razprave ravno o tem, kako se kršijo otrokove pravice v okviru medijskega prostora.
               Tu je konkretna določba. Je zvezano tudi z vsaj dvema, če ne tremi peticijami, ki smo
               jih dobili na komisijo za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti in
               mislim, da je v okviru pristojnosti našega delovnega telesa to vendarle nekaj, kar bi
               se moralo urediti tudi v Zakonu o medijih.</p>
               <p>Jaz ne trdim, da ni mogoče zadeve sankcionirati tudi v kazenskem zakoniku, ampak
               tudi Zakon o medijih predvideva kršitev. To ni zakon, ki kršitev ne bi predvideval.</p>
               <p>Zato se mi zdi ta ureditev ustrezna. Z glasovanjem bomo pa seveda določili tisto, s
               tem, da bi pa vendarle rekla še, da to priporočilo SDS-a ima neko dikcijsko težavo,
               ker govori samo pri pripravi sprememb kazenskega zakonika naj se na ustrezen način
               uredijo sankcije za tiste in se ne pove kdo je tisti, ki naj te sankcije ustrezno
               uredijo ali naj bo to zakonodajalec, Državni zbor z amandmaji ali naj bo to Vlada ali
               kdo. Jaz mislim, da bi na vsak način moralo biti tu napisano v tem priporočilu, da
               mora to biti Vlada, ki mora pri pripravi sprememb kazenskega zakonika, če to
               sprejemamo.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati? Izvoli Majda Širca, pa potem gospa Uhan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠircaMajda">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Ja, razumljivo je, da je to prvo priporočilo, ki napotuje k umestitvi, dograditev
               sankcije znotraj medijskega zakona priporočilo s prakse, ki ga navaja varuh v večih
               primerih. In sam priznava, da medijski zakon prepoveduje in tudi taksativno našteva
               kaj prepoveduje. Hkrati pa napotuje tudi k spoštovanju kodeksa novinarjev. Ampak
               hkrati pa nima sankcij, kar je res in jaz mislim, da je potrebno proučiti to možnost.
               Rešitev, ki jo pa predlagajo poslanic SDS-a pridobijo pa bistveno drugačne dimenzije.
               In ne samo, da ne izhajajo iz številnih primerov hudih kršitev mislimo, da jim
               prakticiranja ne samo sovražnega govora, ampak tudi v tem primeru tudi intime
               senzacionalističnih in drugih navedb. In po vsej verjetnosti je potrebno razmisliti
               ali naj bi, bom rekla, lastni medijski zakon tukaj imel več možnosti. Zato jaz sem za
               to, da se prouči ta možnost in da se eventualno pripravi dopolnitev medijskega
               zakona.</p>
               <p>Hkrati naj opozorim, da kot mi je znano kazenski zakonik v dosedanjih pripravah kot
               ga je Vlada obravnavala ne postavlja to pod vprašaj in vemo, da sta se s tem
               področjem ukvarjali dve zelo, vsaj ena zelo eminentna skupina, ki jo je imenoval
               minister Šturm  druga pa ni
               širila restrikcij znotraj kazenskega zakonika v tej smeri in že v tem smislu bo težko
               tukaj izvajati tako priporočilo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite, gospa Uhan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Ja, hvala lepa za besedo. Jaz samo razmišljam o tem prvem, kot je predlagana s
               strani varuha, ne vem pa če je potrebno pripraviti dopolnitev zakona o medijih ampak
               mislim, da bi se ga moralo dosledno izvajati. Ker takrat, ko se je zakon pripravljal
               in sprejemal tudi na odboru za kulturo, šolstvo in šport, ki sem sodelovala, je bila
               tudi ta, otrokove pravice so bile izpostavljene oziroma zloraba otrok in je bilo
               rečeno, da se s tem zakonom, ki ga sprejemamo, da bodo otroci zavarovani. Zato bi
               predlagala naj se dosledne izvaja zakon o medijih in da naj se sankcionirajo mediji
               oziroma novinarji in uredniki, ki zlorabljajo otroke.</p>
               <p>V tem smislu, ne vem, če je prav dobro oblikovan ampak vseeno se mi zdi, da je zakon
               pripravljen vendar se ne izvaja korektno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Želim sama razpravljati. Jaz vendarle opozarjam na to, da je iz varuhovega
               poročila za leto 2006 mogoče iz konkretnih primerov razbrati, da je šlo za
               senzacionalistično izrabljanje otrok v medijih, da je šlo za poseganje, za grobo
               poseganje v zasebnost in osebnostne pravice in v povezavi z mediji to je materija, ki
               bi morala po Zakonu o medijih posebej obravnavana. In mislim, da če sledimo dosledno
               duhu poročila in priporočila opremo na varuhovo poročilo ne na tisto, kar imamo mi še
               sicer zraven pripomniti v zvezi z različnimi dogodki tudi letošnjega leta, da je iz
               tega torej Zakon o medijih res tisti zakon ob katerem bi bilo potrebno premisliti, da
               bi dopolnili ta zakon tudi s sankcijami za kršitev zasebnosti. To je v evropskem
               prostoru zadnje čase zelo pogost pojav. Vrsto tožb so mediji izgubili zaradi
               poseganja v zasebnost, ko smo o Strojanih razpravljali, se spomnite, da sem opozorila
               na komercialni medij, ki je obraz otrok zakril, nacionalni medij tega ni.</p>
               <p>Če bi v Zakonu o medijih imeli neke take stvari, ki bi bile; da ne govorimo o celi
               vrsti drugih zakonov, ki bi sankcionirale to, bi bilo dosti bolje, zdaj pa je
               izmikanje temu. Saj so lahko potem v kazenskem zakoniku tudi tisto kar so kazniva
               dejanja dopolnjena, ampak jaz mislim, da je prav, da je tudi v zakonu, ki je krovni
               zakon za neko področje torej, ki ureja, ki regulira področje medijev, da bi bilo
               prav, da je takšno določilo in da se preučijo možnosti kako se da to vključiti v
               zakon.</p>
               <p>Izvoli, kolegica Širca, potem pa kolegica Uhan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠircaMajda">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Ja, jaz bi rada spomnila kolegico Uhanovo, da pri medijskem zakonu smo razpravljali
               tudi o načinih omejevanja nestrpnega in neprimernega obravnavanja, kot si sama rekla,
               pravic otrok. Ampak razprava v celoti je tekla na en segment, se omejila na, tudi
               javna razprava mimogrede, na enem segmentu, ki se dotika vprašanja zaščite otrok v
               primeru pornografskih vsebin. Tukaj v poročilu  se srečujemo z bistveno in zelo široko obravnavanim
               vprašanjem po mnenju varuha neetičnega in neprimernega tako rekoč sovražnega
               nastopanja navaja tudi oddajo Vroče, kjer se je tako rekoč sekalo ude pedofilom ali
               pa navaja med drugim tudi vprašljivo oziroma neprimerno oddajo Piramida. Hkrati pa
               sam varuh opozarja na dejstvo, da če bi hoteli ob teh primerih skozi medijski zakon
               kamor ta tema javnega neprimernega izražanja sodi, nima<gap n="..."/>zakon govori ne pa
               izpeljuje konsekvenc, napotuje pa k etičnem oziroma k novinarskem kodeksu, ki ga tudi
               tukaj vidim, da so bili tudi v kontaktu, da so posredovali z urada varuha in so
               napotili k skrbnikom časnega razsodišča novinarskega in odprli vprašanje koliko je
               kodeks novinarjev dovolj širok ali ni celo ožji kot so ustavne določbe, ki naštevajo
               kategorije neprimernega ravnanja. Hkrati hočem reči, da je povsem nekaj drugega kar
               je bila takrat diskusija odprta in kar lahko medijski zakon tukaj omogoča. Zato bi
               veljalo razmisliti, če se v medijski zakon dopolnijo tiste določbe, ki bi privedle do
               sankcioniranja, namreč vemo sami kakšen je bil odziv na oddajo Piramida. Pravzaprav
               nikakršen, čeprav Vlada govori o tem kako je delovala, kako je umaknila iz ponovitve,
               ker po drugi strani na zadnji seji Sveta RTV Slovenije smo slišali, da to niti ni
               bilo tako, razen spletnih strani pa je umaknila, in kako je reagirala. Nekateri
               menimo, da ni ne pravilo, ne dovolj učinkovito in morebiti tudi ni imela dovolj
               orodij za to.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite, gospa Uhan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Jaz se z vama čisto strinjam, da resnično prihaja do kršenja teh pravic in grobo
               poseganje v zasebnost posameznikov ne samo otrok tudi odraslih in to se dnevno dogaja
               na več medijih in se sprašujem ali je res potrebno spreminjati zakon ali pa ga tega
               kot je dosledno izvajati. Nismo govorili samo o pornografiji tudi o nasilju in drugih
               neprimernih vsebinah in sedaj razmišljam oziroma jaz bom ta predlog podprla, pa naj
               Vlada odgovori ali pa odreagira na to pripombo varuha.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Ne. Potem dajem na glasovanje priporočilo iz prvega
               predloga, priporočila SDS-a bodo drugi predlog. Dajem na glasovanje to prvo
               priporočilo<gap n="..."/><stage>/oglašanje iz klopi./</stage><gap n=".."/> bom še enkrat povedala. Jaz bom po zaporedju
               vedno prvo priporočilo tisto kar ste dobili kot gradivo, drugo je to kar je prinesel
               gospod Černač. Bom pa še enkrat, da vemo o katerem zdaj glasujemo, glasujemo o
               tistem, ki vključuje Zakon o medijih, to priporočilo.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <gap n="..."/><stage>/oglašanje iz klopi./</stage><gap n=".."/>ja, prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ZamernikBogomir">

               <speaker>BOGOMIR ZAMERNIK:</speaker>

               <p>Jaz temu prvemu kot ga vi imenujete priporočilu ne bom nasprotoval, bom pa podprl
               tudi drugo priporočilo. Meni se zdi, da tako občutljiva stvar kot je
               senzacionalistična zloraba otrok nič ne škodi, če je v več zakonih poskušana biti
               postavljena neka meja in tudi predvidene sankcije. Tako, da kot  sem rekel ne bom nasprotoval niti prvemu, z
               veseljem bom pa podprl tudi drugo priporočilo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo obrazložiti glas? Nihče. Potem glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira prvo priporočilo? <stage>(3 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Torej je priporočilo sprejeto.</p>
               <p>Zdaj glasujemo o priporočilu z drugega lista, to je tisto, ki govori o kazenskem
               zakoniku.</p>
               <p>Kdo podpira to priporočilo? <stage>(3 člani.)</stage> Mu kdo nasprotuje? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Priporočilo je sprejeto.</p>
               <p>Drugo priporočilo s prvega lista. Vlada Republike Slovenije naj preuči potrebo po
               zakonski ureditvi pravice do peticije. Ker vsebinsko ni identično s tistim, ki je na
               SDS-m predlogu, zato bom samo o tem govorila in samo o tem bomo glasovali. To
               priporočilo je nastalo na pripombe varuha človekovih pravic v zvezi z delovanjem naše
               komisije, ki je šlo v to smer, da se naša komisija ni opredelila, vsebinsko
               opredelila do pobude policijskega sindikata, ki je hotel doseči spremembo Ustave
               glede politične participacije policije. Tako, da mi smo tisto odstopili takrat
               ustavni komisiji in varuh nas je že takrat opomnil, da bi se morali tudi do vsebine
               opredeliti. Vnovič je menil, da bi se morali do vsebine opredeliti tudi ob peticiji
               invalidskih organizacij. Mi smo dobili dve peticiji, eno je bila peticija društva
               distrofikov zaradi stalkinga, drugo je bila peticija JHD-ja zaradi tega, ker se nismo
               opredelili do mnenja sveta za invalide. V zvezi s tem smo dobili varuhinjino pismo
               tudi in smo na to pismo odgovorili. Ampak, naj še na eno stvar vas spomnim. Mi smo se
               zaradi varuhovega mnenja, da bi bilo mogoče dobro razmišljati kako imamo področje
               peticij urejeno tudi obrnili na vase poslanske skupine z vprašanjem oziroma s prošnjo
               naj povedo ali menijo, če je treba področje peticij kakorkoli posebej zakonsko ali s
               posebnim poslovnikom urejati. Takrat sta odgovorili samo dve poslanski skupini,
               Poslanska skupina takrat še Združene liste Socialnih demokratov in poslanski klub
               LDS. Če poenostavim, niti enemu niti drugemu se ni zdelo potrebno, da bi moral biti
               Državni zbor tisti, ki bi pripravljal poslovnik za obravnavo peticij in LDS je
               posebej rekel, da je zadeva dobro urejena tako kot je, Združena lista Socialnih
               demokratov je pa takrat menila, da naj pa Vlada preuči, če je treba kaj spremeniti
               oziroma zakonsko urediti obravnavo peticij. Mi smo takrat dali izdelati tudi
               primerjalni pregled, ki je pokazal, da imajo področje peticij v različnih državah
               različno urejen in res je, da smo potem sklenili na tej komisiji, da bomo zadevo
               urejali tako kot smo se na začetku te komisije dogovorili v skladu z odlokom in v
               skladu z dogovorom, ki smo ga na prvi seji dosegli. Če spomnim samo na to, rekli smo,
               da pretirana regulacija peticij bi lahko tudi iz kroga prijaviteljev peticij izločila
               koga, ki ni dovolj prava vešč in bi to bilo slabo za tiste, ki peticijo vlagajo.
               Kakorkoli že, varuhovo poročilo na to, da nismo uredili tega področja znova opozarja in v priporočilu
               je natanko tisto kar mislimo, da je prav narediti, ker je predlagateljica zakonov v
               glavnem Vlada, torej je tu priporočilo, da naj Vlada Republike Slovenije preuči
               potrebo po zakonski ureditvi pravice do peticije, mimo tistega kar je v Ustavi
               zapisano, če Vlada presodi, da je to treba zakonsko urediti, potem bo Vlada tudi
               pripravila zakon, lahko pa, da bo preučila in ugotovila, da takšnega zakona ne
               potrebujemo. Želi še kdo razpravljati? Ne. Dajem potem to priporočilo na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(4 člani.)</stage></p>
               <p>Priporočilo ni sprejeto.</p>
               <p>Tretje priporočilo. Vlada Republike Slovenije naj pripravi zakonske rešitve za
               zaščito prijaviteljev nepravilnosti v javnem sektorju. Želi kdo razpravljati o tem
               priporočilu? Ja, izvoli kolegica Širca.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠircaMajda">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Saj verjetno se ta sklep veže na tiste detekcije, ki jih omenja varuh in so vezani
               na kaznovanje uslužbencev, ko javno spregovorijo o nepravilnostih v svojem okolju in
               zaradi tega recimo so ob službo ali imajo drugačna in takšna šikaniranja.
               Predpostavljam, da je v tej smeri šel ta predlog.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Da, kolegica Širca, to priporočilo je posledica ravno takšnih zaznav, da tisti, ki
               opozarjajo na napake doživijo tudi sankcije, da ne govorim o številnih zaznavnih
               primerih mobbinga oziroma trpinčenja na delovnem mestu, o čemer pa v tem varuhovem
               poročilu vsaj takšnih konkretnih eklatantnih primerov ni, jih pa imamo že tudi
               zaznane. Ampak, kot rečeno, to priporočilo se nanaša ravno na ta del varuhovega
               poročila o katerem si, kolikor se spomnim, tudi ti kolegica Širca razpravljala v
               okviru poročila. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠircaMajda">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Jaz bom priporočilo podprla, še posebej zaradi tega, ker se opaža v zadnjem času, da
               iz strahu pred posledicami je vse manj javnega izražanja nezadovoljstva s svojim
               delovnim okoljem ali pa z rezultati dela in če je še kakšna možnost, da se zakonsko
               to uredi je to v redu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo želi razpravljati? Nihče. Potem dajem na glasovanje tretje
               priporočilo.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Priporočilo ni sprejeto.</p>
               <p>Četrto priporočilo. Vlada Republike Slovenije in drugi državni organi naj se hitreje
               odzivajo na odločbe Ustavnega sodišča. To je identično besedilo kot pri SDS. Dajem
               razpravo. Ne želi nihče razpravljati.</p>
               <p>Kdo podpira to priporočilo? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Je sprejeto.</p>
               <p>Peto priporočilo. Vlada Republike Slovenije naj zagotovi mehanizme za ukrepanje ob
               pojavih sovražnega govora. Razpravljati vidim, da želiš kolegica Širca. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠircaMajda">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Ne samo to, da bi rada utemeljila zakaj bi podprla tak sklep, rada bi ga, če
               dovolite dopolnila, ampak ker je dopolnitev tako majhna mislim, da ne rabimo
               razmnožiti dopolnitve. Lahko prisluhnete. Se pravi, če zdaj predlagate sklep, da
               Vlada  Republike Slovenije naj
               zagotovi mehanizme za ukrepanje ob pojavih sovražnega govora bi dodala in podpre
               spremembe kazenskega zakonika, ki omejujejo sovražni govor. Ta dodatek je pa smiseln
               v luči tega, kar navaja tudi poročilo, ne samo na 18 strani, ampak tudi kasneje na 30
               in tako naprej, kjer varuh našteva številne neprimerne oblike sovražnega ali takega
               govora, ki meji na sovražni govor, ampak pri temu pravi, da, citiram: Pri tem je
               treba poudariti, da je definicija kaznivega dejanja, spodbujanja nestrpnosti v
               slovenskem kazenskem zakoniku ožja kot jo določa Ustava in mednarodne konvencije.
               Varuh ni mogel še v tistem času omeniti še kakšne dodatne sklepe na ravni Evropske
               unije, ki države zavezujejo, da so restriktivnejše pri omejevanju sovražnega govora.
               Namreč zdajšnji 300. člen Kazenskega zakonika govori samo o, omejuje sankcioniranje
               na pojave verskega, etničnega in rasnega, okoliščine izpusti, pa tudi tiste druge, ki
               so pravzaprav prav zajete v tekstu varuhovega poročila in kot vemo imamo te dni pred
               seboj eno tako že pripravljeno obliko spremembe kazenskega zakonika v okviru 300.
               člena, hkrati pa smo danes že večkrat slišali, da tudi znotraj delovnih teles, enih
               in drugih, ki jih je imenoval minister Šturm nastajajo razmisleki in preučevanja
               tovrstnih sprememb in vsaj ena skupina, ki deluje na Pravni fakulteti in ki jo je
               vodila gospa Alenka Šelih je v svoji sedaj že javno objavljeni ekspertizi
               raziskovalne naloge, naloge, ki je potekala znotraj širše skupine uglednih pravnikov,
               prišla do podobnih zaključkov, kot jih tukaj omenja tudi poročilo varuha. Skratka, če
               vemo, da je svoboda govora v Republiki Sloveniji neomejena, vemo tudi da je po Ustavi
               omejena takrat, ko drugemu škoduje, če že najbolj preprosto povem in citiram 68. člen
               Ustave.</p>
               <p>Skratka, v redu je da naložimo Vladi, da zagotovi mehanizme. Po mojem razmišljanju
               je najpomembnejši mehanizem tisti, ki se dotika kazenskega zakonika in ki govori, da
               je sovražni govor glede oziroma obravnavanje na neenak način ljudi, ki zaradi svojih
               drugačnih okoliščin so prizadeti, neprimerno in kaznivo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo drug razpravljati? Vi? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Jaz mislim da je izredno, mislim ne izredno, ampak veliko tega sovražnega govora. To
               predvsem opaziš v medijih in da to kar dopuščamo. In mislim, da bi morali vsi kot
               družba to omejevati na vseh področjih in ne vem če je ta sklep dober. Ne vem kakšne
               mehanizme naj Vlada zagotovi, ampak Vlada ima pač zakonske in te mehanizme, ne vem če
               je potrebno posebej sprejemati kakšne mehanizme, ampak mogoče je tu že rešeno ali pa
               bi moralo to biti rešeno, recimo v kazenskem zakoniku ali pa v zakonu o medijih in ni potrebno sklepa
               sprejemati. Se pa strinjam, da ga je treba omejevati in preprečevati, zato se mi ne
               zdi smiselno, da bi posebej ta sklep sprejemali.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Boste še razpravljali? Hvala. No sama želim tudi razpravljati, zaradi tega, ker se mi
               zdi sprejetje takega sklepa nujno, glede na to, da vsi, ne morem ravno reči, da si
               enako predstavljamo definicijo sovražnega govora. Jaz izhajam iz definicije
               sovražnega govora, kot je zapisana v poročilu varuha človekovih pravic, kjer pove
               jasno: Sovražni govor izraža mnenje in ideje, ki so ksenofobične, diskriminatorne,
               rasistične ali spodbujajo k nasilju. Zajema govorno, pisno in nebesedno komunikacijo,
               ki ponižuje in spodbuja diskriminacijo ali nasilje. Praviloma ni napaden posameznik,
               na to opozarjam, praviloma ni napaden posameznik, temveč skupina s pomanjkanjem
               družbene moči.</p>
               <p>Ko smo bili soočeni s primerom sovražnega govora, ki se je na neko družbeno skupino
               nanašal s pomanjkanjem moči, se je izkazalo, da ni mogoče nič narediti, zaradi tega,
               ker ni mehanizmov za omejevanje sovražnega govora. Zaradi tega, ker sta pač v tistem
               trenutku trčili dve pravici. Eno je svoboda govora, drugo pa je sovražni govor pred
               katerim bi morale biti te skupine, ki nimajo družbene moči, zaščitene. Tudi, ko je
               bilo to v Državnem zboru, je bilo rečeno, da se ne da nič narediti. No in to
               priporočilo opozarja ravno na to, da bi pa bilo treba kaj narediti in da Vlada, kot
               pripravljavka zakonov, bi pa vendarle morala premisliti, kateri so tisti mehanizmi, s
               katerimi se da ukrepati ob pojavih sovražnega govora. Zdaj mi se lahko delamo nevedne
               in nekaterih reči ne štejemo za sovražni govor, zaradi tega, ker so tiste skupine
               zoper katere je sovražni govor uperjen pač brez družbene moči, ampak smisel teh
               določil je ravno v tem in če ponovno citiram priporočila komisije, Evropske komisije
               proti nasilju, proti rasizmu in nestrpnosti, tam smo bili politiki posebej pozvani k
               temu, da zaustavimo sovražni govor, ker smo bili prav politiki kot nosilci sovražnega
               govora razpoznani in smo s svojo pravico do svobode govora spodbujali sovražnost med
               ljudmi, tako da se meni zdi to priporočilo zelo pomembno. Želi še kdo? Ja, izvoli,
               Majda Širca.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠircaMajda">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Gospa Uhanova, mehanizmi niso škodljivi, če so zapisani. Namreč Vlada vendarle ni,
               njeno orodje ni zgolj zakon. Njeno orodje ni zgolj pravni predpis. Lahko učinkuje
               tudi na drugih smereh. Recimo na izobraževalnem. Sam varuh, čeprav ga ne prištevam k
               Vladi, ampak vendarle opozarjam na mehanizme ki so možne govorijo o temu, da so ne
               vem, v krajšem času, ne vem, v zadnjem letu imeli 17 delavnic,  Različnih, z udeležbo nad skoraj pol<gap n="..."/> ogromno
               ljudi. So možna priporočila, so možni vzorčni primeri, so možna tudi opozorila, ko ti
               vzorčni primeri gredo v nepravo smer. Ko se oblikuje z ravnanjem visokih
               funkcionarjev ali pa vladnih uslužbencev tudi neka praksa, ki nudi vzglede slabega
               oblikovanja javnega mnenja in tako naprej.</p>
               <p>Tako, da če so te mehanizmi v predlogu sklepa ni škodljivo, jaz sem jih zavestno
               pustila in dodala dodatek samo k drugemu delu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Jaz bi prosila oziroma vprašala bi ali želite, da imate zapisano tisto dopolnilo, ki
               ga je kolegica Širca predlagala? Prosim, če še enkrat prebereš ja, da bo jasno.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠircaMajda">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Vlada Republike Slovenije naj zagotovi mehanizme za ukrepanje o pojavih sovražnega
               govora in naj podpre spremembe kazenskega zakonika, ki omejujejo sovražne govore.
               Tiste spremembe, ki naj omejujejo sovražne govore.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Jaz sicer ne vem, zakaj bi Vlada podprla spremembe, ker je Vlada pa vendarle
               predložila spremembe kazenskega<gap n="..."/> Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠircaMajda">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Takšen tekst sem oblikovala zaradi tega, ker ta novela kazenskega zakonika je že
               pripravljena. In je sledila usmeritvam kot pravim ne samo dolgoletnih raziskav
               eminentnih tvorcev pravnega mnenja oziroma pravnikov v slovenskem prostoru, ki se
               ukvarjajo s človekovimi pravicami, ampak tudi ugotovitvam ministrov Evropske unije
               februarja letos v Luksemburgu, kjer so dobili zadolžitve, da doma uredijo, če površno
               povem, Sveta Evrope, komisija Sveta Evrope, da doma uredijo svojo kazensko zakonodajo
               na način, ki bo sankcionirala tudi tovrstne pojave, o katerih govorimo tu.</p>
               <p>Ker pa pri obravnavi kazenskega zakonika, ki ga mimogrede naš odbor ne bo
               obravnaval, naša komisija ne bo obravnavala, ga bo pa ta teden Odbor za notranjo
               politiko, se je Vlada s svojim mnenjem zelo opletavajoče izmikala podpori temu našemu
               predlogu spremembe 300. člena kazenskega zakonika.</p>
               <p>Menimo, da bi bilo smiselno, da bi še enkrat preučila argumente predvsem pa
               prisluhnila tistim ugotovitvam raziskovalne skupine, ki je eksplicitno dejala, da to
               v Republiki Sloveniji moramo narediti. Zaradi tega ostajajo tukaj, naj podpre
               spremembe. Je pa res, da je v svojem mnenju, ki ga bomo obravnavali kot pravim ta
               teden, dala v preučevanje našega predloga drugi ekspertni skupini, ki jo je imenoval
               ravno tako minister Šturm in je v disonanci s tisto, ki je bila imenovana za
               spremembe kazenskega zakonika. In morebiti bo ta druga skupina lahko podprla takšno
               spremembo. Zapletena je situacija, ampak tudi minister Šturm jo je dovolj zapletel,
               na žalost nekaterih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala, kolegica Širca in jemlji mojo razpravo kot priložnost za umanjkano razpravo
               na komisiji kot zainteresiranem delovnem telesu predloga spremembe kazenskega
               zakonika, za katero zagotovo vem. Jaz bi samo te prosila, če lahko daš tu notri
               kakšno tako besedo, ki bi ne ustvarjala zmede s tem, ker smo sprejeli tudi tisti
                  SDS-ov predlog priporočila,
               kjer je govora o kazenskem zakoniku, ampak to je tisti, ki ga Vlada pripravlja. Tu pa
               je tvoj, da ne bi kdo, ki ne bi vedel za kaj gre, ker ta priporočila se bodo brala
               tudi še kdaj kasneje, da bi bilo dovolj jasno opozorilo, da gre za dvoje različnih
               besedil. Eno je tisto, kar bo Vlada pripravljala, drugo pa je ta predlagana sprememba
               kazenskega zakonika, ki je poslanska. Samo zamenjana je vloga. Kadar smo poslanci
               predlagatelji, posebej če smo iz opozicije koalicija kar se ne more zadržati, da bi
               podprla naše predloge. Za to gre.</p>
               <p>Dajem potem, ker jaz ne vidim nobenega<gap n="..."/> najprej dopolnilo, ki ga je predlagala
               kolegica Širca kot dopolnilo k temu priporočilu.</p>
               <p>Kdo podpira to dopolnitev? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo nasprotuje? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Se pravi, da dopolnilo ni sprejeto.</p>
               <p>In zdaj vprašujem še, kako je z vašo voljo po podpori osnovnemu besedilu
               priporočila.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo mu nasprotuje? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Priporočilo je sprejeto.</p>
               <p>Zdaj smo v drugi skupini. Jaz zdaj takole predlagam, ker moramo ob dveh računati s
               tem, da se v tem prostoru nadaljuje oziroma začenja seja drugega delovnega telesa in
               moramo službam omogočiti, da pripravijo prostor ustrezno, prekinjam obravnavo osnutka
               priporočil k letnemu poročilu varuha človekovih pravic za leto 2006 in bomo to
               obravnavo oziroma razpravo in sprejemanje priporočil nadaljevali jutri po obravnavi
               predloga zakona o pacientovih pravicah. Jutri imamo namreč na dnevnem redu sicer še
               obravnavo zakona o preprečevanju nasilja v družini, vendar bomo točko dnevnega reda
               prestavili na nadaljevanje. Predvidoma bo to potekalo 28. novembra, ker je bila
               izrecna želja ministrice, da ne bi opravili obravnave jutri, ker ima sejo Vlade.</p>
               <p>S tem, ko je pa Zakon o preprečevanju nasilja v družini uvrščen na decembrsko sejo
               smo mi pridobili tudi nekaj časa za pripravo in obravnavo tega zakona kot
               zainteresirano delovno telo in bomo tisto na nadaljevanju 28. seje opravili. Kdaj bo
               to boste natančno obveščeni.</p>
               <p>Sicer vas pa znova opozarjam ali obveščam, da ne bo prehuda beseda, da bomo to sejo,
               torej 27. sejo z obravnavo tretje točke, to je predloga zakona o mednarodni zaščiti
               nadaljevali danes,  ob 18. v
               sobi 209. S tem prekinjam to točko dnevnega reda<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ČernačZvonko">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p>Sem dal pravočasno roko. Ne razumem tega načina dela. Tisto točko ste prekinila, jo
               bomo jutri nadaljevali, 3. bomo pa danes ob 18. obravnavali. Tako, da predlagam, da
               daste na glasovanje proceduralni sklep, da se seja jutri nadaljuje po končani seji,
               ki jo imamo sklicano jutri ob 9.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Gospod Černač, če bi bili ves čas tukaj takrat, ko smo začeli sejo bi tudi vedeli
               zakaj napovedujemo današnje nadaljevanje obravnave Zakona o mednarodni zaščiti.
               Obravnavamo zakon kot zainteresirano delovno telo. Seja matičnega delovnega telesa je
               jutri. Komisija mora pripraviti pisno poročilo o obravnavi zakona na seji komisije.
               Sodelavci ne morejo pripraviti poročila, če obravnave te točke ne opravimo danes.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ČernačZvonko">

               <speaker>ZVONKO ČERNAČ:</speaker>

               <p><gap n="..."/> koliko časa bo ta seja danes potekala, bili ste dolžni zagotoviti ustrezne
               materialne in ostale pogoje. Vi izpod vsake kritike to sej vodite, izpod vsake
               kritike neorganizirano. Nimamo vsi časa cele dneve tukaj sedeti in vaše traktate
               poslušati. Potem pa nadaljujemo tudi s prekinjeno to točko glede obravnave poročil
               danes zvečer. Predlagam, da se seja nadaljuje danes zvečer ob 21. uri.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Ponavljam obvestilo. 27. seja komisije se z obravnavo 3. točke nadaljuje danes ob
               18. uri v prostoru 209. Kar pa zadeva vodenje seje bi najmanj tri četrt ure
               prihranili, če ne bi razširjali dnevnega reda. Kar pa vaše pripombe o mojem vodenju
               seje in o zagotavljanju normalnih možnosti za delo zadeva, pa prosim, da me podprete
               pri zahtevah, ki jih razvrščamo nekaj časa že na vodstvo Državnega zbora za
               zagotavljanje strokovne podpore tej komisiji. Gospod Černač, jaz sem sejo pred vašimi
               pripombami že zaključila oziroma prekinila. Upam, da ta del najinega besednega
               dvoboja ne bo v magnetogramu, ker po prekinitvi<gap n="..."/></p>
               <p><stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 13.49. in se je nadaljevala ob 17.58.)</stage>
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p><gap n="..."/> 27. seje Komisije za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti.</p>
               <p>Sejo nadaljujemo s <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O
                  MEDNARODNI ZAŠČITI.</title> Obravnavamo to točko kot zainteresirano delovno telo.
               Predlog zakona je objavljen v Poročevalcu Državnega zbora številka 67, datum 5. julij
               2007. Dobili ste tudi z gradivom pripombe skupine nevladnih organizacij Amnesty
               Internacional jezuitske službe za begunce, mirovnega inštituta,
               pravno-informacijskega centra, nevladnih organizacij in slovenske filantropije.
               Ugotavljam, da ta hip sicer nismo sklepčni. O svoji odsotnosti me je obvestila
               poslanka Majda Širca, vendar je nihče ne nadomešča, podpredsednico komisije Marjeto
               Uhan pa s pooblastilom nadomešča gospod Drago Koren. Jaz predlagam, da bi tako kot
               nam Poslovnik velela, počakali še 10 minut in ugotovili kako bo s sklepčnostjo
               takrat.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila prekinjena ob 18.00 in se je nadaljevala ob 18.08.)</stage>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p><gap n="..."/> obravnavo 3. točke dnevnega reda - predlog zakona o mednarodni zaščiti. Smo sklepčni.
               Povedala sem že kakšno gradivo ste k točki dobili, dodati moram le še to, da ste si
               mnenje Zakonodajno-pravne službe Državnega zbora lahko od 25. oktobra ogledali v
               okolju Lotus Notes. K tej točki dnevnega reda sem povabila Vlado Republike Slovenije,
               Ministrstvo za notranje zadeve, Ministrstvo za pravosodje in nevladne organizacije,
               ki so pripravile pripombe k predlogu zakona, to so Amnesty Internacional, jezuitsko
               službo za begunce, mirovni inštitut, pravno-informacijski center in slovensko
               filantropijo. Vse vabljene pozdravljam. V zvezi s Predlogom zakona o mednarodni
               zaščiti sem na njegovo željo 19. oktobra sprejela tudi gospoda Lloyda Deckina,
               direktorja regionalnega predstavništva visokega komisariata združenih narodov za
               begunce, ki je menil, da je predlog zakona še za korak bolj restriktiven kot je bila
               v lanskem letu sprejeta novela zakona o azilu h kateri je imel omenjeni urad vrsto
               pomislekov in pripomb, nekatere od teh so se potem pokazale kot upravičene tudi pri
               odločitvi ustavnega ali razsojanju Ustavnega sodišča. Pogovor je bil daljši, bi ga pa
               strnila poleg te ocene o restriktivnosti samo še v to oceno, da je pravzaprav
               vprašanje kateri problemi ali katere teme se skušajo v tem zakonu reševati, kakšen je
               bil dejanski namen ali cilj zakona. Zato se mi je zdelo še toliko bolj prav, da se
               naša komisija pojavi kot zainteresirano delovno telo pri obravnavi tega zakona,
               vendar se mi zdi prav, da damo najprej besedo predstavniku Vlade in mislim, da bo
               verjetno prvi zakon predstavil gospod državni sekretar mag. Zinrajh. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ZinrajhZvonko">

               <speaker>MAG. ZVONKO ZINRAJH:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica. Dober večer še enkrat vsem skupaj! Danes kar ne
               moremo narazen. Zakon o mednarodni zašiti po mnenju Vlade želi sistemsko urediti
               celotno področje mednarodne zaščite, torej gre za nek krovni zakon, ki vsebuje
               materialne procesne določbe mednarodne zaščite temelji in  strmi k skupni azilni politiki v Evropski uniji in
               zato tudi toliko obligacij tudi v Sloveniji. Uvodoma bi še želel reči, da včasih v
               takšnih primerih težko pridemo skupaj<gap n="..."/>civilno strokovno javnostjo<gap n="...."/>vladnim
               organizacijam. Prav je, da so kritični, prav je, da zadeve kritično presojajo in
               zahtevajo višje in še višje standarde kot si jih mi lahko privoščimo glede na to, da
               smo vendarle na nek način, ne na nek način, definitivno vezali na direktive in tudi
               sicer pravni red Evropske unije. Pa malo več o zakonu oziroma predlogu zakona.
               Bistvene novosti, torej področje mednarodne zaščite bo po sprejemu tega zakona v
               kolikor bo v parlamentarni proceduri zagledal luč sveta, urejeno primerljivo in
               usklajeno z ureditvami, ki jih imajo druge države znotraj Evropske unije. Marsikatero
               področje predlog zakona ureja tudi višje kot pa to zapovedujejo direktive, čeprav smo
               ves čas tarča, da je ravno obratno. Predlagatelj je uporabil možnost iz direktive in
               uvedel bolj ugodne standarde kot jih je kot minimalne določila direktiva, in sicer
               takrat, ko je presodil, da je to potrebno. Vsebina predloga zakona je nastala po
               dolgotrajnem in tehtnem premisleku na podlagi izkušenj iz pravno sodne prakse in tudi
               podatkov in znanj, ki jih imamo iz praks držav Evropske unije. Recepcijska in
               kvalifikacijska direktiva taksativno določata družinske člane prosilcem beguncev. Gre
               za zakonca prosilca in izvenzakonskega partnerja in mladoletne otroke tega para. Ta
               naš predlog zakona družinske člane širi še na starše, mladoletnika brez spremstva,
               ker je že en takšen odstop navzgor ali pa ugodnejša določba kot so sicer osnovni
               minimalni standardi. Predlog daje posebno skrb ranljivim skupinam, nosilce beguncem
               in oseb priznamo subsidiarno zaščito, omogoča pozitivno diskriminacijo pri
               materialnih pogojih sprejema, torej tudi zdravstveno varstvo, psihološko svetovanje
               in nega. Prosilki se omogoči, da v njenem postopku postavljena uradna oseba ženskega
               spola oziroma tolmačka. V primeru, da prosilec zaradi trajne ali začasne motnje ne
               more samostojno sodelovali v postopku<gap n="...."/>pristojni center za socialno delo priskrbi
               ustreznega skrbnika. Predvsem zaradi pravne varnosti prosilcu predlog ohranja
               tristopenjski postopek mednarodne zaščite v vseh primerih, torej ministrstvo, Upravno
               sodišče in Vrhovno sodišče. In kar je tudi nekako odstop navzgor <gap n="...."/>člena
               postopkovne direktive, ki določa, da je zoper vsako odločitev organa potrebno
               zagotoviti sodno varstvo. Pri tem bi hotel omeniti še to, da ima po odločitvi
               Vrhovnega sodišča vsak prosilec tudi možnost ustavne pritožbe, kar je pravzaprav že
               četrta instanca. Bistveno nad standardom, ki ga postopkovna direktiva določa. Po
               tehtnem razmisleku in analizi stanja se je predlagatelj odločil, da v zvezi učinkov
               pravnega sredstva podpre amandma k 74. členu predloga, ki bo omogočil suspenzivni
               učinek pravnega sredstva v vseh meritornih odločitvah. Nadalje. Obseg in vrsta pravic
               beguncev in oseb, ki jim je bila priznana  subsidiarna zaščita, ostaja enak z izjemo trajanja, kar je bistveni
               odstop od zahtevanih minimalnih standardov v kvalifikacijski direktivi. Torej begunec
               avtomatično pridobi dovoljenje za stalno prebivanje, posebej pa se prizna dovoljenje
               za prebivanje za tri leta z možnostjo podaljševanja po dve. Tudi stroške
               nostrifikacije diplome za osebe, ki so si pridobile mednarodno zaščito krije v celoti
               ministrstvo, se pravi država, tudi tu nekako smo na poti višjih standardov, kot pa
               jih sicer sama kvalifikacijska direktiva določa. Trajna naselitev ja zagotovo
               najboljša rešitev za begunca, ki se ne more vrniti v izvorno državo. Zaščita v državi
               prvega azila ni zadostna in je seveda zgolj začasna. Trajna naselitev je znak
               mednarodne solidarnosti in delitve bremena in s tem zmanjševanja problemov na katere
               naletijo neposredno potem, ko si nekako z begom poskušajo rešiti lastno življenje.
               Glede na svetovne migracijske trende, <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> žarišča število
               prosilcev, ki neposredno pridejo v Slovenijo in število oseb, ki jim je bila priznana
               mednarodna zaščita, bo Vlada določila letno kvoto oseb, ki bodo kot begunci sprejeti
               v Republiko Slovenijo z namenom trajne integracije. V postopku bo treba seveda
               ugotoviti ali je država, kjer se begunec trenutno nahaja primerna za integracijo in
               ali oseba izpolnjuje pogoje za priznanje statusa begunca. Predlagatelj je tudi
               preučil pripombe nevladnih organizacij predlogu zakona, seveda, kot sem že uvodoma
               povedal je povsem logično razumljivo, da le te imajo tudi drugačna stališča, da
               zahtevajo višje standarde v vprašanju, ki se nanašajo na področje mednarodne zaščite.</p>
               <p>Potrebno je seveda tudi še poudariti, da je prenos direktiv notranja zakonodaja
               obveznost, kar sem že tako uvodoma se dotaknil in to ne smatramo kot izgovor in ga
               zavračamo. Predlog zakona je bil narejen po tehtnem premisleku, ponavljam, na podlagi
               torej, sem že prej povedal, strokovne analize, določb direktiv in pa upravno sodne
               prakse pri nas in pa v državah Evropske unije. Toliko uvodno.</p>
               <p>In še kolegica, ki je strokovnjakinja s tega področja bistveno bolj kot jaz bo, oba
               bova poskušala odgovoriti na vprašanja, če se bodo pojavila v razpravi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Tudi vam hvala. Jaz imam že eno vprašanje, ampak ga bom prihranila za tisti čas, ko
               bo razprava. Zdaj pa vprašujem še gospoda Petrevčiča z Ministrstva za pravosodje če
               želi besedo. Izvolite. Hvala lepa, ja dobro, hvala lepa. Zdaj pa dajem besedo drugim
               vabljenim na sejo in sicer vidim, da je od nevladnih organizacij predstavnica pravno
               informacijskega centra, gospa Sonja Sikošek. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SikošekSonja">

               <speaker>SONJA SIKOŠEK:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi se najprej želela opravičiti tudi v imenu predstavnikov Mirovnega
               inštituta in pa Amnesty International, ki se bodo udeležili jutrišnjega odbora. Tako
               kot je gospod Zinrajh že povedal je res, da imamo nevladne organizacije kar
               precejšnje število pripomb na predlog zakona o mednarodni zaščiti, je pa tudi res, da
               imamo vmes tudi kakšno pohvalo. Med drugim je največja ta, ki ureja možnost letnih
               kvot oziroma tako imenovani resettlement. To je res, ureditev, ki je dosedanja ni
               poznala, tako da pač navedene določbe resnično pozdravljamo. Je tudi res, da je
               predlog zakona na nekaterih mestih obdržal ali pa celo uveljavil višje standarde, kot jih določajo direktive, so
               pa še vedno vmes določbe, ki v bistvu znižujejo standarde pod raven evropske
               zakonodaje in to so tiste na katere pač nevladne organizacije opozarjamo. Opozarjamo
               pa tudi na tiste, ki gredo pod standarde mednarodnih dokumentov, predvsem Ženevske
               konvencije o statusu beguncev. Bom jaz zelo hitra in bom omenila samo res tiste
               najbolj kritične.</p>
               <p>Nevladne organizacije se pač ne strinjamo, da je predlog zakona kot upravičence do
               mednarodne zaščite navedel samo državljane tretjih držav, kar seveda ni v skladu z
               Ženevsko konvencijo, ki se na podlagi 8. člena Ustave Republike Slovenije uporablja
               neposredno, ker takšne izjeme ne pozna, tudi ne daje možnosti za enostransko
               spreminjanje mednarodnih obveznosti držav. Potem, da se mešajo razlogi za odvzem
               statusa z razlogi, z izključitvenimi razlogi po Ženevski konvenciji, s tem da se jaz
               tukaj v tehnične detajle niti ne bom spuščala, ker mislim da nima smisla, predloge
               pač smo podali in ste jih imeli v gradivu. Naslednje je neenako obravnavanje
               prosilcev za mednarodno zaščito v tranzitnem območju, ker menimo, da je šel predlog
               zakona pod standarde direktive, predvsem v tem delu, kjer ne določa proceduralna
               direktiva, točno zdaj nimam pri sebi določbe, ampak določa, da v kolikor o prošnji ni
               odločeno v štirih tednih, se mora le-ta obravnavati v rednem postopku in prosilca
               nastaniti torej v azilni dom. Tega predlog zakona ne predvideva.</p>
               <p>Potem glede socialnih pravic bo več povedal Franci Zlatar. Druga takšna neskladnost
               recimo je v drugem odstavku 69. člena pri zatečenih beguncih, kjer predlog zakona
               pravi, da če so imele dejavnosti prosilca od odhoda iz izvorne države izključni namen
               ustvarjanja potrebnih pogojev za pridobitev mednarodne zaščite po tem zakonu z
               namenom ocene, da bi bil ob vrnitvi v izvorno državo izpostavljen preganjanju ali
               resni škodi, se mu mednarodna zaščita po tem zakonu ne prizna. Direktiva,
               kvalifikacijska direktiva pa govori, da se mu praviloma ne prizna. Naš predloga
               zakona pa pač pravi, da se mu pri vsem ne prizna. To so v praksi lahko velike
               razlike.</p>
               <p>Potem se nam zdi sporen policijski postopek, ki spominja na ureditev iz novele
               zakona o azilu iz lanskega leta. Potem ureditev ponovne prošnje, kjer se ne spoštuje
               odločitev Ustavnega sodišča, da se lahko v presojo vzamejo tudi tista dejstva in
               dokazi, ki bi jih prosilec že lahko predložil v prvem postopku, pa jih iz utemeljenih
               razlogov ni mogel predložiti. Potem seveda nesuspenzivnost pravnega sredstva v
               pospešenem postopku, kar je sicer gospod Zinrajh rekel, da bo odprta sprememba, kar
               je zelo pohvalno. Potem nas skrbi širjenje razlogov za odločanje v pospešenem
               postopku zaradi tega, ker v praksi ugotavljamo, da se velika večina postopkov
               dejansko, da se v veliki večini primerov odloča v pospešenem postopku, da so ti
               razlogi navedeni zelo splošno, kar pomeni, da omogoča široko polje diskrecije v
               pravnem organu in posledično tudi sproža veliko večje možnosti pritožbenih postopkov
               in potem se postavlja vprašanje sledenju cilja učinkovitih in hitrih postopkov. Hkrati se nam zdi
               sporno tudi, da so pravzaprav vsi razlogi za odločanje v skrajšanem postopku hkrati
               tudi razlogi za omejitev gibanja prosilcem kar prav tako povečuje možnost omejevanja
               gibanja, ki je kot vemo ena izmed osnovnih pravic in me skrbi, da se tukaj ni sledilo
               načelo sorazmernosti kot enemu temeljnih načel.</p>
               <p>Pa še zadnja. Rok za ustavno pritožbo je močno skrajšan. Menimo, da gre resnično za
               velik posek v ureditev, ki jo določa Zakon o Ustavnem sodišču in da je kot tak
               neutemeljen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. In zdaj vabim k besedi predstavnika Slovenske filantropije Francija
               Zlatarja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ZlatarFranci">

               <speaker>FRANCI ZLATAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo in lepo pozdravljeni vsi skupaj. No, za začetek bi jaz poudaril, da v
               naši organizaciji nismo pravniki, ampak smo kljub temu pripravljali pripombe oziroma
               sodelovali pri pripravah pripomb nevladnih organizacijah in Zakonu o mednarodni
               zaščiti pri tem pa smo izhajali predvsem iz našega praktičnega dela s prosilci z
               azila in begunci in pa problemi, ki so se pojavili potem, ko je v lanskem letu bila
               sprejeta novela Zakona o azilu.</p>
               <p>Ob tem bi poudaril, da nekako opažamo, da predlog Zakona o mednarodni zaščiti
               nadaljuje trend nižanja pravic beguncev in prosilcev za azil v Sloveniji, ki se je
               začel z Zakonom o azilu oziroma noveli Zakona o azilu sprejeti v lanskem letu. Jaz bi
               mogoče tukaj se usmeril predvsem na tiste bol ranljive skupine prosilcev za azil in
               beguncev med katere lahko prištevam predvsem mogoče otroke brez spremstva potem
               družine, starejše, travmatizirane begunce in bi poudaril, da nobena izmed teh skupin
               beguncev in prosilcev za azil ni izvzeta iz tistih spornih določil, ki jih je prej
               kolegica Sonja omenjala. Se pravi, tako vsi travmatizirani bodo deležni policijskih
               predpostopkov, možnost bo da se jim omeji gibanje, kar je še posebej sporno recimo za
               mladoletne otroke, ki že po sami konvenciji otrokovih pravicah naj ne bi bili zaprti
               oziroma za najkrajši možni čas. Tu pa na nek način zakon dopušča možnost, da bodo, da
               jim bo pač omejeno gibanje.</p>
               <p>Potem naslednja sporna stvar je, da zakon v nobeni točki ne predpisuje neke posebne
               usposobljenosti za uradne osebe, ki bodo obravnavale recimo mladoletnike, kar je na
               nek način zahteva evropskih direktiv. Zdaj jaz na pamet jih ne poznam ampak vem pač,
               da to je ena točka kjer je standard nižji od evropskega predpisanega.</p>
               <p>Potem bi nadaljeval s pravicami prosilcev za azil beguncev. Tu vidimo, da bodisi te
               ostajajo enake kot v obstoječem zakonu ali pa nižje. Dejstvo je, da tudi pri tem
               zakonu naj bi imeli prosilci za azil samo pravico do nujne zdravstvene pomoči kar pa
               seveda spet v mnogih primerih predvsem v primerih travmatiziranih in pa nekako
               drugače ranljivih skupin beguncev nikakor ne zadostuje. Praksa govori o tem, da prosilci za azil še vedno
               nimajo dostopa recimo do psihološke ali pa psihiatrične obravnave. Dejstvo je tudi,
               da recimo otroci brez spremstva, ki bivajo v azilnem domu nimajo neke ustrezne skrbi
               in podpore. Pač to vse govori o tem, da tovrsten, da tako v vseh zdravstvenih in
               podobnih drugih tovrstnih storitev ni dovoljšen. Seveda pa po drugi strani tu imamo
               tudi določene konvencije, ki zahtevajo, da pač določene skupine imajo višje pravice
               in zdaj zakonodajalec bi pač tu tudi moral te konvencije upoštevati; recimo
               konvencija o otrokovih pravicah govori, da naj bi ti imeli nad nivo zdravstvenega
               varstva kot ga imajo domači otroci recimo. Zdaj prosilci za azil tega nikakor nimajo.</p>
               <p>Omenil bi potem pravico do šolanja. Zdajšnji zakon omogoča vsem tistim, ki pridobijo
               status begunca pravico do šolanja in pravico do izobraževanja do enakega nivoja kot
               državljani Republike Slovenije kar mislimo, da je tudi prav. Medtem, ko predlog
               novega zakona to pravico krči samo na mladoletne begunce, se pravi polnoletni begunci
               te pravice več nimajo. Zdaj iz prakse je tu spet problem, ker vemo, da recimo mnogi
               pridejo kot mladoletni pa se potem vključijo v šolo recimo, ko so stari 18 let. Pa ne
               vem kaj bo zdaj v praksi to pomenilo, da bodo potem od svojega 18 leta naprej morali
               to šolo naprej plačevati oziroma pač bodo prišli v neko skupino tujcev in bodo imeli
               pač slabše pogoje, kot pa bi naj bili tisti pogoji, ki bi jih naj zagotavljala neka
               zaščita, ki naj bi jo prinesel status beguncev.</p>
               <p>Potem naslednja problematična točka je pravica do dela. Seveda tu zadeve so
               usklajene z evropskim pravnim redom, ampak ugotavljamo, daje pravica do dela šele po
               enem letu potem ko je neka oseba v azilnem postopku zelo problematična. Zato, ker v
               tem času ljudje postanejo pasivni in tudi kasneje se bistveno težje integrirajo v
               okolje tisti, ki pridobijo status begunca. Poleg tega pa se pogosto poudarja, da
               ljudje tako ali tako delajo na črno. Seveda delajo na črno, ker na nek način si
               morajo zagotoviti nek normalni obstoj v Sloveniji kljub temu, da pač v azilnem domu
               dobijo tisto osnovno oskrbo, ki pa je včasih za normalno življenje tudi premajhna. In
               zdaj, če grem na ta argument, ekonomski argument lahko pač rečem, da na nek način bi
               lahko s tem tudi država, če bi omogočila legalno delo od njih pobrala tudi davke. Ne
               pa, da se poudarja, da tako ali tako delajo na črno.</p>
               <p>Zdaj mogoče še kar se tiče členov o ranljivih skupinah. Tega nevladne organizacije
               sicer pozdravljamo. Zdaj neki podoben člen je bil že tudi v Zakonu o azilu v tej
               prejšnji noveli. Ampak pač ugotavljamo, da je tu problem predvsem implementacija tega
               člena. Ta člen nikakor ne predpisuje kako se bo izvajala ta posebna skrb in nega za
               te ranljive skupine beguncev tako, da mislim, da moral se vključiti vsaj še en
               odstavek kje bi bilo predpisano, da se z nekimi podzakonskimi akti natančneje določi,
               kako se bo to izvajalo zato, ker pač nekako to izvajanje je zelo pomanjkljivo oziroma
               ga praktično ni. In kljub temu, da je ta člen v obstoječem zakonu nekih dodatnih
               pravic ali pa boljših pogojev ranljive skupine prosilcev za azil in beguncev še vedno
               nimajo. Toliko zaenkrat z moje strani potem pa, če bo še kaj pri posameznem delu kaj
               za dodati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj ugotavljam, da je s tem uvodna predstavitev sklenjena in začenjam
               razpravo. Povprašujem kdo želi besedo? Ugotavljam pa samo še neko formalno zadevo, da
               z nami  je podpredsednica
               komisije Marjetka Uhan in je s tem pooblastilo nehalo veljati. Želi kdo besedo?
               Izvolite, gospa Uhan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Meni bi bilo zanimivo, če bi mogoče predstavnik Vlade odgovoril na te pripombe
               nevladnih organizacij. Sama pa tudi sprašujem ali mislite, da bi morali biti res
               begunci ali pa azilanti izenačeni z državljani Slovenije, sicer sem tudi sama recimo
               pri zadnji točki, zato da je čim več državljanov, pa tudi če so begunci, tujci,
               azilanti vključenih v delo iz različnih vzrokov, ampak, zakaj šele po enem letu,
               oziroma je to konkurenca domači delovni sili ali iz kakšnega drugega razloga in pa,
               zakaj je status samo za tretjo državo, kot je že gospa omenila, predviden za državo
               tretjega sveta ali kako je že, tretjih držav tako. Bi prosila za odgovor.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz imam sama vprašanje. Nismo<stage>(?)</stage> matično delovno telo, amandmaji, ki so
               vloženi so vloženi za obravnavo na matičnem delovnem telesu, zato tudi ta obravnava
               ne teče tako kot bi sicer na matičnem delovnem telesu tekla pa vendarle vas gospod
               državni sekretar sprašujem. Vi ste omenili, da Vlada podpira amandma k 74. členu.
               Vprašanje, ki ga zastavljam je, kateri amandma k 74. členu, zaradi tega, ker sta dva
               amandmaja vložena in nista identična. Zdaj drugo, kar želim poudariti pa je to, da
               jaz sicer razumem, da glede na naravo stvari, država marsikdaj skuša marsikateri
               posel v zvezi z obravnavo prosilcev za azil prepustiti tudi urejanju ali izvajanju
               nevladnih organizacij in so Vladne organizacije v nekaterih delih aktivno vključene,
               zato cenim njihovo izkušenost pri teh problemih in prav zato jemljem pripombe
               nevladnih organizacij zelo resno, ker se mi zdi, da je opazno tudi to, da je
               pravzaprav tistih, ki v Sloveniji dobijo rešeno prošnjo za azil zelo malo. Podatki so
               fluidni, se ve, kako so se gibali in vprašanje je, seveda mogoče je špekulativnih
               odgovorov zelo veliko, zakaj je ugodno rešenih prošenj za azil tako malo, ampak tam,
               kjer pa tečejo ti postopki, kjer so osebe v azilnem domu ali kjer se ob vstopu
               soočijo s prvimi predstavniki države pa mislim, da morajo biti ti postopki izpeljani
               tako, da niso zadeve obravnavane tako zelo restriktivne, da bi že v izhodišču
               onemogočile ugodno rešitev prošnje za azil.</p>
               <p>Zame so pa temeljna tista vprašanja, komu je ta zakon pravzaprav namenjen. Zato
               jemljem zelo zares tisto pripombo zakaj so tu kot prosilci za azil lahko obravnavani
               samo državljani tretjih držav. Očitno  predlagatelj izhaja iz predpostavke, da v državah članicah Evropske
               unije ne morejo nastati take razmere, da bi kdo iz te države članice prosil, torej iz
               države članice prosil za sprejem v azil v drugi državi. Je vendarle število držav v
               Evropski uniji precejšnje, bo še tudi višje in mislim, da samo članstvo v Evropski
               uniji, ne glede na to, da je morala vsaka država izpolniti minimalne standarde pri
               izvrševanju človekovih pravic, vendarle razmere lahko nastanejo take, da koga
               prisilijo k temu, da prosi za azil. Zame je tudi zelo odprto vprašanje dostopa do
               razlage stvari v jeziku, ki ga prosilec za azil razume. To se mi zdi zelo pomembno in
               pa tudi vprašanja, ki se odirajo, kako je definirana družina, vprašanje svetovalcev
               za begunce. Torej vrsta vprašanj je takih, da se mi zdi, da je treba predstavnikom
               nevladnih organizacij prisluhniti, zato predlagam, da ko razpravljamo o predlogu
               zakona članice in član komisije tudi razmislite o tem, kar bom ravnokar predlagala,
               da bi sprejeli kot predlog sklepa in sicer ponujam v razpravo in v odločanje dva
               predloga sklepov.</p>
               <p>Prvi je bolj proceduralni narave, drugi pa vendarle ima še neko drugo željo.
               Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti se je seznanila s
               predlogom zakona o mednarodni zaščiti in glede na številne pripombe, ki so bile
               izražene s strani nevladnih organizacij, predlaga Odboru za notranjo politiko, javno
               upravo in pravosodje, da pri pripravi zakonskega besedila upošteva ta priporočila
               nevladnih organizacij. Posebej poudarjam, da so priporočila nevladnih organizacij
               zaobsežena v nekaterih amandmajih, ki so vloženi k obravnavi zakona na matičnem
               delovnem telesu. Gre preprosto za to, da ne moremo prezreti pripomb nevladnih
               organizacij, bile so nam te pripombe posredovane v pisni obliki, tako da jih je vsak
               od nas lahko v daljšem časovnem obdobju natančno preučil in vemo za katere pripombe
               gre.</p>
               <p>No drugi sklep, ki ga predlagam v razpravo in v odločanje pa je tak. Komisija za
               peticije ter za človekove pravice in enake možnosti predlaga Odboru za notranjo
               politiko, javno upravo in pravosodje, da pred končano drugo obravnavo opravi javno
               predstavitev mnenj, na kateri pridobi tudi mnenje strokovne javnosti. To sta dva
               predloga, če želite v pisni obliki vam jih lahko tudi posredujemo, tako da bo, ampak
               mislim da sta pa vsebinsko dovolj jasna. Zdaj pa prosim, gospod državni sekretar, če
               ste pripravljeni odgovarjati na vprašanja, ki so vam bila že zastavljena.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ZinrajhZvonko">

               <speaker>MAG. ZVONKO ZINRAJH:</speaker>

               <p>Hvala lepa še enkrat za besedo. Jaz bi seveda samo uvodoma par stavkov še dodal k
               tistemu mojemu izvajanju, drugače bo pa kolegica zelo precizno šla po vseh navedbah.
               Glejte, saj zagotovo imajo opombe nevladnih organizacij smisel, je pa seveda
               vprašanje, kako jih kdo razume, kako se jih da implementirati in kje so v bistvu že
               implementirani, pa si jih narobe tolmači. Tudi predlog, ki ste ga dali gospa predsednica, v razmislek ostalim bi
               rekel tako, treba je prisluhniti tudi Vladi, kaj bo Vlada odgovorila na pobude, ki
               ste jih tukaj iznesli predstavniki nevladnih organizacij, pa mogoče potem bo lažje se
               odločati kaj je že implementirano, kar je že urejeno, kaj se še da eventualno, zakon
               je še zmeraj odprt, kar pa je že regulirano, pa bi prosil, gospa predsednica, če
               lahko kolegica<gap n=".."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MaroltMaverDominika">

               <speaker>DOMINIKA MAROLT MAVER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz bi uvodoma v bistvu povedala, da predlog zakona pomeni
               prenos direktiv v notranjo zakonodajo in prenos direktiv v rokih, ki so za to
               določeni ni v bistvu izgovor, ampak je obveznost Republike Slovenije. Iz v bistvu
               izjav predstavnikov nevladnih organizacij pa sem jaz tudi razbrala, da je bilo
               rečeno, da nekatere določbe niso v skladu z mednarodno pravnimi akti, omenjena je
               bila tudi ženevska konvencija. In glede na to, da predlog zakona pomeni prenos
               direktiv, bi pa jaz smatrala in iz tega zaključila, da vi menite, da direktive niso v
               skladu z mednarodno pravnimi akti. No, in glede na to, mislim, da to vprašanje je
               strokovno vprašanje za katerega je vredno tudi nekaj časa posvetiti tej strokovni
               debati, vendar menim, da je te navedbe potrebno napotiti mogoče tudi kam drugam, pač
               v Bruselj kjer so te direktive nastale, seveda kot rečeno posledično mi s tem
               predlogom, tako kot vse države Evropske unije ne samo Slovenija, prenašamo določbe
               direktiv v notranjo zakonodajo, to bi jaz uvodoma rada povedala. Jaz sem si
               zabeležila vaše pripombe, zdaj pa, če bom pa kaj pozabila, me pa prosim dodatno
               opomnite. Kot prva je bila pripomba v zvezi s tem zakaj se predlog zakona nanaša samo
               na osebe, ki prihajajo iz tretjih držav in pa na osebe brez državljanstva. To je tudi
               dikcija direktive, ampak zakaj je tudi v tem predlogu tako določeno, to pa zato, ker
               v bistvu vsaka država, ki postane država članica Evropske unije gre čez zelo
               dolgotrajne postopke, ki potem rezultirajo v spoštovanju visokih demokratičnih
               standardov, to je nekako zahteva, do takrat država ne more vstopiti v Evropsko unijo,
               v Evropski uniji naj bi bila tudi uveljavljena vladavina prava. In v primeru, da bi
               države članice Evropske unije kršile človekove pravice do takšne mere, da bi osebe
               bežale iz te države in potem bi bilo potrebno proti tem državam sprožiti tudi
               določene postopke kar se tiče samega članstva v Evropski uniji in to je tudi razlog
               zakaj direktive govorijo samo o državljanih tretjih držav. Ne na zadnje se zdaj uvaja
               tudi schengenski sistem, ki bo ukinil notranje meje, torej osebe bodo prosto
               prehajale iz ene države v drugo, tako da jaz  mislim, da bi bilo nelogično, da bi državljanom, ne vem, mogoče
               Italije, da navedem ali pa Nizozemske podeljevali status begunca glede na to, da so
               itak notranje meje ukinjene, poleg tega se zdaj tudi spreminja direktiva o bivanju za
               daljši čas, ki bo v bistvu tudi omogočila, da osebe, ki dobijo status begunca,
               državljani tretjih držav, recimo v eni državi lahko gredo živeti tudi v drugo državo,
               na primer nekdo, ki bo dobil status begunca v Sloveniji bo šel živeti na primer v
               Nemčijo in bo tam lahko živel in tudi dobival vso podporo, ki beguncu pripada. Tako,
               da to nekako bi bilo precej nelogično glede na razvoj evropskega azilnega sistema, ki
               se zdaj dogaja. V krajšem času bo prišlo tudi do amandmajev direktiv, in sicer
               recepcijske direktive in pa kvalifikacijske direktive, potem pa tudi ostalih, tako da
               se bo v bistvu ta sistem tudi nadgradil. To je kar se tega tiče.</p>
               <p>Potem bi mogoče omenila tudi več razlogov, ki omogočajo zavrnitev prošnje v
               pospešenem postopku. Razlogi, ki omogočajo zavrnitev prošnje v pospešenem postopku so
               ravno tako navedeni v direktivi. Menimo, da v bistvu z večjim številom razlogov,
               predvsem so ti razlogi veliko bolj določni. Treba je poudariti, da je vsaka odločba
               pod drobnogledom sodnega varstva in kot rečeno pod drobnogledom Upravnega sodišča,
               Vrhovnega sodišča, tako da v bistvu to ni neko arbitrarno odločanje in sploh glede na
               to, da bo Vlada sprejela amandma, da bo v vsakem primeru pravno sredstvo imelo
               odložilni oziroma suspenzivni učinek. Ravno tako kar se tiče več razlogovo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Vlada ga ne bo sprejela, oprostite. Državni zbor ga bo sprejel.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:MaroltMaverDominika">

               <speaker>DOMINIKA MAROLT MAVER:</speaker>

               <p>Se opravičujem, to imate pa prav, lapsus, ampak skratka bo to upoštevano, končna
               posledica bo takšna.</p>
               <p>Kar se pa tiče razlogov za omejitev gibanja je ravno tako treba upoštevati to, da
               razlogi za omejitev gibanja se v bistvu odločajo v individualnih postopkih. Pristojni
               organ moram v vsakem postopku na podlagi proste presoje, ki ji to prosto presojo v
               bistvu pristojnemu organu določa Zakon o upravnem postopku, ki se uporablja
               subsidiarno, pač uporabo tega ukrepa, to hočem povedati, je potrebno obrazložiti tudi
               meje tega prostega preudarka, tako da vse te odločitve so zelo argumentirane, poleg
               tega so tudi te, kot rečeno, pod drobnogledom sodnega varstva. Te določbe so tudi v
               skladu z evropsko konvencijo o človekovih pravicah, in sicer v skladu s 5. členom,
               gre za hitro sodno varstvo, v vsakem postopku pa je tudi obligatorna glavna
               obravnava, tako da v vsakem primeru, ko se oseba, ki omejeno gibanje pritoži, pride
               do zaslišanja na Upravnem sodišču. Skratka, to je treba vse upoštevati pri tem
               dejstvu, da se prosilcem za azil oziroma zdaj kot se bodo imenovali prosilcem za
               mednarodno zaščito v izjemnih primerih tudi lahko omeji gibanje. To pa govorim  tudi zato, da je treba prosti
               preudarek ustrezno obrazložiti, tudi zato, ker je bilo rečeno, da niso izključene iz
               omejitve gibanja tudi ranljive skupine. Seveda je to lahko samo v izjemnih primerih
               ali pa tudi ne, ker gre za to, da je potrebno res utemeljiti, zakaj je to potrebno.
               Verjetno pri mladoletnih otrocih to ni velikokrat potrebno, torej sigurno ne bi
               vzdržala taka odločba sodne presoje.</p>
               <p>Kar se tiče mejnih postopkov. Mejni postopki se uvajajo s tem predlogom zakona.
               Sedaj pa, če se jaz sedajle pravilno spomnim direktive, rečeno je bilo, da direktiva
               te postopke časovno omejuje na štiri tedne. Vendar to govori direktiva samo, da
               države, ki so imele tudi pred sprejemom direktive uvedene mejne postopke, vendar
               moramo vedeti, da Slovenija do sedaj tega ni imela, torej se ta določba nanjo ne
               nanaša. Ampak s tem pa nočem povedati, da ne bodo te postopki tudi v izjemnih
               primerih in da ne bodo ekspeditivni, seveda, v primeru, da bodo za to zakonsko
               izpolnjeni pogoji.</p>
               <p>Mogoče kar se tiče odreka in pa izključitvenih razlogov. To mislim, da je 5. in 6.
               člen predloga zakona. V 5. in 6. členu predloga zakona povzemamo mislim, da 14. člen
               kvalifikacijske direktive, v bistvu natančno tako kot določa direktiva, ni prišlo do
               kakšnega mešanja razlogov ali karkoli, ampak dejstvo je, da direktiva to ureja na
               drug način kot pa je bilo v bistvu navedeno v teh pripombah nevladnih organizacij.</p>
               <p>36. člen v bistvu govori, na kakšen način oseba, ki zaprosi za mednarodno zaščito,
               pride v državo. In ko pride v državo, policija na podlagi zakona o nadzoru državne
               meje osebo, ugotavlja njegovo istovetnost in pa tudi pot po kateri je prišel. K temu
               členu v bistvu so bili predlagani amandmaji, tako da bo ta člen tudi malo bolj
               določno določal. Skratka policija dela izključno samo to kar ji nalaga Zakon o
               nadzoru Državne meje. Tako, da bo v bistvu ta zadnji del, bo sprejet amandma, ki črta
               zadnji del tega prvega odstavka. Tako, da ne bo mogoče kakršnekoli dileme, da se
               ponavlja recimo člen iz Novele zakona o azilu, ki je bila sprejeta v marcu.</p>
               <p>Mislim, da je bilo še nekaj rečeno, pravici do dela. Sedaj pri pravici do dela je
               potrebno ločiti pravica do dela, ki jo imajo prosilci in pa potem osebe, ki jim je
               priznana mednarodne zaščita. Prosilci pridobijo to pravico po enem letu. To omogoča
               recepcijska direktiva. Seveda gre tukaj samo za izjemne primere glede na to, da je
               večina postopkov zaključenih že v enem letu. Za osebe, ki pa pridobe mednarodno
               zaščito, je pa potrebno poudariti, da takoj pridobijo pravico do dela, ustrezno
               dovoljenje za bivanje in ustrezno delovno dovoljenje. Tako da, čim imajo priznan
               status, se takoj lahko integrirajo, ne samo kar se tiče pravice do dela, ampak tudi
               kar se tiče drugih stvari. V bistvu ta zakon  pa omogoča tudi na začetku pozitivno diskriminacijo s tem, da osebe
               živijo v integracijskih hišah, kjer jim je nudena tudi pomoč kar se tiče učenja
               jezika, iskanja zaposlitve, skratka, da se v bistvu lahko čim hitreje, tako bom
               rekla, integrirajo v to družbo. Seveda je pa odvisno, s katerega konca sveta
               prihajajo. Potrebno je pač povedati, da zdaj, seveda, veliko beguncev prihaja v
               bistvu z Balkana z naše bližnje okolice, nekateri pa tudi s čisto drugega konca
               sveta. Tako, da v bistvu in v ta namen seveda imamo tudi precejšnje število tolmačev.
               Z njimi imamo sklenjene pogodbe in tam moram reči, da so kar precej eksotični jeziki.
               S tem sem hotela navezati samo to, da je bila sprejeta pripomba mislim, da nevladnih
               organizacij in pa tudi UNHCR, ampak to že v času, ko smo imeli sestanke. Skratka
               prosilec dobi odločbo v jeziku, ki ga razume, ne pa za katerega se upravičeno
               domneva, da ga razume. To je bilo skorigirano tako, da tukaj se nam je zdela pripomba
               res na mestu in to je v bistvu nadaljevanje že zdaj ustaljene prakse.</p>
               <p>Zdaj kar se tiče<gap n="..."/> V bistvu za prosilce in za begunce gre pri različnih vprašanjih,
               v večini vprašanj so tudi, kar se tiče otrok in pa tudi odraslih v zvezi z
               zaposlovanjem in šolanjem so izenačeni s slovenskimi državljani. Ampak v bistvu zakon
               čisto točno določa, v katerih primerih tako, da<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage><gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Dovolite prosim, jaz vodim sejo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-F">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Če bo še kaj, glede<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Ja, so še ostala vprašanja ampak ne glede na to tako vidim, da je eno kar je bilo v
               pripravi zakona usklajeno in ste sprejeli, ampak ostalo je pa še veliko pripomb
               nevladnih organizacij, ki jih niste sprejeli. In tudi v svojem pojasnjevanju ste
               povedali, da so strokovna mnenja različna. In ravno zaradi tega se mi zdi prav, da bi
               ob takem zakonu, ki govori vendarle o mednarodni zaščiti v nekih novih okoliščinah.
               Je pa vprašanje, kaj hočemo, nacionalnih držav, tudi direktive in Evropska unija niso
               ukinile. In Slovenija kot država članica Evropske unije pri nastajanju direktiv ima
               možnost v sprejemanju, v nastajanju direktiv svoje mnenje uveljavljati.</p>
               <p>Zato se jaz distanciram od tega, kar ste nam razlagali, kaj v direktivah je in kaj v
               direktivah ni. Ker ne želim začeti razprave o tem, kakšna so bila stališča Slovenije
               ali je aktivno vlogo pri uveljavljanju nekih standardov uveljavljanja pravic imela
               aktivno vlogo ali ne. Tudi to, kaj vse smo morali sprejeti preden smo postali člani,
               to ni zdaj trenutek, o katerem lahko razpravljamo. Hkrati pa tudi vemo, da mednarodna
               zakonodaja ne onemogoča višjega standarda od minimalnega, ki ga direktive
               predpisujejo. In tisto, kar jaz s strani Vlade nenehno poslušam kot pojasnilo je, da
               je nekaj naloženo za usklajevanje z direktivo, ampak posebej poudarjam, direktive
               navajajo minimalne standarde. Stvar države pa je nacionalne in njene zakonodaje ali
               bo pristala na sprejemanje minimalnih standardov ali bo vendarle bolj velikodušna do
               tistih, ki prosijo za kakršnokoli obliko mednarodne zaščite. In to je tema, o kateri
               bi veljalo razpravljati na komisiji, kakršna je naša in zato se mi zdi vredno izročiti vam predloga sklepa,
               ki ju imate in da se tudi o njiju izrekate. Prostor razprave mora biti odprt, ne pa
               zdaj tako zapreti za to, da nevladne organizacije pač ne vedo, kakšne so direktive.</p>
               <p>Dejstvo je tudi, da vseh predstavnikov na sejo vabljenih mednarodnih organizacij
               danes ni tukaj imamo pa njihove pisne predloge in tudi res je, da so ti predlogi
               upoštevani v amandmajih in to ne zapira možnosti za sprejetje sklepa, ki sem ga
               predlagala, da bi vendarle priporočili matičnemu delovnemu telesu, da pripombe
               nevladnih organizacij upošteva. Kakšni so pa, kakšna je pa usoda amandmajev
               opozicijskih strank pa tako ni ali poslanskih skupin pa tako ni nobena skrivnost.
               Ampak vsaj prostor za razpravo pa mora ostati. Hvala lepa. Kdo zdaj želi še
               razpravljati? Izvolite, ja prosim gospa Sikošek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SikošekSonja">

               <speaker>SONJA SIKOŠEK:</speaker>

               <p>Jaz bi morda samo še odgovorila na vaše vprašanje glede državljanov tretjih držav, pa
               replicirala na vašo obrazložitev, ker ste nas v bistvu pozvali z vprašanjem ali torej
               menimo, da so direktive neskladne z mednarodnimi dokumenti. Pa še to, da je to
               vprašanje, ki ga moramo nasloviti v bistvu na institucije EU. Tako kot je gospa
               predsednica že omenila je to v bistvu, so direktive zakonodaje, ki jih ustvarjajo
               države članice ne pa kar nekdo v EU. Tako, da v bistvu to je kritika hkrati Vlade
               same že pri samem oblikovanju direktiv. Nevladne organizacije smo pa podale pripombe
               na tovrstne določbe direktiv v okviru ECREA<stage>(?)</stage>, to je krovna nevladna organizacija,
               ki se ukvarja prav z evropsko zakonodajo. Kar se tiče vprašanja ali so torej
               direktive neskladne z mednarodnimi dokumenti; direktive omogočajo državam članicam,
               da sprejemajo določbe, ki so neskladne z mednarodnimi dokumenti. To je moj odgovor v
               tem primeru. Pač direktive omogočajo sprejem minimalnih standardov, ki so pod normami
               mednarodne zakonodaje. Pa ne zavezujejo držav članic, da jih torej sprejmejo. Tako,
               da tukaj je pač zadeva čisto jasna.</p>
               <p>Potem bi samo še opozorila, da sama komisija v zeleni knjigi, ki jo je omenila tudi
               predstavnica Vlade opozarja države članice in ugotavlja, da pravzaprav ta široka
               možnost, ki jo direktive ponujajo pri sprejemanju minimalnih standardov je dejansko
               pripeljala do tega, da so se države članice na veliko poslužile uveljavljanja
               minimalnih standardov in v tej novi tako imenovani drug fazi izgradnje azilnega
               sistema dejansko države članice poziva, naj sprejemajo višje standarde in naj jih
               sprejemajo v skladu z mednarodnimi dokumenti, kjer neposredno citira Ženevsko
               konvencijo.</p>
               <p>Potem bi samo še se opredelila do vprašanja zavrnitve<gap n="..."/> a tule še en vidik mogoče,
               če že rečemo, da so države članice varne izvorne države. V bistvu predlog v 55.
               členu, ki določa razloge za zavrnitev prošnje v pospešenem postopku dejansko ostalim
               državam, ki veljajo za varne izvorne države oziroma ostalim prosilcem, ki so
               državljani tretjih držav in ki veljajo za varne izvorne države vseeno omogoča
               postopek. Državljanom EU pa 
               avtomatsko ne, tako da že v tem, recimo še ta vidik mogoče, četudi se njihova prošnja
               po predlogu zakona obravnava v pospešenem postopku, imajo vsaj možnost, da so v
               postopku in posledično možnost do sodnega varstva, državljani EU pa ne, ker bo
               njihova prošnja zavržena in sploh ne bo obravnavana.</p>
               <p>Potem pa še en vidik prav glede razlogov za zavrnitev prošnje o pospešenem postopku.
               Ne moremo se strinjati, da so precizni, ravno nasprotno, so zelo široki, pravzaprav
               uzakonjajo upravno prakso, ki se je razvila oziroma praktično lahko beremo razloge,
               ki se navajajo v odločbah, ki se izdajo v skrajšanem postopku in v katerih Upravno
               sodišče vedno znova razveljavlja odločbe upravnega organa in jih vrača v ponovno
               odločanje v rednem postopku. Na primer določba, ki pravi, da so navedbe
               nekonsistentne, protislovne, maloverjetne in v nasprotju z informacijami o izvorni
               državi. To so vprašanja, ki jih mora organ razčistiti v rednem postopku<gap n="...."/>omogočiti
               prosilcu, da meritorno odloči v zavedi in ga s tem soočiti, s tem se tudi omogoča v
               bistvu hitri in učinkoviti postopki, zaradi tega, ker se bo zmanjšalo število zahtev
               po sodnem varstvu, ker bo že organ na prvi stopnji opravil svoje delo. To je samo
               eden izmed vidikov, nadaljevala pa ne bom, ker mislim, da bi odprla preširoko
               razpravo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo besedo? Izvolite, prosim gospod državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ZinrajhZvonko">

               <speaker>MAG. ZVONKO ZINRAJH:</speaker>

               <p>Hvala še enkrat. V bistvu smo na večino tega že odgovorili, zato ne želim več
               polimizirati. Rekel bi samo to, da si zadevo razjasnimo. Nobena izmed direktiv, ki so
               danes tu predmet debate niso iz mandata Slovenije v Evropski uniji. Vse to so
               direktive starejšega datuma na katerega naša politika v inštitucijah EU ni imela
               vpliva. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če ne želi nihče več besede, potem razpravo sklepam in dajem na
               glasovanje oba predloga sklepov. Najprej sprašujem ali želi o teh predlogih sklepov
               vendarle še kdo razpravljati, čeprav ni nobeden pokazal prej že želje o sklepih
               razpravljati? Če tega ne želi, dajem prvi sklep na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga sklep podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da sklep ni sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje drugi sklep, to je ta, ki javno predstavitev mnenj priporoča.</p>
               <p>Kdo podpira ta sklep? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da predlog sklepa ni sprejet.</p>
               <p>Glede na to, da smo točko dnevnega reda vendarle opravili in da bi se ta točka
               dnevnega reda končala s slehernim sklepom, predlagam vsaj ugotovitveni sklep, da se
               je Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti seznanila s
               Predlogom zakon o mednarodni zaščiti in pripombami nevladnih organizacij. Dajem ta
               predlog sklepa na glasovanje.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(4 člani.)</stage> Hvala.</p>
               <p>S tem je 3. točka dnevnega reda končana. Vsem sodelujočim pri obravnavi te točke se
               zahvaljujem za sodelovanje.</p>
               <p>Prehajam na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title> Sprašujem ali želi kdo v
               okviru te točke razpravljati? Ne. Hvala. Torej, zaključujem ta del seje in
               napovedujem ali ponavljam napoved, da bomo 2. točko dnevnega reda - razpravo in
               odločanje o priporočilih rednemu varuhovemu poročilu obravnavali takoj po 1. točki
               dnevnega reda - predlogu zakona o pacientovih pravicah. S tem obvestilom končujem ta
               del 27. seje, ki se bo nadaljevala jutri po 1. točki, to je po obravnavi Zakona o
               pacientovih pravicah. Hvala.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 7. novembra 2007 ob 19.08.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>