<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="KZPTZCPIEM-Redna-007-2005-07-08">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">B7D49E47864806F4C125702900447679</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">00B775F9578DED20C125703B002EE633</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=00B775F9578DED20C125703B002EE633</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#KZPTZCPIEM-Redna-007-2005-07-08.KZPTZCPIEM" n="007">
               <name>Redna</name>
               <date when="2005-07-08"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="KZPTZCPIEM-Redna-007-2005-07-08.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="KZPTZCPIEM-Redna-007-2005-07-08.KZPTZCPIEM">
                        <orgName key="KZPTZCPIEM">Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA PETICIJE TER ZA ČLOVEKOVE PRAVICE IN ENAKE MOŽNOSTI</stage>
            <stage type="session">7. seja</stage>
            <stage type="date">(8. julij 2005)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila mag. Majda Potrata, predsednica komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.04 uri. </stage>


            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Lep pozdrav članicam in članom komisije državnega zbora Republike Slovenije za
               peticije ter za človekove pravice in enake možnosti! Prav tako lep pozdrav tudi vsem,
               ki ste bili na to sejo vabljeni in nam omogočate, da predlagani dnevni red
               uresničimo.</p>
               <p>S sklicem ste dobili, kot rečeno, predlog dnevnega reda. Obvestiti vas moram, da
               svoje zadržanosti za današnjo sejo ni napovedala nobena članica ali noben član, tudi
               nimam nobenega obvestila, da bi kdo nadomeščal koga.</p>
               <p>Povedati moram, da smo na današnjo sejo povabili k 2. točki mag. Tanjo Salecelj,
               direktorico urada vlade Republike Slovenije za enake možnosti, mag. Marušo Gortnar,
               svetovalko v uradu vlade Republike Slovenije za enake možnosti, gospoda Matjaža
               Hanžka, varuha človekovih pravic, zastopa ga, kot vidim, gospod Rovšek, gospo Darjo
               Lavtižar Bebler, vodjo delegacije državnega zbora Republike Slovenije v parlamentarni
               skupščini Sveta Evrope, Mirovni inštitut in Evropsko mrežo za enakost spolov. K 3.
               točki smo povabili gospo Barbaro Starič Strajnar z ministrstva za okolje in prostor,
               gospo Jožko Hegler, predsednico Stanovanjske zbornice Slovenije, gospoda Mirka
               Pavšiča, direktorja stanovanjske inšpekcije Inšpektorata Republike Slovenije za
               okolje in prostor, in mag. Lidijo Žvajker, direktorico javnega mestnega, pardon,
               medobčinskega stanovanjskega sklada Maribor - se opravičujem, ker imamo v gradivu
               napak zapisano, pa bomo to popravili. Seji prisostvujejo tudi strokovni sodelavci
               naše komisije.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda 7. seje komisije. S sklicem ste prejeli
               naslednji predlog dnevnega reda:</p>
               <p>1. potrditev zapisnika 6. seje komisije,</p>
               <p>2. predlog resolucije o nacionalnem programu za enake možnosti žensk in moških
               2005-2013 <stage>(to točko obravnavamo kot zainteresirano delovno telo)</stage>,</p>
               <p>3. stanovanjska problematika in normativna ureditev področja,</p>
               <p>4. obravnava in sprejem informacije o peticijah, prispelih v času od 1. maja 2005 do
               30. junija 2005,</p>
               <p>5. razno.</p>
               <p>Ker do 12.00 ure včerajšnjega dne nisem prejela predlogov za razširitev dnevnega
               reda oziroma predloga za umik katere od predlaganih točk z dnevnega reda, je določen
               dnevni red seje, kot je bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - POTRDITEV ZAPISNIKA 6. SEJE KOMISIJE.</title>
               </p>
               <p>Osnutek zapisnika je na vpogled v računalniški mreži Lotus Notes in sprašujem, ali
               želi kdo razpravljati? Če ni nobene želje po razpravi, štejem, da je zapisnik 6. seje
               sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG RESOLUCIJE O NACIONALNEM PROGRAMU
                  ZA ENAKE MOŽNOSTI ŽENSK IN MOŠKIH 2005-2013.</title>
               </p>
               <p>Predlog resolucije je bil objavljen v Poročevalcu državnega zbora številka 40, 11.
               junija 2005. Kot rečeno, bo komisija obravnavala predlog resolucije kot
               zainteresirano delovno telo v skladu z določbami odloka o ustanovitvah in nalogah
               delovnih teles državnega zbora Republike Slovenije. Ta namreč nalaga komisiji
               dolžnost, da kot zainteresirano delovno telo obravnava predloge zakonov in drugih
               aktov, ki se nanašajo na človekove pravice in temeljne svoboščine ter zagotavljanje
               enakih možnosti. Gradivo, o katerem danes razpravljamo, bo kot matično delovno telo
                   obravnaval odbor za delo,
               družino in socialne zadeve. Verjetno se bo poleg naše komisije kot zainteresirano
               delovno telo oglasilo še kakšno drugo. Na nas pa je, da obravnavamo, kot rečeno,
               predlog resolucije, tako kot to nalaga zakon o enakih možnostih žensk in moških. V
               15., 16. in 17. členu je za pripravo predloga resolucije odgovoren urad za enake
               možnosti, državnemu zboru pa je naložena obravnava in sprejem resolucije. Zato prosim
               direktorico urada vlade Republike Slovenije za enake možnosti mag. Salecelj za kratko
               dodatno obrazložitev. Prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SaleclTanja">

               <speaker>MAG. TANJA SALECELJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospa predsednica. Lep pozdrav vsem poslankam in poslancem ter
               ostalim prisotnim! Pred nami je predlog resolucije o nacionalnem programu za enake
               možnosti žensk in moških in, kot je že rekla gospa predsednica, ima pač podlago za
               svojo strukturo in sprejem v zakonu o enakih možnostih žensk in moških.</p>
               <p>Temeljni namen resolucije je, da določi splošne prioritete za izboljšanje položaja
               žensk oziroma za zagotavljanje trajnostnega razvoja enakosti spolov, kar pomeni
               doseči, da imajo ženske in moški v družbi enako prepoznavnost, enak položaj ter v
               enaki meri uživajo rezultate družbenega razvoja. Predlog resolucije je strateški
               dokument, ki na podlagi analize stanja opredeljuje glavne usmeritve politike enakih
               možnosti spolov na vseh pomembnih družbenih področjih. Opredeljenih je šest temeljnih
               področij, in sicer: integracija načela enakosti spolov, delo, znanje, družbena
               blaginja, odnosi med spoloma in procesi odločanja. Na teh šestih področjih so za
               obdobje osmih let določeni strateški cilji in ukrepi ter ključni nosilci politike za
               uresničevanje enakosti spolov. Konkretne naloge in aktivnosti za doseganje teh ciljev
               in izvajanje ukrepov pa bodo opredeljeni v periodičnih načrtih, ki se bodo pripravili
               vsaki dve leti. O njihovem izvajanju in doseganju ciljev pa bo vlada poročala tudi
               vsaki dve leti državnemu zboru.</p>
               <p>Predlog resolucije je nastajal v sodelovanju z veliko akterji, tako na vladni ravni
               kot z akterji iz samoupravnih lokalnih skupnosti, s socialnimi partnerji, nevladnih
               organizacij, drugih organizacij civilne družbe ter raziskovalnih in drugih
               institucij. Najprej je bila opravljena analiza aktualnega položaja žensk in moških
               Slovenije na različnih področjih in pregled aktualne politike tudi na različnih
               področjih. Nato pa je v okviru različnih delavnic, delovnih skupin se oblikoval nek
               pogled, neka ocena na nastalo situacijo oziroma na obstoječi položaj in potem so bili
               opredeljeni prioritetni cilji, ukrepi ter kazalci in ključni nosilci. Ti cilji in
               ukrepi nacionalnega programa so opredeljeni kot smernice ministrstvom in drugim
               vladnim organom, da te ukrepe vključijo v načrtovanje in izvajanje svojih področnih
               politik in programov. Pri tem izvajanju pa bosta uporabljeni dve ključni strategiji,
               tako imenovani tradicionalni pristop izvajanja posebnih ukrepov za doseganje enakosti
               spolov in tako imenovana integracija načela enakosti spolov. Seveda pa bo k uspešnemu
               izvajanju politike enakosti spolov pomembno prispeval horizontalni pristop, to je
               sodelovanje urada za enake možnosti z vsemi ministrstvi in drugimi vladnimi službami
               ter partnerstvo s socialnimi partnerji, nevladnimi organizacijami, univerzami,
               raziskovalnimi institucijami, lokalnimi skupnostmi in vsemi drugimi zainteresiranimi.</p>
               <p>Tu bi v bistvu kratko predstavitev končala. Upam, da bo ta predlog resolucije podprt
               in da bo s tem narejen še en korak več k uresničevanju enakosti spolov v praksi.
               Hvala. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam, gospa direktorica. Sedaj pa sem prepričana, da bo predlog resolucije
               pospremljen tudi z razpravo, zato vabim tako članice in člane komisije, kot tudi vse
               vabljene k tej točki dnevnega reda, da se vključijo v razpravo in vprašujem kdo želi
               besedo. No, če potrebujete še malo časa za prijavo k razpravi, potem dovolite, da
               sama povem nekaj besed.</p>
               <p>Za Slovenijo velja, da ima na normativni ravni področje, o katerem danes govorimo,
               to je politiko enakosti spolov razmeroma dobro urejeno. Pustimo ob strani kako hitro
               ali s kakšnim zamikom smo zakonodajo tega področja sprejemali, ko smo prevzemali
               evropski pravni red. Mislim zlasti na zakon o enakih možnostih in zakon o načelu
               enakega obravnavanja, to je bilo proti koncu sprejema evropskega pravnega reda
               sprejeto. Pa vendarle imamo glavne akte, podpisali smo tudi vse mednarodne ali večino
               teh, mednarodne konvencije. Recimo nenazadnje smo podpisali tudi opcijski protokol o
               preprečevanju vseh oblik diskriminacije žensk, tako da kar zadeva normativno
               urejenost bi lahko bili zadovoljni. Ampak sedaj bi morali storiti korak naprej in
               poskrbeti za to,da bi tudi v praksi uresničevali tisto, kar smo se na načelni in
               zakonski ravni odločili.</p>
               <p>Pa dovolite, da samo kot en primer navedem kako je z urejanjem tega področja. Potem
               pa bo verjetno tudi še kak drug primer tudi povedan, kako urejamo to področje. Včeraj
               ali predvčerajšnjim smo dobili v roke publikacijo Vlada Republike Slovenije 2005,
               izdal je to informacijo urad vlade za informiranje in ko so podatki tako na kupu
               zbrani, ker včasih na medmrežju ni mogoče dobiti vseh željenih podatkov, me je
               zanimalo, kako je recimo vlada uresničila vladno uredbo o kriterijih za upoštevanje
               načela uravnotežene zastopanosti spolov. Ta uredba je bila sprejeta še za časa
               prejšnje vlade, priporoča pa med drugim tudi, da tam kjer kandidatka in kandidat
               enako dobro izpolnjujeta pogoje, da bi vendarle sledili priporočilom EU in dali
               prednost ženskam zato, da bi počasi dosegli horizontalno uravnoteženo zastopanosti
               spolov. KO človek prelista omenjeno publikacijo in če se zaustavi samo pri najbolj
               izpostavljenih funkcijah, potem je slika približno takale. Med 16 ministri, kot vemo,
               imamo eno samo ministrico. Med 16 državnimi sekretarji imamo 4 državne sekretarke. Na
               4 ministrstvih ni niti na funkciji ministrice ali državne sekretarke, državnega
               sekretarja ali direktorja organa v sestavi, se pravi direktorata, niti ene ženske.
                   Recimo na ministrstvu za
               notranje zadeve ni nobene ženske, na ministrstvu za obrambo, na ministrstvu za visoko
               šolstvo, znanost in tehnologijo in na ministrstvu za javno upravo. Zaskrbljuje me
               zlasti ta zadnji podatek, da na ministrstvu za javno upravo, ki je novo ministrstvo
               in ki bi moralo ravno skrbeti tudi za vse, kar zadeva javno upravo, ni nobene ženske
               in ne more me seveda prepričati, da je k boljši zastopanosti žensk v procesu
               odločanja kaj bistveno pripomoglo to, če se kje kot meteor, bomo rekli kot meteor, na
               pomembnem delovnem mestu pojavi kakšna ženska. Mislim seveda na nedavno izvolitev
               rektorice ljubljanske univerze, mislim na imenovanje dveh direktoric v Kliničnem
               Centru, pa še mogoče kašno, ko potem je to v javnosti pospremljeno kako je vendarle
               za uveljavljanje žensk na pomembnih mestih situacija izredno ugodna. Ne morem reči,
               da to je tako. Zato vseeno to opiram, ker je v resoluciji o nacionalnem programu za
               uravnoteženo zastopanost spolov v posebnem poglavju, ki ureja ravno ta segment, se
               pravi javne uprave in pravosodja, posebej omenjeno, kaj bi bilo treba storiti, kateri
               ukrepi so načrtovani. To imate recimo pod točko 6 - procesi odločanja. To govorim
               sedaj o poglavju cilji in ukrepi politike enakih možnosti žensk in moških, kjer je
               zapisana javna uprava in pravosodje, kjer je, kot rečeno med temi posebnimi ukrepi
               navedeno ravno to, da je uravnotežena zastopanost žensk in moških na imenovanih
               položajih v javni upravi in pravosodju to opazno neizenačeno. Če namreč ostajamo na
               ravni nižjih položajev v javni upravi in pravosodju je žensk precej bolj kot lezemo
               po vertikali, pa se ženske iz teh položajev umikajo. Na pravosodje opozarjam posebej
               še zaradi tega, ker je zadnje časa bilo veliko govora o feminizaciji pravosodja. Po
               drugi strani je bilo pa iz evropske unije slišati tudi opozorila, kaj bomo storili,
               da bo do ženske bolj uravnotežene ali zastopane v večjem številu tudi na najvišjih
               funkcijah v pravosodju. Pri tem naj posebej poudarim, da Slovenija v okviru držav
               članic EU niti ni država, ki bi imela najvišji odstotek žensk v pravosodju. Češka je
               tista, ki jih ima še več, le da se Češka ne sooča s tem pojavom o katerem govorim
               sedaj. Na Češkem so recimo na Vrhovnem sodišču ženske in moški izenačeni. Torej je
               tisto stanje, ki ga štejemo pravzaprav za idealno, če govorimo o tem stališča tega
               kaj pomeni tudi za neko stabilnost, za družbeni ugled, za odnos države do nekega
               področja, da je ta zastopanost uravnotežena. Torej hotela sem s tem primerom samo
               nakazati, da smo se sicer v državi Sloveniji odločili za sprejem nekaterih pozitivnih
               ukrepov, s katerimi bi lahko izboljšali obstoječe  stanje. V vrsto teh štejem tudi predlagane spremembe
               zakonov o volitvah, ki bi to lahko bile, če bi bile nekatere odločitve vendarle
               pogumnejše in ne bi šle v smeri zmanjševanja ali zniževanja odstotka predpisane
               kvote. Seveda mislim na predlog zakona o lokalnih volitvah, kjer je s predlaganih 25%
               sedaj predlagana odločitev, da bi na listah bilo uvrščenih 20% žensk. Pri čemer kaže
               posebej poudariti, da je že na lokalnih volitvah 2002 bilo na kandidatnih listah
               21,2% žensk. Torej gremo pravzaprav s svojimi pričakovanji pod že doseženo raven. Pri
               čemer se pa zavedam, da so statistični podatki vedno povprečje, kar pomeni, da je
               verjetno 21,2% bolj v prid enih, zlasti tudi tistih, ki se pogosto niso uspeli niti
               uvrstiti v občinske svete večji kot pa je kasneje. Kar mene zadeva, vidim predlog
               resolucije o nacionalnem programu za enake možnosti žensk in moških 2005-2013 kot ne
               samo zakonsko predpisan dokument, ampak tudi kot dokument splošne narave, ki na
               načelni ravni zadeve ureja in hkrati tudi nalaga sprejem periodičnih, dve letnih
               periodičnih načrtov, v katerih je konkretizacija ukrepov, nalog, nosilcev in
               kazalnikov po katerih bomo ugotavljali doseženo, bolj konkretna. Bo pa na državnem
               zboru, da bo prisluhnil ugotovitvam urada za enake možnosti, ki mu je naložena
               naloga, da poskrbi za spremljavo tudi in da bodo odmevi ali kazalniki tudi na tistih
               področjih, ki so najbolj deficitarna. Namreč deficit žensk v odločanju je
               zaskrbljujoč kar zadeva Slovenijo, da bo to tudi ugodno, torej ta spremljava ugodno
               vplivala na razmere v Sloveniji in da bomo lahko po posamičnih periodičnih načrtih
               nekoliko bolj optimistični. Ali se javlja k besedi še kdo od navzočih? Prosim,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SušnikMojca">

               <speaker>MOJCA SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mojca Sušnik iz Mirovnega inštituta. Rada bi v bistvu najprej toplo
               pozdravila ta skrbno pripravljen dokument. Mislim, da je to prvi korak, ampak res
               upam da le prvi korak in hkrati točno to, kar ste govorila gospa predsednica. Mislim,
               da je to le dokument, na podlagi katerega močno upam, bodo zadeve se vseeno prenesle
               tudi v prakso. Je pa res, da mogoče samo en, v tem smislu pomislek, kar se tiče le
               prvega koraka tudi, da recimo v poglavju o, če sem zelo konkretna, v poglavju o
               družinskem življenju in partnerstvu so za enkrat in vem, da pač v tem trenutku ni
               možno storiti več kot toliko, ampak upoštevane dvostarševske klasične jedrne družine.
               Pa mislim, da se da urediti odnose tudi na kakšni drugi ravni. In pa vprašanje
               monitoringa. Vseeno je urad za enake možni vladna institucija. Pa mogoče samo v
               razmislek, če je bilo oziroma vprašanje, če je bilo kakršnakoli, če so bi kakršna
               koli razmišljanja o tem, da bi monitoring dejanskega izvajanja vključili še koga
               drugega. To vprašanje se nanaša na urad za enake možnosti ali na koga drugega.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala za to zelo tehtno pripombo.  Prej sem citirala zakon o enakih možnostih. Po zakonu je zadeva tako
               postavljena. Soglašam pa z vami, da urad za enake možnosti je umeščen v izvršno vejo
               oblasti, da smo takrat, ko je urad za enake možnosti v novi organizacijski shemi
               izvršne veje oblasti dobival položaj imeli marsikakšno pripombo ravno s tega
               stališča, tudi stališča zagovorništva, ki je dodeljeno in je umeščeno v urad za enake
               možnosti, da to so. Tudi na drugih ravneh, mogoče upravičeni pomisleki, ali je to
               najboljša vseh možnih rešitev ali ne bi kazalo razmišljati tudi o kakšni spremenjeni
               ali dodatni možnosti nadzora, če vas prav razumem. Jaz bom prosila gospo direktorico,
               če tale vprašanja si zabeleži, pa bi mogoče počakali, če bi se v razpravi pokazalo še
               kakšno vprašanje, pa če bi potem skupaj odgovorili. Gospa magistrica Salecelj, če se
               oglašate. K besedi se je javila kolegica Majda Širca. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠircaMajda">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p> Hvala lepa. Lep pozdrav. Bom zelo na kratko povzela moja razmišljanja ob branju
               resolucije, ker jo toplo pozdravljam in tudi ne opažam kakšnih večjih pripomb oziroma
               pomanjkljivosti, ki bi jih bilo potrebno razjasnjevati na tem mestu. Vem, da se je
               resolucija pripravljala zelo dolgo časa. Vidi se, da je študiozno in analitično
               pripravljena in konec koncev zajela bo tudi kar dolgo obdobje pred nami. Vendarle
               imam nekaj vprašanj, ki bi jih rada slišala. Še posebej v odnosu do tega prvega
               obdobja, s katerim se bomo srečali, oziroma že 2005, pa tudi v luči dosedanjih
               soočenj z resornimi ministrstvi oziroma vladnimi načrti, ki smo jih bili deležni ob
               obravnavi rebalansa. Najprej bi pa seveda hotela videti, ali se je resolucija v
               zadnjem času, po sprejetju zakona o enakih možnosti ženskih, moških pripravila tudi
               na podlagi tistih priporočil, informacij in poročil, ki jih nalaga samo zakon. Zakon
               vemo, da zahteva, da se izvaja natančen monitoring nad recimo načrti, pogledi in
               rešitvami že samih političnih strank. Poleg tega zakon uvaja tudi na vsakem
               ministrstvu koordinatorico oziroma koordinatorja za enake možnosti ženskih, moških,
               ki skrbijo za izvajanje nalog, ki ministrstvo na podlagi omenjenega zakona mora
               slediti. Seveda bi nas morebiti tudi za obravnavo na matičnem delovnem telesu
               zanimali ti podatki, kakšno jo, ali so se že politične stranke odzvale temu
               zakonskemu načelu in pripravile svoje programe, rešitve in cilje, ki morajo slediti.
               Tu bi bilo zanimivo videti, če tudi morebiti ni potrebna in nujna osnova za
               pospremitev tega programa. Ampak vendarle, ali pa morebiti ste to že vse sami
               vključili v to.</p>
               <p>Skratka, kaj so ministrstva posamezna naredila glede v luči zakona, ki smo ga
               sprejeli in kaj so politične stranke in vsi drugi, ki so bili obvezani, ob sprejetju
               tega zakona za določene ukrepe, kakšni so rezultati le tega.</p>
               <p>Da ne bi konec koncev obveljal občutek, da zakon imamo, izvaja oziroma učinkov pa on
               ne daje, kar je večkrat bilo rečeno oziroma tako je bil tudi mestoma ta zakon
               pospremljen v življenje. Prosila
               bi še za, pojavil se mi je en delni načelni pomislek oziroma strah, ne pomislek,
               imate seveda ukrepe, imate pripravljene oblike in načine, tako naj bi se dosegalo
               določene cilje, ki jih pač zakon zastavlja in ki so vse pohvale vredni. A vendarle
               imam težave, ki se seveda nanašajo na razprave ob rebalansu. Ob rebalansu proračuna
               pri pristojnem ministrstvu se je zaznala, če zelo grobo in na hitro povzamem velike
               restrikcije pri nekaterih programih, ki se dotikajo civilne družbe in
               civilnodružbenih organizacij, kar se pa nam zdi za doseganje teh ciljev, ki jih
               postavljate ključnega pomena. Kajti konec koncev izhajamo iz predpostavke, da naša
               zakonodaja na tem področju je zgledna, ne še popolna, vsaj na področju recimo
               volitev, ne samo na političnem, ampak v glavnem delovna zakonodaja je zelo zgledna,
               sami to ugotavljate, pa še katera druga, kar pomeni, kot sami pravite, potrebno jo je
               prenesti v prakso, zgolj.</p>
               <p>Skratka, če je prišlo do nekega bolj restriktivnega gledanja na tiste faktorje
               znotraj proračunskih izdatkov pri najbolj pomembnem in največkrat pri vas citirano<stage>(?)</stage>
               na ministrstvu, to je ministrstvo za delo, družino, tudi v luči aktivne politike
               zaposlovanja, ki igra tukaj zelo veliko vlogo, potem me je malo strah, da se zna
               zgoditi, da se ti ukrepi, ki jih tukaj navajate, ne bodo izvajali v tej luči, kot bi
               si želeli, ampak nekoliko oviranih pogojih, seveda govorim za leto 2005, za naslednja
               leta pač bo nam vsem to vodilo. To je eno vprašanje. Skratka, civilno družbena
               gibanja, ki so po novih vidikih vlade bistveno manj spoštljivo ovrednotena. In tudi
               finančno programirana, potem me zanima tudi vprašanje, ko navajate doseganje ciljev
               pri posameznih področjih, navajate tudi nosilce. Tukaj se omejite na posamezna
               ministrstva in seveda v največji meri je prisotno ministrstvo za delo, družino in
               socialne zadeve, kar je logično. Potem so taksativno našteti še drugi, vezano na
               področje, jaz bi apelirala, da mogoče do naslednje obravnave na matičnem delovnem
               telesu razširimo <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> te nosilce, še posebej zaradi tega, ker javne
               uprave tako rekoč ni. Javna uprava, ministrstvo za javno upravo pokriva ogromno
               oziroma nosi na sebi večinski segmente razmišljanja, pogajanja, ukrepanja na področju
               zaposlovanja največjega delodajalca v državi. To se pravi področje javne uprave, zato
               se mi zdi, da bi bilo pomembno, da bi ga večkrat vključiti notri. Tudi
               <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> recimo pravosodje, recimo na področju boljšega preprečevanja
               obravnavanja spolnega in drugega nadlegovanja na delovnem okolju, na področju
               usklajevanja poklicnega in zasebnega življenja, javna uprava, jaz sem si prepisala,
               pa ne bi sedaj taksativno preveč naštevala in vas morila s tem. Bi pa rada sama
               vedela tudi pri nosilcih in pri tistih, ki lahko bistveno prispevajo k ozaveščanju,
               se <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> zakona apelira na to, resolucija se opravičujem, tudi
               nevladne organizacije. Ali morajo biti res izključene pri tem, konec koncev so, če
               govorim o nasilju v družini, nad otroki pri usklajevanju dela in tako naprej, igrajo
               pomembno vlogo. Nisem prepričana, zato sem malo zbegana sedaj, ali ta zakon o enakih
               možnostih preprečuje in ali takšen akt preprečuje, da se posredno civilno družbena
               gibanja najdejo skozi ministrstva. To bom tudi vesela, če mi boste odgovorili. Hvala
               lepa. Sicer pa mislim, da ste naredili zelo skrbno mukotrpno<stage>(?)</stage> in dolgo analitično
               delo, ki naj bi prispevalo, odvisno od tistih, ki bodo deležni te uporabe.
                  Hvala.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala kolegica Majda Širca. Preden dam besedo gospe podpredsednici Marjetki Uhan.
               Besedo bi rada, gospa direktorica, bom tudi sama samo še dodala eno vprašanje, ki je
               zvezano s tistim, o čemer je govorila kolegica Širca. Namreč vključevanje nevladnih
               organizacij v poglavju družbena blaginja žensk in moških, poglavje zdravje, zlasti
               reproduktivno zdravje žensk in moških, pardon, reproduktivno zdravje brez onega
               dodatka, da ne bom naredila kakšne napake, je vloga nevladnih organizacij izredno
               močno poudarjena. Ko pa človek sledi ciljem in ukrepom, pa kazalnikom, so pa nevladne
               organizacije kar naenkrat izpuščene. Gre pa za tista vprašanja, ki so izredno
               pomembna za zgodnje odkrivanje raka na dojki ali pa raka na materničnem vratu, tukaj
               je vloga nevladnih organizacij do sedaj se pokazala kot izredno učinkovita, je pa
               vprašanje, kako je potem s financiranjem, to je sploh razmerje nevladnih organizacij
               do izvršne veje oblasti, ampak vendarle dobro bi bilo, če bi takšne dokument potem
               pri konkretnih ukrepih, ko gre za nosilce, pa predvidel kaj takega, ker kolikor sem
               spremljala to področje, je treba vedno, zelo, zelo previdno tudi po rebalansu
               proračuna ali po proračunu iskati, ko hočeš najti, kje zajemati finančne vire za
               delovanje nevladnih organizacij. Recimo takšen primer je tudi nevladna organizacija
               ključ za preprečevanja trgovine z ljudmi in še bi se našlo. Saj pravim, jaz sem samo
               tako posamične primere, primerov pa je precej in se nama zdaj z gospod Širca zadeva
               vendarle nekoliko dopolnjuje. Izvolite besedo gospa Marjetka Uhan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lepo pozdravljeni vsi prisotni. V Novi Sloveniji podpiramo
               resolucijo nacionalni program za enake možnosti žensk in moških. Tudi mi menimo, da
               je dobro pripravljena, zelo obširna. <gap n="..."/>sprejetih zakonih evropskih smernicah in
               direktivah, mislim, da imamo pri nas v zakonodaji to kar dobro urejeno. Je pa
               vprašanje, koliko se to v praksi je izvajalo. Menimo, da tudi s predlaganimi ukrepi
               in strateškimi načrti, da bi se dalo to izboljšati, mogoče tudi spremeniti samo
               miselnost v ljudeh, ker je bil že tudi omenjen ta zakon o lokalnih volitvah oziroma
               uvrščanju drugega spola, ki je manj prisoten, to se pravi konkretno žensk in moram
               reči, da v naši stranki smo vedno dali enake možnosti ženskam in moškim, da pa
               mislim, da samo z zakonom ne moremo to rešiti, dokler se ženske to zavestno same ne
               odločijo, da kandidirajo, da želijo določen položaj imeti, da imajo neko ambicioznost
               v sebi. Zato mislim, da tudi resolucija bo pripomogla predvsem k miselnosti, k
               ozaveščanju. Ko sem brala to resolucijo, tudi recimo sem bila nekako v dvomih ali pa
               skeptična, recimo do nekaterih predlaganih ukrepih, recimo pri šolstvu, da bi
               spodbujali štipendiranje dijakinji in študentk, recimo to je en primer, predvsem za
               poklice, ki so predvsem moški ali pa kjer prevladujejo moški, pa bi vprašala, kako to
               mislite, jaz mislim, da so določeni poklici še vedno namenjeni recimo več ali manj
               enemu ali drugemu spolu.  Ne
               znam si predstavljati, da bi recimo na elektro strojni faks bile, recimo,
               uravnotežene, lahko da na višjem nivoju znanstvenem, med tem, ko recimo, ali pa da bi
               bilo rudark ravno toliko žensk kot moških in podobno. To je moje razmišljanje. Ali pa
               recimo medicinskih sester, da bi bilo približno enako moških<gap n="..."/> Ni nobena ovira,
               ampak mislim, da so še vedno določeni poklici, ki so več ali manj moški ali pa
               ženski.</p>
               <p>Kot rečeno, v Novi Sloveniji podpiramo to resolucijo, tudi predlagane ukrepe in
               upamo, da bo to tudi zaživelo v praksi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Ali želi še kdo besedo? Če ne, potem prosim gospa direktorica, če bi
               lahko povedali še kaj na ta vprašanja ali mnenja, ki so bila zastavljena.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-F">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Hvala za vsa ta mnenja, vprašanja. Jaz bom skušala na njih odgovoriti. Upam, da ne
               bom katero vprašanje izpustila.</p>
               <p>Kot prvo je kolegica iz mirovnega inštituta izpostavila vprašanje monitoringa. Moram
               reči, tako kot je bilo že uvodoma povedano, gospa predsednica, da sam zakon določa
               način monitoringa in to je pač državni zbor na nek način, ki bo dobil vsaki dve leti
               vpogled poročilo o izvajanju teh ukrepov. Seveda se pa zavedamo izrednega pomena
               nevladnih organizacij in vseh ostalih, ki kakorkoli lahko prispevajo k čim boljšemu
               izvajanju tega nacionalnega programa, zato na uradu bomo delali transparentno in smo
               tudi zapisali v tej resoluciji, da bomo informirali javnost prek spletne strani, tako
               da bo najširša javnost seznanjena z vsemi aktivnostmi, ki potekajo in mi si tudi
               predstavljamo, bom rekla, najširšo javnost kot tisti vpliv, pritisk na izvajanje
               vladne politike, da se bo tudi v vsakem polovičnem načrtu čim več ukrepov izvedlo. Če
               tukaj navežem tudi na samo vlogo nevladnih organizacij pri ključnih nosilcih
               izvajanja posameznih ukrepov moram reči, da v sami pripravi smo se zelo veliko
               upirala na izkušnje znanje nevladnih organizacij in z njimi zelo dobro sodelovali pri
               pripravi tega predloga. Problem je, da pri sami določitvi ključnih nosilcev nismo
               mogli zavezati z resolucijo nevladnih organizacij, da so karkoli konkretno dolžne
               storiti. Tako da njihova vloga je posredna, torej skozi neke ukrepe bo njihova vloga
               izredno pomembna in tukaj bo usmeritev ta, da bodo tudi nevladne organizacije tiste,
               ki bodo posamezne ukrepe izvajale oziroma pripomogle k doseganju teh ciljev. Kot se
               lahko vidi v tem poglavju, kjer so tudi predvidena sredstva je to že nekako
               opredeljeno, da so ta sredstva v tem trenutku, ki so nam na razpolago, bila vključena
               pri neki približni oceni koliko sredstev se bo lahko namenilo za posamezne ukrepe.</p>
               <p>Ker je pa to tudi čas sprejema oziroma priprave proračuna za leto 2006-2007 bomo na
               uradu že takoj naslednji teden začeli z aktivnostmi, čeprav še resolucija ne bo
               sprejeta, da bomo že v tem trenutku vsa ministrstva, vse vladne službe opozorili na
               resolucijo nacionalnega programa, tako da bi bile aktivnosti za doseganje posameznih
               ukrepov že v pripravi novega proračuna, čim bolj vključeno. Zelo se zavedamo tega, da
               morajo biti sredstva zagotovljena, če želimo doseči čim bolj zastavljene cilje.</p>
               <p>Gospa Majda Širca je še opozorila na izvajanje zakona enakih možnosti žensk in
               moških, kaj v bistvu so tisti dosežki. Rekla bi, da zakon enakih možnosti žensk in
               moških se uresničuje, da tukaj so vidni premiki.  Poudarila bi zlasti koordinatorje na ministrstvih. Vsa
               ministrstva imajo in ti koordinatorji mislim, da zelo dobro in aktivno delujejo.
               Vidijo se že posamezni rezultati. Izpostavila bi zlasti ministrstvo za obrambo, kjer
               so sprejeli tako nekaj zakonskih določb glede enakosti spolov, kot tudi pripravljajo
               in izvajajo nekatere projekte. Sprejeli so tudi strategijo enakosti spolov. Tudi
               ministrstvo za kmetijstvo je tisto, ki pripravlja poseben nacionalni program na
               področju enakosti spolov na področju podeželja oziroma kmetijstva. In tudi ostali
               resorji, moram reči, so nekako vzpodbujeni skozi ta institut koordinatoric,
               koordinatorjev k bistveno bolj aktivni politiki na tem področju. Tudi na lokalni
               ravni imamo v tem trenutku, seveda je malo glede na število občin, ampak 9
               koorinatoric oziroma koordinatorjev s katerimi aktivno sodelujemo, kajti želimo si,
               da tudi na lokalni ravni v čim večji meri se vidik enakosti spolov v oblikovanju
               politik upošteva.</p>
               <p>Kar se tiče te določbe političnih strank moram reči, da žal situacija in njihovih
               zavez k pripravi akcijskih programov vsakih štiri leta ni zadovoljiva, da tukaj
               dejansko večina političnih strank ni pripravila še teh akcijskih načrtov, kljub temu,
               da je naš urad že kar nekajkrat pozval vse politične stranke, da smo tudi pripravili
               opomnik kako naj to izgleda. Tukaj imamo kar nekaj težav kako v bistvu premakniti to
               situacijo v praksi. Glede samega izvajanja zakona enakih možnosti moram reči daje
               rezultate, daje opazen premik.</p>
               <p>Ne vem, če sem kaj izpustila. Bo moja kolegica še kaj dodala, ali ste
               zadovoljni?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Gospa direktorica, mislim, da glede na to, da smo zgolj zainteresirano delovno telo,
               da bomo branju resoluciji o nacionalnem programu posvetili še kar nekaj časa bo čas
               za odgovore in najprej, seveda, za vprašanja še prišel. Upam, da bo razprava prinesla
               tudi ustrezno podporo tej resoluciji in ji omogočalo dobro zaživetje v praksi. Želi
               še kdo besedo? Izvolite, Majda.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠircaMajda">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Samo še vprašanje okoli evropskih sredstev, glede na to, da Evropa namenja dovolj
               pozornosti na to temo, in sicer ali je koordinacija vezana skozi urad, ali obstaja
               tukaj kakšno koli usklajevanje, glede na to, da so programi različni in so lahko
               namenjeni tudi različnim ministrstvom? Ker konec koncev v tabeli, ki jo posredujete
               so pričakovana sredstva navedena, ker se plemenitijo s slovenskimi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Gospa direktorica, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ______:</speaker>

               <p>Ena od nalog urada za enake možnosti je, da daje mnenja, pripombe, da sodeluje pri
               vseh politikah, ki se kakorkoli nanašajo na enakost spolov. In tudi ko gre za
               programe in črpanje sredstev iz strukturnih skladov ali drugih oblik evropskih
               sredstev, da zelo aktivno sodelujemo, dajemo pripombe, mnenja in si prizadevamo, da
               je vidik spola čim bolj vključen v vse te projekte in programe. Tudi sam urad za
               enake možnosti uspešno kandidira, vsaj do sedaj smo že dobili štiri projekte
               posebnega programa za enakost spolov, tako da se pač z vladne strani vsi zelo
               trudimo, da bi pridobili čim več sredstev in čim več projektov izvedli. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če želje po razpravi ni več, potem sprašujem ali ima kdo od članic in
               članov komisije predlog kakšnega sklepa? Če ne, bi jaz predlagala, da komisija
               sprejme naslednje mnenje: predlog resolucije o nacionalnem programu za enake možnosti
               žensk in moških 2005-2013 kot dokument splošne narave določa cilje, ukrepe in nosilce
               politik, ki naj zagotovijo integracijo načela enakosti spolov vse politike na vseh
               ravneh in vseh fazah. Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti
               meni, da so temeljne politike enakih možnosti, ki jih določa predlog resolucije o
               nacionalnem programu za enake možnosti žensk in moških 2005-2013 primerno
               opredeljene, da dokument vsebuje tudi ustrezne opredelitve drugih obveznih sestavin
               in napoveduje konkretizacijo dveletnih periodičnih načrtih, zato komisija resolucijo
               podpira in predlaga njen sprejem. To je moj predlog, malo daljši je, ampak kot
               vidite, jedro tega predloga je, da sprejem resolucije podpiramo. Najprej dajem ta
               predlog v razpravo. Želi kdo o njem razpravljati, ga kako dopolniti? Če ne, potem
               dajem to mnenje na glasovanje.</p>
               <p>Kdo predlagano besedilo mnenja podpira? <stage>(5 članov.)</stage> Moram vprašati formalno ali kdo
               takšnemu mnenju nasprotuje? Brez glasu proti. Hvala. S tem je 2. točka dnevnega reda
               končana. Vsem vabljenim in sodelujočim pri tej točki dnevnega reda se zahvaljujem za
               sodelovanje in želim, da bi bila resolucija dobro sprejeta tudi na drugih obravnavah.
               Hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - STANOVANJSKA PROBLEMATIKA IN NORMATIVNA
                  UREDITEV PODROČJA.</title> To problematiko oziroma to točko dnevnega reda ste
               pravzaprav lahko kot napovedano spremljali že od začetka dela naše komisije, to je
               bila pravzaprav prva napoved tematske razprave o prispelih peticijah, zato je zdaj
               trenutek, ko se lahko s tem kar imamo v rokah in kar ste dobili skupaj z vabilom
               spopademo. Torej, skupaj z vabilom ste prejeli kratek povzetek stanovanjske
               problematike, ki se kaže na osnovni prejetih peticij in ga je pripravila strokovna
               sodelavka v službi komisije gospa Marinka Pečjak Nemec, informacijo ministrstva za
               okolje in prostor o problematiki stanovanjskega področja, stališča in oceno
               stanovanjske problematike, ki jo je pripravila Stanovanjska zbornica Slovenije ter
               aktivnosti in vizijo delovanja Stanovanjske zbornice Slovenije ter predlog tem za
               razgovor pri ministru za okolje in prostor, ki ga je pripravil javni medobčinski
               stanovanjski sklad Maribor. Prosim predstavnico ministrstva za okolje in prostor
               gospo Starič Strajnar, če bi z dodatno obrazložitvijo pospremila točko o kateri zdaj
               razpravljamo. Prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:StaričStrajnarBarbara">

               <speaker>BARBARA STARIČ STRAJNAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Zelo me veseli, da je ta točka uvrščena na dnevni red te
               komisije, saj več kot se govori o stanovanjskem področju, večjo podporo bo imelo in
               morda bo to tudi pripeljalo do dodatnega reševanja stanovanjskih vprašanj. Celotna
               stanovanjska zakonodaja na tem področju je bila sprejeta v letih 2000 do 2004, saj je bil leta 2000 sprejet
               zakon o nacionalni varčevalni shemi, v letu 2003 pa stanovanjski zakon z vsemi
               podzakonskimi akti na tem področju. Mi imamo sedaj že sliko o izvajanju vseh teh
               stanovanjskih predpisov in ne glede na to, da se je pokazala v praksi boljša
               zakonodaja kot je bila doslej, saj smo upoštevali tudi smernice združenih narodov o
               urejanju stanovanjskega področja, ki so ga poslale vsem državam v tranziciji, pa
               vseeno opažamo, da bi bilo potrebno določene spremembe stanovanjske zakonodaje že
               opraviti, predvsem v delu, ki se nanaša na pravico do subvencioniranja neprofitnih
               najemnin tako da smo na ministrstvu že pripravili predlog sprememb stanovanjskega
               zakona in ga včeraj poslali v medresorsko usklajevanje. Tako, da tukaj nam izračuni,
               mi smo financirali ob uveljavitvi stanovanjskega zakona tudi enoten računalniški
               program, tako da so vse občine, ki izračunavajo subvencije imele enoten računalniški
               program, ki nam je pa tudi omogočil zbirno zbiranje podatkov o upravičencih in nam je
               pokazal, da je število upravičencev padlo napram prejšnjemu sistemu in da je zato
               potrebna korekcija, da bo več najemnikov upravičenih do pomoči pri uporabi stanovanja
               oziroma do subvencije najemnine. Zakon bo imel še nekaj manjših sprememb, v enem delu
               tudi določene rešitve najemnikom denacionaliziranih stanovanj, sicer pa za enkrat
               nismo zaznali večjih potreb po spreminjanju tega področja. Pripravljene imamo tudi
               spremembe in dopolnitve zakona o nacionalni varčevalni shemi, ki so rezultat teh
               spremenjenih finančnih razmer na stanovanjskem trgu, vendar odločitev še ni padla ali
               bi šli v spremembo zakona o varčevalni shemi ali pa bi poskušali najti druge finančne
               modele in instrumente, ki bi omogočali lažje pridobivanje tako najemnih kot tržnih
               stanovanj. Tudi to imamo sedaj že pripravljeno nekaj predlogov, modelov in jih
               usklajujemo z ministrstvom za finance tako da bo odločitev o enem ali drugem padla v
               naslednjem mesecu dveh.</p>
               <p>Med pravilniki, ki se nanašajo na stanovanjsko področje je verjetno najbolj pomemben
               pravilnik o dodeljevanju neprofitnih stanovanj v najem, ki je sedaj, ko je nekaj
               občin že opravilo prve razpise za dodeljevanje neprofitnih stanovanj najem tudi
               pokazal določene pomanjkljivosti in tudi tega bomo spreminjali, še posebej, ko bomo
               dobili čim več opozoril kaj bi bilo potrebno tukaj spremeniti, morda bo gospa
               Žvajkarjeva iz javnega stanovanjskega sklada Maribor tudi povedala s kakšnimi
               problemi pri uporabi tega pravilnika se srečujejo. Tako, da moram reči, da smo na
               ministrstvu zelo seznanjeni s problematiko, ki se izvaja na terenu, kjer imamo dnevno
               pogovore telefonske in pisne z občani, z občinami, upravniki, tako da v bistvu nismo
               samo teoretično podkovani, ampak imamo v praksi tudi in vsaki dve leti opravimo tudi
               anketo med vsemi slovenskimi občinami o izvajanju stanovanjske problematike, o
               številu prosilcev za najemna stanovanja, o razpoložljivih zemljiščih, o oblikovanju
               neprofitnih najemnin, tako da to anketo smo tudi ravnokar zaključili, tako da imamo
               tudi o tem kar dobro sliko kaj se dogaja na tem področju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa vam gospa Barbara Starič Strajnar. Zdaj sprašujem kdo želi besedo od
               vabljeni na sejo? Pri tem moram posebej povedati, da mi k tej točki posebej nismo
               varuha človekovih pravic vabili, ampak z gospodom Jernejem Rovškom sva se  posebej pogovorila pred sejo in
               odpravljamo to napako tako, da je okoli vabljenih potrebno šteti tudi varuha
               človekovih pravic. Sprašujem, kdo želi besedo? Izvolite, gospa direktorica javnega
               medobčinskega stanovanjskega sklada v Mariboru, gospa mag. Lidija Žbajker.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŽbajkerLidija">

               <speaker>MAG. LIDIJA ŽBAJKER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lepo pozdravljeni. Mi smo z dopisom obvestili ministra o težavah, s
               katerim se soočamo na tem področju. Moram povedati, da se socialna slika spreminja in
               se v Mariboru kažejo bom rekla drugačni trendi kot so se kazali v preteklosti.</p>
               <p>Dejstvo je, da pomanjkanje stanovanj, najemnih stanovanj ogroža določene socialne
               skupine in da se v zadnjem času pojavlja večje število prosilcev, ki dejansko sodijo
               v socialno strukturo, saj smo na zadnjem razpisu obeležili 316 vlog za dodelitev
               stanovanj v najem, od tega jih ima samo 17 prosilcev pogoje za listo B, to pomeni
               nekako neprofitno listo, večina prosilcev je socialno ogroženih in ta socialna
               ogroženost se kaže tudi znotraj bom rekla najemnega fonda, saj smo v tem mesecu
               morali poslati 900 opominom za neplačevanje najemnin, to pomeni, skoraj za tretjino
               fonda, stanovanjskega fonda, ki pri nas šteje 300 stanovanj, ljudje niso v stanju
               plačevati najemnine. Nekako mesečno ugotavljamo 25% izpad pri plačevanju, vendar se
               to bom rekla akumulira in je dejansko to stanje že praktično porazno.</p>
               <p>Problem na tem stanovanjskem območju je v bistvu več plasten. Eden izmed problemov
               je pomanjkanje sredstev na tem področju, saj je večina stanovanjskih skladov samo na
               lastnih prihodkih, to je na najemninah, ki so komaj dali zadostna za enostavno
               produkcijo ne pa tudi za razširjeno reprodukcijo. Prav tako je problem v tem, da vse
               socialne instrumente potiskajo na področje torej stanovanjsko področje. Mi smatramo,
               da je stanovanje tržna kategorija, da niso <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> kategorija in v
               bistvu, če bo stanovanjsko področje pokrivalo socialne instrumente, kot so subvencije
               in podobno, potem dejansko ne bomo mogli zagotavljati zadostnega števila najemnih
               stanovanj.</p>
               <p>Glede na to, da recimo, v mestni občini Maribor je bilo izdanih preko 600 odločb za
               subvencijo, da je bilo preko 800 prosilcev, ki so, bom rekla, prosili za to
               subvencijo, da mora občina zagotoviti 110 milijonov letno za subvencioniranje
               najemnin, lahko si predstavljate, da z izgradnjo neprofitnih stanovanj dodatnih
               sredstev ne more zagotavljati, zato smo mi že predlagali ministru za okolje in
               prostor, moram povedati, da imamo sestanek napovedan za drugi teden, da bi te
               instrumente prenesli na ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve, kamor tudi
               sodijo in tudi prenesli bom rekla odhodek torej kot vir financiranja iz občin na
               državo, ker drugače na lokalni ravni sredstev za neprofitno gradnjo ne bomo mogli
               zagotavljati in se bo ta razkorak med potrebami in pa ponudbo še povečal. Glede na
               to, da mi z novogradnjami lahko bom rekla rešimo cirka 10% prosilcev. Tako da, jaz
               mislim, da so ti problemi več plastni in jih bomo poskušali ministrstvu predstaviti v
               takšni obliki, da bi v spremembo zakonodaje to že vključili.</p>
               <p>Prav tako recimo imamo eden izmed težav se pojavlja tako kot je gospa Starič že
               povedala pri samem pravilniku dodeljevanja neprofitnih stanovanj v najem, kjer je
               potrebno za vsaka bom rekla točno določena stanovanja opraviti razpis na ta bom rekla
               dokaj dolgotrajen postopek, traja postopek sam od 6 do 8 mesecev, je dejansko
               problematično zadostiti bom rekla enakomerno dodelitev stanovanj obema ciljnim
               skupinam to pomeni neprofitni in če lahko tako rečem socialni, zato ker je vedno več
               prosilcev na tej socialni listi, mi pa hkrati gradimo nova stanovanja, ki imajo višjo
               najemnino, ki bi jo lahko recimo pokrivali tisti,  ki so neprofitni listi.</p>
               <p>Prav tako pa recimo mi ugotavljamo, da so neprofitne najemnine danes tako visoke, da
               glede na to, da imamo mi celotni stanovanjski fond ocenjen po pooblaščenem
               ocenjevalcu premoženja torej po tržni vrednosti je točkovna vrednost stanovanja na
               osnovi katere se najemnine danes izračunava v Mariboru za 7% višja od tržne
               vrednosti, to seveda ne moremo povedati za Ljubljano. Tako da, slika je zelo različna
               med bom rekla po mestih Celje, Maribor, Murska Sobota imajo drugačne probleme,
               bistveno več vlog za subvencije, bistveno nižjo tržno vrednost stanovanja kot pa
               Ljubljana ali pa Obala. Pri nas se dogaja, da v novih neprofitnih stanovanjih
               najemnike stanovanja zapuščajo, zato ker na trgu lahko za nizko ceno oziroma nižjo
               ceno ob ponudbi plasmajev bank si zagotovijo bom rekla lastna sredstva oziroma
               kreditna sredstva za nakup stanovanja nam ostanejo v bistvu stanovanja prosta, ne
               moremo jih pa zasesti z najemniki, ki imajo potrebe po stanovanjih, nimajo pa v
               bistvu finančnih možnosti takšno stanovanje plačati, tako da je teh problemov več, so
               večplastni in mislim, da bi jih ob nekakšni dobri sistemizaciji lahko uvrstili v
               spremembo zakonodaje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa mag. Žbajker. Naj dodam k temu, kar ste povedali, ko govorimo o
               stanarinah, samo še to. Da, kolikor poznam probleme mestne občine Maribor se temu,
               kar je neplačevanje najemnine, potem pridružuje tudi še nemožnost plačevanja
               obratovalnih stroškov, možnost neplačevanja stroškov za elektriko, plin in druge
               stvari, kar pa ni vezano s subvencijami in je mestna občina tista, ki mora potem
               pokrivati neplačevane račune, z čimer se obveznosti lokalne skupnosti za
               zagotavljanje bivalnih možnosti za občanke in občane še povečujejo in so zato
               razmisleki o tem, kako iziti iz situacije, ki se lokalne skupnosti zagotovo niso
               hitro rešljive ali dobro rešljive res nujno potrebni. Hvala lepa. Sprašujem, kdo želi
               še besedo? Izvolite, gospod Jernej Rovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RovšekJernej">

               <speaker>JERNEJ ROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa predsednika. Namestnik varuha. Varuh že vrsto let spremlja
               stanovanjsko problematiko in zato verjetno ni slučajno, da so ugotovitve varuha
               pravzaprav enake kot so ugotovitve strokovne službe, stanovanjske zbornice in
               medobčinskega stanovanjskega sklada Maribor, zato tudi mi podpiramo predloge zlasti
               zbornice in medobčinskega stanovanjskega sklada in upamo, da bodo potem tudi
               realizirane na ustrezen način v stanovanjskem zakonu.</p>
               <p>Zelo na kratko, če povzamem ugotovitve varuha na stanovanjskem področju. Mi
               ugotavljamo in to smo napisali tudi v letnem poročilu, da se kažejo posledice na eni
               strani umika države s tega področja in prepuščanje stanovanjske oskrbe v večji meri
               tržnim razmeram. To na eni strani poslabšuje možnosti tistih, ki nimajo rešenega
               stanovanjskega problema, da si ga rešijo in pa tudi v neki meri poslabšanje položaja
               obstoječih najemnikov, zlasti so pri tem prizadeti najemniki v denacionaliziranih
               stanovanjih in v tem okviru zlasti tisti, ki so s prodajo svojih stanovanj prišli v
               rok lastnikov, ki bi si jih radi le na način prej znebili. Te ugotovitve smo mi v
               začetku leta posredovali tudi ministru za okolje in prostor, ki je obljubil, da se bo
               strinjal s temi ugotovitvami in obljubil, da bodo s spremembami stanovanjskega zakona
               poskušali odpraviti te pomanjkljivosti oziroma probleme s katerimi se državljani
               srečujejo in pri tem smo tudi skupaj ugotovili, da te razmere slabo vplivajo tudi na
               populacijsko politiko v Sloveniji, ker stanovanjska oskrba je  zelo pomembna pri tem, da pač se ustvarjajo
               družine, in da si ljudje ustvarjajo otroke. In te razmere, ki so trenutno, in ki
               pravzaprav prepuščajo stanovanjsko oskrbo v veliki meri trgu in občinam, pač ne
               zagotavljajo teh pogojev, da bi zlasti mladi in mlade družine lahko v nekem realnem
               času prišli do rešitve svojega stanovanjskega problema.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam gospod Rovšek. K besedi pa sedaj vabim gospoda Mirka Pavšiča,
               direktorja Stanovanjske inšpekcije, Inšpektorata Republike Slovenije za okolje in
               prostor.</p>
               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PavšičMirko">

               <speaker>MIRKO PAVŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bom sicer zelo kratek pri svojem izvajanju. Želel bi pač
               poudariti samo to, da je stanovanjska inšpekcija v svojih pooblastilih, ki jih
               izvaja, opravila tudi del, ki se nanaša na nadzor v zvezi z najemnimi razmerji. Ta
               del je sicer eden izmed manjših delov, se procentualno kaže tam nekje od 5 do 10%
               celotnega dela stanovanjske inšpekcije.</p>
               <p>Kako zagotavljamo varstvo najemnikov? Pravzaprav imamo tu dva inštrumenta. Prvi
               inštrument je z zavezo lastnika stanovanja, da zagotavlja najemniku take bivalne
               pogoje, ki mu omogočajo normalno uporabo in bivanje v tem najemnem stanovanju. In na
               drugi strani skozi sankcioniranje ravnanja lastnika stanovanja, ki ne ravna v skladu
               s stanovanjskim zakonom, kar pomeni, da bodisi z najemnikom ne sklene najemne
               pogodbe, ali to pogodbo ne registrira pri pristojnem davčnem organu, oziroma organu,
               pristojnem za registracijo te pogodbe. In po drugi strani, da se sankcionira tisti
               lastnik, ki se upira, ali ne ravna po odločbi stanovanjske inšpekcije. Po drugi
               strani seveda je tudi nekaj sankcij zoper same najemnike, ki se kažejo predvsem v
               tem, govorim tukaj predvsem o prekrških, ki se kažejo v tem, da mora najemnik pač
               lastniku stanovanja omogočiti, da si stanovanje v zakonsko določenem roku enkrat
               letno ogleda, in po drugi strani, da dopusti vstop v stanovanje, kadar so dela
               takšna, da je potrebno izvesti ta dela v najemnem stanovanju.</p>
               <p>Teh primerov je kar nekaj. Tako na eni, kot na drugi strani. Vendar, kot sem že
               poudaril, v celotnem obsegu, ki ga opravlja stanovanjska inšpekcija, pa to
               predstavlja vendarle samo približno 10% našega dela.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam gospod Pavšič. Želi še kdo besedo od članic in članov komisije?
               Izvolite, gospod Rupar.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RuparPavel">

               <speaker>PAVEL RUPAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej predvsem tisti, ki sedaj opozarjate na te, ne nepravilnosti,
               recimo, da so bile to zelo velike zmote. Predvsem varuh človekovih pravic. Me zelo,
               zelo čudi, da to ni bilo takrat rečeno, ob sprejemanju teh zakonov prav v tem
               parlamentu. Namreč zakon, če se spomnim, je takratna Združena lista, kljub protestom,
               vendarle vložila in speljala do konca. In seveda posledice so pa za občine dejansko,
               torej ne take kot sedaj pravite iz Maribora, ampak če gledate vso Slovenijo, obupne,
               obupne. Sedaj ti ljudje, pravzaprav, veliko jih tudi špekulira. To tudi veste, da
               špekulirajo na velike, na vse možne načine. Se pa seveda dejansko čudim. Torej, to
               sedaj traja, mislim da, tretje leto. Da imamo ta nadomestila. Dve leti se ni nihče
               oglasil v zvezi s tem, res neumnim zakonom. Toliko časa. Niti varuh človekovih
               pravic, ki bi prvi že ob sprejemu moral reči besedo, pa jo ni. Pa jo ni. Pa ne da
               zaščiti občine, ampak da zaščiti tiste, ki so pravzaprav žrtve tega. To so pa
               stanovalci v teh stanovanjih. Veste. S tem se je ustavila mreža nakupov občinskih
               stanovanj, mreža investicij v občinska stanovanja, ker vse, kar se zbere iz naslova v
               sklad, stanovanjske sklade, in pa v druge sklade, enostavno sedaj pobirajo te
               najemnine. Takrat, ko je ta neumen zakon bil vložen, in ko smo bili v takratni
               opoziciji preglasovani, takrat bi se morali oglasiti. Pa žal tega ni nihče storil.</p>
               <p>Sedaj, kje je pot nazaj? Jaz osebno jo skoraj ne vidim. Razen da so iz opozicije, in
               pa njim podobni, ali pa sorodnim občinam župani toliko glasni, da pritisnejo na
               državni proračun. V to pa dvomim, da bo kdo lahko posegel. Saj ne gre za edini zakon. Takih zakonov
               imamo veste koliko.</p>
               <p>Mi smo nenehno opozarjali, da so občine žrtve neke sramotne politike na podlagi
               sociale. Takrat jo je vodil Dimovski. Imamo iste probleme recimo sedaj pri pomočnikih
               invalidov, oziroma teh oseb, ki je pravzaprav nerešljiv vozel, kako jih financirati.
               Ja, lahko tudi mežikate, ampak to tako je, veste. Je zelo, zelo težko. Je takih
               zakonov, ki jih moramo občine trpeti, in jih trpijo, nič koliko. Ampak te napake, te
               napake bi se morale v medijih pojavljati. Pa te bi morali obsojati, veste. Ne pa neke
               traparije, demagogije, tule v tem državnem zboru, zato da se to, kar so pa res
               težave, v javnosti prekrije. Jaz se čudim da ni medijev, malo. Ni medijev. Ni
               medijev, da bi o tem poročali. Ni medijev, da bi obsodili tako politiko, ki je
               pripeljala občine na rob bankrota. To vemo vsi. Celo priznali so. Celo priznali so
               nekateri.</p>
               <p>Ampak kje so sedaj rešitve? Pa Maribor ni tisti najhujših. Najhujša je Ljubljana,
               veste. Res da ima proračun tak, da je groza, pa da ga zapravlja v bog ve katere
               namene, <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> ampak toliko, kot je problemov v Ljubljani, pa taka
               finančna gmota, ki jo morajo za to namenjati, veste, se nihče ni oglasil pravi čas.
               Sedaj, sedaj pritiskati na to vlado, veste, je pa posipanje s pepelom. To je
               posipanje s pepelom. Je nerešljiva zadeva. Dve leti je bil pa čas, da bi na to
               opozorili, pa ni nihče. Nihče. Ne liberalci, ne Združena lista.</p>
               <p>Meni je žal, no, ampak, kje bi bila ta rešitev, jaz ne vem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala gospod Rupar. Točka dnevnega reda, stanovanjska problematika in normativna
               ureditev področja, je res zastavljena zelo široko, ampak iz gradiva, ki ste ga
               dobili, ste videli, da je bila uvrščena z namenom spremljati peticije, ki na to
               področje prihajajo. Točka je tudi posledica zavedanja te problematike. Če smem, kot
               bralka letnih poročil varuha človekovih pravic, in posebnega poročila varuha
               človekovih pravic, o problematiki najemnikov v denacionaliziranih stanovanjih
               govoriti, pa moram reči, da je v prejšnjem mandatu bilo govora o stanovanjski
               problematiki mimo tistega, kar je prinašal novi zakon, stanovanjski, kar precej. Tako
               da ni mogoče trditi, da nihče na te probleme ni opozarjal. Je pa res, da je
               stanovanjski zakon bil sprejet v taki obliki, v kakršni je. Kaj pa je kdo od
               vpletenih političnih strank v zvezi s tem zakonom menil, lahko vsaj za takrat
               Združeno listo socialnih demokratov, sedaj pa Socialne demokrate, rečem, da smo
               opozarjali na problematiko, zlasti najemnikov v denacionaliziranih stanovanjih. Kako
               se je to rešilo, je druga stvar. Da pa smo na poti reševanja problemov, ki so
               nastali, in da ni mogoče prezreti tega napora, je res. Tako kot ne bo mogla sedanja
               vlada nenehno opozarjati samo na to, česa prejšnja ni naredila, ampak ima sedaj
               priložnost, da tisto, kar se kaže kot problem, tudi odpravi.</p>
               <p>Izvolite, gospa Uhan. <gap n="..."/><stage>/Glas v ozadju./</stage><gap n="..."/> Potem pa ima replika prednost. Gospod
               Rovšek, vi boste razpravljali, ali boste imeli repliko? Ja, prosim. Potem replike.
               Gospod Rupar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RuparPavel">

               <speaker>PAVEL RUPAR:</speaker>

               <p>Ja, gospa, saj, zato opozorila te vlade nihče ne objavlja. Saj to je čisto dejstvo.
               Ampak, veste, premalo je bilo opozarjati na to, kar ni bilo prav. Glasovati bi morali
               proti. Sprejeti bi ne smeli takih traparij, kot so sedaj zapisane, zato da<gap n="..."/>
               Poglejte. Mi s tem zakonom, saj nismo naredili nobenih problemov kakšnim občinam,
               ampak ljudem, ki iz dneva v dan razmišljajo, kdaj bomo pa ukinili ta zakon, ali pa
               kdaj bodo spremembe narejene v njihovo  škodo. Naj mi nekdo iz opozicijskih vrst pove rešitev, razen da gremo
               k ministru za okolje in prostor po dodaten denar. Pa še povejte kje ga bodo dobili.
               Sami niso takrat znali rešiti treba problema. Vedste, Dimovski je bil pa iz vrst
               Socialnih demokratov, ni bil iz vrst tedanje opozicije in opozarjati na to je bilo,
               to je premalo. Sprejeli ste ta zakon in sedaj ga je treba jest in ga je treba
               plačevati in te vsote so, če samo Maribor govori o 110 milijonov, seštejte vse
               občine. To ni samo, saj pravim, premalo je to samo, gledate en zakon, samo
               stanovanjski zakon. Poglejte vse druge zakone in poglejte koliko teh zakonov je bilo
               sprejetih v tem državnem zboru, ki so breme, prestavljene enostavno na občine in jih
               izmozgale, izčrpale do konca, do konca. Tako daleč, da se jih več kot pa tri četrt po
               računskem sodišču in drugje zagovarja za nezmožnost normalnega dela. Ampak sedaj to
               spremeniti, kjer pa je rok sprememb tega<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Gospod rupar, repliko ste rekli, da boste imeli, <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RuparPavel">

               <speaker>PAVEL RUPAR:</speaker>

               <p>Vas popolnoma razumem, nestrpnost je tukaj res huda. Kar izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Saj ste dobili svojih 5 minut, da lahko to izjavite. Tisto, kar vam želim povedati,
               to kar ste sedaj povedli, ni bila replika, ker ste samo ponovili tisto, kar ste
               povedali že prej. Bi vas pa prosila, da se v razpravah in replikah držite točke
               dnevnega reda. To kar ste pa sedaj povedali, pa presega točko dnevnega reda, pa
               prosim tudi, če bi si šli pogledati v slovar, kaj pomeni nestrpnost.</p>
               <p>Izvolite, gospod Rovšek.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RovšekJernej">

               <speaker>JERNEJ ROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Varuha človekovih pravic že deset let opozarja na isto stvar in spomnim
               se, že v poročilu za letu 1995 smo opozorili, da je stanovanjska politika prepuščena
               občinam, in da to ni dobro, in da temu ne sledijo tudi sredstva in to ugotovitev
               ponavljamo že deset let. In tudi, ko smo predlagali konkretne rešitve k
               stanovanjskemu zakonu, glede tako stanovanjskega gospodarstva kot najemniku, naši
               predlogi niso bili upoštevani in smo to situacijo o kateri danes ugotavljamo, smo
               napovedali že v preteklem letu in smo v zvezi s tem prišli tudi v konflikt s
               takratnim ministrom za okolje in prostor. Tako, da to ni nič novega z naše strani.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Rovšek. Gospa Strajnar. Pardon, vi nimate replike ali imate repliko?
               Prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:StaričStrajnarBarbara">

               <speaker>GOSPA STRAJNAR:</speaker>

               <p>Če bi smela samo z določenimi številkami operirati. Vsi veste, kako je bilo pri
               sprejemanju stanovanjskega zakona, da so se občine zelo upirale subvencioniranju
               neprofitnih najemnin. Prejšnja obveznost občin do subvencij je bila v višini 2
               milijardi 700. Zaradi tega upiranja občin, se je ta vstopni cenzus tako zaostril, da
               so sedaj najemniki na slabšem, ne občine. Jaz to lahko s številkami povem, da po tem
               računalniškem programu, ki smo ga obdelali, ta trenutek občine izplačujejo 980
               milijonov subvencij napram tistih 2 milijardi 700, kot so jih po prejšnjem zakonu.
               Tako, da je za občine ta obremenitev bistveno manjša. So pa nastradali najemniki
               ravno zaradi tega pritiska občin, da niso več pripravljene izplačevati subvencij iz
               svojega proračuna. Zato se tudi mi prizadevamo, minister za okolje in prostor si
               prizadeva v dogovor pri pripravi proračuna za naslednji dve leti, dobiti del sredstev
               iz republiškega proračuna vsaj tako, da bi polovico obsega sredstev za subvencijo
               zagotavljali iz republiškega proračuna polovico pa iz občinskega, zato da bi
               poboljšali položaj najemnikov v teh stanovanjih. Občine so pa ta trenutek za
               milijardo 700 na boljšem, kot so bile. Ta sistem se je pa uveljavil šele 1.1.
               letošnjega leta.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospa Strajnar. Gospa Žvajkar. Repliko imate.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-F">

               <speaker>GOSPA ŽVAJKAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo želela povedati, da smo pri sprejemanju stanovanjskega
               zakona ravno tukaj na odboru za infrastrukturo skupaj z župani dali v bistvu amandma
               ravno na obračun subvencij in na obremenitev občin, vendar ta amandma žal ni bil
               sprejet tako da, takrat je gospa Zalokar in gospod Kremžar, torej iz  državnega zbora sta ta amandma
               vložila, ampak na žalost ni bil sprejet.</p>
               <p>Kar se pa tiče zmanjšanja obsega sredstev, ki jih zagotavljajo občine, v mestni
               občini Maribor ugotavljamo ravno porast teh sredstev. V lanskem letu je bilo 312
               prejemnikov subvencij ob višjem cenzusu, letos jih je 580 ob nižjem cenzusu. To
               pomeni, kaže na socialno sliko in na, v bistvu socialna struktura.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa Žvajkar. Gospa Uhan. Replike na repliko ni. Hvala, gospa Uhan,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa še enkrat za besedo. Dejstvo je, da je ta problematika izredno pereča, da
               se vleče že več let. Iz današnjega gradiva je tudi vidno, kot vemo, da ni neprofitnih
               stanovanj oziroma, da jih je premalo. Ni dovolj glede na prošnje, da je problem
               plačevanje najemnin. Tudi pri denacionalizaciji oziroma vračanju stanovanj oziroma
               tega zakona je bilo, je kar nekaj problemov, ne samo s strani najemnikov, ampak tudi
               lastnikov teh stanovanj, ki se pritožujejo in tudi prav tako vlagajo prošnje, da se
               naj spremeni ta zakonodaja, kajti ti morajo vzdrževati tudi stanovanja, pa jim te
               neprofitne najemnine ne zadoščajo za tisto vzdrževanje. Kot je že povedala
               predstavnica ministrstva, je potrebna tukaj sprememba zakonodaje in upajmo, da bo
               nova sprememba stanovanjskega zakona pa ostalih pravilnikov boljša, in da se bo
               začela ta problematika sistemsko reševati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala, gospa Uhan. Gospod Rupar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RuparPavel">

               <speaker>PAVEL RUPAR:</speaker>

               <p>Jaz moram obema predhodnicama potrditi, vendar ne smemo mešati neprofitno, torej
               subvencioniranje neprofitnih najemnin in pa subvencioniranje vseh ostalih najemnin.
               Tiste pač na sklad ne gre, ampak gredo direktno lastnikom stanovanj. Torej, povsod v
               Sloveniji se je povečalo to subvencionirano od 2 do 4-krat po občinah. To so
               statistike. Tudi Maribor to potrjuje. In ne gre sedaj za 1 milijardo. Milijardo
               občine dajejo za subvencioniranje neprofitne najemnine za neprofitna stanovanja, ki
               smo jih skupaj ali pa, ki so jih skupaj gradile s stanovanjskim skladom. Ta shema je,
               vsaj po oceni širšega kroga županov, sprejemljiva in tej nihče ne oporeka. Gre pa za
               en drug zakon. Gre pa za zakon, mislim da je, torej ni v zvezi s stanovanjskim
               zakonom. To je bil en zakon, torej ki govori o subvencioniranju o teh socialno
               ogroženih najemnin oziroma najemnin tistih najemnikov, ki so v stanovanjih katerih ni
               lastnik ne sklad in ne občine. Tam se je pa to drastično povečalo. Namreč, ko je bil
               ta zakon sprejet, ko sta ga LDS in združena lista z večino takrat gladko, kljub vsem
               tem opozorilom, jaz se celo spomnim, res so bila, sicer slabo slišano ali pa premalo
               odločno, ampak kljub temu sprejet, je dal možnost špekulantom torej lastnikom
               stanovanj, da so nič koliko krat, torej do faktorja 10 podražili te najemnine, ker
               dokler ni bilo teh subvencij, so ti lastniki, to so razne firme, zasebniki in vrsto
               teh, enostavno razmišljali drugače, bolje pobrati malo kot nič. Ko je bil pa ta
               zakon, blazen zakon za občinske proračune sprejet, so pa dvignili najemnino. Takrat
               so pa mislili, saj tako ali tako zakon ščiti to višino, če jo ne bo lastnik oziroma
               najemnik mogel ali moral plačevati, jo bodo pa občine in tukaj so šle te najemnine
               tako strašansko v take višave, da jih enostavno zelo težko občine financiranju. Tukaj
               pa ne gre več za eno milijardo, tukaj gre pa za nekaj milijard. Za nekaj milijard in
               v tem se zdi, da govorimo danes. In sedaj bi še enkrat opozoril, torej opozarjanje
               samo na to, je premalo. Kje so rešitve, tiste prave rešitve, mislim, da niso zgolj v
               smeri pritiska na posamezna ministrstva, za dodatne denarje, pač pa mogoči v
               sprejemanju takih zakonov, ki bi zniževala stroške, gradenj, stroške kvadratnega
               metra stanovanj in nenazadnje
               posledično k temu tudi najemnine. Ker primerjamo se z drugimi najemninami ali pa
               cenami kvadratnega metra v Evropi, kaj se v Sloveniji dogaja, da je Ljubljana
               najdražja v celi Evropi. Mi vemo, samo tri mesta so še dražja, London, Pariz pa
               mislim da je Muenchen še tam nekje vzporedno z Ljubljano. Potem pa ena mala
               Ljubljana. Gre za špekulativnost kupcev zemljišč. Gre za hude, hude stvari, ki so v
               ozadju, ki kažejo na kriminal in ki kažejo na umetno dvigovanje teh cen. Saj pri nas
               gradbeniki niso nič dražji od drugih gradbenikov v Evropi in materiali pri nas, vsaj
               glede na prosti trg, pa glede na ponudbo od drugih držav, ne smejo in niso dražje,
               niso večje, gradbeni materiali. Ampak cene so pa zaradi osnov v ceni zemljišča
               blazne, zato ker krog ljudi z ogromnim kapitalom, ki manipulira in kupuje ta
               zemljišča in to seveda drži. Posledično temu imamo drage najemnine. Drage najemnine
               ljudje ne morejo plačevati, pa ne gre zgolj za socialne probleme veste, ne gre. Take
               najemnine tudi tisti, ki so dobro situirani težko plačujejo. Odprite si recimo
               Salamonov oglasnik, pa poglejte ponudbe prostih stanovanj in najemni. Jo zelo težko
               dobite za garsonjero pod 60 tisoč in dvosobno stanovanje pod 150 tisoč. Jo skoraj ni.
               In seveda ljudje v stanovanjskih stiskah, občine ne morejo graditi, ne kupovati
               stanovanja, ker denar porabijo za subvencijo najemnin, ti ljudje enostavno se vselijo
               v taka stanovanja in takoj, ko se vselijo, zaprosijo za subvencijo. S tem mi nismo
               rešili ne probleme teh ljudi, ne probleme cen, pač pa enostavno plačujemo v žepe
               lastnikom stanovanj. To je pa problem. Kje so tu rešitve? Še enkrat, torej vrsto,
               vrsto, cel proces bi se moral zavrteti, da bi ugotovili oziroma da bi ali znižali
               najemnine ali kakorkoli, da bi marsikoga razbremenili. Sam interes, interes tistih,
               ki so ta zakon sprejemali ni bil v tej smeri nikdar, ne v smeri reševanja socialnih
               problemov, pa najemnikov stanovanj. Nikoli. Pač pa v smeri bogatenja tistih, ki so
               lastniki teh stanovanj. Saj poglejte firme, pa poglejte, kdo se bavi s to zadevo, pa
               ločnico. Si nalijmo čistega vina, <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> velikokrat reče, nalijmo si
               čistega vina. Potem zakaj so najemnine take. Ker ta družba je v tem primeru popolnoma
               zgrešila pot. Stanovanjsko politiko mogoče delno sklad, da malo rešuje. Ampak vse
               ostalo, država, občina, nič. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo razpravljati? Če ne bi predlagala takole. Vi ste dobili k tej
               točki gradivo, ki sem ga poprej že omenila, zlasti se mi zdi, da je za to, kar
               nameravam v nadaljevanju predlagati pomembna informacija, ki jo je pripravila gospa
               Marinka Pečjak Nemec, ki v glavnem obravnava jedro teh peticij, ki se nanašajo na
               stanovanjsko problematiko. Torej sklicujem se na to gradivo stanovanjska
               problematika, ugotovitve na osnovi obravnavanih peticij in širše. Iz vsega tega, kar
               je bilo pripravljeno, kar je bilo ne nazadnje tudi mogoče slišati na današnji seji,
               smo pripravili predlog sklepa, pa prosim gospo referentko, če članicam in članom
               razdeli predlog sklepa tega prvega. In dajem ta predlog sklepa v razpravo. Prosim, če
               razdelite.</p>
               <p>Bom pojasnila. Pripravili smo dve različici predlaganega sklepa. Jaz dajem v
               razpravo prvega, tega boste dobili, na 2. strani je, ker je obojestranska kopija,
               dajem v razpravo in predlagam, 
               da sprejmemo ta sklep, ki je pod različico 1, varianta 1. Ste tudi drugi vabljeni
               dobili predlog sklepov? Ali je potrebna prekinitev te točke za 5 ali 10 minut, da
               boste predlog sklepa lahko prebrali? Ali lahko nadaljujemo? <gap n="..."/><stage>/Vmesno
               govorjenje./</stage><gap n="..."/> Ja prosim, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RuparPavel">

               <speaker>PAVEL RUPAR:</speaker>

               <p> Proceduralno predlagam, da prekinemo to točko dnevnega reda in jo nadaljujemo na
               naslednji seji, ker nič ni takega, da bi morali to danes sprejeti. Je pa seveda tu
               vsaj to, kar sem na brzino <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/>odločati se sedajle v parih
               minutah ni možno, ni možno. Tu se je treba po moje in pogovoriti s pristojnimi
               ministrstvi in s stanovanjskim skladom. Do naslednje seje bi to uspeli in potem lahko
               govorimo oziroma odločimo o teh sklepih. Moj predlog je, da se prekine ta točka in da
               se nadaljuje na naslednji, na prvi naslednji. Prosim, če daste ta predlog <gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Jaz moram seveda ta predlog proceduralni dati, saj ga nameravam dati, saj vem, kaj je
               po poslovniku treba narediti, na glasovanje. Sama osebno ne vidim potrebe po
               prekinitvi, ampak dajem torej predlog za prekinitev to točke dnevnega reda na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za prekinitev? <stage>(4 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(3 člani.)</stage></p>
               <p>Prekinjam točko dnevnega reda in jo bomo nadaljevali na naslednji seji.</p>
               <p>Sklep je pa dober in govori o vsem tistem, o kar je v duhu razprave predlagan sklep,
               zajema vse tisto kar ste vi gospod Rupar v svojem postopkovnem predlogu predlagali.
               <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> Ja, jaz pa pojasnjujem, odgovarjam na pripombo gospe
               Širca, je pa popolnoma jasno. <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> Nimate besede gospod Rupar.
               <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> Nimate besede, gospod Rupar.</p>
               <p>Prekinjam 3. točko dnevnega reda in prehajamo <title>na 4. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE
                  OBRAVNAVA IN SPREJEM INFORMACIJ O PETICIJAH, PRISPELIH V ČASU OD 1. MAJA 2005 DO
                  30. JUNIJA 2005.</title> Vsem vabljenim k prejšnji točki in sodelujočim se za
               sodelovanje zahvaljujem. Kot pa kaže, se bomo srečali še enkrat. Najlepša hvala.
               Nasvidenje.</p>
               <p>Torej smo pri 4. točki dnevnega reda, to je obravnava in sprejem informacije o
               prispelih peticijah v času od 1. maja do 30. junija. Informacijo ste kot dodatno
               gradivo prejeli 4. julija. V tem obdobju je prispelo 54 vlog, ki so na kratko povzete
               v informaciji in sprašujem ali želi kdo razpravljati? Nasvidenje. Ali želi kdo
               razpravljati? Če ne, predlagam, da sprejmemo sklep. Sprejme se informacija o
               peticijah, prispelih v času od 1.5.2005 do 30.6.2005.</p>
               <p>Kdo ta sklep podpira? <stage>(4 osebe.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>Torej je informacija oziroma sklep o sprejemu informacije z 4 glasovi sprejeta.
                   Prehajam na <title>5. TOČKO
                  - RAZNO.</title> Najprej bi vas rada seznanila, da sem se kot predsednica komisije
               udeležila pogovora oziroma sprejema, ki ga je predsednik državnega zbora France
               Cukjati organiziral v torek 5. julija za delavke koncepta optimuma iz Lendave. Na
               pogovoru je bila navzoča tudi gospa Marinka Nemec Pečjak. Kot vam je znano, del
               delavk že dalj časa stavka, ker za svoje delo ne prejemajo plačila, bojijo pa se, da
               delodajalec tudi ni plačeval prispevkov za zdravstveno ter pokojninsko in invalidsko
               zavarovanje. Strokovna služba naše komisije bo opravila potrebne poizvedbe in za
               septembrsko sejo pripravila informacijo, to je zgolj informacija o tem. In še eno
               obvestilo imam. Dobili smo pismo varuha človekovih pravic, ki se nanaša na odgovor
               strokovne službe naše komisije policijskemu sindikatu Slovenije. Policijski sindikat
               Slovenije je namreč v pismu, ki ga je poslal Vladi Republike Slovenije v vednost pa
               na več naslovov, torej mi smo bili samo tisti, ki smo dobili ta dopis v vednost.
               Govori pa dopis o tem, da se črta določba Ustave Republike Slovenije, ki prepoveduje
               poklicnim pripadnikom policije članstvo v političnih strankah. To ste dobili v eni od
               informacij tudi, tako da lahko preverite. Strokovna služba naše komisije je pobudo
               odstopila ustavni komisiji državnega zbora in o tem obvestila sindikat, varuh pa
               meni, da bi se naša komisija morala do te pobude in tudi do drugih peticij, ki jih
               dobiva opredeliti. Predlagam, da pismo, ki je precej obširno strokovna služba preuči
               in pripravi osnutek odgovora, ki ga bomo obravnavali na septembrski seji. Pismo v
               resnici zadeva način delovanja komisije. Mi smo na začetku leta, prosim, če bi to
               informacijo poslušali, da ne bo potem spet očitkov o nestrpnosti, prosim, če bi
               poslušali to informacijo. Mi smo se na začetku dogovorili o načinu dela naše
               komisije. Takrat je bilo, kolikor se spomnim, soglasno potrjeno kakšen naj bo način
               dela. Varuhovo pismo kot rečeno posega v način delovanja, če bi njegove pripombe
               upoštevali, mislim, da je za to potreben čas, da to temeljito preučimo in potem
               ugotovimo kaj bi bilo treba storiti ali boste na podlagi tiste informacije potem
               odločali o tem ali bomo sprejeli kakšen drug dogovor o načinu dela, kar bi pa, po
               moje, posegalo tudi v odlok o pristojnostih naše komisije, ker to kar je strokovna
               služba v odgovoru na pobudo policijskega sindikata odgovorila, je bilo korektno
               opravljeno tisto kar moramo napraviti in ni v naši pristojnosti, da se do takšnih
               pobud, ki so nam poslane v vednost kakorkoli vsebinsko opredeljujemo.</p>
               <p>Jaz bi, oprostite, nisem nameravala, ampak potek te seje me vendarle sili k eni
               stvari pod točko razno, da jo še omenim. Ker ni bilo zaznati, da bi se naj sestava
               komisije za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti naj v prihodnje
               kakorkoli spremenila in ker mislim, da je treba zagotoviti normalne pogoje za delo
               komisije, bi prosila, da bi lahko delo teklo tako kot naj bi v komisiji za peticije
               ter za človekove pravice in enake možnosti teklo, bi prosila članice in člane
               komisije, da se skušajo zadržati pri nenehnih očitkih o nestrpnosti, kajti način dela
               v tej komisiji je tak, da ni v neskladju s poslovnikom.  Glede na to, da pa imajo članice in člani komisije o
               posameznih izjavah, in o posameznem delu različna stališča, bi bilo dobro, da bi
               morebiti vendarle za prihodnje skušali zadržati raven kulturnega dialoga. Sama namreč
               sodim, da je parlament prostor soočanja različnih pogledov. In različnost pogledov na
               posamezna stališča ni nestrpnost. Tako da, kot predsedujoča moram zagotavljati, da
               delo teče po poslovniku. Mislim da niti v eni točki ni bilo doslej razloga za to, da
               bi na vseh dosedanjih sejah lahko kdo očital nespoštovanje poslovnika in iz tega
               izpeljeval očitke o provokacijah in še čem drugem. V resnici to govorim zato, da bi
               naše delo lahko v prihodnje normalno potekalo, če že do sedaj reakcije na delo niso
               bile take, da bi temu lahko rekli kaj takega.</p>
               <p>Ja, prosim. Majda Širca. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŠircaMajda">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Res sem bila malo zunaj, ampak jaz mislim, da je delo komisije
               potekalo nič drugače kot v drugih delovnih telesih, tako da ta pripomba, današnja, je
               nekako ne razumem. Jaz mislim, da je bilo čisto zgledno delo danes, današnje
               komisije.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PotrataMajda">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Ja, hvala. Jaz nisem preslišala očitkov poslanca Ruparja, da vodim sejo nestrpno.
               Ja, hvala. Na to se je nanašalo. Hvala.</p>
               <p>Zaključujem sedmo sejo komisije za peticije ter za človekove pravice in enake
               možnosti.</p>
               <stage type="time">(Seja se je končala 8. julija 2005 ob 10.44 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>