<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">D18B7D0CB58690DEC125746A00391F79</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">A88BFDAB70DCD6D2C125748600369F07</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=A88BFDAB70DCD6D2C125748600369F07</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.KZPTZČPIEM" n="037">
               <name>Redna</name>
               <date when="2008-07-09"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.KZPTZČPIEM">
                        <orgName key="KZPTZČPIEM">Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">KOMISIJA DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA PETICIJE TER ZA ČLOVEKOVE PRAVICE IN ENAKE MOŽNOSTI</stage>
            <stage type="session">37. seja</stage>
            <stage type="date">(9. julij 2008)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila mag. Majda Potrata, predsednica komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 8.04.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Pričenjam 37. sejo Komisije za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti.
               Vsem ob tej zgodnji jutranji uri še enkrat lep pozdrav! Pričakujem, da se nam bodo
               pridružili še drugi, članici in člani, tako da bomo lahko veljavno sklepali. Ker pa
               ta trenutek še nismo sklepčni in ker nisem dobila tudi nobenega obvestila, ne o
               zadržanosti ne kakšnega pooblastila, da bi kdo koga nadomeščal, domnevam, da se nam
               bodo drugi člani in članici pridružili.</p>
               <p>Včeraj do 12. ure nisem dobila nobenega predloga za dopolnitev ali umik točke z
               dnevnega reda današnje seje, zato štejem, da je dnevni red tak kakršnega ste dobili s
               sklicem, veljaven. To pa pomeni, da imamo takole zaporedje napovedanih točk.</p>
               <p>1. Potrditev zapisnikov 36. seje in prvega nadaljevanja 36. seje.</p>
               <p>2. Periodični načrt za izvajanje resolucije o nacionalnem programu za enake možnosti
               žensk in moških za obdobje 2008 do 2009.</p>
               <p>3. Resolucija o letnem poročilu o človekovih pravicah v svetu za leto 2007 in
               politiki Evropske unije na tem področju.</p>
               <p>4. Informacija o vlogah, prispelih v času od 1. maja do 30. junija leta 2008.</p>
               <p>5. Dodatna informacija o vlogah, prispelih v času od 1. marca do 30. aprila 2008.</p>
               <p>6. Pregled dela Komisije za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti od
               1. januarja 2005 do 30. junija 2008.</p>
               <p>7. Razno.</p>
               <p>Ker bi za potrditev zapisnika, o čemer govori 1. točka dnevnega reda, vendarle
               morali biti sklepčni, prekinjam sejo do tega trenutka, vsekakor pa za 10 minut
               največ, potem pa moram v tretje preveriti ali smo tukaj sklepčni ali ne. Hvala.</p>
               <p>(Seja je bila prekinjena ob 8.07 in se je nadaljevala ob 8.08.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp2">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Začeto 37. sejo Komisije za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti, ta
               trenutek smo namreč postali sklepčni in v okviru 1. točke dnevnega reda, to je
               potrditev zapisnika 36. seje in prvega nadaljevanja 36. seje, sprašujem ali ste k
               osnutkoma zapisnikov, ki sta na vpogled v računalniški mreži Lotus Notes, želeli
               dodati kakšno pripombo? Ali želi kdo v zvezi s tema dvema osnutkoma razpravljati? Če
               ne, ugotavljam, da sta osnutka v taki obliki, kot sta zapisana, sprejemljiva. Torej
               ni pripomb. In s tem štejem, da sta zapisnika sprejeta.</p>
               <p>Končujem 1. točko.</p>
               <p>Prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PERIODIČNI NAČRT ZA IZVAJANJE RESOLUCIJE O
                  NACIONALNEM PROGRAMU ZA ENAKE MOŽNOSTI ŽENSK IN MOŠKIH ZA OBDOBJE 2008 DO 2009.</title> Kot gradivo k tej točki dnevnega reda, ste s sklicem prejeli periodični načrt,
               ki ga je pripravil Urad Vlade za enake možnosti. Zato sem na sejo povabila Urad za
               enake možnosti, Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve, Varuha človekovih
               pravic, Mirovni institut in ženski lobi Slovenije kot dve nevladni organizaciji, ki
               se s tem področjem ukvarjata. Naša komisija je pristojna za spremljanje in
               preučevanje vprašanj, ki se nanašajo na izvajanje enakopravnega vključevanja žensk in
               moških na vseh področjih družbenega življenja in <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) dela. Mi smo pa seveda matično delovno telo, ki bi kakorkoli
               lahko tudi v okviru zakonodajnega postopka vplivalo na obravnavo tega področja. Tako
               smo kot zainteresirano delovno telo že obravnavali predlog resolucije o nacionalnem
               programu za enake možnosti žensk in moških, na zadnji seji pa smo tudi obravnavali
               prvo poročilo o izvajanju te resolucije za leti 2006 in 2007. V periodičnem načrtu,
               ki ga obravnavamo danes, pa so določene aktivnosti za izvajanje ciljev in ukrepov iz
               resolucije za leti2008 in 2009. In sedaj dajem besedo predstavnici Urada za enake
               možnosti. Mislim, da bo v imenu urada, spregovorila gospa Majda Pučnik Rudl, ker
               trenutno urad ima samo v.d. direktorice, kolikor vem. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp3">

               <speaker>MAJDA PUČNIK RUDL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Lepo pozdravljena gospa predsednica, lepo pozdravljeni
               gospodje in gospe, poslanci in ostali prisotni! Torej predstavljam vam drugi
               periodični načrt za izvajanje resolucije o nacionalnem programu za enake možnosti
               žensk in moških. Gre za obdobje 2008-2009, ki ga je na podlagi 16. člena Zakona o
               enakih možnostih žensk in moških, sprejela Vlada Republike Slovenije na seji, 8. maja
               2008. Periodični načrt določa prioritetne naloge in aktivnosti za doseganje ciljev na
               posameznih področjih nacionalnega programa za to obdobje dveh let. Periodični načrt
               natančno določa način izvedbe, kot je bilo že predstavljeno v uvodu. Nosilce oziroma
               izvajalce aktivnosti, pričakovane rezultate oziroma spremembe na posameznem področju.
               Prav tako pa so v dokumentu opredeljena potrebna sredstva in pa časovni roki za
               izvedbo posameznih aktivnosti. Sredstva za izvedbo aktivnosti, se zagotavljajo iz
               državnega proračuna ter iz nepovratnih sredstev EU, iz evropskih strukturnih skladov
               in iz programa Progres. Za izvajanje teh aktivnosti, je za obe leti, 2008 in 2009
               namenjenih okvirno 28,5 milijona evrov. Periodični načrt je na eni strani pripravljen
               na osnovi že podanega poročila za izvajanje aktivnosti v obdobju 2006-2007 in to z
               namenom, da se zagotovi kontinuiteta oziroma nadaljnji ukrepi izvajanja ukrepov in
               aktivnosti na prednostnih področjih. Na drugi strani pa periodični načrt vsebuje
               dodatne predloge, usmeritve in aktivnosti posameznih ministrstev in vladnih služb.</p>
               <p>Aktivnosti bodo potekale na sedmih področjih in na kratko bom predstavila
               prioritetne aktivnosti v teh področjih.</p>
               <p>Prvič. Še nadalje se bodo krepile aktivnosti za integracijo načela enakosti spolov,
               tako na nacionalni kot na lokalni ravni. Glavna usmeritev bo razvijanje ustreznih
               metod in orodij na nacionalni ravni, s katerimi <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) se bo vidik spola vključeval v vse faze oblikovanja in
               izvajanje politik na vseh relevantnih področjih. Poseben poudarek bo na ozaveščanju o
               politiki enakosti spolov in krepitvi sposobnosti za integracijo načela enakosti
               spolov za različne ciljne skupine.</p>
               <p>Nadalje. Področje zaposlovanja in dela ostaja ena izmed prioritet za doseganje
               enakih možnosti med spoloma. Nadaljevale se bodo aktivnosti za odpravljanje vseh
               oblik diskriminacije zaradi spola pri zaposlovanju in delu, vključno s preprečevanjem
               spolnega in drugega nadlegovanja na delovnem mestu ter aktivnosti za zmanjševanje
               brezposelnosti žensk in segregacije na trgu dela in za spodbujanje ženskega
               podjetništva. Pomembna je tudi nadaljnja krepitev aktivnosti za lažje usklajevanje
               poklicnega in zasebnega življenja ter družinskih obveznosti zaposlenih žensk in
               moških, predvsem glede dostopnosti storitev varstva otrok.</p>
               <p>Tretjič. V obdobju izvajanja drugega periodičnega načrta se bomo na področju družbe
               znanja, se bodo okrepile aktivnosti namenjene vzgoji za enakost spolov. Poudarek bo
               predvsem na razvoju kurikulov, programov in usposabljanj pedagoškega in svetovalnega
               kadra. Pomembno je tudi izvajanje aktivnosti za zmanjševanje vertikalne in
               horizontalne segregacije zaradi spola v izobraževanju na vseh stopnjah ter v znanosti
               in v raziskovanju. Nadaljevale se bodo tudi aktivnosti za integracijo načela enakosti
               spolov v programe, politike in organizacije znanosti in raziskovanja. Poseben
               poudarek bo tudi na izmenjavi dobrih praks z namenom ozaveščanja medijev, o njihovi
               vlogi pri odpravljanju stereotipnih žensk in moških v družbi.</p>
               <p>Naslednje področje. Področje družbene blaginje žensk in moških. V tem obdobju se
               bodo nadaljevali programi informiranja o različnih vidikih varovanja zdravja žensk in
               moških ter varovanja ali produktivnega zdravja in pravico obeh spolov. Za
               zmanjševanje socialne izključenosti in tveganja revščine, se bodo izvajale aktivnosti
               za zagotavljanje dostopnosti in kakovosti storitev prilagojenih specifičnim potrebam
               ranljivih skupin žensk in moških. Pomembno pa bodo k zmanjševanju socialne
               izključenosti in revščine prispevali tudi programi za delovanje nevladnih organizacij
               na tem področju. Tudi v obdobju 2008 in 2009 bo velika pozornost namenjena področju
               odnosov med spoloma. Nadaljevale se bodo dejavnosti ozaveščanja za spodbujanje
               aktivnega očetovstva ter izobraževanja za enakovredno in odgovorno partnerstvo,
               starševstvo in družinsko življenje. Izvajati se je začel novi zakon o preprečevanju
               nasilja v družini, na podlagi katerega se bodo vzpostavili nekateri novi mehanizmi za
               preprečevanje in obravnavo nasilja nad ženskami v družini. Nadaljevale pa se bodo
               tudi dejavnosti ozaveščanja in formiranja o pojavnosti nasilja nad ženskami, bodisi
               nasilja v družini, spolnega <stage type="mag"/> (nadaljevanje)
               nasilja ali trgovanja z ljudmi ter izobraževanja za strokovnjakinje in strokovnjake,
               ki se srečujejo z vsemi oblikami nad ženskami. Krepila se bo tudi podpora programom
               in projektom in projektom nevladnih organizacij, ki izvajajo celostno obravnavo žrtev
               in storilcev.</p>
               <p>Na šestem področju, to je področju procesov odločanja se bodo nadaljevale aktivnosti
               za spremljanje in spodbujanje uravnotežene zastopanosti spolov v političnem odločanju
               na imenovanih položajih v javni upravi in pravosodju ter na položajih odločanja na
               družbeno ekonomskem področju. Dodatno področje kjer so opredeljeni cilji, ukrepi in
               aktivnosti za spodbujanje enakosti spolov je posebno področje ženske v oboroženih
               spopadih. Na tem področju se bodo izvajale aktivnosti za zagotavljanje uravnotežene
               zastopanosti spolov v mirovnih operacijah predvsem glede sodelovanja pripadnic
               slovenske vojske v procesih odločanja ter njihove številčne zastopanosti.</p>
               <p>Spoštovani, za zaključek bi želela poudariti, da drugi periodični načrt prestavlja
               kontinuiteto za izvajanje programskih ukrepov in ciljev določenih v resoluciji o
               nacionalnem programu za enake možnosti žensk in moških hkrati pa dodatno zavezuje
               ministrstva in vladne službe, da krepijo dejavnosti za doseganje enakosti spolov v
               Sloveniji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp4">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala vam, gospa Bučnik Rugelj(?). In zdaj vprašujem predstavnico Ministrstva za
               delo, družino in socialne zadeve, gospo Leo Javornik Novak, če želi besedo? Izvolite.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp5">

               <speaker>LEA JAVORNIK NOVAK:</speaker>

               <p>Gospa predsednica hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Rada bi opozorila na en del vsebine, ki glede na to, da je Zakon o preprečevanju
               nasilja v družini stopil v veljavo s 1. marcem se zdi, da bi bilo potrebno malo
               vsebino spremeniti predvsem kar zadeva nosilce, sam način izvedbe in seveda
               aktivnosti za dosego posameznega ukrepa. Govorim namreč o petem poglavju, odnosi med
               spoloma pri spolnem nasilju; Ministrstvo za delo je pri pripravi tega dokumenta
               pripravilo in posredovalo Uradu za enake možnosti posebno opombo, da je v okviru
               predloga Zakona o preprečevanju nasilja v družini, takrat je bil namreč predlog, ki
               je bil potem sprejet v Državnem zboru 15. februarja letos, spolno nasilje le eno od
               vrst nasilja.</p>
               <p>Prav tako Ministrstvo za delo, direktorat za družino pa tudi direktorat za socialne
               zadeve financirata nevladne programe na področju preprečevanja nasilja in pa tudi
               kurative same. Zato bi bilo smiselno, da bi se v okviru prvega ukrepa, krepitev
               medresorskega in interdisciplinarnega sodelovanja ter podpora programom, projektom in
               protokolom za sistemsko obravnavo spolnega nasilja vključilo tudi Ministrstvo za delo
               namreč nosilec in izvajalec je UM in nevladne organizacije. Glede na zakonska
               določila pa je vendarle ključni organ Ministrstvo za delo, družino in socialne
               zadeve, vsaj kar zadeva pripravo zakona in pripravo podzakonskih predpisov.</p>
               <p>Tako da se mi zdi, da bi bilo korektno da se dejansko vpiše vse nosilce, ki so
               pristojni da se te naloge izvedejo skladno z zakonodajo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp6">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Dajem dokument, o katerem razpravljamo <stage type="mag"/> (nadaljevanje) v razpravo in vprašujem poslanke... Oprostite, besedo
               dajem še predstavniku ali zastopniku varuhinje človekovih pravic, gospodu Jerneju
               Jerovšku, vprašujem če želi besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp7">

               <speaker>JERNEJ ROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, ne želim</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp8">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa pa oprostite za ta spodrsljaj.</p>
               <p>Zdaj pa res vabim k razpravi poslanke, vprašujem želi katera besedo? Potem želim
               sama razpravljati.</p>
               <p>Res se naša komisija z dokumenti o katerih govorimo srečuje predvsem kot
               zainteresirano delovno telo ampak, ker bomo danes v okviru ene točke govorili tudi o
               delu komisije v temu mandatu naj znova ugotovim, da je vendarle prav, če tudi
               komisija, ki nekatere stvari obravnava kot zainteresirano delovno telo je kdaj pa
               kdaj deležna pozornosti tudi kakšne odgovorne osebe Ministrstva za delo, družino in
               socialne zadeve pa se znova gospe Javornik opravičujem, ker ta pripomba ne leti
               nanjo, ki prihaja na naše komisije in tudi vsebinsko razpravlja ampak na brezupa
               zmage, da bi nas slišal kdo od tistih ki bi se pravzaprav moral s temi zadevami
               ukvarjati bolj učinkovito in bolj zavzeto glede na to, da smo ravno po koncu
               predsedovanje Slovenije svetom Evropske unije in da je ena od dejavnosti bila
               povezana tudi z enakimi možnostmi s premagovanji stereotipov in da bi ravnali v
               skladu z dokumenti in stališči, ki jih v zvezi s tem na evropski ravni ali na ravni
               tudi sveta Evrope katerega članica je tudi Slovenija, ena izmed sedeminštiridesetih,
               ravnali bolj zavzeto.</p>
               <p>No in s tega stališča želim razpravljati tudi vsebinsko o periodičnem načrtu in se
               bom samo devetintridesete stvari dotaknila kjer je govora o predvidenih finančnih
               sredstvih za izvajanje aktivnosti, to je po resoluciji pravzaprav zavezanosti tudi
               periodičnega načrta, da definira potrebna finančna sredstva. Ampak, če ta tekst
               preberete vidite, da pravzaprav za namen o katerem govorimo kakšnih posebnih sredstev
               ali povečanih sredstev sploh ni predvidenih. Medtem so se pa zgodile stvari, ki bi
               verjetno zahtevale povečan obseg finančnih sredstev. Nenazadnje smo slišali o
               sprejemu</p>
               <p>Zakona o preprečevanju nasilja v družini. Če se samo enega od momentov dotaknem; v
               okviru državnega zbora smo večkrat razpravljali ob zakonih, bodisi da je to Zakon o
               pacientovih pravicah ali Zakon o preprečevanju nasilja, tam kjer je vključen resor
               nevladnih organizacij so stvari popolnoma nedefinirane. Nevladne organizacije dobijo
               samo pravico da lahko posegajo ali je lahko nanje prenesen del dejavnosti nimajo pa
               nobenega zagotovljenega vira financiranja. Na to posebej opozarjam zato, ker sem se
                  <stage type="mag"/> (nadaljevanje) na ministra Viranta, kot
               odogovrnega za ta resor večkrat obračala z vprašanji, kot poslanka kaj je s
               sporazumom med Vlado in nevladnimi organizacijami in niti ni sporazuma po katerem bi
               bil ta resor nevladnih organizacij, ki vstopa kot del mreže pri opravljanju ali
               vstopa v mrežo kot odgovoren za prevzem dela nalog, ki jih Vlada prenaša na nevladni
               sektor pa se pri obravnavi ni zgodilo čisto nič. In ko sem pregledovala ravno ta del
               kjer so finančna sredstva predvidena poglejte preglednice pa boste videli, na
               nekaterih mestih je za leto 2008 še kakšen znesek predviden, tudi pri uradu za enake
               možnosti, ko pa greste na leto 2009 zija praznina. Če pa je kakšen malo večji znesek
               zapisan potem boste spodaj našli o preglednici opombo, da so to pravzaprav sredstva,
               ki so namenjena za celoten program in se za ta del programa, ki zadeva uresničevanje
               enakih možnosti nič ne ve koliko v okviru tega bo čemu namenjeno. In če se samo
               spomnim poročila o izvajanju ukrepov za minuli dve leti, samo za eno področje spet
               bom navedla kjer sem bila bolj kritična, to je področje vzgoje in izobraževanja se iz
               tistega sploh ni dalo razbrati ali so bile učiteljice in učitelji, vzgojiteljice in
               vzgojitelji in vsi drugi, ki vstopajo v pedagoški proces sploh deležni kakšnega
               posebnega izobraževanja, ki bi zadevalo to področje, bodisi preprečevanje nasilja ali
               preprečevanje diskriminatornega obravnavanja ali česar koli tega, nič od tega se ni
               dalo iz poročila razbrati.</p>
               <p>Tako da, ko gledam po periodičnem načrtu za izvajanje resolucije se mi zdi, da
               periodični načrt ni stopil korak naprej in uporabil tistih možnosti glede na čas v
               katerem ga sprejemamo, ko bi sledil novosti na zakonodajnem področju. In če tudi
               izhajam iz izkušnje, ki jo imam kot članica sveta v centru za socialno delo je ravno
               prevzemanje pristojnosti ali obveznosti na centrih za socialno delo zaskrbljujoče
               glede finančnega pokritja stroškov. Timi, ki bi morali v okviru za socialno delo biti
               formirani nimajo zagotovljenih ustreznih sredstev, da ne govorim sploh o nevladnih
               organizacijah.</p>
               <p>In da ne bi ostala zgolj pri tem kar zadeva naše domače razmere, jaz namreč vidim
               stvari tako, lepo je govoriti o medinstutcionalnem povezovanju in po tem kako je
               treba medresorsko tudi uskladiti posamične stvari, če ugotovimo, da niti med
               Ministrstvom za <stage type="mag"/> (nadaljevanje) delo, ki je
               vendarle matično ministrstvo tudi za urad, da tako rečem v nekem delu niso stvari
               urejene, kako so urejene šele po drugih ministrstvih ker recimo moja izkušnja iz
               nacionalnega programa za zdravstveno varstvo kjer ni nobenega stavka zapisanega kaj
               šele povedi, zapisane o tem kaj naj bi naredila zdravstvena služba za preprečevanje
               nasilja ali obravnavo nasilja kjer vemo, da tudi po zakonu o preprečevanju nasilja v
               družini je zdravstvena služba po dolžnosti vključena v to pa ni ničesar. Lahko samo
               ugotavljam, da stvari niso skoordinirane, da so pomanjkljive in če se sklicujem na
               odgovor državnega sekretarja z Ministrstva za zdravje, je bilo rečeno, da to
               ministrstvo sploh ni tako zelo pomembno pri obravnavi nasilja, jaz pa mislim, da je
               Ministrstvo za zdravstvo kot tisto, ki je odgovorno za celoten sistem javnega
               zdravstva v resnici pogosto prvo, ki pride v stik z žrtvami in zlorabami in bi morale
               biti stvari drugače urejene. O tem govorim zaradi tega, ker je bila v okviru Sveta
               Evrope končana kampanja parlamenti združeni v boju proti nasilju, pa četudi govorim
               stališča mreže parlamentarnih odborov za človekove pravice ali pa enake možnosti v
               okviru Evropske unije je parlamentarkam in parlamentarcem naložena še posebna
               odgovornost za skrb za to področje zaradi tega, ker smo vendarle izvoljene in
               izvoljeni predstavniki ljudi, ki bi morali za dobro ljudi skrbeti, tu pa se stvari
               žal ne premikajo na bolje in se mi zdi, da ostajamo samo na verbalni ravni podpore
               nekaterim kampanjam in ukrepom.</p>
               <p>In zdaj se bom vrnila k tistemu iz česar sem začela svojo razpravo, to pa so
               finance; največjo oviro za preprečevanje nasilja pogosto predstavljajo ravno
               pomanjkanje finančnih sredstev. In v okviru Sveta Evrope je bila sprožena tudi pobuda
               Euro za sklad. Torej poseben sklad iz katerega bi se financirale posamične dejavnosti
               za preprečevanje nasilja nad ženskami. Jaz moram posebej povedati, da tam v okviru
               Evropskega foruma sedeminštiridesetih držav članic <stage type="mag"/> (nadaljevanje) je bilo vendarle nasilje obravnavano v okviru kampanje
               "Nasilje nad ženskami", tudi ženskami v družini. No mi smo šli pač v sprejem zakona o
               preprečevanju nasilja v družini, ampak v okviru tega ne kaže spregledati tudi dobre
               prakse nekaterih evropskih držav, kjer je pomoč žrtvam nasilja in ženskam z izkušnjo
               nasilja, bodisi v kriznih centrih ali v varnih hišah ali v materinskih domovih,
               popolnoma brezplačna. Posebej poudarjam, zaradi tega, ker je izkušnja, naša domača
               izkušnja drugačna. In morajo prebivalke varnih hiš in materinskih domov tudi
               participirati za bivanje v teh inštitucijah, ki je tako ali tako časovno omejeno.</p>
               <p>Jaz torej na tem mestu dajem pobudo, da bi tudi v okviru Slovenije, torej tudi v
               Sloveniji, ne v okviru Slovenije, oprostite, tudi pri nas razmišljali o ustanovitvi
               takšnega sklada evro na prebivalca, to pa bi vendarle bilo nekaj konkretnega za
               začetek, kar bi tudi povečalo sredstva v okviru konkretnih ukrepov za doseganje večje
               enakosti v slovenski družbi tako, da ne bi ostajali samo na verbalni ravni.</p>
               <p>Želi še kdo besedo?</p>
               <p>Izvoli kolegica Širca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp9">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No, saj 28,5 milijonov evrov se kar lepo sliši, ampak vendarle se strinjam z vami
               gospa Potrata, da pa če prelistamo načrt, še posebej za leto 2009, pa nastane nekaj
               problemov. Jaz bi čisto informativno rada dobila odgovor; ker namreč ne poznam; za en
               projekt; mislim ogromno projektov je, že poročilo za leto 2008, se pravi smo že na
               sredi leta in ne gre toliko za projekcijo kaj bo jutri, ampak že za odgovor kaj je
               bilo že do sedaj. In na strani 50 imate tudi postavko kjer naj bi bilo v letu 2008
               zagotovljenih 260 tisoč evrov, ki so podani kot donacija pri predsedovanju Evropski
               uniji s postavko aktivnosti izmenjava dobrih praks na področju preseganja spolnih
               stereotipov v medijih in oglaševanju. To je očitno zelo zanimiv projekt in me zanima
               ali ga bomo še izvedli ali se že izvaja ali je že bil izveden oziroma kateri projekt
               to sploh je, glede na to, da je stacioniran v leto 2008 in nosilec je UEM(?)? Nismo
               seznanjeni kateri projekt je.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp10">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Kako, nobene želje po nadaljevanju razprave ne vidim. Vprašujem pa ali lahko dobimo
               odgovor na poslankino vprašanje?</p>
               <p>Prosim, če se predstavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp11">

               <speaker>SARA SLANA:</speaker>

               <p>Sara Slana - Urad za enake možnosti.</p>
               <p>Ta projekt lahko rečemo, da je bil že izveden. Šlo je za konferenco, ki jo je Urad
               za enake možnosti v okviru predsedovanja organiziral in izvedel konec meseca
               januarja. Takrat je šlo za preseganje spolnih stereotipov kjer so bili vključeni tudi
               mediji. Tako, da lahko rečem, da je ta projekt že zaključen.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp12">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Izvoli kolegica Širca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp13">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Očitno ne dovolj učinkovito, ker se ga ne spomnim oziroma upam, da so mediji kaj od
               tega imeli, glede na to, da je vprašanje čisto na mestu oziroma tema čisto na mestu.
               Zdaj ne vem ali so bili vključeni mediji tako, da so poročali ali da naj bi zase kaj
               od tega dobili? Jaz se pridružujem stališču, da je kopica takšnih projektov
               koristnih. Nedvomno gre za številne evalvacije in analize, ampak bolj problematično
               je tam kjer gre tudi za aktivnosti. <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) Tako je recimo pomembno področje področje zagotavljanja materialnih in
               drugih pogojev na področju materinskih domov brez postavke v letu 2009. To pa je
               zaskrbljujoče glede varnih hiš. Se opravičujem, zdaj ne bom našla na kateri strani
               točno, ampak to so prvič velika sredstva in kaj pomeni izpad nenačrtovanih sredstev
               za leto 2009? Ja, stran 54, reciva, zagotovitev ustrezne regionalne zastopanosti
               kriznih centrov, materinskih domov in varnih hiš po Sloveniji. Tukaj imamo
               Ministrstvo za delo - 150 tisoč evrov je zagotovljenih za leto 2008, znesek še ni
               določen. Zdaj če ni določen ali pomeni da ga boste prerazporejali ali da ga ne bo ali
               da ga ni potrebno? Je pa, ni to nek velik denar vizavi eni konferenci, ki je 260
               tisoč evrov recimo, v februarju.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp14">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Izvolite gospa Javornik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp15">

               <speaker>GOSPA JAVORNIK:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Torej, v okviru te postavke 40.74 - Materinski domovi in zavetišča je Ministrstvo za
               delo dolžno po Zakonu o socialnem varstvu zagotoviti sredstva za nemoteno izvajanje
               tako, da ne gre za to da v okviru te postavke ni predviden denar, vendar znesek v
               končnem obsegu tako, kot je za leto 2008 ni še jasno definiran. Za to gre, ne pa da
               Ministrstvo za delo ne bi namenjalo sredstev ali da bi jih drastično krčilo, ker
               pravzaprav ravno zaradi zakonske podlage si tega, tudi če bi kdo želel, ne moremo
               privoščiti.</p>
               <p>Druga stvar, ki pa je, ravno na temo nasilja in te mreže, kot ste mag. Potrata že
               prej omenili, glede interdisciplinarnih timov. To se v javnosti pogosto pojavlja, ker
               centri za socialno delo so resnično zdaj na uradu, poleg tega da so dobili kot
               dodatno nalogo še Zakon o štipendiranju in je ogromno nekih birokratskih nalog
               vezanih zdaj na centre, bi želela spomniti ali morda kdo tudi ne ve, da v okviru
               finančnih posledic ob sprejemu Zakona o preprečevanju nasilja v družbini je
               ministrica sama zagotovila, da bo našla toliko sredstev, tudi če bo potrebno s
               prerazporeditvami znotraj ministrstva, da bo ta mreža zagotovljena, da bodo
               financirani tudi ti interdisciplinarni in drugi timi, ker teh timov je kar nekaj.
               Nekateri so stalni, nekateri so pač vezani na posamezen primer nasilja.</p>
               <p>Med tem, ko glede nevladnih organizacij in tega sporazuma z Ministrstvom za javno
               upravo, kar ste tudi prej omenili. Če se spomnite smo tudi na matičnem odboru, ko smo
               obravnavali zakon na to temo, že spomnili. Bi pa rada vendarle povedala, da
               Ministrstvo za delo je šlo letos en korak naprej pri nevladnih organizacijah, in
               sicer na področju socialnega varstva so nekateri programi postali javni programi,
               programi, ki jih izvaja nevladna organizacija. Kar pomeni, da imajo večletne pogodbe
               in je država s tem zavezana da financira njihovo izvajanje, na nek način, kot bi
               imeli koncesijo. Podobno. Torej, vendarle se v tej smeri premika, ker večletni
               programi kot takšni so bili na Direktoratu za socialne zadeve v okviru njihovega
               javnega razpisa, ki je po obsegu bistveno večji kot na Direktoratu za družino, že
               prej, vendar pa so nekateri programi prav tudi na področju nasilja, zaščite pred
               nasiljem in pa<stage type="mag"/> (nadaljevanje) zaščite žrtev v
               primeru nasilja dobile status javnega programa. In to je pravzaprav dobro. Ne da se
               namreč čez noč spremeniti, čeprav bi si nekateri na ministrstvu to zelo želeli,
               vendar je treba vzeti v zakup vse prioritete, ki jih ministrstvo posamezno ima. In
               jaz osebno to vidim kot vendarle nek napredek v odnosu do nevladnih organizacij, ki
               izvajajo programe za preprečevanje nasilja. Dejstvo pa je, da sta pravzaprav samo dve
               nevladni organizaciji, ki izvajata programe za delo s povzročitelji nasilja, kar je
               zelo malo. Tudi letos, ko smo imeli na našem razpisu dopolnili programi, programi v
               podporo družini posebno postavko, poseben sklop in smo želeli izdatno financirati,
               ker naš direktorat je imel letos precej sredstev, zato se je tudi kabinet ministrice
               odločil, da gre v financiranje programov za povzročitelje nasilja, kajti zavedati se
               moramo, če ne bomo delali tudi s povzročitelji nasilja kot takšnega ne bomo zmanjšali
               v družbi in moram reči, da sta se javili dve organizaciji tisti, ki sta imeli pogoje,
               nihče drug nima dolgoletnih izkušenj, ker pogoj je, da ta program obstaja vsaj pet
               let, da se vidijo že neki rezultati in to je tisto kar je tudi zaskrbljujoče, da niti
               ni programov, dejstvo pa je, da bodo tudi centri izvajali posamezne programe za delo
               s povzročitelji, ker vendarle ne more biti država tako neodgovorna, da bi nalagala
               vse breme nevladnim organizacijam, ki roko na srce so opravili v minulem desetletnem
               obdobju ogromno delo na področju nasilja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp16">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. No, saj pri financah je tako, da če pogledamo pri Ministrstvu za
               šolstvo in šport 278.000 evrov, na 48. strani gledam, ampak, če to pogledamo je to
               vendarle skupna okvirna vsota za program, ki se mu reče socialne in državljanske
               kompetence. To je vse. Tako, da ko govorimo o teh zneskih, to so zneski, ki bodo za
               namen o katerem govorimo šli samo v majhnem delu, če se bodo tega področja sploh
               dotikali, to je tisto kar me moti. Recimo tu imamo socialno vključenost in zmanjšanje
               revščine žensk in moških, celoten znesek, ki je za podporo strokovnim prireditvam
               stanovskemu in interesnemu povezovanju namenjen za leto 2008 je 5000 evrov, enako
               tudi 5000 evrov za leto 2009. Še ponekod drugod bi človek lahko gledal nevladne
               organizacije 5000 evrov, če bo razpis to, tako rečem, pokril, zdaj se ne ve.., če bo
               prijaviteljev več, interesa več, ali je mogoče znesek povečati ali se bo ta znesek
               celo kam drugam prerazporedil, če ne bo prijaviteljev. Lukenj v finančnem planiranju
               je veliko in jaz znova opozarjam na to, da je obravnava proračuna s stališča
               zagotavljanja enakih možnosti prioriteta, ki je v okviru Evropske unije posebej<stage type="mag"/> (nadaljevanje) poudarjena, "gender budgeting" so
               to angleško terminološko besedno zvezo uporabljali na različnih nivojih in to je
               prioriteta in v vseh dokumentih, ki jih beremo je vendarle opozorilo na to, da je od
               besed treba k dejavnosti preiti. Kako pa je, če niso zadeve finančno pokrit se pa ve.
               Ampak, kot rečeno opozorili smo na te reči in če ne želi več nihče...Ja, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp17">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Namreč, postavka za leto 2009 je v večini primerov še nedefinirana, večinoma resda
               pri področju za delo, družino. In če ni projekcije, potem ja zagata, ker bo potrebno
               sredstva od nekje, ki niso predvidena preložiti, spremeniti ali pa jih usmerjati.
               Zanimivo za 2008 pa so ta sredstva dosti jasno definirana. Tisto kar recimo še lahko
               pripominjam kot nek minus, se mi zdi vendarle, da to področje je premalo še razpršeno
               na vsa ministrstva, ta problem je obči, resda je bolj simptomatičen in potreben
               večjih aktivnostih na določenih, ampak recimo Urad Vlade za informiranje, ga ni tukaj
               zraven, ki pa vemo, da mi že lahko čez noč vsakemu gospodinjstvu razdeli tako rekoč
               strankarsko motivirana gradiva in je pomemben pri informiranju, pri vzgajanju,
               osveščanju, lahko tudi za to področje, ki pa v tem primeru seveda nalagate dolžnosti
               predvsem uradu za enake možnosti, ki je pa, kot vemo vsi, zelo podhranjeno in ki se
               leta že bori, da bi bolj avtonomno prevzelo vsaj eno vlogo znotraj tega področja, se
               pravi obravnave teh za zagovorništvo. Tako, da jaz opozarjam na te težave, ki bodo
               nastale v letu 20096, ko so ključne ali pa bolj zanimive in bolj pomembne postavke
               brez finančnih projekcij, saj govorimo o projekcijah, in jih bo potrebno nekako
               improvizirati, to je pa škoda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp18">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Mag. Javornik Novak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp19">

               <speaker>MAG. JAVORNIK NOVAK:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz se strinjam z vami, da je treba v naprej predvideti sredstva. Rada bi pa
               opozorila na eno drugo stvar, da ravno pri tej postavki, ki ste jo omenila glede
               materinskih domov, varnih zatočišč za otroke in ženske žrtve nasilja so notri tudi
               varne hiše, ki imajo v bistvu poseben podkonto. In za letošnje leto je jasno
               planirano koliko sredstev gre glede na potrebe, glede na kapacitete, na zasedenost in
               tako naprej. Za drugo leto je kvota definirana, vendar, ker je ta postavka tako
               specifična, ki je vezana samo na zatočišča in materinske domove, ne pa varne hiše kot
               proračunsko postavko celo. To želim pojasniti zato, ker mogoče komu ni jasno kako te
               stvari tečejo, je zapleteno ta delež odvojiti, ravno tako pri našem razpisu, stroški
               izvajanja zakona s področja družine. Ta delež 28.200 evrov je bil predviden ob
               sprejemu zakona. Ravno tako pa za povzročitelje nasilja en del znotraj javnega
               razpisa, to kar ste tudi, gospa predsednica, prej opozorila, ja, številke so ponekod
               enormne, zato, ker so vezane na celoten javni razpis, ker tisti strokovni delavci, ki
               pripravljamo vsebino razpisov nimamo še natančnih navodil kolikšen delež bo šel za
               posamezne sklope. To vendarle določi potem kabinet. <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) Ali me razumete? V tem je pravzaprav problem. Da sliši
               se za posamezne postavke zelo dobro koliko denarja gre. Tako kot ste prej omenili.
               Saj 28.000 evrov 25.000 je kar lepa številka. Vendar kolikšen delež pa gre potem za
               politiko enakosti spolov, zmanjševanja revščine in posameznih tem je pa druga stvar,
               ki je vendarle stvar vodstva posameznega organa in ne stvar strokovnih delavcev.
               Toliko v pojasnilo. Saj vidim, da je ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp20">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz mislim, da ne gre za vprašanje razumevanja ali nerazumevanja stvari.
               Gre za vprašanje evidentiranja in natančnega spremljanja porabljenih sredstev. Ker
               dokler tega ne bomo naredili in tega v priporočilu nismo slišali koliko je
               porabljenega, je nemogoče potem tudi natančno načrtovati. Jaz pa pravim, da tisto kar
               se do zdaj ni dogajalo ni nujno, da se v nedogled vleče, ampak je v okviru usmeritev
               na katere tudi pristajamo in jim ploskamo kadar smo mogoče tudi celo del vsega
               tistega, bi se zadeve morale odpeljati naprej. Ampak zadeva je sprejeta. Jaz
               predlagam, ker ne moremo vsebinsko posegati v dokument, da sprejmemo dokument v
               vednost. Bi pa želela, da bi se tisti, ki ste danes tukaj v imenu predlagateljev
               dokumenta skušali približati našim pomislekom in željam in v prihodnje načrtovati
               dokument tako, že pri poročilu ugotavljati kaj je bilo uresničeno in kaj ne, da ne
               govorim o tem kaj naj bi v prihodnje tak dokument vseboval.</p>
               <p>Torej sprašujem ali lahko dam ugotovitveni sklep, da se je Komisija za peticije ter
               za enake možnosti in človekove pravice seznanila z resolucijo, oprostite, s
               periodičnim načrtom za izvajanje resolucije o nacionalnem programu za enake možnosti
               žensk in moških za obdobje 2008 in 2009.</p>
               <p>Kdo je za? (Soglasno.)</p>
               <p>Hvala. Vsem sodelujočim se zahvaljujem za sodelovanje pri tej točki in 2. točko
               zaključujem.</p>
               <p>Prehajam na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - RESOLUCIJA O LETNEM POROČILU O ČLOVEKOVIH
                  PRAVICAH V SVETU ZA LETO 2007 IN POLITIKI EVROPSKE UNIJE NA TEM PODROČJU</title>
               </p>
               <p>Opraviti imamo z dokumentom, ki ga je sprejel Evropski parlament in ta dokument
               posredoval svetu in Komisiji Evropske unije ter vladam in parlamentov držav članic in
               držav kandidatk, Združenim narodom, Svetu Evrope, Organizaciji za varnost in
               sodelovanje v Evropi ter vladam držav in ozemelj omenjenih v resolucijo. Resolucija,
               za katero sem prepričana, da ste jo prebrali je zelo obširna in prav zato, ker sem
               prepričana, da ste jo prebrali jo bom povzela zelo na kratko.</p>
               <p>Namen resolucije je, da poda pregled in oceno, v določenih primerih pa tudi
               konstruktivno kritiko dejavnosti Komisije, Sveta in parlamenta Evropske unije v zvezi
               s človekovimi pravicami, saj si je treba prizadevati, da se pri pogajanjih o
               dvostranskih in regionalnih trgovinskih sporazumih in njihovem uresničevanju tudi s
               pomembnimi trgovinskimi partnerji več pozornosti nameni spoštovanju osnovnih
               človekovih pravic, zlasti tudi političnih. V resoluciji je tudi zapisano obžalovanje,
               da Evropska unija ne posveča dovolj pozornosti izvajanju dosledne in vplivne politike
               na področju uveljavljanju <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) in
               pospeševanja človekovih pravic v svetu. Posebej takrat kadar prideta v konflikt
               varnost in človekove pravice.</p>
               <p>V nadaljevanju so podana splošna načela in predlogi glede človekovih pravic,
               demokracije, miru in nenasilja. Posebej pa je obravnavano še letno poročilo Evropske
               unije o človekovih pravica za leto 2007, uspešnost smernic Evropske unije za
               človekove pravice, stališča glede smrtne kazni, mučenja in drugega krutega
               nečloveškega in ponižujočega ravnanja, glede otrok v oboroženih konfliktih in glede
               zagovornikov človekovih pravic. Podane so smernice za dialog in posvetovanja o
               človekovih pravicah s tretjimi državami in splošni pregled dejavnosti sveta in
               komisije ter stališča glede programov komisije za zunanjo pomoč. Toliko na kratko o
               dokumentu, ki ga obravnavamo.</p>
               <p>Obravnavamo pa ga kot se spomnite v skladu z našim uvodnim stališčem, da se bomo
               posebnih dokumentov kot posebne točke dnevnega reda dotikali vedno takrat kadar je
               dokument posredovan v Državni zbor s posebno nalogo, da ga naj obravnavajo tudi
               nacionalni parlamenti in to je tudi razlog zakaj ga imamo danes v obravnavi.
               Vprašujem ali želi kdo besedo v zvezi s tem dokumentom? Prosim izvolite gospod Jernej
               Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp21">

               <speaker>JERNEJ ROVŠEK:</speaker>

               <p>Dokument je zanimiv. Ampak iz njegove vsebine je očitno, da je političen dokument,
               ker je zelo neuravnotežen pravzaprav. Na nekaterih področjih je zelo na splošni
               ravni, ponekod gre pa zelo konkretno, celo posamezna imena vsebuje in posamezne
               aktiviste.</p>
               <p>Vendar pa na splošno, tisti, ki delujemo že dalj časa na področju človekovih pravic
               ugotavljamo, da Evropska unija kot taka pravzaprav človekovim pravicam daje premajhno
               pozornost. Evropska unije je aktivna na tem področju predvsem v tisti fazi ko
               ugotavlja sposobnost držav, da se priključijo Evropski uniji. Potem ko so pa enkrat
               države še članice Evropske unije se pa ta pozornost zelo slabša in pravzaprav
               Evropska unija sama nima mehanizmov, da bi nadzorovala spoštovanje človekovih pravic
               na svojem ozemlju. Tako da je veliko upanja bilo pri vseh, pri ratifikaciji lizbonske
               pogodbe, ki bi s tem pravzaprav vključila v pravni red Evropske unije celoten sklop
               človekovih pravic. V tem trenutku namreč Evropska unija deluje samo na področju, kjer
               že vsebuje pravni red. To se pravi diskriminacija ali pa varstvo osebnih podatkov in
               vsi ti organi Evropske unije, recimo agencija in drugi lahko delujejo samo na teh
               področjih. Tako da šele z ratifikacijo Evropske pogodbe bi pravzaprav ta celoten
               sklop človekovih pravic postal del pravnega reda in s tem omogočil delovanje tudi teh
               nadzornih mehanizmov, ki jih vsebuje, ki jih ima Evropska unija in jih bo imela tudi
               v prihodnje. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp22">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sama želim dodati k vaši razpravi in vaši zelo utemeljeni ugotovitvi o
               neuravnoteženosti dokumenta tudi to opažanje, ki sem mu priča kot članica stalne
               delegacije v Svetu Evrope. Tudi to razmerje med Svetom Evrope in med Evropsko unijo
               in njenimi inštitucijami je zame zelo zanimivo zaradi tega, ker ni vedno uglašeno in
                  <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) je zlasti pri prevzemanju
               nekaterih odgovornosti v zvezi s človekovimi pravicami v okviru Evropske unije že
               utečeno delo v okviru Sveta Evrope lahko do neke mere postavljeno na stranski tir,
               namesto da bi sinergija med obojim zavladala. Gre bolj za včasih merjenje moči pa ne
               želim pretiravati, ampak v resnici sem imela tak občutek in tudi kot delegatka, torej
               kot parlamentarka v parlamentarni skupščini Sveta Evrope ugotavljam, da se varovanje
               človekovih pravic takrat ko so vprašanja varnosti, zunanje politike vedno podrejena,
               žal. Če pomislim samo na vprašanje preletov letal in vseh postopkov, ki so bila v
               zvezi z različnimi državami članicami Sveta Evrope ali pa članicami Evropske unije,
               obravnavane so bile številne težave tako pri obravnavi posebnega poročila švicarskega
               parlamentarca. Jaz bi lahko še čisto konkretne primere navajala. Nenazadnje je recimo
               zanimiv tudi poskus, ki smo mu bili priča in o katerem sem poročala naši komisiji.</p>
               <p>Ko je lani junija v okviru nemškega predsedovanja predsednica nemškega Odbora za
               človekove pravice v Bundestagu skušala stkati mrežo parlamentarnih odborov v
               nacionalnih parlamentih za človekove pravice ravno s tem namenom, da so človekove
               pravice navadno kot nek dodatek k zunanji politi, ne pa temeljni del zunanje
               politike, smo pravzaprav začeto delo pretrgali. Ker se mreža čez leto ni dobila.
               Recimo tu v slovenskem parlamentu takega srečanja nismo organizirali zaradi tega, ker
               se je slovenski parlament pač odločil, da bodo druga delovna telesa organizirala
               mednarodna srečanja. Medtem ko pa človekove pravice o katerih smo mi tako
               pripravljeni na veliko razpravljati, o človekovih pravicah z veliko začetnico tudi v
               naši državi so pa tud bile malo odrinjene in cele vrste stvari, ki bi jih lahko
               naredili pač nismo naredili, vključno s tem kako smo se v okviru mednarodnih srečanj
               tudi glede zastopanosti najvišjih predstavnikov slovenske izvršne oblasti udeleževali
               mednarodnih konferenc bi se dalo govoriti o tem, da nam zadeve niso tako na listi
               prioritet postavljene zelo visoko.</p>
               <p>Tu se mi zdi, da je ugotovitev mag. Jerovška o tem kako ostajamo na ravni besed bolj
               kot na ravni uravnoteženega obravnavanja zelo jasno pri vseh rečeh, da so zadeve, bi
               rekla več <stage type="mag"/> (Nadaljevanje) ali manj tudi v
               Evropskem parlamentu, tudi v okviru peticij ali vsega drugega prepuščene bolj
               spremljanju tega kako je s tistimi državami, ki vstopajo, kako je pa s pravicami v
               tistih državah, ki so med ustanoviteljicami Evropske unije in da bi recimo morali
               poročati tudi za stanje v teh državah, recimo mene zanima kaj bodo z Italijo
               naredili, če gledam s stanja človekovih pravic in s kakšno državo tudi. Imamo pa
               številne druge države, ki se tudi v okviru kakšnih drugih zunanjepolitičnih pregledov
               kot tiste države, ki nimajo urejenih dokumentov ali ki ne spoštujejo človekovih
               pravic znajdejo na črni listi. Želi še kdo razpravljati? Če ne, bomo počakali, da bom
               lahko dala na glasovanje sklep, ki je ugotovitvene narave: Da se je Komisija za
               peticije ter človekove pravice in enake možnosti seznanila z resolucijo Evropskega
               parlamenta v letnem poročilu o človekovih pravicah v svetu za leto 2007 in politiki
               Evropske unije na tem področju. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp23">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>... nadaljujemo potem ko bomo sklepčni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp24">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Skušaj kako ob sklepu razpravo. Izvoli. Razprava se je namreč formalno končala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp25">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>... Razumem, ampak vzemimo kot dober izkoristek časa, dokler se gospa Irglova,
               gospodična Irglova ne vrne. Kakšno je vaše stališče tukaj do morebiti vloge Slovenije
               v času predsedovanja vizavij izvajanja človekovih pravic. Seveda ne nanaša se na to
               poročilo, jasno da ne in kar se pa nanaša na to poročilo me je pa na devetindvajseti
               strani ta predlog o izraženi zaskrbljenosti glede omejevanja vsebine na svetovnem
               spletu. Ko gre za širjenje ali za prejemanje informacij. Kateri ukrepi sploh so? Aha,
               bomo pa morebiti v nadaljevanju potem .../Nerazumljivo./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp26">

               <speaker>PREDSEDNICA MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz ne bom še enkrat prebirala sklepa, ampak je ugotovitvene narave.</p>
               <p>Kdo ga podpira? (Soglasno.)</p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zdaj sem sicer v postopkovni zadregi kako umestiti odgovor na vprašanje, ampak
               mislim, da bomo to v okviru točke Razno naredili. S tem zaključujem 3. točko.</p>
               <p>Prehajam na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - INFORMACIJA O VLOGAH PRISPELIH V ČASU OD
                  1. MAJA DO 30. JUNIJA LETA 2008</title> . Gradivo ste prejeli 2. julija. Iz
               informacije izhaja, da je v maju in juniju prispelo 39 vlog. Kot običajno imate
               kratke povzetke vlog zapisane v tej informaciji in preden vas vprašam ali želite o
               informaciji razpravljati bi glede na to, da je to po vsej verjetnosti <stage type="mag"/> (nadaljevanje) zadnja informacija, ki nam jo je
               strokovna služba komisije pripravila v tem mandatu, kajti za obravnavo informacije o
               vlogah prispelih v juliju in avgustu mi verjetno ne bomo imeli več priložnosti, ker
               bi to že seglo v čas volitev in bo to naloga naslednje komisije in naslednjega
               mandata. Bi se ob tej zadnji informaciji rada strokovni službi naše komisije
               zahvalila za skrbno in predano delo, ki jo je strokovna služba opravila pri
               sprejemanju vlog pri njihovi obravnavi in tudi pri spremljanju tistih odgovorov, ki
               so bili take narave, da smo jih lahko dobili kasneje. Bi pa seveda rada opozorila na
               to, da je v tej informaciji pač se zgodilo, da jo bo treba dopolniti, ker je, tako če
               pogledate pri številčenju strani to sicer ni videti, ampak pri zaporedju primerov, ki
               so obravnavani pa vidite, da tretji primer ni v celoti zapisan. Če greste s 1. na 2.
               stran vidite, da se sredi stavka začne na drugi strani in da je treba to dopolniti in
               še v dveh primerih je zaradi varovanja podatkov treba zabrisati identiteto strank
               oziroma tistih, ki so v vlogah omenjeni. Ne gre konkretno za prijavitelja tako, da
               tu, da ne bi jaz zdaj še razkrivala dodatnih, ne bom omenjala kje, ampak gre za 8. in
               9. točko in bo, to sva se z gospo sekretarko že dogovorili, poskrbljeno za to, da bo
               v dokumentacijo vložena informacija, ki bo imela te tri popravke. Upam, da soglašate
               s to informacijo tako, da ne bi...</p>
               <p>In vprašujem ali želi kdo v zvezi s temi?</p>
               <p>Izvolite gospa Irgl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp27">

               <speaker>EVA IRGL:</speaker>

               <p>Najlepša hvala, gospa predsednica.</p>
               <p>Mene samo zanima kaj se dogaja z zadevo, ki smo jo mi tudi obravnavali kot posebno
               točko na tej komisiji. Se pravi v zvezi s šikaniranjem na delovnem mestu v zadevi
               uradništva tednika Mag. Glede na to, da mislim, da je že v zadnji informaciji o
               peticijah, ki smo jo obravnavali je bilo rečeno, da delovna inšpekcija še ni dala
               nobenega odgovora, pa me zanima če imate že kakšne informacije s tega področja, ali
               se je kaj premaknilo naprej?</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp28">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>No, jaz vas moram pač opomniti, da v okviru te točke govorimo o informacijah, torej
               o peticijah prispelih od 1. maja do 30. junija in bi vas prosila, če bi to vprašanje
               prihranili za naslednjo točko, tam govorimo potem o drugih rečeh.</p>
               <p>Je v okviru te informacije mogoče še kakšna razprava?</p>
               <p>Ja, izvoli Majda Širca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp29">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Ne bo razprava, ker vendarle gre za seznanitev s primeri o katerih težko
                  diskutiramo.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Bi jih pa
               rada zgolj podčrtala. Recimo, zagotovo me pod točko 11 - Pritožba Zveza društev
               slepih in slabovidnih Slovenije, to je v tistem delu dodatnih informacij skrbi. Gre
               za njihovo nezadovoljstvo oziroma za pritožbo, ker so po stališču v Zvezi društev
               slepih in slabovidnih še vedno neuresničene pravice do medijske obveščenosti oziroma
               do informacij vizavi RTV Slovenija. Javni zavod ima dolžnost, da informira oziroma da
               s svojimi programi zadovoljiv obveščenost tudi slepim in slabovidnim in jaz to
               poudarjam zaradi tega, ker mi številni posamezniki ne samo pišejo, ampak včasih tudi
               izrekajo nezadovoljstvo zaradi vse premajhnega ali nedosledne prisotnosti tolmačev
               pri programih RTV Slovenija.</p>
               <p>Upam, da bo odgovor temeljit in da bodo pojasnila jasna oziroma da bodo ukrepi
               storjeni, ko se bo s to vlogo soočal tudi, najbrž, programski svet ali varuhinja ali
               pač vodstvo RTV Slovenija. Namreč, to poudarjam zaradi tega, ker smo tudi znotraj
               različnih delovnih teles obravnavali že tovrstno problematiko, sicer v širšem
               kontekstu problema slepih in slabovidnih.</p>
               <p>In radovedna bom tudi za odgovor glede 36. točke...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp30">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>To je 5. točka prosim, če je to še tisto... Ja ta 11. je naslednja točka. Bomo
               odgovor dali pri naslednji točki, ampak pri 36. točki pa je verjetno zdaj.</p>
               <p>Združenje srbskih književnikov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp31">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Ja, sem mislila, da ste povzeli te v bistvu povezani točki, se opravičujem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp32">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Ne. Ločeni točki, saj sem že prej gospe Irglovi povedala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp33">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>...ne bom razlagala, ja. 36. pa je, tudi povezana, tu gre za pritožbo oziroma za
               dopis, ki ste ga dobili oziroma smo ga dobili s strani Združenja srbskih književnikov
               v Sloveniji in njihovega nezadovoljstva zaradi nefinanciranja oziroma neenakopravnega
               njihove vloge znotraj javnega sklada oziroma Ministrstva za kulturo pri
               sofinanciranju njihovega projekta. Zakaj poudarjam ta primer, zaradi tega, ker smo
               vse pogosteje res soočeni z velikim nezadovoljstvom pripadnikov nekdanjih republik,
               tistih narodnosti iz nekdanjih republik Jugoslavije, ki živijo v Sloveniji in s svojo
               kulturno dejavnostjo skušajo vzpostavljati neko njihovo lastno identiteto in to je
               pravzaprav edini način tudi s pomočjo subvencij Ministrstva za kulturo ali drugih,
               ampak manj drugih resorjev, da udejanjijo to svojo identiteto. In tukaj opozarjajo na
               diskriminacijo pri razpisnih pogojih in očitno tudi pri možnosti za pritožbo, zato me
               ta odgovor še posebej zanima, ker pravim, ni edina pritožba. <stage type="mag"/>(nadaljevanje) In tukaj opozarjajo na diskriminacijo pri
               razpisnih pogojih in očitno tudi pri možnosti za pritožbo, zato me ta odgovor še
               posebej zanima, ker pravim, ni edina pritožba, tukaj je pač zapisana, ki nam je
               poznana v zadnjih letih ali pa še več. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-KZPTZČPIEM-Redna-037-2008-07-09.sp34">

               <speaker>PREDSEDNICA MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Pri tej točki ste videli pripis, da odgovora Ministrstva za kulturo še ni,
               pritožbeni organ je komisija na ministrstvu. In od nas ne more nihče odgovora dati.
               Po ustaljeni praksi, ki jo vpeljujemo, pa je, da v dodatni informaciji obvestimo,
               kakšne odgovore smo že dobili. V tem primeru se zdaj ne sklicujejo na razpis, ki bi
               bil diskriminatorne narave, ampak na odločbo. Tako, da to je tisto, kar bi našo
               komisijo nedvomno zavezalo, da bi morala kot zainteresirano delovno telo se na Odbor
               za kulturo, šolstvo in šport obrniti, če bi bila diskriminatornost zaznana že v
               razpisu. Tukaj pa gre samo za postopek o odločitvah, ki pa ni več v pristojnosti naše
               komisije, ker v odločitve ne moremo posegati. Bo pa samo, kakšen je odgovor
               ministrstva in na to bo treba počakati. Jaz sem prepričana, ko bo odgovor prišel, da
               boste s strani strokovnih službe, lepo prosim, obveščeni in boste lahko ukrepali v
               skladu s svojimi odločitvami.</p>
               <p>Jaz pa bi vendarle rada opozorila na vloge, ki jih dobivamo in so zvezane s tem, da
               je revščina, s katero se soočajo vlagatelji peticij taka, da ne moremo pripisovati
               tega samo jezi ali pa nagajanju političnih, opozicijskih strank. Tisto, kar me
               posebej pri tem boli je, da ni zagotovljenih sistemskih rešitev. Namreč, če gledate
               ta primer pod ena ali pa recimo primer pod pet je posameznik, ki toži zaradi svojega
               nemogočega socialnega položaj napoten na center za socialno delo za denarno socialno
               pomoč, ki je enkratna kot veste, socialna pomoč, to ni stalni vir dohodka in pomoč
               pri humanitarnih organizacij. Zaskrbljujoče je stanje, če je posameznik brez osnovnih
               sredstev za preživetje in je odvisen samo od pomoči humanitarnih organizacij. Jaz
               moram reči, da to ni edini odgovor, ki je take narave. Jaz sem ga iz Ministrstva za
               delo, družino in socialne zadeve že dobila, ko sem spraševala o pragu revščine in je
               bilo rečeno, saj ima Slovenija razmeroma dobre podatke v zvezi s tem, kolikšen delež
               prebivalstva je pod pragom revščine. Smo pa dobili iz Evropske unije tudi toliko in
               toliko sredstev oziroma pomoči iz blagovnih rezerv. Jaz posebej opozarjam na tisto
               skupino ljudi, ki izpadejo iz kakršnegakoli sistemskega obravnavanja in se znajdejo v
               nemogoči situaciji. To je ena stvar, o kateri bi rada govorila pri teh peticijah,
               drugo pa je vprašanje, ki je povezano z vlogo pod točko 22. Kljub vsem
               zagotavljanjem, da imamo socialno čutečo vlado, je pa vendarle treba reči, da <stage type="mag"/>(nadaljevanje) podatki iz individualne vloge
               kažejo na to, da se posamezniki znajdejo v situaciji, ko ne glede na to, kako se naj
               bi stvari izboljševale, ne kažejo na izboljšanje, ampak celo na znižanje ali na
               poslabšanje položaja, saj znamo sešteti in odšteti stvari. In zato se mi zdi, da bi
               bilo dobro, če bi na Vlado naslovili kakšno priporočilo, naj vendarle pregleda, kako
               je s učinki ukrepov, ki smo jih sprejemali ali ki jih imajo ti ukrepi ob sprejetih
               zakonih. Veste, o katerih govorim. O varstvenem dodatku, o usklajevanju transferjev,
               o minimalni plači, to so stvari, ki smo jih sprejemali, ne da bi natančno imeli
               preračune učinke za vse kategorije ljudi. Recimo za minimalno plačo se spomnim, da je
               bilo takrat rečeno, da so recimo družine z dvema otrokoma na slabšem, tudi ta primer
               kaže na to, da so na slabšem, ampak treba bi bilo le pogledati, kako so stvari po
               uveljavitvi zakonskih določb. To je torej moj predlog dodatnega sklepa k tej
               informaciji. O tem bomo lahko sklepali, ko bomo sklepčni.</p>
               <p>Prekinjam sejo za ta čas, dokler nismo sklepčni. Jaz bi vendarle rada povedala, da
               ima največja poslanska skupina tri v naši komisiji, od treh je pa samo ena tukaj.
               Tako, da tudi če bi opozicija manjkala, bi lahko bila komisija sklepčna. Vemo, kako
               je s temi rečmi. Hvala Majda, ker si se vrnila.</p>
               <p>Tako nadaljujem 37. redno sejo Komisije za peticije, ter za človekove pravice in
               enake možnosti. Dajem torej ugotovitveni sklep na glasovanje: Komisija za peticije
               ter za človekove pravice in enake možnosti se je seznanila z informacijo o vlogah
               prispelih v času od 1. maja do 30. junija 2008.</p>
               <p>Kdo podpira ta sklep? (4 člani.)</p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Dajem na glasovanje še dodatni sklep, ki sem ga predlagala: Komisija za peticije ter
               za človekove pravice in enake možnosti priporoča Vladi, da prouči, kakšni so učinki
               sprejetih zakonov povezanih z reševanjem socialnih stisk najbolj ogroženih skupin
               prebivalstva. <stage type="mag"/> (nadaljevanje) Kdo podpira ta
               sklep? Hvala.</p>
               <p>Torej, da preuči učinke. Zdaj, komu bodo poročali ne vemo, ampak upamo, da bodo to
               naslednji komisiji ali pa kar hitro nekaterih drugih dejavnosti, ki jih ima. S tema
               dvema sprejetima sklepoma smo opravili 4. točko.</p>
               <p>Prehajam na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA - DODATNA INFORMACIJA O VLOGAH PRISPELIH V
                  ČASU OD 1. MARCA DO 30. APRILA 2008</title> . to dodatno informacijo ste dobili 2.
               julija. Dobili ste jo v skladu s sklepom sprejetim na 35. seji. Strokovna služba naše
               komisije je povzela odgovore pristojnih institucij, ki jih je prejela potem, ko je
               naša komisija že obravnavala informacijo o vlogah za marec in april. Dve razpravi smo
               na to temo že slišali. Toliko kot sama razumem stvari posebno točko, ki smo jo
               namenili primeru šikaniranja v medijih. Na tisto točko mi nismo dobili še za enkrat
               nobenega odgovora, inšpekcija pa tudi ni v okviru drugih peticij, ki so povezane s
               šikaniranjem na delovnem mestu nas obvestila, da bi karkoli novega dodala. Tako, da
               novega vam v zvezi s tem ne moremo ničesar povedati. Mislim pa, da smo že tako ali
               tako bili opozorjeni, da smo se lotili zadeve, ki je v obravnavi, tako da smo posegli
               v eno zadevo, ki teče, nismo pa obravnavali ali povzeli tudi vseh drugih primerov
               šikaniranja, ki so obravnavani in da smo o šikaniranju pa govorili tudi v okviru
               posebne točke dnevnega reda in v okviru poročila zagovornice se pa tudi spomnite.
               Sama bi vas posebej opozorila na vlogo pod zaporedno številko 16, ki se nanaša na
               pravice otrok s posebnimi potrebami. Iz odgovorov Ministrstva za delo, družino in
               socialne zadeve in odgovora Ministrstva za šolstvo in šport izhaja, da obveznosti med
               obema ministrstvoma glede zagotavljanja pravic otrok niso povsem jasno razmejene. In
               zato tudi predlagam, da bi sprejeli sklep s katerim predlagamo Vladi, da ponovno
               preuči ustreznost razmejitev obveznosti med Ministrstvom za delo, družino in socialne
               zadeve in Ministrstvom za šolstvo in šport pri zagotavljanju pravic otrok s posebnimi
               potrebami. To je ta vloga pod številko 16. Gre za povračilo potnih stroškov kot
               vidite, primer poznam nekoliko podrobneje in vem, da sta dva otroka, gre za dva
               otroka, na različne konce jih starši vozijo in to pomeni za družino poleg velikih
               obveznosti in časovnih obremenitev tudi velike finančne obremenitve. In jaz upam, da
               boste podprli predlagani sklep. <stage type="mag"/>
               (nadaljevanje) Ne gre za nepriznavanje problema, gre samo za to, da prelagajo
               odgovornost drugi na druge in to ni edini primer. Vi se spomnite, da smo v tem
               mandatu že obravnavali primere, ko se družine recimo z več otroki s posebnimi
               potrebami v resnici srečujejo z nerazumno birokratskimi prijemi. To kar si, kolegica
               Širca, opozorila, mi smo tako za gluhe kot za slabovidne in slepe posebej urgirali
               tudi dali na Odbor za kulturo, šolstvo in šport, ampak za enkrat stvari še ne tečejo,
               kolikor vem se gluhi obračajo tudi na zagovornico pri RTV-ju, ker pravijo, da tudi ta
               rešitev s simulacijo v gornjem kotu ekrana ni dovolj dobra rešitev, ker ni dovolj
               razpoznavna pravica do dostopa do informacij do enake obravnave ali ni dovolj
               uporabljena, no, jaz ne vem zdaj kako je. Bi pa sama neko izkušnjo povedala. Z gospo
               Ferlan sva bili v Parizu na konferenci odborov za enake možnosti in konference se je
               udeležila tudi gluha poslanka, ki je imela ob sebi dve prevajalki v znakovni jezik in
               obe prevajalki sta menjaje nenehno prevajali ne glede na to ali je poslanka sledila
               njunim znakom ali ne. To hočem povedati. Neka pravica je pravica samo, če je
               zagotovljena od posameznika, ki lahko to pravico uživa pa je odvisno ali bo pravico
               tudi uveljavljal ali ne. In če gledam sama s svojega vidika jaz tudi moram priznati,
               da od 9. zjutraj do 6. zvečer verjetno je kakšen trenutek, ko sama nisem enako zbrano
               poslušala kot bi bilo pričakovati, da vsakega govorca poslušam. Hočem povedati, da ne
               smemo biti tako zelo pikolovski. Pravico moramo zagotavljati, samo takrat je pravica.
               Še kaj v zvezi s tem? Če ne dajem na glasovanje oba predloga sklepov. In sicer,
               Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti se je seznanila z
               dodatno informacijo o vlogah prispelih v času od 1. marca do 30. aprila 2008.</p>
               <p>Kdo je za? (4 člani.)</p>
               <p>Je sprejeto.</p>
               <p>In drugi sklep: Komisija za peticije ter za človekove pravice in enake možnosti
               predlaga Vladi, da ponovno preuči ustreznost razmejitev obveznosti med Ministrstvom
               za delo, družino in socialne zadeve in Ministrstvom za šolstvo in šport pri
               zagotavljanju pravic otrok s posebnimi potrebam.</p>
               <p>Kdo je za? Hvala.</p>
               <p>Soglasno.</p>
               <p>Ugotavljam, da sta bila oba sklepa sprejeta. S tem je končana tudi 5. točka.</p>
               <p>Prehajam na <title>6. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREGLED DELA KOMISIJE ZA PETICIJE TER ZA
                  ČLOVEKOVE PRAVICE IN ENAKE MOŽNOSTI OD 1. JANUARJA 2005 DO 30. JUNIJA 2008</title> .
               Poročilo ste prejeli kot dodatno gradivo 2. julija.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Poročilo je podpisala strokovna služba naše komisije,
               poročilo zajema čas, torej od začetka dela naše komisije do konca junija tako da pri
               številu sej, današnja seja še ni upoštevana, v uvodu poročila so navedene
               pristojnosti naše komisije, sestava in število sej, sledi kratek povzetek s področja
               peticij, človekovih pravic in enakih možnosti. Poročilo ima tudi priloge in sicer je
               v prilogi tabela peticij po letih in področjih ter pregled problemske obravnave
               peticij ki smo jih kot posebne točke dnevnega reda obravnavali na sejah. V drugi
               prilogi je pregled za delo s področja človekovih pravic, tu so navedena posebna in
               leta poročila varuha človekovih pravic, pregled zadev, ki smo jih obravnavali na
               zahtevo poslancev ali poslanskih skupin, običajno na nujnih sejah ter pregled
               dokumentov Evropske unije in mednarodnih organizacij s katerimi smo se seznanili na
               sejah. V tretji prilogi je pregled zadev, ki smo jih obravnavali s področja enakih
               možnosti in v prilogi štiri je pregled zakonov in drugih aktov, ki jih je komisija
               obravnavala kot zainteresirano delovno telo.</p>
               <p>Preden vam dam besedo v razpravi mislim da se lahko v imenu vseh, želim se pa
               predvsem v svojem imenu kot predsednica komisije zahvaliti strokovni službi za dobro
               sodelovanje v temu mandatu in za pripravljeno poročilo, bi pa ob temu poročilu
               povedala že tudi večkrat izraženo pripombo, da se mi zdi združitev dveh področij,
               torej področij peticij in pa človekovih pravic in enakih možnosti. Sicer rešitev, ki
               je bila kompromis, ki smo ga na začetku tega mandata glede na željo opozicije bili
               sposobni sprejeti bi pa vendarle kazalo razmisliti, da bi po vzoru tudi drugih
               nacionalnih parlamentov razmišljali o samostojnem delovnem telesu, ki bi se ukvarjalo
               s človekovimi pravicami in enakimi možnostmi, ki bi imelo to delovno telo tudi širša
               pooblastila. Posebej zaradi tega, ker se je tudi pokazalo, da imamo nekatere zakone,
               ki dokumente predlagajo, mislim tako na resolucije, mislim na poročila, ki bi jih
               potem lahko takšno delovno telo kot matično delovno telo obravnavalo in bi potem tudi
               ne bilo delovno telo, ne bom rekla deležne ignorance ampak bom pa rekla manjše
               pozornosti kakršne smo bili deležni in smo pravzaprav samo takrat kadar smo na kakšni
               nujni seji se znašli, bili priča temu, da so na našo komisijo prišli ministri ali
               državni sekretarji. Sicer pa takrat kadar smo se ravno tega lotevali kot delovno
               telo, ki mora spremljati enake možnost in človekove pravice in kjer bi te
               informativne vloge bilo dobro, da bi tisti, ki pripravljajo zakonske predloge slišali
               naše pripombe, to pa je ostalo bolj ali manj v zraku.</p>
               <p>Tako. Kdo želi še razpravljati? Če ne potem dajem torej ugotovitveni sklep, komisija
               se je seznanila s poročilom o delu komisije za peticije ter za človekove pravice in
               enake možnosti od 1. januarja 2005 do 30. junija 2008 na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira ta sklep? (? članov.)</p>
               <p>Hvala, ugotavljam, da je sklep soglasno sprejet. S tem končujem 6. točko.</p>
               <p>Začenjam <title>7. točko</title> . Pri tej točki vas želim seznaniti, da sem se skupaj z
               gospo sekretarko 2. in 3. julija udeležila konference mreže parlamentarnih odborov za
               enake možnosti žensk in moških v Evropski uniji, ki sta jo organizirali sopredsednici
               delegacij narodne skupščine in delegacije senata za pravice žensk in enakih možnosti
               žensk in moških v francoskih zakonodajnih telesih.<stage type="mag"/> (nadaljevanje) Srečanje je bilo namenjeno spodbujanju poklicne
               enakosti med ženskami in moškimi, o dostopu žensk do odgovornih funkcij. Ob zaključku
               srečanja nam je bilo razdeljeno tudi gradivo, ki ste ga prejeli v ponedeljek in nosi
               naslov zavezanost k ciljem načrta za enakost med ženskami ni moškimi, ki ga je
               sprejela evropska komisija za obdobje 2006-2010 s pozivom predstavnikom parlamentov,
               da se zavežejo k ciljem na šestih prednostnih področjih. Jaz upam, da podpora temu
               dokumentu in tej zavezanosti ni problem in jo bo treba seveda imeti v mislih tudi v
               novem mandatu. Sama sem aktivno sodelovala v razpravi v tistem prvem delu, ki govori
               o poklicni enakosti žensk medtem ko pa v drugem delu glede politične participacije in
               dostopu do odgovornih funkcij se pa nisem oglasila zaradi tega, ker tudi mislim da
               nimamo toliko spodbudnega povedati kot imamo spodbudnega povedati v okviru udeležbe
               žensk na trgu dela. Manj spodbudno je pa to, da je obremenjenost žensk zaradi
               združevanja različnih funkcij, ki jih ženske opravljajo ali opravljamo je pa ta
               obremenjenost toliko večja ampak teh ukrepov pa še nimamo. Dobro, ampak kot rečeno
               smo želeli opozoriti na tisto kar je že doseženega po načelu naj se po dobri praksi
               tudi še kdo drug zgleduje.</p>
               <p>No in v ponedeljek ste tudi kot dodatno gradivo prejeli poročilo Vlade v zvezi s
               sklepi skupne seje Odbora Državnega zbora za delo, družino, socialne zadeve in
               invalide ter Komisije Državnega zbora za peticije ter za človekove pravice in enake
               možnosti. Sklepe smo 20. marca 2007 sprejeli, povezani pa so bili s problematiko
               preprečevanja in obvladovanja psihičnega nasilja na delovnem mestu. Naša komisija kot
               se spomnite je dvakrat govorila o tem, bo drugem smo samo ponovili sklepe in jaz
               povezujem odgovore Vlade ravno s tem vnovičnim posredovanjem sklepov.</p>
               <p>Tako da se mi zdi, da je vendarle naša obravnava ali zahteva obrodila sad in
               vprašujem ali ima še kdo kaj v okviru točke razno? Če ne, se vam s sklepom te 7.
               točke dnevnega reda tudi zahvaljujem za udeležbo in za sodelovanje pri delu komisije
               v temu mandatu, če pa bo še kaj nujnega izbruhnilo pa se bomo seveda sestali in
               delovali ne glede na to zakonodajo tako kot nam veleva Poslovnik.</p>
               <p>S tem končujem 37. redno sejo Komisije za peticije ter za človekove pravice in enake
               možnosti in vam želim prijeten dan še vnaprej.</p>
               <p>(Seja je bila končana 9. julija 2008 ob 9.41)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
