<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-MK-Redna-017-2006-03-22">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Mandatno-volilna komisija</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">B33B799B465ECF0DC125712B0041A11E</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">938C3D70ED868088C125713900325D7F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=938C3D70ED868088C125713900325D7F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-MK-Redna-017-2006-03-22.MK" n="017">
               <name>Redna</name>
               <date when="2006-03-22"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-MK-Redna-017-2006-03-22.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-MK-Redna-017-2006-03-22.MK">
                        <orgName key="MK">Mandatno-volilna komisija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</stage>
            <stage type="session">17. seja</stage>
            <stage type="date">(22. marec 2006)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc Sušnik, predsednik komisije.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.02 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-017-2006-03-22.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>...mandatno-volilne komisije. Obvestil o zadržanosti oziroma opravičil nimam. Naj
               vas pa obvestim, da gospod Matjaž Han nadomešča gospoda Dušana Kumra. Prehajamo na
               določitev dnevnega reda. S sklicem ste prejeli predlog dnevnega reda. In na podlagi
               prvega odstavka 206. člena poslovnika državnega zbora bo obravnava 5. točke zaprta za
               javnost. Po sklicu seje sem prejel še proračun od članice državne revizijske komisije
               za spremembo datuma o razrešitvi s funkcije, zato sem predlagal, da se dnevni red
               seje komisije razširi še s točko predlog sklepa o spremembi sklepa o razrešitvi
               članice državne revizijske komisije in to smatram kot predlog za razširitev. In
               sprašujem, če želi kdo o predlogu za razširitev dnevnega reda razpravljati? Nihče.
               Predlagam, da o tej razširitvi odločimo.</p>
               <p>Kdo je za predlagano razširitev dnevnega reda? <stage>(14 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog razširitve sprejet.</p>
               <p>Predlagam komisiji, da predlog s katerim je bil dnevni red razširjen obravnavamo pod
               točko 1.a dnevnega reda. No, na tej podlagi in na osnovi poslovnika ugotavljam, da je
               določen naslednji dnevni red današnje seje. Pod 1. - pregled uresničitve sprejetih
               sklepov 12. nujne seje mandatno-volilne komisije. Pod 1.a - predlog sklepa o
               spremembi sklepa o razrešitvi članice državne revizijske komisije. Pod 2. - predlog
               sodnega sveta za izvolite v sodniško funkcijo s predlogom sklepa. Pod 3. - predlog
               ministra za pravosodje za imenovanje podpredsednika vrhovnega sodnika na Vrhovnem
               sodišču Republike Slovenije. Pod 4. - administrativne zadeve. In pod 5. - obravnava
               obvestila okrožnega sodišča v Celju v zvezi z vloženo zahtevo za preiskavo zoper
               poslanca državnega zbora Republike Slovenije. Ta točka bo v skladu s poslovnikom
               zaprta za javnost.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA</title>. V računalniški mreži ste lahko
               preverili zapisa pregleda poteka 12. nujne seje komisije in pregled uresničitve
               sprejetih sklepov. Ima kdo kakšno pripombo? Ugotavljam, da ne. In dajem na glasovanje
               predlog naslednjega sklepa: potrdi se pregled uresničitve sklepov 12. nujne seje
               mandatno-volilne komisije državnega zbora, ki je bila 7. marca 2006.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(16 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet. S tem zaključujem 1. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajam na <title>1.A TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Državni zbor Republike Slovenije je
               sprejel 7. marca 2006 sklep, da se mag. Metka Cerar z dnem 31.5.2006 razreši
               dolžnosti članice državne revizijske komisije. Mag. Metka Cerar je z dopisom z dne
               16. marca 2006 zaprosila državni zbor, da je razreši funkcije članice državne
               revizijske komisije že z dnem 30.4.2006 zaradi izpolnitve pogoja delodajalca, da se
               do vključno 1. maja 2006 vrne na delovno mesto, ki ga ja zasedala pred nastopom
               funkcije članice državne revizijske komisiji. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> V bistvu gre za predlog, za spremembo sklepa o razrešitvi
               članice državne revizijske komisije. Pisno vlogo gospe Cerarjeve in delovno besedilo
               predloga sklepa, ste prejeli. Želi kdo besedo? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje in zato predlagam, da glasujemo o
               predlogu naslednjega sklepa. Mandatno-volilna komisija predlaga državnemu zboru, da
               sprejme sklep o spremembi sklepa o razrešitvi članice državne revizijske komisije, s
               katero se sklep o razrešitvi članice državne revizijske komisije spremeni tako, da se
               razreši mag. Metka Cerar, dolžnosti članice državne revizijske komisije, z dnem
               30.4.2006.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(16 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Zaključujem 1.a točko dnevnega reda.</p>
               <p>In ob tem naj povem še, da tudi s sprejetjem tega sklepa delo revizijske komisije
               glede na število prijavljenih kandidatov, ki so se odzvali na naš dopis, mimogrede
               rok je potekel danes, ne bo ogroženo, ker je interesa za delovanje v okviru državne
               revizijske komisije dovolj. Mislim, da je za enkrat devet, osem predlogov, s tem, da
               še niso, da je še danes dan, ko lahko vlagajo predloge.</p>
               <p>Prehajam na <title>2. TOČKO.</title> Pri tej točki pozdravljam predsednika sodnega
               sveta, gospoda Marjana Pogačnika ter gospo Blanko Javorac Završek, sekretarko, ki je
               pred kratkim nastopila to odgovorno dolžnost in jo prav tako lepo pozdravljam.</p>
               <p>Sodni svet je posredoval v obravnavo predlog za izvolitev štirih kandidatov v
               sodniško funkcijo in predlog za imenovanje enega sodnika na sodniško mesto vrhovnega
               sodnika na vrhovnem sodišču Republike Slovenije. Predlog ste prejeli. Sprašujem, če
               želi predstavnik predlagatelja predlog dodatno obrazložiti. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-017-2006-03-22.sp2">

               <speaker>MARJAN POGAČNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik, hvala tudi za predstavitev, kajti s kolegico danes
               prvič nastopava v vlogi predsednika in sekretarja sodnega sveta.</p>
               <p>V čisto kratki predstavitvi. Sodni svet predlaga Natašo Tomazin Tonejc v izvolitev
               na sodniško mesto okrajne sodnice na Okrajnem sodišču v Piranu. V zvezi z dodatnim
               gradivom za to točko dnevnega reda. Nadalje predlaga v izvolitev Borivoja Rozmana na
               sodniško mesto vrhovnega sodnika na Vrhovnem sodišču Republike Slovenije. Matejko
               Pintarič Pec, na mesto okrajne sodnice na Okrajnem sodišču v Mariboru. Simono Mirnik
               na sodniško mesto okrajne sodnice na Okrajnem sodišču v Mariboru ter Valerijo Matvos
               Iroml na sodniško mesto okrajne sodnice na Okrajnem sodišču v Slovenj Gradcu.
               Obrazložitve takšnih predlogov so vam posredovane, ocenjujem, da ni potrebno, da bi
               jih v tem uvodnem delu povzemal in hvala za besedo. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-017-2006-03-22.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala, vam. Odpiram razpravo. Zaključujem razpravo. Glasovali bomo o delovnih
               besedilih predlaganih sklepov in sicer predlagam, da kar začnemo:</p>
               <p>"Da se izvoli v sodniško funkcijo Nataša Tomazini Tonejc na sodniško mesto okrajne
               sodnice na okrajnem sodišču v Piranu."</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(18 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>"Da se izvoli v sodniško funkcijo gospa Matejka Pintarič Pec na sodniško mesto
               okrajne sodnice na okrajnem sodišču v Mariboru."</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(17 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>"Da se izvoli v sodniško funkcijo Simona Mernik na sodniško mesto okrajne sodnice na
               okrajnem sodišču v Mariboru."</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(16 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>"Da se izvoli v sodniško funkcijo Valerija Matvoz Jeromel na sodniško mesto okrajne
               sodnice na okrajnem sodišču v Slovenj Gradcu."</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(17 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>"Da se imenuje Borivoj Rozman na sodniško mesto vrhovnega sodnika na vrhovnem
               sodišču Republike Slovenije."</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(18 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi predlog tega sklepa sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 2. točko dnevnega reda. Se predstavnikoma sodnega sveta Republike
               Slovenije lepo zahvaljujem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG MINISTRA ZA PRAVOSODJE ZA
                  IMENOVANJE PODPREDSEDNIKA VRHOVNEGA SODIŠČA REPUBLIKE SLOVENIJE S PREDLOGOM
                  SKLEPA.</title> Gospoda Marolta, lepo pozdravljam. Minister za pravosodje je
               predlagal državnem zboru, da imenuje za prihodnjo šest letno mandatno obdobje za
               podpredsednika vrhovnega sodišča vrhovnega sodnika Marka Šorlija, ki to funkcijo
               opravlja že sedaj. Sprašujem predlagatelja, če želi dodatno obrazložiti predlog?
               Besedo ima gospod Marolt. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-017-2006-03-22.sp4">

               <speaker>ROBERT MAROLT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane kolegice, spoštovani kolegi. Čisto na
               kratko bi poudaril.</p>
               <p>Gre za izkušenega vrhovnega sodnika, ki ima zelo bogate izkušnje tudi na vodstvenih
               položajih. Dejstvo je, da kandidat je sodeloval tudi v številnih strokovnih razpravah
               in pri pripravi številnih zakonskih rešitev na področju kazenskega prava. Gre tudi za
               kandidata, ki je bil član oziroma predsednik in podpredsednik sodnega sveta. V okviru
               sodnega mandata je obiskal tudi številna slovenska sodišča tako prvostopna kot
               drugostopna. Se je pač celovito seznanil z organizacijo in delovanjem posameznih vrst
               sodišč torej z večino slovenskih sodnikov in predsednikov sodišč se je seznanil.
                  <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Dejstvo je, da je predlog
               prišel, bil potrjen tudi s strani vrhovnega sodišča oziroma tudi sodni svet Republike
               Slovenije je dal predlog in glede na njegove bogate delovne izkušnje na delovnem
               mestu podpredsednika vrhovnega sodišča in namestnika predsednika vrhovnega sodišča
               ter vodje kazenskega oddelka vrhovnega sodišča, hkrati pa tudi poudarjam še na
               predložen program dela oziroma njegov prispevek boljši, učinkovitejše delovanje
               pravosodnega sistema, ki imate vse v priloženem gradivu, minister za pravosodje
               ocenjuje, da je vrhovni sodnik gospod Marko Šorli primeren kandidat za opravljanje
               funkcije podpredsednika vrhovnega sodišča Republike Slovenije, zato predlaga
               državnemu zboru, da za podpredsednika vrhovnega sodišča za dobo šestih let imenuje
               Marka Šorlija, vrhovnega sodnika na vrhovnem sodišču Republike Slovenije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-017-2006-03-22.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo. Zaključujem razpravo. Na glasovanje dajem predlog
               naslednjega sklepa, mandatno volilna komisija predlaga državnemu zboru, da sprejme
               sklep o imenovanju podpredsednika vrhovnega sodišča Republike Slovenije, s katerim se
               vrhovni sodnik gospod Marko Šorli imenuje za podpredsednika vrhovnega sodišča
               Republike Slovenije za dobo šestih let.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(18 članov.)</stage> Hvala lepa. Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Zaključujem to točko.</p>
               <p>Prehajam na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> V okviru te točke bomo obravnavali
               dva predloga in sicer predlog odgovora državnemu pravobranilstvu v zvezi z
               odškodninskimi zahtevkom poslanca zaradi oškodovanja pri plači in predlog generalnega
               sekretarja državnega zbora za imenovanje na položaj namestnika generalnega
               direktorja, direktor v notranji organizacijski enoti direktorat. Pisno gradivo s
               prvim primerom, to je s predlogom odgovora državne pravobranilstvo z zvezi z
               odškodninskim zahtevkom poslanca zaradi oškodovanja pri plači ste prejeli in sicer
               tako odškodninski zahtevek kot predlog odgovora. Jaz verjamem, da ste si to stvar
               pogledali, zato ne bom dodatno pojasnjeval in kar odpiram razpravo na to temo.
               Zaključujem razpravo in prehajamo na odločanje o predlogu naslednjega sklepa:
               Mandatno volilna komisija meni, da je odškodninski zahtevek poslanca zaradi
               oškodovanja pri plači neutemeljen. Državnemu pravobranilstvu se posreduje odgovor v
               besedilu, ki je bil posredovan na sejo mandatno volilne komisije.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(15 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Podpredsednik me je ...<stage>(Vmesno govorjenje.)</stage>... gospod podpredsednik ...<stage>(Vmesno
               govorjenje.)</stage>... prepozno, prepozno prekinil. Jaz sem vam opravičujem, drugič in
               obljubljam, da bom drugič bolj pozoren. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-017-2006-03-22.sp6">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Drugič to ne bo imelo smisla, ker tisto, kar ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-017-2006-03-22.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Vam dopuščam, da tudi zdaj poveste, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-017-2006-03-22.sp8">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Ne vem glede na to, da je bila odločitev že sprejeta koliko je smiselno o tem
               govoriti. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> V tem materialu, ki
               ga mi pripravljamo oziroma ki je bilo ravnokar sprejeto kot odgovor pravobranilstvu
               smo sprejeli neko tezo, da je sklep, ki ga je v nekem trenutku mandatno-volilna
               komisija oziroma njena predhodnica sprejela sklep za vse ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> sam nisem
               prepričan, da taka trditev brez vsakega pridržka lahko vzdrži. Sploh glede na to, da
               je pravzaprav ta sklep bil sprejet, pa ga je potem začasno nadomestil nek sklep
               državnega zbora, pa je potem spet začel veljati naprej ta isti sklep. Moje
               razmišljanje, čeravno bi me lahko kdo vprašal zakaj nisem tega tudi kdaj prej
               naredil, pa bi imel tudi odgovor na to, je, ali ne bi bilo vmesno, da
               mandatno-volilna komisija v vsakem mandatu o teh stvareh odloča za sproti. S tega
               vidika se mi zdi, da smo mi to prehitro sprejeli, mogoče zaradi posledic, ki jih to
               lahko ima, bi rekel, po eni strani za ugled poslancev in po drugi strani normalno za
               državno blagajno. Konstrukcija ustreza čuvanju državne blagajne k temu. Kar se pa tu,
               bom rekel, neradi in težko odločamo pa ne, to je bila moja diskusija in ne
               insistiram, da se vračamo nazaj, nisem pa prepričan, da ta argumentacija v pravnem
               smislu zdrži. Je pa korektna z vidika prakse, ki se je vsa leta tu bolj kot z akti,
               molče izvajala. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-017-2006-03-22.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prehajamo na drugo zadevo, in sicer na predlog generalnega sekretarja
               državnega zbora za imenovanje na položaj namestnika generalnega direktorja,
               direktorja notranje organizacijske enote -direktorat. K tej točki sem povabil mag.
               Lovra Lončarja, generalnega sekretarja državnega zbora. Lepo ga pozdravljam! Pisni
               predlog ste prejeli. Gospoda Lončarja sprašujem, če želi dodatno utemeljiti predlog.
               Odpiram razpravo. Zaključujem razpravo. Na glasovanje dajem predlog naslednjega
               sklepa: Na podlagi prvega odstavka 18. člena odloka o notranji organizaciji, delovnih
               mestih in nazivih v službah državnega zbora imenuje mandatno-volilna komisija na
               predlog generalnega sekretarja državnega zbora Bogomirja Špiletiča na položaj
               namestnika generalnega sekretarja, direktor notranji organizacijski enoti -
               direktorat.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(19 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem 4. točko dnevnega reda. Gospod sekretarju se zahvaljujem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Obravnava 5. točke dnevnega reda je
               na podlagi prvega odstavka 206. člena poslovnika državnega zbora zaprta za javnost.
               Zato bomo sejo nadaljevali čez 5 minut, kolikor je potrebno zato, da se uredijo
               pogoji za obravnavo te točke. Nadaljevanje seje bo ob 9.30 uri.</p>
               <stage type="time">(Odprti del seje je bil končan 22. marca 2006 ob 9.24 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>