<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Mandatno-volilna komisija</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">AB8324E0D97669CBC125743A003491B1</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">8F610E22CA456DCFC125744B00222E6F</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=8F610E22CA456DCFC125744B00222E6F</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.MK" n="041">
               <name>Redna</name>
               <date when="2008-05-15"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.MK">
                        <orgName key="MK">Mandatno-volilna komisija</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">DRŽAVNI ZBOR REPUBLIKE SLOVENIJE MANDATNO-VOLILNA KOMISIJA</stage>
            <stage type="session">41. seja</stage>
            <stage type="date">(15. maj 2008)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc Sušnik, predsednik komisije. </stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.005.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>...Mandatno-volilne komisije. Obveščam vas, da so se za današnjo sejo opravičili
               gospod Jurij, gospod Cvikl in gospod Jelen. Da Rudolf Petan nadomešča gospoda Jožefa
               Jerovška, da gospod Josip Bajc nadomešča gospoda Mihaela Prevca. Še pride. Ali bom
               pa, naj to velja, da gospa Rudi Veršnik nadomešča gospoda Bojana Ruglja.</p>
               <p>K 2. točki je bil vabljen predstavnik sodnega sveta.</p>
               <p>K 3. točki predstavnik Ministrstva za kulturo. Pozdravljam gospo Mojco Jurič in
               predstavnico sodnega sveta. Ministrstva za pravosodje, se opravičujem.</p>
               <p>Prehajam na določitev dnevnega reda seje komisije. S sklicem ste prejeli dnevni red,
               kot sledi. Pregled uresničitve sklepov 40. seje Mandatno-volilne. Predlog sodnega
               sveta za izvolitev v sodniško funkcijo s predlogi sklepov. Pod tretjo, predlog Vlade
               za imenovanje upravnega odbora Prešernovega sklada s predlogom sklepa. Pod četrto,
               Predlog sklepa o dopolnitvi sklepa o imenovanju članov Svet fundacije za financiranje
               športnih organizacij v Republiki Slovenije.</p>
               <p>Po sklicu seje komisije sem prejel še predlog poslanske skupine Nove Slovenije, za
               spremembo o sestavi Preiskovalne komisije Državnega zbora Republike Slovenije za
               ugotovitev politične odgovornosti nosilcev javnih funkcij, ki so sodelovali pri
               pripravi in izvedbe pogodbe o nakupu pehotnih bojnih oklepnih vozil, srednjih
               oklepnih kolesnih vozil 8x8 zaradi suma, da je posel politično dogovorjen, voden
               netransparentno, in da je negospodaren, ter zaradi suma o prisotnosti klientelizmu in
               korupciji in za ugotovitev sumov v neposredni ali posredni povezavi med sedanjimi in
               nekdanjimi akterji ter nosilci javnih funkcij z orožjem v obdobju 1991 do 1993. Zato
               predlagam, da se dnevni red razširi še z obravnavo tega predloga. Sprašujem, če želi
               kdo o predlogu za razširitev dnevnega reda razpravljati? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>In predlagam, da o predlagani razširitvi odločimo. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(12 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog za razširitev sprejet in s tem potrjen dnevni red 41. seje
               Mandatno-volilne komisije.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> V računalniškemu omrežju Državnega
               zbora ste lahko preverili zapis pregledov poteka 40. seje komisije in pregled
               uresničitve sprejetih sklepov.</p>
               <p>Sprašujem, če ima kdo na ta pregled in na pregled uresničitve sprejetih sklepov
               kakšno pripombo? <stage>(Ne.)</stage> Dajem na glasovanje predlog naslednjega sklepa. Potrdi se
               pregled uresničitve sklepov 40. seje Mandatno-volilne komisije Državnega zbora, ki je
               bila 17. aprila 2008.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Zaključujem prvo.</p>
               <p>In prehajam na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Obveščam vas, da gospod Jožef
               Školč nadomešča gospoda Rudolfa Mogeta, v nadaljevanju seje.</p>
               <p>Sodni svet je posredoval v obravnavo predlog za izvolitev dveh kandidatk v sodniško
               funkcijo. Predlog ste prejeli. Želi predstavnica predlagatelja predlog dodatno
               obrazložiti? <stage>(Ne.)</stage> Odpiram razpravo. Zaključujem razpravo.</p>
               <p>Predlagam, da preidemo na odločanje. Glasovali bomo o delovnih besedilih sklepov, in
               sicer, glasujemo, da se izvoli v sodniško funkcijo gospa Petra Virt na sodniško mesto
               okrajne sodnice na Okrajnem sodišču na Ptuju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 člani.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.  Da se izvoli v sodniško funkcijo gospa Tanja Korošec Vidovič na
               sodniško mesto okrajne sodnice na Okrajnem sodišču na Ptuju.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Zaključujem 2. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> V mesecu juliju tega leta poteče
               mandat Upravnemu odboru Prešernovega sklada, zato predlaga Vlada Državnemu zboru v
               imenovanje novo sestavo, in sicer so predlagani: Lenka Bajželj, Veronika Brecelj, dr.
               Ignacio J. Fridel, Jalež Jan, Iztok Kovač, Milan Ljubič, Bine Matoh, mag. Marko
               Mihelc, dr. Andrej Mison, Jašo Trin, Marko Pelhan, Jaroslav Skrušny, Janez Suhadolc,
               dr. Nadja Zgonik in Matjaž Zupančič. Sprašujem ali želi predstavnik predlagatelja
               predlog dodatno obrazložiti? Hvala. Odpiram razpravo. Zaključujem razpravo. Na
               glasovanje dajem delovno besedilo predloga sklepa o imenovanju članov Upravnega
               odbora Prešernovega sklada v predlagani sestavi. Funkcije začnejo izvrševati dne
               16.7.2008.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo prot? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet.</p>
               <p>Zaključujem 3. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Obravnavo predloga sklepa o
               dopolnitvi sklepa o imenovanju članov sveta Fundacije za financiranje športnih
               organizacij v Republiki Sloveniji smo na 40. seji preložili na eno naslednjih sej,
               saj sta Skupščina Olimpijskega komiteja Slovenije, Združenih športnih zvez ter
               strokovni svet Vlade Republike Slovenije za šport sporočili, da bodo tri oziroma
               enega kandidata s katerimi je potrebno dopolniti sestavo sveta sporočili kasneje.
               Prvotno predlagani kandidati namreč niso izpolnjevali pogoje za članstvo v svetu
               fundacije. Prejeli ste predlog Skupščine Olimpijskega komiteja Slovenije, Združenje
               športnih zvez za tri kandidate in predlog Strokovnega sveta Vlade Republike Slovenije
               za šport za enega kandidata. Prejeli ste tudi delovno besedilo predloga sklepa o
               dopolnitvi sklepov o imenovanju članov Sveta fundacije za financiranje športnih
               organizacij v Republiki Sloveniji. Odpiram razpravo. Zaključujem razpravo.
               Ugotavljam, da so za člane Sveta fundacije predlagani: Skupščina Olimpijskega
               komiteja Slovenije, Združenje športnih zvez iz med nacionalnih športnih zvez članic
               Olimpijskega komiteja Slovenije, Združenje športnih zvez predlaga naslednje
               kandidate: Francija Ekarja, Bogdana Gabrovca in Jaroslava Kalana. Strokovni svet
               Vlade Republike Slovenije za šport predlaga za kandidata izmed predlogov različnih
               organizacij, ki delujejo javnemu interesu iz občinskih zvez Petra Verbiča. Na
               glasovanje dajem predlog naslednjega sklepa: Mandatno-volilna komisija predlaga
               Državnemu zboru, da sprejme sklep o dopolnitvi sklepa o imenovanju članov Sveta
               fundacije za financiranje športnih organizacij v Republiki Sloveniji v predlaganem
               besedilu. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Zaključujem 4. točko dnevnega reda.  Prehajamo na <title>5. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title> Poslanska skupina Nove
               Slovenije je obvestila Mandatno-volilno komisijo, da ne želi več sodelovati v sestavi
               Preiskovalne komisije Državnega zbora Republike Slovenije za ugotovitev politične
               odgovornosti nosilcev javnih funkcij, ki so sodelovali pri pripravi in izvedbe
               pogodbe o nakupu pehotnih bojnih oklepnih vozil, srednjih oklepnih kolesnih vozil 8x8
               zaradi suma, da je posel politično dogovorjen, voden netransparentno in da je
               negospodaren ter zaradi sumov prisotnosti klientalizma in korupcije in za ugotovitev
               sumov o neposredni ali posredni povezavi med sedanjimi in nekdanjimi akterji ter
               nosilci javnih funkcij z orožjem v obdobju 1991 do 1993. Zato predlaga tudi
               razrešitev njihovega člana in namestnika člana v navedeni preiskovalni komisiji. Kot
               vsi vemo Poslovnik o parlamentarni preiskavi določa, da se poslanska skupina lahko
               tudi odpove sodelovanju v preiskovalni komisiji. Predlog Poslanske skupine Nove
               Slovenije ste prejeli. Prejeli ste tudi delovno besedilo predloga sklepa o spremembah
               sklepa o sestavi in imenovanju predsednika, podpredsednika ter članov in namestnikov
               članov navedene preiskovalne komisije s katerim se število članov in namestnikov
               članov preiskovalne komisije zmanjša za enega člana oziroma namestnika člana. Med
               navedenimi poslanskimi skupinami pa sodelujejo v sestavi preiskovalne komisije pa se
               črta Poslanska skupina Nove Slovenije ter se razreši član preiskovalne komisije Alojz
               Sok, Poslanska skupina NSi ter namestnik članov Drago Koren Poslanska skupina NSi.
               Odpiram razpravo. Zaključujem razpravo. Pardon, gospod Školč. Se opravičujem.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp2">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem zadovoljen, da stvari tako hitro tečejo, ampak ne zaradi kave,
               zanima me, če bi lahko kolegi iz Nove Slovenije povedali razloge zakaj se to zgodi,
               ali morebiti bolj verjamejo finski policiji, da bo znala pač pripeljati do tega, da
               se del tistih sumov o katerih se govori tudi v Sloveniji potrdi. Namreč, ravno te dni
               smo priča časopisnim člankom, ki govorijo o aretacijah na Finskem v povezavi s tem
               poslom Patrie s slovensko Vlado. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Gospod Horvat imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp4">

               <speaker>JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem prisotnim! Nekako logično bi bilo,
               da bi se morda predstavnik Nove Slovenije, ki smo predlagatelji, najprej oglasil,
               ampak saj smo pravzaprav zapisali. Gospoda Školča moram razočarati. Njegovo vprašanje
               je narobe postavljeno. Ne gre za vsebino s katero se ukvarja ta preiskovalna
               komisija, ne gre za to kaj je ta komisija našla in kaj bo našla, in kaj hoče najti in
               kaj se pojavlja v medijih. Gre preprosto za to, da še enkrat povem, kar smo navedli
               in o tem večkrat na poslanski skupini razpravljali. Mi smo šli zavestno v to
               preiskovalno komisijo, ker smo želeli, da odkrijemo resnico in da jo tudi slovenski
               javnosti predstavimo takšna kot je, je samo ena. Naša ocena je, da naša dva člana
               oziroma član in nadomestni član enostavno v komisiji, ki jo vodi gospod Milan M.
               Cvikl, da v tej komisiji ni mogoče sodelovati. Če prezremo recimo poslovniške, torej nedosledno spoštovanje
               poslovniških določil, po katerih mora preiskovalna komisija delovati, potem pa, ne
               moremo pa prezreti dejansko nedemokratičnega vodenja dela te komisije in
               predsednikovega resnično žaljivega odnosa do prič pri zaslišanju. Bili smo tudi
               priča, da so bile na kocko postavljene nekatere poslovne skrivnosti, pravzaprav,
               določenih poslovnih subjektov, ki so pri tem poslu sodelovali in sodelujejo. Ampak
               tudi to recimo, da odmislimo. Ne moremo pa sodelovati v komisiji, kjer v parlamentu
               ni zadostne mere demokratičnega vodenja in kjer je preveč žaljivega odnosa do
               vabljenih na to komisijo. In zaradi tega se je po tehtnem premisleku poslanska
               skupina odločila, da naša dva, torej član in nadomestni član, naša dva člana naše
               poslanske skupine izstopita iz te komisije. To so razlogi. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Potrč, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp6">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem sicer pričakoval, da bo Nova Slovenija na ta način sporočila
               svoja stališča, ker jih je pred tem povedala tudi v javnosti. Za takšno stališče ima
               pač svoj lasten občutek, ne pa dokaze. Ta komisija deluje vsaj toliko demokratično
               kot delujejo vsa delovna telesa v Državnem zboru. Ni se še dogodilo recimo to, kar se
               je dogodilo nam, opozicijskim poslancem pred tednom dni na Odboru za notranjo
               politiko in pravosodje, ko smo tričetrt ure čakali spoštovane kolege iz poslanskih
               skupin koalicije in niso prišli nazaj, sploh na sejo ne. Predsednik odbora je tukaj
               sedel v sklepčni sestavi, pa ni smel, ker je imel takšen dogovor sporočiti, da je
               seja prekinjena in podobno. Skratka, hočem povedati, veliko več konkretnih dokazov za
               neposlovniška ravnanja, za ravnanja v katerih vi mislite, da je edina stvar
               demokracije, je večina. Je, prav gotovo, v končni odločitvi ja, ampak potrebne so
               tudi procedure, ki vsem nam omogočajo, da lahko pride do izraza vsebina, da lahko
               pride do izraza tudi različen pogled in zato umikati se iz te komisije, je razlog
               drugje. Želite se umakniti, da ta komisija po možnosti še s kakšnim umikom ne bi
               mogla dokončati svojega dela, ker so ugotovitve do katerih prihaja takšne, da so za
               sedanjo vladajočo koalicijo neprijazne. In jaz to razumem in to je pot po kateri se
               da delo komisije onemogočiti, samo ne govoriti, da imate za to visoke principielne
               razloge. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp8">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Nisem sicer slišal, da sta bila kolega prijavljena, ampak povedala sta, da bo sedaj
               komisija lažje nedemokratično delala. Ne. Ko komisija izgubi določeno sestavo,
               gospodje, Petan in Drobnič, saj vesta oba dva, ko komisija izgubi določeno število in
               določeno sestavo, je ni več. In to je prvi korak v smeri, da komisije ne bi bilo več,
               in če je ni več, potem ne more 
               delati niti demokratično niti nedemokratično. In to si gospod Petan in Drobnič
               zapomnita, za to gre.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Lepo prosim da... Ugotavljam, da ni več volje po razpravi. Dajem na glasovanje
               predlog naslednjega sklepa: Mandatno-volilna komisija predlaga Državnemu zboru, da
               sprejme sklep o spremembah sklepa v sestavi imenovani predsednika, podpredsednika,
               članov ter namestnikov članov preiskovalne komisije Državnega zbora Republike
               Slovenije za ugotovitev politične odgovornosti nosilcev javnih funkcij, ki so
               sodelovali pri pripravi in izvedbi pogodbe o nakupu pehotnih bojnih oklepnih vozil,
               srednjih oklepnih kolesnih vozil 8x8 zaradi suma, da je posel politično dogovorjen,
               voden netransparentno in da je negospodaren ter zaradi suma o prisotnosti
               klientalizma in korupcije in za ugotovitev suma o neposredni ali posredni povezavi
               med sedanjimi in nekdanjimi akterji ter nosilci javnih funkcij z orožjem v obdobju
               1991 do 1993 v besedilu, ki je bilo predloženo na sejo komisije. Kdo je za predlagani
               sklep?... Prekinjam glasovanje, gospod Zamernik obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp10">

               <speaker>BOGOMIR ZAMERNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsedujoči.</p>
               <p>Jaz bom seveda zaradi poslovniških možnosti, ki jih Poslovnik dajem poslanskim
               skupinam glasoval za ta sklep tudi zato, ker razumem to početje oziroma to kar bo
               poslanska skupina na seji storila kajti če bi sam bil član komisije, ki jo vodi
               gospod Cvikl. Ob triletnem poznavanju njegovega načina dela, kako je deloval v
               komisiji, ki jo je vodil prej in v tej komisiji in upoštevaje dejstev, da poznam tudi
               delo gospoda Erjavca še prej, ko je bil državni sekretar pri ministrici za
               pravosodje, bivši, gospe Cerar, si tukaj ne morem kaj, da se mi ne bi porodila misel,
               da je tovrsten način delovanja med tema dvema akterjema gospodom Cviklom in gospodom
               Erjavcem usklajen. Gospod Cvikl na zelo bombastičen način uprizarja neke scene, <q>"ko
               bajagi"</q> mu k temu nasprotuje gospod Erjavec, mislim pa, da je cilj obema, da bi se
               stvar čim bolj zameglila.</p>
               <p>Tako da razumem kolege iz Nove Slovenije, da pri tej roboti ne želijo sodelovati in
               zato bom glasoval za.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Kumer, obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp12">

               <speaker>DUŠA KUMER:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>Jaz se bom pri tej odločitvi vzdržal iz enega preprostega razloga. Tudi sam sem član
               ene preiskovalne komisije, ki bi lahko podobne kvalifikacije, ki so bile danes
               izrečene le izrekel tudi ob tej priložnosti, pa jih ne bom zato, ker sem iz drugega
               preprostega razloga rekel, da bom vztrajal do konca in svoje mnenje o delu, načinu
               dela in vsebini takšne preiskovalne komisije povedal v svojem ločenem mnenju. Zato se
                  bom seveda tukaj vzdržal.</p>
               <p>Glede na to, da pa je moj predhodnik, ki sva oba člana te komisije v preteklosti
               vodil eno takšno komisijo v kateri je sam javno izjavljal, da bo pripeljal do epiloga
               pa tega ni in je po slučaju zašlo preteklo štiriletno delo tudi v vsebino dela te
               komisije katere član sem jaz v tem mandatu pa to tem nismo veliko diskutirali, seveda
               imam svoje mnenje sploh o teh preiskovalnih komisijah. V prejšnjem mandatu ste jih vi
               koalicijskih poslanci kot opozicija ustanavljali in danes jih v tem mandatu
               ustanavljate kot koalicijska, namen je pa zelo preprost. Zato bi se na vašem mestu
               vzdržal kritike, edine parlamentarne preiskovalne komisije, ki jo vodi opozicija v
               tem mandatu kajti tudi danes zjutraj, ko ste lahko poslušali vašega drugega
               predsednika vaše preiskovalne komisije je njegova izjava naslednja, da jo citiram in
               bi bilo dobro, da bi vsi koalicijski poslanci izstopili iz takšne komisije, če to
               predsednik izjavi: <q>"Nismo povabili na zaslišanje na komisijo vseh glavnih akterjev
               pri, pod narekovaji aferi Mercator zato, ker to po našem mnenju ni bilo potrebno, ker
               je vse povedala nekdanja državna sekretarka Starina Kosem."</q> Lepo vas prosim, še pred
               tednom dni, še včeraj zvečer na okrogli mizi na televiziji poslušamo cel čas, da je
               predsednik ni hotel povabiti na zaprti del seje, danes zjutraj pa seveda o tem govori
               na ta način.</p>
               <p>Zato bodite tudi malo samokritični do svojih lastnih komisij, ki jih vodite in do
               nekaterih odborov in komisij in sami poveste tudi ali stvari peljete demokratično ali
               nedemokratično. Jaz sem še v kakšni komisiji, ki se tudi vodi po poslovniškem
               principu na nedemokratičen način pa se moram ugrizniti v jezik in seveda
               vzdržati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Petan obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp14">

               <speaker>RUDOLF PETAN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo.</p>
               <p>Torej jaz bom ta sklep podprl zato, ker kolega z Nove Slovenije popolnoma razumem,
               ker to kar dela gospod Cvikl kar lahko se da prebrati iz magnetogramov in kar lahko
               spremljamo po medijih je to kar dela predsednik se norčuje iz Poslovnika in iz vsakih
               normalnih pravnih okvirov in odnosov recimo v Državnem zboru, to je višek in jaz
               razumem gospoda Soka, ko je dejal, da je gospod Cvikl naredil iz te komisije konjski
               sejem ali nekaj takšnega.</p>
               <p>Dejstvo je, da gospod Cvikl uničuje dobro ime Gorenja, da dela škodo Gorenju, da ob
               tem, ko smo lahko vsi videli kaj se tam dela, da se v novi tovarni nekaj dela,
               postavlja vprašanje ali se sploh v Gorenju delajo oklepniki, kot da je v Gorenju, ne
               vem neka firma iz Afrike kjer sploh ne vedo kaj bi počenjali. To je škoda Gorenju in
               jaz njega enostavno ne razumem zakaj to firmo uničuje. Jaz si drugače tega ne znam
               predstavljati, da postavlja na kocko to ime in se dela norca; iz Gorenja, iz tistih
               prebivalcev, iz tistih delavcev in iz vseh državljanov Republike Slovenije in
               slovenskega gospodarstva. Na takšen način popolnoma razumem kolege, da so odšli in, ne vem če bi jaz bil v tisti
               komisiji bi verjetno storil enako, seveda je lahko govoriti če bi, kaj bi ampak glede
               na to kar lahko preberemo iz medijev in kaj izjavlja predsednik te komisije jaz
               popolnoma razumem in zato bom seveda njihovo odločitev podprl, ker tako menda več ne
               gre. To, da bo nekdo uničeval firmo kot je Gorenje, ki je steber slovenske industrije
               s takšnim načinom dela mislim, da to res ne pelje nikamor in zato seveda podpiram to
               odločitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Školč obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp16">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No, torej je bilo le dobro, da sem postavil to vprašanje, da v sklepu, ki smo ga
               dobili niso bili navedeni razlogi. Jaz se bom tudi vzdržal pri tem glasovanju zaradi
               tega, ker po eni strani menim, da ima vsaka poslanska skupina pravico, da se sama
               odloči ali sodeluje ali ne v posameznih ad hoc delovnih telesih. Zdi se mi pa problem
               primerjati to komisijo primerjati z drugimi kajti tu imamo v tem trenutku velika
               pričakovanja javnost glede teze, ki je postavljena, da gre za sum prisotnosti
               klientalizma in korupcije pri tem poslu. Ta sum dobiva, bom rekel svoje dodatne
               pospeške tudi s preiskavo, ki teče na Finskem ob taistem poslu in s tega vidika se mi
               zdi pa problematično, da Državni zbor nekega takšnega vprašanja o poslu, ki je znaten
               po svojem finančnem in tudi drugih okvirjih ne poskuša najti odgovorov. Zagotovo je
               vredno preiskati tudi tezo o kateri govori kolega iz SDS-a češ da to z roko v roki
               počneta minister Erjavec in gospod Cvikl, to je meni bom rekel novo, zanimivo za
               razpravo razen kolikor pač služi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Školč dve minuti vam je poteklo prosim, če zaključite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp18">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Razen kolikor služi nekim predvolilnim stvarem.</p>
               <p>Zato se bom torej vzdržal, tudi zaradi tega, ker pravzaprav predsednik nadzornega
               sveta Gorenja je tisti, ki ne ve kaj Gorenje dela...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Prosim vas še enkrat, da zaključite, ker ste prekoračili poslovniški čas za
               obrazložitev glasu...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp20">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Boste že preživel, če bom...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Poglejte lepo prosim, da se držimo Poslovnika.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp22">

               <speaker>JOŽEF ŠKOLČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Tanko obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp24">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Jaz bi pričakoval, da bi vsi tisti, ki razpravljajo pri tej točki razpravljali
               dejansko o primeru, ki je vložen oziroma ki je predlagan in te zadeve ne bi mešali z
               delom drugih delovnih teles ali pa preiskovalnih komisij. Dejstvo je, da je iz te
               komisije ta član že izstopil, to je bil gospod Rezman zaradi, če nekako poskušam
               povzeti njegovo odločitev, zaradi nevzdržnega načina dela. Tu je zdaj drugi primer iz
               podobnih razlogov.</p>
               <p>Skratka, ne razumem, da je lahko v tem mandatu  samo ena komisija takšna in tak vodena, da člani te
               komisije izstopajo zato, ker jim je onemogočeno delo in je način dela v tej komisiji
               takšen. Ne bi pa v tem trenutku nekako si drznil presojati zadeve s kakšnih drugih
               vidikov kaj kje poteka. Mi imamo preiskovalno komisijo, ki ima določeno nalogo, upam
               da bo to nalogo kvalitetno opravila, glede na to kako pa zadeve potekajo pa je malo
               upanja, da bo delo kvalitetno narejeno še posebej, ker je gospod Cvikl, kot vidimo
               vpleten v mnoge odločitve in ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., ki se delajo v tej komisiji in v
               mnoge odločitve, ki so povzročile že marsikaj v preteklosti in vrtele velike procese.
               Skratka jaz kolege poslance povsem razumem v njihovi odločitvi, njihova suverena
               pravica je, da sodeluje ali ne, poslanska skupina je postopek speljala in tega ni
               potrebno nikomur dramatizirati, mislim da ni to za to, da se dramatizira noben bil
               zaprošen ne v LDS-u, ne v SD-ju bi pa bilo dobro, če bi poskrbeli, da bi vsaj
               vsebinsko postopek potekal tako kot je normalno. Videli smo marsikatere primere
               zaslišanj, tudi ministra...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Prosim, če zaključite gospod Tanko, čas je potekel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp26">

               <speaker>JOŽE TANKO:</speaker>

               <p>Bom zaključil... In dejansko je bila tam na zaslišanju prava farsa. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Prosim lepo. Gospod Cvikl obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp28">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to možnost.</p>
               <p>Sam seveda menim, da gospod Sok in Nova Slovenija se je odločila kot se je odločila,
               gospod Rezman je odstopil iz komisije na začetku dela komisije, predpostavljam zato,
               ker je seveda ugotovil, da nekaj tisoč strani gradiv je preveč obsežno da bi to uspel
               ob vsem ostalem delu tudi opravljati, gospod Sok se je pa odločil, da izstopi takrat,
               ko je seveda ugotovil, da na podlagi štirih pripravljalnih preiskovalnih dejanj zelo
               slabo kaže za koalicijo v tej komisiji.</p>
               <p>Nedemokratično vodenje predsednika komisije ja izvajanje v skladu s Poslovnikom
               Državnega zbora. Poslovnik Državnega zbora zelo jasno govori kdaj se ga uporablja,
               kdaj se ga uporablja neposredno in kdaj se uporablja Poslovnik parlamentarne
               preiskovalne komisije.</p>
               <p>Sam seveda želim gospodu Soku in pa gospodu Korenu, ki bo hkrati tudi odstopil, da
               bosta seveda na drug način uspela sodelovati v delu na tem področju, predvsem pa
               obžalujem, da gospod koren, ki je neposredno zainteresiran, konec koncev se ta
               tovarna oklepnikov izgradila v Šoštanju, sicer sredi civilnega območja, da bo drugje
               deloval.</p>
               <p>Glede teh nekaterih očitkov kjer komisija je pa seveda moram reči gospod Tanko, ta
               komisija dobro dela. Komisija bo zaključila svoje delo, če ne bo blokade, če bomo
               lahko ob 10.00 zaslišali gospoda Dragana Bavčarja, gospoda Dolinarja in če bi gospod
               Janez Janša, gospod Andrej Lovšin, gospod Krkovič prišel.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Zaključite prosim, vaš čas je potekel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp30">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Glejte, še točno tri sekunde imam. Zaključujem..</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Sem si zapisal kdaj ste začel, prosim vas, da zaključite z obrazložitvijo
               glasu...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp32">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz imam pa stop wathc. Umirite se, gospod Sušnik...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>...v skladu s Poslovnikom, ker vam bom v nasprotnem vzel besedo. Lepo prosim, da
               zaključite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp34">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Bom zaključil. Ocenjujem, da bi delo lahko bilo opravljano, če bi se vse priče
               odzvale. Mislim, da imamo problem, da....</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Cvikl....zagovornik Poslovnika in bi pričakoval od vas, da me boste...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp36">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ali jaz lahko dokončam svojo misel ali me boste prekinil?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>...da me boste ubogali pri tej moji prošnji. Prosim zaključite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp38">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Glejte, ubogal vas bom toliko kot to zahteva Poslovnik. Zaključujem misel. Komisija
               bi opravila svoje delo, če bi se priče odzivale.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Potrč.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp40">

               <speaker>MIRAN POTRČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Začenjam ob 36 pa 10 sekund, gospod predsednik. Jaz se bom vzdržal
               glasovanja. Vzdržal se bom zaradi tega, ker na žalost ne morem glasovati proti, ker
               ima poslanska skupina formalno pravico, bom se pa vzdržal, ker v vsebino argumentov,
               ki jih je navedla, ne verjamem. Ta komisija je delala korektno v izjemnih težavah,
               zaradi tega, ker je bilo v okviru opozicijske manjšinske preiskave morala
               zagotavljati na najtežjem področju, da bi prišlo do dejstev in ste ji koalicijski
               poslanci dajali palico v kolesje pri vsaki odločitvi, ki jo je bilo treba sprejeti.
               Zaradi tega jaz razumem vašo zadnjo odločitev na ta način, da poskušate onemogočiti
               delo komisije in želim to povedati. Argumentov za to, da dela nezakonito nimate
               nobenih, razen splošnih besed. Te splošne besede do netočne, nihče ne uničuje
               Gorenja, govoriti o tem kaj sme in kaj ne sme in kaj dela ali ne, gospod Tanko,
               gospod Cvikl, v dosedanjem delu nima enake povezave z ničemer drugim kot z
               insinuiranjem v bodoče kar ta koalicija ves čas dela. In jaz tudi razumem, da vas
               boli, ko opozarjamo kako nedemokratično delajo nekatera druga matična delovnega
               telesa, kar je običaj vašega načina delovanja. Meni je žal, da poslanke in poslance
               oziroma poslanca iz Nove Slovenije izstopata, pričakujem še kaj vse s ciljem, da se
               dejstva ne ugotovijo, ugotoviti bi se pa morala kakršnakoli bodo....jaz v naprej ne
               govorim, da bodo negativna ali pozitivna in zato se bom vzdržal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Bajc, obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp42">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz bi poskušal kot član te komisije morda besedo,
               dve, pa bom samo en primer povedal kako deluje ta komisija. Razpravljamo uro, uro in
               pol približno o eventualno dodatnemu sklepu in potem na koncu te razprave uro, uro in
               pol dobimo sicer skladno s Poslovnikom podpisa treh poslancev o dodatnemu sklepu koga
               se bo vse zaslišalo. Ja, ne govorim, da smo vrgli uro, uro in pol vsebinske razprave
               in dobimo celo podpis poslanca oziroma poslanke, ki sploh na seji ni bila ali pa je
               bila enkrat morda od desetič, ko smo bili skupaj. Drugo. Več, kolega Cvikl, kot
               predsednik te komisije je rekel, da so se verjetno odločili, ker so ugotovili
               gradivo. Jaz bi prištel še tiste dve knjige, ki smo jih dobili, da si jih
                  preberemo. Tretje, kar bi
               rad rekel, jaz mislim, da ne kolega iz DeSUS-a ne kolegi iz Nove Slovenije ne bi
               odstopili, če bi se možno bilo karkoli pogovarjati s predsednikom. On začne
               zasliševanje, ki traja približno tri četrt ure, potem pa smo drugi na vrsto morda
               minuto, dve, vendar, če nam on to dovoli. In glede na to, da sem kar nekaj časa član
               te komisije in v kolikor se bodo nadaljevala takšna zaslišanja, ne zato, ker sem jaz
               v strahu, da bo karkoli katerakoli preiskovalna komisija ugotovila, ampak zaradi
               Sizifovega dela, bom rekel, in zapravljanja časa poslušanja monologov kolega Cvikla.
               In jaz sem poskušal enkrat samo prebrati naslov, ki je zelo dolg te komisije. In
               priče, ki jih zaslišujemo te dni, ta komisija, nimajo nikakršne povezave z vsebino
               naslova točke oziroma poimenovanja te komisije, ker je bilo rečeno povezava med 91
               orožarskimi aferami tako imenovanimi in nakupom 8x8.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Bajc, prosim zaključite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp44">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Zaradi tega se bom jaz vzdržal, ker je to avtonomna pravica kolegov, razmislil pa
               bom, če ne bom tudi jaz eden od teh, ampak verjetno ne bom dal veselja kolegu Cviklu,
               da bo lahko utemeljeval, da se ....zaradi tega, ker se bojim kaj bo ugotovila ta
               komisija.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Horvat imate besedo za obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp46">

               <speaker>JOŽEF HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom predlog sklepa podprl. Ne bom razlagal zakaj, ker sem povedal
               kakšno je stališče poslanske skupine, da gre za, torej razlogi zakaj sta naša kolega
               izstopila iz te komisije so nedemokratično vodenje te preiskovalne komisije. Če,
               spoštovani kolegi, nam ne verjamete, verjamem pa, da berete časopise in recimo v Delu
               je bil naslov <q>"Se je gospod Cvikl, ali kako že, Cvikl skregal z Gorenjem"</q>, potem je
               verjetno res na tem, dvignili so se gospodje iz Patrie in tako dalje, če nam ne
               verjamete morda boste njim. In če ste pozorno poslušali gospoda Cvikla v njegovi
               obrazložitvi glasu, ki to ni bila, potem ta komisija deluje po principu <q>"le ta sem
               va"</q><stage>(?)</stage>. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Gospod Veršnik, obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp48">

               <speaker>RUDI VERŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz razumem obrazložitev kolegov iz Nove Slovenije in zdi se mi
               nepošteno, da vsiljujemo neka svoja mnenja njihovi korektni obrazložitvi. Kakšno je
               vodenje si jaz zelo lahko predstavljam, ker sem pravzaprav talec komisije za nadzor
               proračuna, sicer ni več omenjeni gospod kolega predsednik, vendar komisija dela še
               vedno pod njegovim vodstvom. In monologi, ki smo jim priča, trajajo še v naprej. Še
               enkrat bom rekel jaz bom glasoval tako kot so se odločili v Novi Sloveniji, bom
               podprl in zdi se mi nepošteno, da vsiljujemo svoja mnenja njihovi obrazložitvi,
               povedali so jasno in korektno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-MK-Redna-041-2008-05-15.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za predlagani sklep? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je predlog sklepa sprejet. S tem zaključujem 5. točko dnevnega reda
               in tudi 41. sejo Mandatno-volilne komisije. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 15. maja 2008 ob 9.45.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>