<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za delo družino socialne zadeve in invalide</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">BE31F2C6594471C1C12572100046ABBA</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">E222744716671A71C125722D003489AD</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=E222744716671A71C125722D003489AD</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.OZDDSZII" n="020">
               <name>Redna</name>
               <date when="2006-11-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.OZDDSZII">
                        <orgName key="OZDDSZII">Odbor za delo družino socialne zadeve in invalide</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</stage>
            <stage type="session">20. seja</stage>
            <stage type="date">(7. november 2006)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Stanislav Brenčič, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.04 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Spoštovane kolegice, kolegi, člani Odbora Državnega zbora za delo, družino, socialne
               zadeve in invalide, lepo vas pozdravljam na 20. redni seji! Lepo pozdravljam tudi
               predstavnike Vlade, predstavnike javnih medijev in vse ostale cenjene goste, ki so
               danes tukaj med nami! Kot sem rekel, pričenjam 20. redno sejo. Za današnjo sejo
               opravičenih nimam, bo pa danes nam prisostvoval namesto našega podpredsednika Matjaža
               Hana, gospod Samo Bevk. Dobrodošel! Drugih obvestil nimam.</p>
               <p>Obveščam vas, da smo v skladu z dnevnim redom, ki je naveden v sklicu, za katerega
               nisem prejel v skladu s poslovnikom nobenega predloga po spremembah, zato bomo
               današnjo 20. redno sejo opravili tako kot iz sklica sledi in s tem v zvezi smo k 1.
               točki povabili na današnjo sejo predlagatelja zakona, s prvo podpisanim Francem
               Žnidaršičem, Ministrstvu za delo, družino, socialne zadeve in Ministrstvo za zdravje,
               Ministrstvom za gospodarstvom, Institut za varovanje zdravja, klinični center,
               Institut za medicino dela in športa, Sindikat azbestnih bolnikov, Zveza SABS, Društvo
               obolelih zaradi azbesta, Gospodarsko zbornico, Obrtno zbornico, Pletilnico Sodražico,
               Donit Medvode, Salonit Anhovo in Slovenske železnice. K 2. točki pa smo povabili
               ministrstvo za delo, družino, socialne zadeve kot predlagatelja zakona, Zavod za
               pokojninsko in invalidsko zavarovanje, Ministrstvo za zunanje zadeve, Društvo
               slovenskih državljanov upokojenih v drugih republikah nekdanje skupne države
               Jugoslavije.</p>
               <p>Kot sem že malo prej povedal, dnevni red za današnjo 20. redno sejo je tak, kot smo
               ga prejeli s sklicem in sicer:</p>
               <p>1. točka - Obravnava predloga Zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               odpravljanju posledic dela z azbestom, skrajšani postopek;</p>
               <p>2. točka - <stage>(delovna točka)</stage>, Predlog Zakona o dopolnitvi zakona o zagotavljanju
               socialne varnosti slovenskim državljanom, ki so opravičeni do pokojnin iz republik
               nekdanje SFRJ.</p>
               <p>3. točka - Razno.</p>
               <p>S tem smo formalnosti presegli in prehajamo kar na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA -
                  OBRAVNAVA PREDLOGA ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O ODPRAVLJANJU
                  POSLEDIC DELA Z AZBESTOM, skrajšani postopek.</title> Glede na to, da smo tukaj več
               ali manj isti člani tega odbora, naj samo to povem, da smo predmetni zakon na 18.
               redni seji, ki je bil uvrščen na dnevni red, umaknili s povsem razumljivih vzrokov,
                  poskušali<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> smo potem že na
               19. seji to materijo vzeti v obravnavo, ampak je bolje, da smo še nekoliko pomagali,
               zato imamo danes obravnavo zakona redno uvrščeno na 1. točko. Trenutek. K obravnavi
               te točke smo prejeli sledeče gradivo. Predlog zakona je objavljen v Poročevalcu
               74/2006. Mnenje Zakonodajno-pravne službe smo dobili že s sklicem 18. redne seje in
               prav tako s tem sklicem tudi sledeče gradivo. Mnenje Vlade Republike Slovenije k
               zakonu, mnenje Državnega sveta Republike Slovenije, mnenje Ministrstva za
               gospodarstvo Republike Slovenije, Gospodarsko zbornico, gradivo s predlogi oziroma
               ugotovitvami s strani Kliničnega centra Ljubljana, Instituta za medicino dela in
               športa, potem gradivo SABSA in danes smo prejeli tudi gradivo društvo OZA, to je,
               društvo Obolelih, zaradi azbesta D-sklep. K predlogu zakona so predložili oziroma v
               poslovniškem roku vložili amandmaje naš poslanec gospod Vili Rezman in poslanski klub
               Liberalne demokracije skupaj tudi s poslansko skupino Socialnih demokratov.</p>
               <p>Poleg vsega tega gradiva pa vam danes dajemo na klop tudi predmetno gradivo za
               današnjo obravnavo te točke in sicer Predlog za amandmaje, ki bi bili amandmaji
               odbora kot delovno gradivo in so nastali nekako v vsebinskem smislu s sprejetim
               sklepom, ki smo ga sprejeli na 18. redni seji, ko smo iz dnevnega reda prestavili to
               predmetno obravnavo. Tako da, vse ostale amandmaje imamo zapopadene v pregledu
               amandmajev, danes pa smo dobili na klop, sedaj tudi bi rekel to delovno gradivo, v
               naslovu katerega ostali amandmaji odbora.</p>
               <p>Bi želel predstavnik predlagateljev poleg tega, kar smo že slišali še dodatno na
               kratko uvod v obravnavo zakona napraviti? Izvolite, gospod kolega Franc Žnidaršič.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp2">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Lepa hvala. Lep pozdrav vsem prisotnim. Kot prvopodpisani predlagatelj zakona moram
               povedati, da je dvakratna odložitev obravnave prinesla določeni napredek v tem
               smislu, da je sedaj na nivoju koalicije doseženo soglasje, da bomo podprli predlagane
               spremembe v tem smislu, da bi postal zakon nediskriminatoren do tistih, ki so zboleli
               pa niso poklicno delali z azbestom oziroma v podjetjih, ki so se s tem ukvarjala,
               vendar je posledica izpostavljenosti z azbestom omejena na tiste, ki bo oboleli za
               ..<stage>/Nerazumljivo./</stage>.. kot najbolj fatalno posledico izpostavljenosti.</p>
               <p>Za druge bolezni mislimo, da je slučajna oziroma nepoklicna izpostavljenost azbestu
               najbrž torej problematična v tem smislu, da neka slučajna izpostavljenost praviloma
               ne pripelje do obolenja in mislimo, da je glede na to, da vsaj ta naj hujšo posledico
               vgradimo zakon v tem smislu potrebno sprejeti, da bo izboljšan, čeprav se pri
               obravnavi tega zakona vsebinskih drugih rešitev, ki jih kdorkoli smatra za sporne ne
                  spuščamo,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> tako da sam
               mislim, da je tudi korekcija amandmaja, ki ga je vložil Vili Rezman, v tem smislu, da
               definira obolele za mezoteliomom vse tiste, ki imajo stalno bivališče v naši državi,
               da je to pač dopolnitev, ki ne spreminja vsebine predlaganega amandmaja in je zato za
               nas to sprejeto, sprejemljivo. Tudi sam termin nepoklicne bolezni je prav, da se vrže
               iz zakona ven, ker nepoklicnih bolezni ni, so poklicne ali druge, tako da k pripombam
               Vlade v tem smislu nimamo zadržkov in jih bomo kot take podprli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa predstavniku predlagatelja. Iz zakonodajno-pravnega mnenja Državnega zbora
               sledijo nekatere ugotovitve. Želi predstavnik Zakonodajno-pravne službe, gospod
               Rogelj tudi povzeti mnenje. Izvolite, gospod Rogelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp4">

               <speaker>ANTON ROGELJ:</speaker>

               <p>Ne bi posebej povzemal razen tega, da bi bilo našo pripombo potrebno prilagoditi k
               temu, kar je zdaj nov koncept, če smem tako reči, da ne gre za poklicne in nepoklicne
               bolezni, ampak za poklicne in druge bolezni ali pa nekaj podobnega. Ampak, gre v
               bistvu za pristop, da so oboleli, bodisi poklicno ali izven poklica tretirani enako.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi prosil gospoda Roglja, da se sprotno glede na posamezno vsebinsko
               razpravo ob določenem členu oglasite, pa bomo skupaj razreševali določene probleme in
               pomisleke. Preden preidem na 1. člen želim samo predlagati proceduralni oziroma način
               dela, da o vsakem členu posamezno razpravljamo in se opredeljujemo do vloženih in
               morda tudi drugo predloženih amandmajev. O členih kot celota bi pa odločali v enem
               glasovanju na koncu. Je kdo temu nasproten? Ne. Hvala lepa, potem bomo tako opravili.
               Odpiram 1. člen. Preden začnem diskusijo o 1. členu, naj se vam članicam in članom in
               tudi drugim navzočim nekoliko opravičim, ker je predvsem predmetnost amandmajev, ki
               bodo kot amandmaji odbora posegli v zakon, prišla zdaj na klop, enostavno se je
               posegalo v predmetno materijo iz vsebinske izhodišča dolgo in navsezadnje vedno
               zmanjka razumnega časa in zato je tudi v zadnjem trenutku, vsaj po mojem razumevanju
               dokaj kvaliteten predlog prišel na mize, o katerih bomo posamezno razpravljali.
               Odpiram 1. člen. K 1. členu imamo v pregledu amandmajev predloženo dva amandmaja
               kvalificiranih predlagateljev in pa seveda amandmaji iz delovnega gradiva, ki bi
               postal amandma odbora. Naj samo povem, da bomo odločali najprej o prvem amandmaju, to
               je o amandmaju poslanske skupine Liberalne demokracije in Socialne demokracije. Potem
               bi pa odločali o amandmaju iz delovnega gradiva in v kolikor bo ta sprejet, potem
               nastane amandma pod število 2 iz pregleda brezpredmeten. Odpiram razpravo. Gospod
               Germič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp6">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik za besedo. Lep pozdrav vsem. Seveda prvo bi bilo treba
               povedati, da obžalujemo, da smo šele sedaj dobili amandmaje, ki bi naj bili plod
               sklepa, ki ga je sprejel kot <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage>
               priporočilo naš matični odbor, da naj predlagatelj skupaj z Vlado in stroko pripravi
               amandmaje. Kajti, govorimo o zelo pomembnem zakonu in govorimo o posledicah tega
               zakona, ki so lahko zelo pomembne za tiste, ki so že ali bodo oboleli za posledicami
               ali dela ali celotne izpostavljenosti, zaradi azbesta. Seveda tukaj obžalujemo, da
               Vlada ni naredila v tem času več naporov in da bi seveda bili amandmaji na mizi
               nekoliko prej tako, da bi jih lahko temeljito proučili, kajti amandmajev je kar
               nekaj.</p>
               <p>Drugo, kar bi želel povedati je to, da smo seveda v Liberalni demokraciji skupaj s
               Socialnimi demokrati pripravili amandmaje, ki z vsebino amandmaja k 1. členu seveda
               temeljito poseže v koncept samega zakona. Mi smo to predstavljali pravzaprav že skozi
               amandmaje, ki so bili predstavljeni pri obravnavi trenutno veljavnega zakona skozi
               vsebino besedila, ki smo ga kot poslanci Liberalne demokracije predložili ali
               poskušali predložiti obravnavo in žal ni uspel priti v obravnavo, zaradi tega, ker
               naj ne bi navajali ustreznega finančnega vira za pokrivanje posledic tega zakona in
               seveda amandmaji, ki so danes tukaj sledijo, tako kot sem že dejal, v tej vsebini.</p>
               <p>Seveda mi poskušamo z več amandmaji k 1. členu. Tukaj je napisan celokupni amandma,
               v gradivu, ki ste ga pa dobili pa imate s strani dveh poslanskih skupin seveda
               razdeljene te amandmaje glede na vsebinske sklope. Mi predlagamo, da se pravica, ki
               gre po tem zakonu dodeli tistim opravičenim osebam, ki so dejansko prebivale ali so
               opravljale določeno dejavnost v okolici poslovnih prostorov gospodarskih družb, kjer
               se je predeloval ali skladiščil azbest ali azbestni izdelki in je bilo to okolju
               ugotovljeno kontaminirano z azbestom. Nadalje, na osebe, ki so bile zaposlene v
               gospodarskih družbah, ki se nahajajo ali so se nahajale v okolici poslovnih prostorov
               gospodarskih družb, kjer se je prideloval ali skladiščih azbest ali azbestni izdelki
               in je bilo to okolje ugotovljeno kontaminirano z azbestom in osebe, ki so bile
               zaposlene v gospodarskih družbah, ki so na podlagi pravnega posta opravljale delo na
               območju gospodarske družbe, ki je pridelovala, skladiščila, vgrajevala ali
               ustanavljala azbest ali azbestne izdelke.</p>
               <p>To se nam zdi smiselno in glede na to, da imamo tukaj že amandma, ki govori o tem,
               da bi do pravic po tem zakonu bile opravičene samo tiste osebe, ki so zbolele za
               mezoteliomom bi seveda predlagatelje povprašal, kajti v obrazložitvi govori, da je
               amandma pripravljen na podlagi mnenja Zakonodajno-pravna službe Državnega zbora,
               mnenja Vlade Republike Slovenije in pripomb strokovne javnosti. Kot pripombo
               strokovne javnosti seveda jaz smatram gradivo, ki smo ga dobili s strani Kliničnega
               centra Ljubljane, Klinični institut za medicino dela, prometa in športa, kjer seveda
               v gradivu opozarja na vrsto odprtih vprašanj in dilem seveda pa v tem gradivu jaz ne
               razberem eksplicitno, da je možno to razumeti kot stališče, da se samo zbolelim za
               mezoteliomom prizna pravica po tem zakonu.</p>
               <p>Besedilo 1. člena v amandmaju, ki sem ga predstavljal seveda ne širimo obsega pravic
               kot jih priznava ta zakona v 4. členu. V 4. členu veljavnega zakona seveda v prvem
               odstavku natančno definiramo, katere so tiste bolezni kot bolezni, zaradi
               izpostavljenosti z azbestom po tem zakonu in jih eksplicitno navajamo seštejejo:
               azbestoza, bolezni plevre, pljučne<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> rak in malidni mezoteliom plevre ali peritoneja. Jaz bi seveda
               tukaj želel imeti jasno stališče, ki bo res ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>.., zakaj te pravice
               tistim, ki so izpostavljeni azbestu ali na delovnem mestu ali na okolju nasploh,
               torej mi temu smo v dosedanjih obravnavah povedali, za ali pa pred ograjo, seveda,
               zakaj delimo ponovno tiste, ki utrpijo posledice, zaradi izpostavljenosti azbesta, bi
               rekel, vrsto bolezni torej na eno od ti bolezni medtem, ko drugi tipi bolezni, ki jih
               priznavamo eni skupini ne priznavamo drugi skupini pri čemer gre pa za isti vzrok?</p>
               <p>Tukaj je bilo povedano tudi danes v uvodu s strani predlagatelja, da je slučajna
               izpostavljenost ne pripelje do obolenja. Seveda jaz se sprašujem, ali je to res
               strokovno mnenja, kajti ko beremo mnenje Kliničnega centra torej Klinični center tudi
               za medicino dela prometa in športa lahko vidimo, na kakšen način se utemeljuje
               pomembnost dolžine izpostavljanja, načinu izpostavljanja azbestnemu prahu, ki lahko
               pripelje do takšnih ali drugačnih obolenj. Seveda za to se po našem mnenju ožanje te
               pravice samo na zbolele na mezoteliomom seveda postavlja pod velik vprašanj in po
               našem mnenju tudi vsaj v tem trenutku strokovno nedovoljno utemeljeno.</p>
               <p>Nadalje mi seveda v amandmaju k 1. členu predlagamo tudi vsebino, da so do pravic po
               tem zakonu opravičeni tudi dediči, za tistimi, ki so vložili zahtevek za priznavanje
               odškodnine pri medresorski komisiji pa seveda, potem niso dočakali zaključka tega
               postopka pri ugotavljanju verifikacije in potem seveda do odškodnine, zaradi smrti
               kot posledica te obolelosti seveda se nam zdi potrebno vnesti v zakon, da to pravico
               prenesemo na zakonite dediče. Hkrati v nadaljevanju v tem amandmaju navajamo, da je
               potrebno za osebe iz prvega, drugega, tretjega odstavka tega člena vzpostaviti in
               voditi register oseb izpostavljenosti azbestu v Republiki Sloveniji in tudi
               definiramo, da register oseb, ki so izpostavljeni azbestu v Republiki Sloveniji
               izpostavi in vodi Klinični institut za medicino dela, prometa in športa Kliničnega
               centra Ljubljana. Hkrati pa v našem amandmaju gremo še dlje, kajti predlagamo, da
               Klinični institut za medicino dela, prometa in športa spremlja zdravstveno stanje
               oseb iz prvega, drugega, tretjega odstavka tega člena kot sem ga že prej navedel in
               ga vabi na preventivne zdravstvene preglede. Hkrati, ta institut pripravlja tudi
               letno analizo zdravstvenega stanja teh oseb in jih posreduje ministru oziroma
               ministrici pristojni za zdravje. To se nam zdi izredno pomembno, kajti latentna doba
               med izpostavljenostjo in samim pojavom bolezni je dolga in zato se nam zdi izredno
               pomembno uvajati preventivo na tem področju, zato predlagamo tudi na tem amandmaju
               tudi uvajanje teh vsebin, pri čemer pa seveda način vzpostavitve in pa podrobnejšo
               vsebino in način vodenja registra, ki ga predlagamo za izvajanje preventivnih
               zdravstvenih pregledov predlagamo, da jih s podzakonskim aktom predpiše minister.</p>
               <p>Seveda amandma k 1. členu bo <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               vsebinsko bistveno pogojeval pravzaprav tudi nadaljnjo obravnavo tega zakona. Zato se
               nam zdi smiselno, da podprete poslanke in poslanci amandmaje, ki jih predlagamo
               skupaj poslanci dveh poslanskih skupin. Kajti sprejemanje amandmajev, ki bodo krčili
               določene pravice, kajti v nadaljevanju se bomo soočali tudi s tem, da bomo z odpravo
               pravice, da bodo tisti, ki bodo oboleli zaradi izpostavljenosti azbestu, ne mogli
               uveljavljati tudi predčasnega upokojevanja, seveda se nam ne zdi utemeljeno, kajti
               posledice bodo trpeli vsi enako - tisti, ki bodo imeli isto stopnjo obolelosti zaradi
               izpostavljenosti azbestu. In se nam zdi nesprejemljivo, da jih bomo ločevali na
               tiste, torej na eno in drugo skupino, torej na eno skupino, ki je delala z azbestom,
               in na drugo skupino, ki je največkrat nič hudega sluteč bila izpostavljena azbestu,
               torej niso bili niti seznanjeni, da so pravzaprav pasivni prejemniki te nevarne
               snovi, postanejo oboleli, hkrati jim pa na ta način omejujemo tudi pravice.</p>
               <p>Zato predlagamo, da se podpre ta amandma in da potem v nadaljevanju sledimo tudi
               amandmajem kot posledici amandmaja k 1. členu, ki bodo bistveno izboljšali vsebino
               tega zakona, kot bo vsebina tega zakona, če bo prišlo do omejevanja, kot ga
               predlagajo amandmaji, ki smo jih danes dobili na mizo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Germiču. O 1. členu želim reči sledeče tudi sam. Jaz sem vseskozi
               podpiral osnovni zakon, ki ga danes spreminjamo, v tem smislu, ker je tu nastal neke
               vrste prvi zakon na področju razreševanja vprašanj, povezanih s poklicnimi obolenji v
               naši državi. To je izredno nedodelano področje, kar sledi tudi iz vsakoletnega
               poročila Inšpektorata za delo. In sem pozdravil koncept zakona kot takšnega in ga še
               vedno močno podpiram. Vendar je pa nekaj res, mi s to novelo zakona vstopamo v 2.
               člen, in z amandmaji, ki so nastali posledično skozi dosedanje diskusije in bodo to
               amandmaji odbora, seveda konceptualno spreminjamo ta zakon. Spreminjamo ga tako rekoč
               v konceptu šele v 2. členu, medtem ko v 1. členu ostaja koncept zastavljen tako, kot
               je bil tudi zasnovan, in enako v naslovu. Vendar ne mislim nasprotovati tem
               amandmajem, ker trdim, da na podlagi vse diskusije, ki je prisotna, je amandma, s
               katerim bomo kot amandmajem odbora posegli v konceptualno zasnovo tega zakona, treba
               sprejeti in ga bom podprl. Čeravno še vedno trdim, da bi bilo veliko bolj sistemsko
               in smiselno, tudi tako kot argumentirano zagovarja Ministrstva za gospodarstvo, da bi
               vprašanja okoljskih vplivov, ne samo vprašanja vpliva dela in izpostavljenosti
               azbestu, to je eksplicitno pristno vprašanje, ampak tudi druga morali reševati v
               predmetnem krovnem sistemskem zakonu. Tu pa imamo zdaj sicer nekako delno rešitev
               vneseno v ta zakon, ki pa s tem nekako nastaja - sam s sabo je nekonsistenten bo
               konceptualni zasnovi. Ampak kljub temu bom seveda amandma, ki bo amandma odbora,
               podprl. Hvala lepa.</p>
               <p>Gospod Samo, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp8">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik, za besedo. Lep pozdrav vsem skupaj! Mi šele danes
               pravzaprav začenjamo vsebinsko razpravo o zakonu, ki ga je skupina koalicijskih
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> poslancev vložila v
               parlamentarno proceduro že aprila letošnjega leta, čeprav je bil potem zakon s strani
               predsednika Državnega zbora zavrnjen in so ga morali vsebinsko oziroma postopkovno
               dopolniti, tako da imamo končno besedilo na mizi že pred parlamentarnimi počitnicami.
               Se pravi, da je Vlada in tudi vodstvo Državnega zbora zelo dolgo odlašalo s to
               obravnavo, kar se mi zdi nesprejemljivo.</p>
               <p>Najprej bi rad povedal to, da sem razočaran, da nas že k pripravi tega zakona naši
               kolegi iz koalicije niso povabili. Vesel bi bil, da bi bil to zakon, ki bi ga
               sopodpisali vsi poslanci oziroma iz vseh parlamentarnih skupin, ne glede na to, ali
               prihajamo iz opozicije ali koalicije. Če bi se zgledovali po osnovnem zakonu iz leta
               1996, se pravi, zakonu, ki smo ga sprejeli pred 10 leti v tem Državnem zboru,
               prepričan sem, da bi bil ta zakon dosti bolje pripravljen, tudi vsebinsko širše
               zastavljen. Zato smo, seveda ker nismo bili povabljeni k pisanju tega zakona, v
               poslanski skupini Socialnih demokratov in klubu Liberalne demokracije Slovenije
               pripravili amandmaje k temu zakonu, ki bistveno dopolnjujejo osnovni predlog.
               Konkretno je o teh amandmajih govoril že moj kolega Ljubo Germič, zato se posebej
               vsebinsko ne bi spuščal, vseeno pa bom nekaj stvari še povedal.</p>
               <p>Rad bi opozoril, da je glede na vse te amandmaje in tudi na vsebino zakona že naslov
               samega zakona zgrešen, ker govori zgolj o odpravljanju posledic dela z azbestom, ne
               govori pa ta naslov zakona o izpostavljenosti azbestu. Poleg tega ugotavljam, če
               izvzamem amandmaje, ki smo jih predlagali v SD in LDS, da je zakon iz meseca v mesec,
               iz amandmaja v amandma vsebinsko bolj okleščen. In če si bo kdo še iz koalicije danes
               izmislil kakšen amandma, potem takega zakona pravzaprav ne potrebujemo. Zato bi
               predlagal, da kolegice in kolegi iz koalicije podprejo naše amandmaje dveh poslanskih
               skupin in tako v bistvu razširijo vsebino zakona. Zakon je v tem 1. členu z
               amandmaji, najprej z amandmajem Vilija Rezmana in potem še z amandmajem, ki je najbrž
               nastal na pobudo Vlade in ga bo danes predlagal odbor, vse skupaj zreduciralo zgolj
               na tiste, ki so bili izpostavljeni azbestu zaradi okoljskih vplivov in so zboleli za
               najhujšo obliko izpostavljenosti azbestu, to je mezotaliom. Nikjer več pa se ne
               govori ne o azbestozi ne o plakih, ne o drugih vrstah raka. Mislim, da je to
               nesprejemljivo in da bi morali to vsebino 1. člena ali pustiti takega, kot je bil v
               prvotnem besedilu zakona, ki ga je prvi sopodpisal kolega Žnidaršič, ali pa sprejeti
               amandmaje poslanskih skupin Socialnih demokratov in Liberalne demokracije Slovenije.
               Kajti tako zožene problematike, mislim, da ne bi smeli vključiti v ta zakon. Konec
               koncev je en paradoks - za rak te vrste, za mezotaliom, velja, da nima spodnje meje
               izpostavljenosti in teh vlaken, ki pridejo v telo in potem povzročijo te spremembe,
               da se zgodi rak, dovolj je že eno samo vlakno. Se pravi, da po drugi strani, če bi mi
               dali noter še azbestozo in še plake, za te pa je značilno, da morajo biti oboleli
               zelo dolgo izpostavljeni v bistvu azbestu in tem škodljivim vplivom, se pravi, da za
               azbestozo in za plake <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               redkokdaj zbolijo prebivalci, ki so živeli v okolici objektov zaradi okoljskih
               vidikov, temveč množično zbolevajo za azbestozo in plake predvsem tisti, ki so delali
               v tovarnah. In bojazen, da bi širili ta zakon na množico prebivalstva po državi,
               česar se Vlada boji, iz teh razlogov ne zdrži. Tako da mislim, da bi lahko pustili v
               zakonu tudi druge vrste bolezni, ki nastanejo zaradi posledic izpostavljenosti
               azbestu.</p>
               <p>Je pa še ena stvar, ki je aktualna v letošnjem letu. Namreč, letos v Evropski uniji
               poteka evropska kampanja proti azbestu. Leta 2003 je Evropska unija sprejela
               spremembo Direktive o varstvu delavcev pred tveganji zaradi izpostavljenosti azbestu
               pri delu. Namreč, od leta 2003, proizvodnja azbesta je bila že prej prepovedana,
               ampak od leta 2003 dalje se varovalni ukrepi nanašajo tudi na delavce, ki
               odstranjujejo azbest, in tiste, ki pri opravljanju servisnih in vzdrževalnih
               dejavnosti slučajno naletijo na azbest. In v tej direktivi iz leta 2003 je bilo
               rečeno, da morajo posamezne države članice uskladiti svojo notranjo zakonodajo s to
               direktivo do 15. aprila 2006. Zato sprašujem predstavnike ministrstva, pristojnega za
               to področje, ali je ta zakonodaja in ali so podzakonski akti usklajeni s to direktivo
               iz leta 2003. In še to bi rad povprašal. Namreč, v drugi polovici leta se je začela v
               Evropski uniji inšpekcijska kampanja po vseh državah članicah Evropske unije. Cilj te
               kampanje je izvajanje te direktive iz leta 2003, kajti ta direktiva nalaga, da bi že
               spomladi morale vse članice Evropske unije uskladiti to svojo notranjo zakonodajo,
               zato me tudi zanima, ali so bili evropski inšpektorji že na obisku v Republiki
               Sloveniji.</p>
               <p>Naj za konec rečem oziroma pozovem kolegice in kolege, da sprejmejo amandma
               poslanskih skupin SD in LDS k 1. členu zakona in da eventualno razmislimo, če bi bili
               tile amandmaji sprejeti, da na koncu spremenimo tudi naslov zakona. Je pa še ena
               zadeva. Namreč, ta zakon, ki bo danes najbrž sprejet, naj bi začel veljati 1.
               januarja 2008. Ker pa sočasno poteka obravnava Državnega proračuna oziroma Rebalansa
               proračuna za leto 2007 in Proračuna za leto 2008, smo v poslanski skupini Socialnih
               demokratov vložili tudi amandma na spremembo proračuna za leto 2007 in tako bi s tem,
               če bi bil ta amandma sprejet, zagotovili sredstva za izvajanje tega zakona že v letu
               2007, tako da bi lahko tudi zadnji člen tega zakona spremenili tako, da bi začel
               veljati s 1.1.2007. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Žgajner, potem pa bodo predstavniki Vlade poskušali odgovoriti na
               nekaj zastavljenih vprašanj. Izvolite, gospa Žgajnerjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp10">

               <speaker>BARBARA ŽGAJNER TAVŠ:</speaker>

               <p>Hvala lepa<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> za besedo. Lep
               pozdrav tudi v mojem imenu! Dovolite, da se tudi sama na začetku obregnem ob opazko,
               da je zmanjkalo časa odboru, da pripravi, tako kot se šika, bom rekla, pregled
               amandmajev, skratka, gradivo za to sejo. Moram reči, da preprosto ne razumem, dvakrat
               smo prestavili to točko, z dveh sej umaknili, se pravi, tretji mesec se že vleče
               tematika, pa niti odbor niti koalicija ni imela toliko časa, da bi pripravili zadevo
               tako, kot bi jo morali pripraviti, glede na to, da gre za pomembno vsebino.</p>
               <p>In tistim, ki vas moti ime zakona oziroma ki pravite, da vsebina, današnja vsebina
               ne sodi v okvir obstoječega zakona zaradi naslova, ki sicer res govori o delu z
               azbestom, veste, to je dvojna morala. Jaz težko razumem, da vas to tako zelo moti pri
               tako pomembni vsebini. Ko pa smo na pretekli seji govorili o delu na črno in vsebini,
               ki pa res ni sodila tja, takrat pa ste vsi podprli, pa vas ni motilo.</p>
               <p>Tako da tudi sama bom podprla amandma, ki so ga predlagali v Liberalni demokraciji.
               Pa bom dala čisto preprost primer in upam, da se boste zamislili nad tem. Ko smo na
               seji Državnega zbora pozno ponoči odločali o zakonu, ki ga je pripravila Vlada - to
               je tisti zakon, ki je pravzaprav zelo delil ljudi, ki so, hočeš nočeš, izpostavljeni
               enaki bolezni, več ali manj enaki bolezni in ki, kot je ugotovil tudi prvopodpisani
               pri današnjem zakonu, gospod Žnidaršič, ko je rekel, da so zaradi tega, se pravi,
               zaradi azbestoze, nekateri že umrli, skratka, ljudje umirajo zaradi tega. In takrat
               sem govorila z moškim, ki je sedel na tribuni, ki je imel pred seboj - takšna je bila
               diagnoza - zgolj nekaj mesecev življenja. Za seboj je imel dve hčerki, dva otroka, ki
               po zakonu, ki je bil sprejet, po vladnem zakonu, nista upravičena do tolarja
               odškodnine. Amandma, ki so ga pripravili v Liberalni demokraciji, sledi temu. Amandma
               jasno piše, da naj bi bili, v kolikor bo seveda sprejet, do odškodnine upravičeni
               tudi zakoniti dediči. Skratka, to je še en razlog več, zaradi katerega je smiselno
               razmisliti in podpreti ta amandma. Kajti takšna dvojna morala pri tako pomembnih
               zakonih, ko govorimo, dejansko govorimo o življenju ljudi, veste, ni poštena, še več,
               ne sodi v ta parlament. Zato bom sama podprla ta amandma. Bi bilo pa smiselno, da
               tudi Demokratična stranka upokojencev, ki je nenazadnje pripravila ta amandma, ki ga
               je že dvakrat prestavila iz vsaj po moji oceni ali pa zame neopravičljivih razlogov,
               ni pošteno. Zato bi bilo smiselno, da razmislite, in v kolikor so vaše namere
               resnično tako zelo pozitivne, je modro podpreti ta amandma, ki dejansko ne deli tako
               zelo ljudi, kot jih deli tudi amandma, ki ga je pripravilo matično delovno telo
               oziroma ki ga je pripravil vaš poslanski kolega, gospod Vili Rezman, ki, mimogrede, v
               amandmaju kljub temu, da je bilo rečeno, da se bo poslanska skupina DeSUS oziroma
               predlagatelj uskladil z Vlado, podpisnik amandmaja gospod Rezman priznava, da pa za
               določen amandma ni usklajen z Vlado in bi bilo morda smiselno, ker Vlada tako meni.
               Jaz verjamem, da bi moralo priti do usklajevanja, nenazadnje ste predstavniki ali pa
               člani koalicije, do usklajevanja, ne do prilagajanja v tako pomembni zadevi, pa bom
               rekla, če so vaše namere resnično tako zelo pozitivne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite, gospod Žnidaršič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp12">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, popolnoma se strinjam z vašimi ugotovitvami, da smo mi pripravili
               rešitve in da smo bili zadolženi zaradi odloga, da se posvetujemo z Vlado in
               inštitutom, tako kot je bilo <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               napovedano in smo mi to tudi naredili. In amandmaji, ki jih je pripravil gospod Vili
               Rezman, sledijo tistemu usklajevanju. Kasneje se je pokazalo, da smo bili nenatančni
               pri definiranju teritorija Republike Slovenije in je zdaj dodano, v resnici tisti, ki
               ima stalno bivališče na tem ozemlju. Da ne more uveljaviti pravice nekdo, ki pride iz
               tujine, se tu začasno naseli in uveljavi pravico, potem pa lahko tudi gre, recimo. In
               v tem smislu moram povedati, da je rešitev, ki je okleščena prosto po diskusiji, ki
               smo jo danes slišali, pač tisto, kar smo mi uspeli doseči glede na zakon, ki smo ga
               predlagali. Tudi mi bi želeli podpreti pravico čisto vsem boleznim, ki so posledica
               azbesta, in smo popustili do te mere, kot je danes pred nami, samo zato, ker je to,
               kar je ostalo, najhujše, in zato ker je tisto, kar je izpadlo, redko oziroma bistveno
               manj hudo. In mi smo sledili ne samo stroki, pač pa tudi razmeram možnega. In
               mislimo, da je še vedno bolje, da dobijo tile, ki bodo zboleli za mezotaliomom,
               odškodnino in da imajo pravico po tem zakonu, kot pa da bi bil zakon s strani Vlade
               in potem tudi s strani koalicijskih partnerjev v celoti zavrnjen. Tako da to je moj
               odgovor na vse sicer logične in, gledano skozi prizmo resnice, tudi upravičene
               pripombe. Tako da... Ampak dogovorili smo se za ta nivo, mislimo, da je zakon boljši
               od obstoječega, ker bodo še nekateri vključeni s svojo pravico, in nimam slabe vesti
               glede tega. Je pa vedno tako, da zagovarjaš to, kar je mogoče, ne tega, kar bi v
               resnici želel oziroma kar je morda boljše od tistega, kar bo sprejeto. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predstavnik Zakonodajno-pravne službe, gospod Rogelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp14">

               <speaker>ANTON ROGELJ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, če mi dovolite, samo čisto na kratko z vidika nalog, ki jih ima
               Zakonodajno-pravna služba. Torej, predvsem moramo skrbeti, da so stvari medsebojno
               usklajene. Tu so amandmaji, ki so prišli šele na klop in jih ni bilo možno z neko
               dolžno skrbnostjo pogledati. Tako da je vprašanje, če se ne bo zgodilo, če bi zdaj
               bilo nujno, da se zdajle to sprejme, da bo kakšna stvar medsebojno neusklajena. Tako,
               na primer, sem opazil zdajle, da k 6. členu ni predložen amandma, pa bi bil lahko,
               povsem v skladu s konceptom, da naj se poklicne in nepoklicne bolezni - da se besedo
               "poklicne"... <stage>/nerazumljivo zaradi hrupa v dvorani!/</stage>. V 10. členu, torej, ki je
               predmet 6. člena te novele, bi bilo treba v prvem odstavku črtati besedo "poklicne".
               Ampak beseda "poklicne" se nahaja tudi v 1. členu osnovnega zakona, kar ste, gospod
               predsednik, že vi opozorili v svoji diskusiji. Tako da to, če bo ostalo tako, ker ne
               more biti predmet širjenja diskusije v tej noveli, bi bilo pač treba v nadaljnjem
               postopku tudi to uskladiti, z nekakšnimi uskladitvenimi amandmaji ali podobno. To
               samo napovedujem kot primer. Sicer pa, če bo kaj takega, bom pa še kasneje. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Rogelj. Vsekakor se bomo pri 6. členu ustavili in poskušali to
               vprašanje konsistentno reševati. Ampak ko sem proučeval to gradivo, sem nekako
               zaznal, da je to že upoštevano. Ali bi želel zdaj predstavnik Vlade, sicer dobi
               besedo gospa Širca. Izvolite, gospa državna sekretarka. Ja, gospod Štrovs, izvolite.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp16">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Lahko povem samo to, da je ta pripomba k 6. členu popravljena s to zadnjo pošiljko
               amandmajev odbora, predloga amandmajev odbora - pardon, Rezmana, Rezmana! K 6.
               členu... <stage>/Medsebojni pogovor./</stage> K 10. je pa Rezmanov... <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Lepo prosim, da bi vprašanje 6. člena razreševali, ko pridemo na 6. člen. Zdaj smo
               pri 1. členu in poskusimo tu ostati. Preden dam besedo gospe Širca, želim povedati
               samo to, da daleč od tega, da sem jaz v svojem izvajanju želel nekako predstaviti
               dvojno moralo, kar sem seveda po eni strani tudi dojel ob razumevanju materije
               Zakonodajno-pravne službe, in sem kar zadovoljen, da je ta moja ugotovitev kar
               pristna. Gospod Štrovs, izvolite, potem pa gospa Širca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp18">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Najprej se moram opravičiti za zaplet okrog mnenja Vlade, ker šlo je dejansko samo za
               to, da je bil dan predlog, da bi se amandma poslanca, gospoda Rezmana, dopolnil s
               tistim dodatnim pogojem o stalnem prebivališču v Republiki Sloveniji zdaj, da ne bi
               ljudje, ki se zdaj nahajajo kjerkoli v Evropi ali pa še kje drugje, uveljavljali
               zahtevkov na račun slovenskih davkoplačevalcev.</p>
               <p>K predlogu amandmaja, o katerem je bilo zdaj govora, je pa treba tole povedati, že
               večkrat je bilo pa tudi isto obravnavano. Če predlaga kdorkoli, da bi se odškodnine
               priznavale ljudem, ki so prebivali v okolici obratov, kjer se je proizvajal in
               skladiščil azbest, potem je treba definirati to okolico, drugače bo v nemogoči
               situaciji komisija, ki bo o tem odločala. In bi morali odločati popolnoma po prosti
               presoji, kar je nekako nespodobno in nenavadno v pravni državi.</p>
               <p>Potem naslednji stavek oziroma podredni stavek, ki je v tem predlogu amandmaja za
               nov tretji odstavek, je navedeno, da naj bi bili do odškodnine upravičeni tudi tisti,
               ki so bili zaposleni v gospodarskih družbah, ki so proizvajale, skladiščile ali
               prodajale azbest. Ni pa definirano, kar bi bilo treba, da so morala biti njihova
               delovna mesta izpostavljena takšnim vplivom. Kar pomeni, da bi bil nekdo, ki je bil
               zaposlen v Salonitu, ki je očitno se s tem poslom ukvarjal, vendar je on osebno delal
               v Makedoniji kot trgovski potnik, ravno tako upravičen. Ker je bila napaka mogoče
               prejšnjega ZPPAI, ki je ni treba ponavljati še v novem zakonu. Enako velja tudi za
               tretjo skupino v tem novem predlogu amandmaja k tretjemu odstavku.</p>
               <p>V zvezi z dediči ljudi, ki so bili žrtve dela z azbestom, moramo pa vedeti, da že
               zdaj prejemajo odškodnino namesto umrlih, če jih je smrt prehitela. In del vsakega
               sklepa, ki ga medresorska komisija že zdaj izda, je tudi klavzula, da v primeru, če
               ta oseba umre, odškodnino prejmejo dediči, če je postopek začet. Če pa postopka še
               ni, ne morejo dediči za nekoga, ki je že umrl, postopek sprožiti na novo, mora ga on
               osebno sprožiti, potem pa dediči stopijo na njegovo mesto.</p>
               <p>V zvezi z registrom je takole. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Če bi bilo definirano, če bi bil krog teh oseb, ki so
               potencialni upravičenci do odškodnine, definiran na takšen način, kot je v tem
               amandmaju predlagano, se pravi, da se nanaša na zaposlene v družbah, ki so poslovale
               z azbestom, potem bi bil ta register zelo obsežen in bi predstavljal neko dodatno
               birokracijo in mogoče tudi potencialno stigmatizacijo teh oseb, ki bi bile pač v
               nekem registru navedene kot osebe s posebnim tveganjem, kar bi jim lahko tudi
               škodilo. In takšni registri so v nasprotju z usmeritvami Zakona o varstvu osebnih
               podatkov, kjer je rečeno, da se podatki ne smejo kar tako na zalogo, za vsak slučaj,
               sprejemati, ampak samo za nek čisto konkreten namen. Lahko pa še to povem, da vsi ti
               podatki, če kdorkoli že zdaj hoče vedeti, ali je bila določena oseba, ali pa tisti,
               ki je delal v takšnem podjetju, zase ve, ker je tam zaposlen. In predvsem on je
               tisti, ki bo odločal o tem, ali bo to komu povedal ali ne in ali bo uveljavljal neko
               pravico ali ne. Če pa nekdo drug, ki ima nek objektiven interes, takšne podatke
               zbira, mu pa že sedanja evidenca socialnega zavarovanja to omogoča. Ker navsezadnje v
               evidenci socialnega zavarovanja, konkretno v evidenci po zakonu, matični evidenci o
               zavarovancih in uživalcih pravic iz pokojninskega in invalidskega zavarovanja, je za
               vsakega za ves čas od leta 1970 naprej točno specificirano, kje vse je delal, na
               kakšnih delovnih mestih je delal in kaj je počel, koliko je zaslužil; podatkov je
               dosti več, kot jih sam ima pri sebi. In vse to je v evidencah in je možno. Če bi pa
               tule nek dodaten register uvedli, bi bila pa to samo neka nova birokratizacija, neka
               nova služba, ki bi morala to voditi, neki novi postopki, ki bi bili tudi precej
               komplicirani, ker mogoče kdo ne bi maral biti vpisan v tak register; potem bi se
               pritožil in zahteval izbris, pa ne vem, kaj bi bilo. V glavnem, ta stvar je
               nepotrebna in zato je pač ni primerno podpreti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Širca, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp20">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kot prvo naj povem, da ta telovadba, s katero ste razcefrali ta amandma,
               je bila več kot virtuozna, ker v bistvu ste na detajlih, nepomembnih in seveda tudi
               takih, ki se jih da krasno izpodbijati, pač hoteli nekaj drugega povedati - da vam
               pač amandma ni všeč zaradi tistih ključnih razlogov, ker uveljavlja širše
               razmišljanje, kot ste se dogovorili, zelo slabo dogovorili, ko ste pripravili po
               tolikem času ta zakon. Kajti, da je register stigmatizacija oseb - stigmatizacija je
               bolezen, ne pa register. <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Ja, ki se pač potem vodijo v tej
               evidenci. Ampak, recimo, to je del tega.</p>
               <p>Pomembno se mi zdi, gospod Brenčič, povedati naslednje. Ni tako nepomemben, 1. člen
               je zelo pomemben. 1. člen je pomemben zaradi tega, ker priča o tem, koliko se je
               zlomil nek dogovor, potem ko je bil predstavljen zakon s strani DeSUS-a, s
               prvopodpisanim gospodom Žnidaršičem, v tem vmesnem času, ki menda je bil potreben
               zaradi tega, da se ne bi mirnost lokalnih volitev preveč razburkala. Meni vseeno ni
               všeč, kako ste zdaj to rešili in kako boste sprejeli, ne glede na to, ali je vladni
               ali Rezmanov amandma, zagotovo je pa diskriminatoren, ker vendar za nepoklicne
               oziroma za tiste ljudi, ki so živeli in živijo v neposredni okolici, velja samo ena
               možna obolelost, in to je obolelost za mezotaliomom, samo ta, druga pa ne, za te, ki
               so v okolici. Druge pa so številne in so naštete v 4. členu, od bolezni plevre,
               pljučnega raka, malignega mezotalioma in peritoneje oziroma azbestoze; ta je možna
               samo za tiste, ki so <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> hodili
               v službo, za tiste, ki so pa prišli v stik in zaradi katerih smo odprli ta zakon kot
               nepravilno rešen, teh pa ni več tu zraven. Skratka, enim je dodeljeno. Zdaj, gospod
               Žnidaršič, vi pravite, da ti ostali, ki so v okolici živeli in ki niso poklicni, so
               pa tako redki. Če so tako redki in če je eden na tisoč, potem bi pustili noter, ker
               ne bo proračun, zaradi česar tako restriktivno obravnavamo ta zakon, toliko
               oškodovan. Saj za to gre, kajne?</p>
               <p>V tem smislu, gospod Brenčič, ta člen je pomemben, in vse, kar bo naprej sledilo,
               potem ko boste izglasovali tako rešitev, tako zlikano, kot je z gospodom Rezmanom ali
               z gospo Vlado, je pač za nas nesprejemljiv. In bi apelirala na ta LDS-ov amandma, ki,
               v kolikor pač imate detajle, ki ste jih, kot pravim, razbili, zdijo se mi
               popravljivi, sploh pa niti ne škodljivi, ampak mislim, da to so take razlage,
               dodatne, ki samo jemljejo čas in so slepilo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Širca, prosim, da ste korektni. Niti v trenutku nisem omenil, da je
               1. člen nepomemben...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp22">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Manj pomemben...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Ne, ni res. Zlorabljate svoj nastop. Povedal pa sem, da žal s 1. členom šele v 2.
               členu osnovnega zakona spreminjamo koncept, ki je zastavljen v tem zakonu s 1. členom
               in tudi naslovom; to sem povedal. Gospod Gulič, izvolite. <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Ne,
               ni replike na repliko, imenovali ste me. Gospod Gulič, izvolite. <stage>/Oglašanje iz
               ozadja./</stage> Prosim, gospa Širca, da se umirite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp24">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani predsedujoči, cenjene kolegice in kolegi, gostje! Glejte, dajmo si
               pogledati, kaj se je pravzaprav dogajalo od sprejema sedaj veljavnega zakona. To je
               bilo sprejeto pravzaprav tako zelo na silo in pogojno in obljubljeno, da se bo zakon
               takoj spremenil in da se bodo te pravice, ki jih imajo tisti, ki so delali z
               azbestom, razširile tudi na vse tiste, ki so bili v stiku z azbestom. Potem se je
               zadeva kobalila po različnih predalih, medresorskih usklajevanjih, koalicijskih
               usklajevanjih, prišla do točke, ko naj bi jo že obravnavali v državnem zboru, pa so
               bile volitve. Takrat je bilo rečeno, da vsebinsko to niti ni tako pomembno, ampak da
               ne bi koga razburjali. Zdaj je jasno, seveda, zakaj je bilo to dvakrat umaknjeno s
               seje odbora - ker so bile volitve in ker bi prav gotovo v tistem okolju takšne
               spremembe zakona, kot so zdaj nastale, komu škodile.</p>
               <p>Ko je gospod državni sekretar govoril o amandmaju k 1. členu, smo pravzaprav slišali
               vrsto zadev, ki pomenijo čisto sprenevedanje in zanikanje, predvsem zaradi tega, da
               bi ta najbolj pomemben, se pravi, humani del, črtali. Slišali smo, da je drugih
               bolezni zelo malo. Očitno ni tako, ker je takšna huda skrb za proračun. Očitno je
               tega več, ali pa gre za čisto nagajanje. Se pravi, ne bomo nobene stvari sprejeli,
               nobene obravnavali, nič razmišljali, čim pride s strani opozicije. Govorite o tem, da
               je treba očrtati meje. Zakaj, kaj? Ljudje, ki obolijo za katerokoli od teh bolezni,
               so prav gotovo bili v stiku z azbestom, saj niso to stranski učinki azbesto-terapije,
               saj ni nihče njuhal tega ali snifal, saj se ni nalašč kontaminiral! Ampak je do tega
               prišlo iz okolja ali pa iz dela, stika z azbestom.</p>
               <p>Tako da mislim, da bi bilo zelo dobro vendarle premisliti to, kar smo zapisali v
               amandmaju k 1. členu, in tudi upoštevati pri tem. Takrat, ko je bil obstoječi zakon
               sprejet, je bilo rečeno, takoj, ko bo mogoče, bomo razširili te pravice tudi na
               tiste, ki so bili v stiku z azbestom oziroma ki so živeli tam doma. Ne bom ponavljal
               tistega, kar sem že govoril - tisti, ki je delal z azbestom, je bil maksimalno 8 ur,
               potem je lahko šel kam drugam; tisti, ki je živel ob tovarni, ob skladišču, je bil 24
               ur ali pa mogoče 8 ur manj, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               če je kje drugje delal. Se pravi, gre vendar za izpostavljenost, ki ni tako
               majhna.</p>
               <p>Kar se tiče registra, kakšna stigmatizacija vendar? Register bi najbrž pomagal in
               niti ni rečeno, da je to javni register. Gre za to, da tisti, ki so vešči, ki so
               veščaki, ki so strokovnjaki, imajo v rokah nekaj, s čimer lahko operirajo. Njih pa
               tako ali tako zavezuje kakšna poklicna molčečnost; tudi nas kdaj, kajne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Bevk, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp26">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz se še spomnim spomladi, ko smo obravnavali vladni zakon, in ko so
               poslanci iz koalicijskega DeSUS glasovali proti, so bili potem na koalicijskem
               usklajevanju in posvetu koalicije kritizirani in disciplinirani, da so potem na koncu
               glasovali tudi proti vetu Državnega sveta v Državnem zboru. No, ampak potem, da bi se
               nekako odkupili, so le vseeno dali ta zakon v proceduro. Ampak na koncu bomo prišli
               do tako minornih sprememb tega zakona in bo zgledalo, kot da bo volk sit in koza
               cela.</p>
               <p>Zato še enkrat apeliram, da podprete te naše amandmaje. Že prej je gospod Štrovs
               povedal, da so dediči pokojnih tudi upravičeni. Zakaj se pa potem tako bojite, da bi
               to zapisali v zakon, da bi bilo črno na belem jasno, da so tudi dediči pokojnih
               upravičeni do pravic po tem zakonu? Namreč, prvič smo šele iz primerjalnega pravnega
               pregleda v Evropski uniji, ki so ga poslanci DeSUS pripravili, videli, kako so te
               stvari glede okoljske izpostavljenosti urejene v nekaterih evropskih državah oziroma
               državah Evropske unije. Ko je Vlada naredila primerjalno pravni pregled ureditve tega
               področja v Evropski uniji, ni niti z besedico omenila, da je kjerkoli v te zakone
               vključen tudi ta okoljski vidik posledic izpostavljenosti azbestu. Zato, recimo,
               poglejte, v Belgiji je to urejeno in je tudi ta vidik široko vključen, pa tudi v
               Franciji. V Franciji je tako, obolelim za boleznimi, ki so posledica izpostavljenosti
               azbestu, in njihovim pravnim naslednikom so pri uveljavljanju odškodnin po njihovi
               zakonodaji zaradi azbestne bolezni na voljo obrazci, in sicer, prvič, obrazec za
               obolele zaradi poklicne izpostavljenosti, drugič, poseben obrazec za pravne
               naslednike umrlih obolelih, in tretjič, obrazec, ki je namenjen osebam, ki so zbolele
               zaradi izpostavljenosti azbestu v okolju. Se pravi, da tudi tu vključujejo naslednike
               umrlih, obolelih. Tako da res ne vidim, zakaj bi glasovali proti našemu amandmaju,
               tako bi smo črno na belem napisali, kakor je to urejeno že v drugih nekaterih državah
               Evropske unije in kot sami pravite, da to v bistvu že velja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Potrata, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp28">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Želim se oglasiti v podporo amandmaju k 1. členu, ki sta ga vložila poslanski
               klub LDS in poslanska skupina Socialnih demokratov, pa ne v tistem delu, ki govori o
               krogu upravičencev, zaradi tega, ker je te stvari dovolj <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> izčrpno, pa tudi s primerjavami utemeljil moj
               poslanski kolega Samo Bevk. Rada bi se odzvala na pomisleke gospoda Štrovsa glede
               stigmatizacije v zvezi z registri. No, jaz bi bila zadovoljna, če bi bila
               rahločutnost tega ministrstva glede registrov in registracije ob nekaterih zakonih
               tudi tolikšna, kot je v tem primeru. Ampak tu je vendar v petem, šestem in sedmem
               odstavku, ki jih je treba jemati kot celoto, natanko predstavljeno, da register vodi
               Klinični inštitut za medicino dela, prometa in športa, ta poleg registra tudi
               spremlja zdravstveno stanje. In v sedmem odstavku je povedano, da način vzpostavitve,
               podrobnejšo vsebino in način vodenja registra pa predpiše s podzakonskim aktom
               minister. To se pravi, da se ni bati, da bi bila to kakšna zbirka podatkov, ki bi
               bila na voljo komurkoli kadarkoli, ampak je to vendar mogoče urediti kot zbirko
               zaupnih podatkov, nenazadnje je to pomembna institucija, Inštitut za medicino dela.
               Zdaj pa ne vem, ali je tudi sicer vzpostavitev nekaterih drugih registrov, mislim na
               register poklicnih bolezni, ali so ti pomisleki vzrok za to, da takega registra
               nimamo tudi v tistem primeru, ali kako. Dejstvo pa je, da ta ista Vlada pa nenehno
               poudarja, kako morajo biti podatki zbrani, kako morajo biti zadeve razvidne in
               marsikaj tega, kar bi bilo mogoče še nabrati kot ugovor pojasnilu. Sama torej ne
               vidim v tem nobenega problema, da bi to pomenilo dodatno stigmatizacijo oseb, ki so
               bile v stiku z azbestom. Največja stigmatizacija je, kot je bilo danes tudi že
               rečeno, diagnoza sama in posledice, ki jih prinaša bolezen. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospe Potrati. Izvolite, gospod Štrovs, direktor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp30">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Lahko samo to povem, da v tem amandmaju ni govora o registru obolelih, ampak o
               registru oseb, ki so bile izpostavljene azbestu. Kdo med nami pa ni bil izpostavljen
               azbestu? Kdo ve? In zdaj, kako definirati, kdo je izpostavljen azbestu. Se pravi,
               potem bi moral minister določiti verjetno tista podjetja, kjer so delali z azbestom,
               oziroma tiste gospodarske družbe, potem bi moral pa vedeti, kateri kraji so bili
               izpostavljeni azbestu in napraviti spisek prebivalstva in zaposlenih v tistih
               podjetjih. To bi bil res glomazen register, ki bi množico ljudi spravil v smrtni
               strah, dejansko. Druga stvar bi bila, če bi govorili o registru rakovih bolnikov,
               registru obolelih, potem je to z vsemi argumenti možno zagovarjati. Ampak registra
               kar vseh počez se pa ne da zagovarjati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Žgajner, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp32">

               <speaker>BARBARA ŽGAJNER TAVŠ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, dovolite, da se tudi jaz ustavim pri registru. V petem odstavku jasno
               piše: "O osebah iz prvega, drugega in tretjega odstavka se vzpostavi register tega
               zakona." Se pravi, zdaj smo zožili tisto, kar ste, gospod Štrovs, dejali. Bi pa,
               dovolite, na vašo prvo pripombo omenila, da ljudje niso sami krivi in da najbrž
               rabijo in prosijo za pomoč tudi državo. Slišali smo, da ni nujno, da je register
               javna listina. Ne morem se strinjati z vami, da bi šlo v primeru novega registra
               oziroma vzpostavitve registra zgolj za novo birokratizacijo in da bi nekateri celo
               želeli izbris iz registra. To zdaj govorite zelo, zelo na pamet. Nenazadnje, če bi
               želeli konstruktivno sodelovati, spoštovani <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> vladni predstavnik, gospod Štrovs, veste, na matičnih
               delovnih telesih se sprejemajo tudi amandmaji na amandmaje - če bi imeli
               konstruktivni predlog oziroma bi bila vaša namera takšna, pa očitno ni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Germič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp34">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tu je bilo že odgovorjeno s strani poslancev o natančni dikciji
               amandmaja, ki je predložen s strani dveh poslanskih skupin. Sam bom dodal samo še
               eno, kajti tako nepopolno razlaganje vsebine amandmaja s strani vladnih predstavnikov
               seveda predstavlja zavajanje. Kajti kako si predstavljati določilo, ki ga je poskušal
               gospod Štrovs interpretirati tako, torej, govorimo o zaposlenih v gospodarskih
               družbah, ki se nahajajo v okolici, da pa je nekdo trgovski potnik v Makedoniji. Potem
               bi gospoda Štrovsa vprašal, ali pozna besedilo 4. člena tega zakona, ki govori, da
               bolezni ugotavlja interdisciplinarna skupina, ki jih verificira in mora ugotavljati
               vzročno zvezo med izpostavljenostjo azbestu na delovnem mestu in boleznijo. To
               pomeni, da interdisciplinarna skupina ima strokovne naloge, da to ugotavlja; saj ni
               kar tako, da bi zdaj nekdo poskušal uvajati v zakon neke pravice kar tako, povprek.
               To smo povedali že pri uvajanju registra, s strani gospe Tavšove, kjer jasno
               definiramo, kdo je tisti, ki lahko prihaja v register glede na stopnjo ugotovljene
               izpostavljenosti. Tu ugotavljamo ponovno, da nam poskušate razlagati, da je to kar
               tako, povprek narejeno, pri čemer zanemarjate vlogo interdisciplinarne skupine
               strokovnjakov, ki jih predlagajo s strani stroke, ki imajo strokovna vedenja o tem,
               na kakšen način se bodo te stvari opredeljevale. In kar tako povprek z enostavnim
               razlaganjem takšnih določil seveda te stvari niso korektne in dajejo občutek, kot da
               predlagatelji amandmajev smo pisali stvari kar tako, na pamet. Seveda temu, tako
               enostavnemu razlaganju vsega tega ne moremo prisluhniti.</p>
               <p>Jaz sem že pri obravnavi proračuna na Odboru za delo, družino in socialne zadeve
               povprašal gospoda ministra, ali skladno s tem zakonom je predvidel določene spremembe
               proračuna za leto 2007 in predlogu proračuna za 2008. Seveda odgovora enostavno ni
               bilo, iz preprostega razloga, ker Vlada poskuša tudi skladno s svojim mnenjem nas
               usmeriti v neke analize, v opravljanje nekih študij, raziskav, ki bodo šele - torej,
               na podlagi te raziskave določiti kriterije za določanje vzročne zveze med vplivom
               azbesta in nastalo boleznijo. Vprašam pa se, dve leti mandata te Vlade je, kaj je
               Vlada naredila s tem, kar nam danes tu piše. Torej, če se zaveda tega, in obravnavo
               tega zakona imamo pravzaprav od začetka leta 2005, torej še v obliki stare vsebine,
               celo leto 2005, na koncu leta 2006, in danes nam ponujate v stališču, da je treba
               narediti neko raziskavo. Jaz postavljam potem vprašanje, gospodje predstavniki
               ministrstva, kje ste s to raziskavo danes, kajti s to vsebino se mi ukvarjamo v času
               te Vlade, ki bo ravnala bistveno drugače, kot je ravnala katerakoli Vlada prej. In me
               seveda zanima, če nam ponujate takšno stališče, kaj je bilo tu narejeno v obdobju teh
               dveh let.</p>
               <p>Nadalje, nisem dobil odgovora. Gospod Žnidaršič je tudi korektno poskušal
               odgovoriti, kar iz obrazložitve amandmaja ni možno videti, kajti v obrazložitvi
               amandmaja se sklicujete samo na stroko. Gospod Žnidaršič je pa še korektno povedal,
               da eno je strokovno mnenje, drugo pa so še meje možnega. In seveda meje možnega pa je
               postavljala Vlada. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Danes pa
               smo poslanci tukaj, ki lahko meje možnega postavimo drugače. In mi z amandmajem
               predlagamo, da okvira bolezni zakon ne širi in ne krči in se sledi samo tistemu, kar
               je zapisano v 4. členu obstoječega besedila zakona. Torej, ni stroka tista, ki
               pogojuje spremembo oženja, torej, da se prizna samo tistim, ki so zboleli za
               mezotaliomom, ampak obstajajo tukaj tudi drugi elementi. In o teh elementih mi danes
               govorimo, da jih lahko tukaj poslanke in poslanci spremenimo v tem smislu, da je
               obolelost neodvisno od tega, na kakšen način je prišlo do te obolelosti, razlog za
               to, da so tisti, ki so oboleli zaradi posledic izpostavljenosti azbestu, upravičeni
               do enakih pravic. Samo tu je bistvena razlika v izhodišču, ki jo postavljate vi, ki
               jo postavljate v okvir možnega, sklicujete se seveda na stroko, ampak postavljate
               ključno v okvir možnega. Mi pa govorimo, da je ta okvir možnega drugačen, da tisti,
               ki trpijo posledice obolelosti zaradi izpostavljenosti azbestu, imajo enake pravice.
               In tu poskušamo z amandmajem to pravico v ta zakon tudi uvesti. Torej, gre za
               korektnost, gre za enakovrednost, enakopravnost vseh tistih, ki so utrpeli posledice
               zaradi izpostavljenosti azbestu. In še enkrat povem, tisti, ki so oboleli zaradi
               azbesta, pa pri tem se niso mogli niti zavedati nevarnosti zaradi izpostavljenosti,
               bi morali imeti te pravice definitivno zapisane. Kajti tisti, ki so delali z
               azbestom, so bili vsaj nekoliko seznanjeni s tem, da lahko pride do določenih
               bolezenskih okvar.</p>
               <p>Zato, poslanke in poslanci, še enkrat apeliram na dejstvo, dajmo prisluhniti tem
               argumentom, kajti tudi v nadaljevanju bomo videli, da nas bodo tako iz Društva
               obolelih zaradi azbesta, ki nam tukaj poskušajo povedati, na kakšen način sploh ne
               bodo mogli uveljavljati pravic, ki jih ponuja priznavanje za predčasno upokojevanje.
               Mi bomo pravzaprav črtali celotno pravico, ne samo tem, da pravica, ki je že tako in
               tako zaostrena v primerjavi z zakonom, ki je govoril o prestrukturiranju proizvodnje
               azbesta. In če ne slišimo teh opozoril tistih, ki bodo pravzaprav imeli možnost
               uveljavljati določene pravice, potem mislimo, da delamo zakon, ne za te ljudi, ampak
               ne vem za koga, javnega vtisa. Mislim pa, da javni vtis tudi ne more biti dober,
               glede na to, da pravice tako in tako zelo ožimo na zelo skop nivo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Goljevšček, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp36">

               <speaker>GOSPOD GOLJEVŠČEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Hvala za povabilo na današnji odbor. Lep pozdrav tudi
               vsem ostalim prisotnim! Torej, jaz sem zelo težko kooperativen. Moram reči, da bom
               danes preprosto izrazil še en protest in v nadaljevanju ne bom razpravljal. To
               utemeljujem preprosto tako, seveda preprosto moram reči, da danes več ne vem, kdo je
               koza, kdo je volk, kdo je Vlada in kdo je kaj, iz preprostega razloga. Torej,
               približno leto in pol je tega - zelo na kratko se bom kronološko dotaknil dogajanj na
               vsebini zakona, ki ga danes ponovno sprejemate, za katerega smo si mi prizadevali že
               v času prejšnjega zakona, ki je bil sprejet leta 1996, pa potem nekajkrat dopolnjen,
               pa bom rekel, po naši oceni dokaj dobro, zasledoval je tudi socialno in zdravstveno
               varnost izpostavljenih azbestu. Pa seveda potem z novim zakonom, ki ga je Vlada dala
               v proceduro, mislim, da nekje junija leta 2005, se opravičujem, konec leta 2005, na
               ekonomsko-socialnem svetu je bil obravnavan junija 2005, kjer je ekonomsko-socialni
               svet sprejel sklep, da se ta zakon še dodatno uskladi s socialnimi partnerji. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Tukaj je šlo v tem času potem
               sprejema tega zakona za grobo zavajanje s strani, jaz moram govoriti o ministru, ki
               ga danes, žal, ni med nami, pa vendarle predstavniki ministrstva so, da je ta zakon
               bil usklajen. Take so bile interpretacije tudi v javnosti z vsemi zainteresiranimi,
               torej tudi z nami. To je preprosta laž. Mi smo v zahtevanem roku na Ministrstvu za
               delo, družino in socialne zadeve dali pisne predloge o katerih se nikoli nismo resno
               usklajevali. Kakorkoli, da ne dolgovezim, zakon je šel potem v proceduro in kljub
               amandmajem, vsebinsko utemeljenim amandmajem, ki smo jih tudi mi podpirali oziroma so
               bili usklajeni s strani koalicije takrat, se opravičujem, opozicije bili vsi
               zavrnjeni, je bil zakon sprejet. Takrat seveda definitivno zakon neusklajen, še
               enkrat poudarjam, s socialnimi partnerji in z obljubo vodje poslanske skupine gospoda
               Žnidaršiča, da seveda bomo pa takoj po sprejetju tega zakona skupaj pripravili novelo
               na ta zakon. Torej, tudi tu se ta zgodba ni tako odvijala. Mi smo se odločili po
               tistem predzadnjem matičnem odboru, dokaj dramatičnem, gospod predsednik, da gremo v
               javni protest, ker smo pač ocenili, da je to za našo, po naši oceni, ne samo
               nemoralno, nesprejemljivo kar se dogaja in kar počnemo seveda s prizadetimi zaradi
               azbesta v Sloveniji. Šli smo v javni protest. Opozorili s protestnimi pismi na svoja
               stališča oziroma na nesprejemljivost dogajanj predsednika Vlade, gospoda Janeza Janšo
               in gospoda predsednika Državnega zbora dr. Cukjatija. Dr. Cukjati nam je obljubil
               skorajšnji obravnavo na ponovnem matičnem odboru in res se je zgodila. Kakšna je
               bila, vemo, tako da ste ponovno preložili to odločanje za čas po volitvah. Gospod
               Janez Janša nas sicer ni sprejel, ker ni imel časa očitno, se ja pa Kabinet v
               njegovem imenu obrnil na predsednika Vlade z enim dopisom, in sicer obrnil na
               Ministrstvo za delo, družino in socialne zadeve, kjer poziva ministrstvo oziroma
               ministra, da se na tej vsebini dodatno uskladi tudi z zvezo sindikatov azbestnih
               bolnikov. Torej, ta dopis je bil naslovljen 21.9.2006 na ministrstvo. Jaz moram reči,
               da se nikoli in nikdar nihče z nami ni usklajeval. Torej, danes smo bili sicer res da
               vabljeni na to sejo. Dobili smo gradivo, praktično od danes zjutraj oziroma danes na
               mizo in seveda zaključujem svojo razpravo. Uskladili smo se, naj to poudarim, zato,
               ker so bili to edini, ki so se bili z nami v tej državi pripravljeni usklajevati, z
               vlagatelji amandmajev in to so vlagatelji s strani Socialnih demokratov in Liberalne
               demokracije. Seveda imamo pa zagotovila in podporo tudi iz Slovenske nacionalne
               stranke, da bodo te amandmaje podprli. To so po naši oceni rešitve, da ne rečem
               preprosto, cilj, ki smo ga zasledovali že zadnjih šest let, da nadgradimo tisti
               zakon, ki je v prvi vrsti želel sanirati gospodarske družbe, kar je bilo dobro. Da pa
               seveda, da rečem, v drugem polčasu zagotovimo ustrezno socialno in zdravstveno
               varnost izpostavljenih azbestu.</p>
               <p>Drage gospe in gospodje! Zakon, za katerega naši člani pravijo, in to je resnica, ni
               naš zakon, ampak je zakon gospoda Drobniča ....<stage>/Nerazumljivo./</stage> Ministrstva za
               zdravje, je seveda vse te rešitve, ki jih je velika večina rešitev izničil, namreč ne
               govorim o odškodninah. Namreč, veste težko je govoriti o odškodninah za ljudi, ki
               umirajo.</p>
               <p>Zaključil bom seveda z eno zgodbo. Namreč, ta vsebina ugotavljanja poklicnih bolezni
               zaradi izpostavljenosti azbestu, ki smo jo reševali, in dejansko je bila to edina
               poklicna bolezen v novi Sloveniji, ki se je dokaj uspešno reševala. Seveda se sedaj
               več ne bo, namreč gospod Štrovs omenja stigmatizacijo. Veste, tako približno sistem
               ugotavljanja poklicnih bolezni teče pri nas. Gospa, ki imajo degenerativni sindrom
               zapestja, kot posledico poklicnega dela, specialist ugotavlja, da je to sicer
               poklicna bolezen, ki se jo da sanirati <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> z operativnim posegom, ampak če se o tem spregovori je v nevarnosti
               njeno delovno mesto. Torej, do tega nas je pripeljal nov azbestni zakon za azbestne
               delavce. S tem zaključujem in ne bom več razpravljal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom na kratko povzel. Gospod Goljevšek na vaše izvajanje sem jaz kot
               predsedujoči, že veste zakaj, skoraj poklican, da vam nekaj odgovorim, pa ne želim
               zaradi dobronamernosti današnjih odločanj posegati. Izvolite, gospod Žnidaršič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp38">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Jaz bi rad gospodu samo to pojasnil zakaj vas nismo povabili pri pripravi novele
               zakona na razgovor, ki ste ga omenjal. Preprosto zaradi tega ne, ker je bilo v naprej
               znano, da vse tisto, kar bi vi želeli spremeniti skozi ta zakon preprosto ne bo
               sprejeto, tako kot ni bilo sprejeto na zadnjem zasedanju Državnega zbora, ko se je
               zakon kot tak, ki danes velja, sprejemal. In iz tega vidika, ker smo vedeli v naprej
               kakšne omejitve imamo, pač ni kazalo izgubljati preveč časa z dolgimi razpravami. To
               je vsa zgodba. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Bevk, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp40">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz bi rad samo povedal, sedaj ko govorimo o registru.
               Register je evropska kategorija. Mi registra ne v prejšnjem, ne v tem zakonu nimamo.
               Uvajamo ga z našim amandmajem oziroma poslanec Vili Rezman ga z amandmajem celo črta.
               Namreč, rad bi opozoril na direktivo Evropskega parlamenta in Sveta EU o varstvu
               delavcev pred tveganji zaradi izpostavljenosti azbesta pri delu. V uvodu se 15. točka
               glasi: Vsebino registra izpostavljenosti in zdravstvenih kartotek je treba uskladiti
               s kartotekami o varstvu delavcev pred tveganji zaradi izpostavljenosti rakotvornih
               sprememb pri delu. In še 16. točka iz te direktive: Zaradi zgodnjega odkrivanja
               bolezni povezanih z azbestom je treba praktična priporočila o kliničnem nadzoru
               izpostavljenih delavcev posodobiti z vidika najnovejših medicinskih znanj. Kako
               uresničevati ti dve navodili iz uvoda direktive, če pa v našem zakonu registra ne
               predvidevamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospa iz ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>, potem bomo sklenili razpravo in
               odločali. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp42">

               <speaker>GOSPA ____:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sem predstavnica občanov občine Kanal oziroma kraja Anhovo, ki je bilo
               najbolj izpostavljeno. 24 ur na dan, škodljivemu azbestu. Podpiramo amandma LDS-a,
               SD-ja in SNS. Smo tudi zadovoljni z amandmajem DeSUS-a in vem, da krajin bodo
               zadovoljni, da so dobili vsaj nekaj pravic, da bodo dobili odškodnino za bolezen
               mezoteliom.</p>
               <p>Naj pa nekaj pojasnim. Razočarani pa bomo, da vse to kar je bilo že v predlogu
               zakona o odpravljanju posledic vse te bolezni, zadebelitve, ....<stage>/Nerazumljivo./</stage> vse
               to je izpadlo za nas krajane. Povedala bi nekaj. Bojite se, da bi bil strašno široko,
               da bi šlo ogromno denarja iz proračuna. Nihče pa ne razume, da smo bili mi
               izpostavljeni od leta 1921 azbestu in niti vedeli nismo. Mi smo živeli tam, mi se
               nismo mogli odseliti, pa dvigniti hišo in oditi v drug kraj. Lahko je mogoče to
               naredil del, če je vedel, ampak na žalost veliko let niso vedeli kaj azbest, kako je
               škodljiv. Mi pa še manj. Sedaj pa najbolj izpostavljeni azbestu so bili prav okoli
               tovarne približno 1 kilometer radiusa. Tu je tudi največ mezoteliomov bilo. Od leta
               2001 do 2006 smo v ambulantah <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               zapisali, da je bilo kar šest mezoteliomov, in sicer vseh teh šest je bilo prav v
               okolici tovarne, v radiusu treh kilometrov, ena in tri. V širini pet kilometrov je
               bil eden, in na žalost je bila stara 43 let, ko je umrla. Pozdravljamo to za
               mezoteliom, da bodo dobili, ampak jaz vem, da gospod Žnidaršič, ki je zdravnik, ve,
               da kdor ima mezoteliom, da živi od šest mesecev do leta in pol. To pomeni, da bo
               dobil odškodnino za svojo krsto, za svoj pogreb, ne bo dobil, da bi si lahko kaj
               pomagal. Vem pa, da ne moreš ti kar diagnozo postaviti. Prvič, vsi se bojimo
               diagnoze, zato se moraš že zelo slabo počutiti, da greš k zdravniku. Zdravnik te
               pošlje na CT, tam ugotovijo, ali imaš plake, ali imaš izlive, ali imaš... in tako
               naprej. Potem pa imate še dve komisiji, ki to proučujeta, ali je to res ta bolezen,
               ki ne more biti poklicna, ampak je okoljska bolezen, ali ne. Potem dalje, če
               pomislim, da - ne vem, tako se "špara". Zadnjič smo slišali, da se bodo domine
               podrle. Jaz mislim, da kjerkoli je kakšen okoličan zbolel zaradi azbesta, ima pravico
               tudi do zdravljenja in tudi do odškodnine. Ne vem, to je pa itak vse zdravstveno
               ugotovljeno, komisijsko ugotovljeno, zato ne vem, zakaj tak strah. Glejte, od leta
               2006, letos, ni v treh ambulantah v okolici Kanal, Deske, v Kanalu sta dve, ni nihče
               zbolel za mezoteliomom, prej jih je pa šest, pet jih je že umrlo. Ampak oni niso
               delali v tovarni, živeli so pač v okolici. In zato ne vem, strah, da jih je množica,
               to ne more biti. Saj končno na sto prebivalcev jih le 10% ni delalo v tovarni. In
               zakaj zdaj teh 10% nima enakih pravic kot delavci, ki so delali v tovarni. Mi tega ne
               razumemo, da delimo državljane na prvo- ali drugorazredne, na državljane, ki imajo
               pravico do zdravljenja in do nekih, recimo, odškodnin, čeprav, kot je prej gospod
               rekel, odškodnina ne more teh bolezni... in na druge državljane, ki pa teh pravic
               nimajo, samo eno - pred smrtjo. Mislim, da je to zelo velika krivica.</p>
               <p>Dalje naj pa še to povem. Leta 2000 je gospa dr. Zlata Remškar v Novi Gorici
               predavala in nam pokazala, na žalost, tudi slike gospoda Edvarda Staniča, politika,
               ki ga verjetno vsi poznate. V enem letu je od plak prišel do mezotelioma in smrti.
               Kdo zdaj lahko to reče, ne, zaradi plak pa ne bo zbolel za mezoteliomom, ali pa, bomo
               videli, če bo zbolel? Veste, mislim, da je to velika krivica. Dajte nam enake
               pravice. Tako kot smo že na prvem odboru se pogovarjali, naj se tista poklicna
               izbriše ali pa naj bo poklicna in okoljska bolezen. Za ugotavljanje, to je pa veliko
               ljudi, ki lahko to ugotovijo, ali je to zaradi azbesta ali ne. Če se pa govori o
               drugih poklicnih boleznih, ki so gotovo tudi zaradi drugih onesnaženosti v drugih
               krajih, naj bo pa drug zakon. To je zakon o azbestu, in tu naj se to obravnava. Jaz
               tako mislim. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Žgajner, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp44">

               <speaker>BARBARA ŽGAJNER TAVŠ:</speaker>

               <p>No, ob tem praktično ni več kaj dodati. Ampak dovolite samo eno vprašanje, zato da
               dejansko prekinemo to sprenevedanje, ki ga je s strani vladnih predstavnikov in tudi
               predlagateljev, predvsem predlagateljev, danes kar nekaj.</p>
               <p>Niste povabili sindikata, socialnih partnerjev, ker itak ste vedeli, da ne bo mogoče
               doseči kompromisne rešitve. Na prejšnji seji pri obravnavi iste točke smo s strani
               vladnega predstavnika, gospoda Štebeta, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> slišali, Vlada išče rešitve, usklajene s socialnimi
               partnerji. Kdo koga vleče za nos? Res je, da odškodnina ne odtehta bolezni, pa
               vendar, veste, lahko odškodnina zelo, zelo omili posledice bolezni. In to je tisto,
               kar smo že pri vladnem predlogu zakona v Slovenski nacionalni stranki pogrešali in
               želeli vključiti v predlog zakona v obliki amandmajev, pa žal nismo uspeli, ker nas
               je vladna koalicija takole povozila, žal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi gospa državna sekretarka še povzeti? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp46">

               <speaker>MARJETKA COTMAN:</speaker>

               <p>Samo odgovorila bi gospodu poslancu Bevku v zvezi z Direktivo 38/2003, da je
               ministrstvo pravilnik sprejelo že lani oktobra 2005, in to je Pravilnik o varovanju
               delavcev pred tveganji zaradi izpostavljenosti azbestu pri delu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zaključujem razpravo. Prehajamo na odločanje o vseh treh amandmajih.
               Preden preidemo na odločanje, naj vas seznanim, da se je naša stalna gostja s strani
               Inštituta za medicino dela in športa s Kliničnega centra, gospa dr. Dodič Fikfakova
               za danes opravičila, ker prav danes prevzema najvišjo mednarodno priznanje za dosežke
               na področju medicine dela v Bostonu. Naj mi bo dovoljeno, da ji v imenu našega odbora
               čestitam za ta dosežek.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje. Najprej bomo odločali o amandmaju iz pregleda pod številko
               1.</p>
               <p>Kdo podpira predlog amandmaja? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Sedaj odločamo o amandmaju iz delovnega gradiva pod številko 1 v predloženem
               gradivu, to je amandma odbora.</p>
               <p>Kdo podpira amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma je dobil podporo. S tem je postal amandma iz pregleda amandmajev pod
               številko 2 k 1. členu brezpredmeten, to je amandma kolega Vilija Rezmana.</p>
               <p>Odpiram 2. člen. K 2. členu imamo predložena dva amandmaja, eden je v pregledu, eden
               pa je v delovnem gradivu. Odpiram razpravo o členu in predlaganih amandmajih. Ni
               razprave. Najprej odločamo o amandmaju iz delovnega gradiva, ki postane amandma
               odbora.</p>
               <p>Kdo podpira amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Zdaj odločamo še o amandmaju dveh poslanskih skupin, ker je vsebinsko smiselno
               odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlog amandmaja? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(6 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>S tem smo končali odločanje o amandmajih k 2. členu.</p>
               <p>Odpiram 3. členu, kjer imamo predlagan en amandma iz pregleda amandmajev in amandma,
               ki naj bi bil amandma odbora. S tem, da je treba pri amandmaju, ki naj bi bil amandma
               odbora, nekoliko dopolniti samo napoved, ki bi jo dopolnili v tem smislu, da bi glasi
               amandma k 3. členu: Besedilo 3. člena se spremeni tako, da se glasi - in vstavimo
               drugi del napovedi, "prvi odstavek 5. člena se spremeni tako, da se glasi". Smo
               razumeli? Ker drugače ni jasno, na kaj se nanaša. Ni razprave. Odločamo.</p>
               <p>Najprej odločamo o amandmaju odbora.</p>
               <p>Kdo podpira amandma odbora? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ne glede
               na to, da smo spremenili člen, pa se amandma dveh poslanskih skupin vsebinsko nanaša
               sicer na 5. člen, ampak na drugi del, zato o njem tudi odločamo.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani amandma iz pregleda amandmajev? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7
               članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Odpiram 4. člen. K 4. členu imamo dva amandmaja v pregledu, in sicer prvi amandma,
               da se člen črta, drugi amandma Vilija Rezmana, da se člen spremeni. Odpiram razpravo.
               Gospa Žgajner, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp48">

               <speaker>BARBARA ŽGAJNER TAVŠ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Pri tem bom res kratka. Ne bom se dotikala bistveno vsebine, ki
               jo ta amandma zelo, zelo spreminja, tisti osnovni predlog, ki ga je podala poslanska
               skupina DeSUS. Ampak dovolite, da boste videli, kako zelo resno, pod narekovaji
               seveda, se je lotila poslanska skupina tega amandmaja in kako so potekala
               usklajevanja s socialnimi partnerji, nenazadnje tudi z Vlado, ki je pomemben akter,
               pravzaprav najpomembnejši v okviru tega zakona. V obrazložitvi k amandmaju je jasno
               in glasno zapisano, dovolite, da preberem: "V sklepih, ki jih je sprejel Odbor za
               delo, družino, socialne zadeve in invalide, je poudarjeno, naj se predlagatelji
               zakona uskladijo z Vlado Republike Slovenije. Zato menimo," navaja predlagatelj, "da
               bi bilo morda upravičeno črtanje pravice, ki je bila predlagana v navedenem členu."
               Jaz takega amandmaja ne bom podprla.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ni več razprave? Gospod Germič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp50">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Sama utemeljitev k predlogu amandmaja govori sama po sebi,
               ampak vsebina, ki za tem stoji, je pa izredno pomembna. Torej, zavedati se moramo, da
               če bomo črtali ta člen, pravzaprav črtamo eno pravico tistim, ki so - torej, prej smo
               zožili pravice tistim, ki so oboleli. Zdaj pa še tistim, ki so oboleli, jemljemo - ki
               jim priznamo eno samo obolelost, pa jemljemo še pravico do predčasnega upokojevanja.
               V utemeljitvi smo zapisali, da že samo to, da postavljamo dodatne pogoje, torej,
               daljšo delovno dobo, kot je bila v prvotnem zakonu, da predpisujemo ugotovljeno drugo
               in tretjo stopnjo invalidnosti, zelo smo zaostrili pogoje za uveljavljanje te
               pravice. Sedaj pa tistim, za katere so ugotovili stopnjo obolelosti, pravzaprav te
               pravice sploh ne priznamo več. In vprašam se, ali tem ljudem ne bomo priznali, tako
               kot zdaj zakon piše, da če bo ugotovljena druga ali tretja stopnja invalidnosti
               zaradi vplivov azbesta, te pravice sploh ne bo možno uveljavljati.</p>
               <p>Ne bom bral celotne utemeljitve, glede na to, da je pravzaprav vsebina oziroma način
               glasovanja in izid že vnaprej definiran. Kajti če ni možno z vidika obrazložitve
               načina dela, ugotavljanja posledic zaradi izpostavljenosti azbestu dovolj velik
               razlog za to, da tam, kjer je ugotovljena z interdisciplinarno skupino bolezen zaradi
               vpliva azbesta, da tem ljudem te določene pravice sploh ne bomo priznali. In seveda
               tu mi zaključujemo utemeljitev samo s tem, da se bo število brezposelnih oseb, glede
               na to, da bodo nekateri oboleli in jim bo ugotovljena stopnja invalidnosti,
               pravzaprav glede na to, da ne bo ustreznega delovnega <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> mesta, torej ne samo, da bodo izgubili delo, izgubili
               bodo delo bolni in na ta način ostali brez pravice. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Žnidaršič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp52">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Lepa hvala. Rad bi samo povedal, da gospod predgovornik ni bil natančen. Mi črtamo ta
               člen, ker je za tiste, ki jih mi dodatno vnašamo v zakon, povsem brezpredmeten, ker
               so vsi na bolovanju, ki jim prinaša več pravic kot pa upokojitev, kakršnakoli. Tako
               da... <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Ja, zato, ker tisti z mezoteliomom ne delajo več nikjer.
               Ostalim pa ostaja člen v veljavnem zakonu, kakršen je. Tako da mi črtamo naš člen, ki
               to obeša, predeluje na novo. To, kar pa je že v zakonu, pa ostaja. In zato ni res, da
               bi tistim, ki so drugo ali tretjo kategorijo pridobili, kaj vzeli s tem črtanjem
               člena v našem zakonu. Tisti, ki pa jih mi vnašamo kot nove upravičence, tisti so pa
               na bolovanju, ki jim prinaša več kot kakršnakoli upokojitev. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Bevk, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp54">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Saj, na koncu boste pa res tako oklestili ta zakon, da od njega
               res ne bo čisto nič več ostalo. Na koncu bo treba samo počakati, da boš umrl, če
               zboliš za mezoteliomom. Osnovno napako ste naredili že pri 1. členu, ko ste vse
               skupaj zožili, saj vam seveda ni preostalo drugega, kot da ste črtali še 4. člen. In
               kje so zdaj tiste vaše izjave iz marca, aprila letošnjega leta, ko ste obljubljali,
               kako boste spremenili, dopolnili ta zakon, vladni, govorim, če se bo izkazalo, da je
               krivičen, da je zelo ozek. Dejansko ste napisali sedaj nek zakon, neko novelo, ki se
               bo dotikala samo mogoče parih ljudi, ki bodo zboleli zaradi te neozdravljive bolezni
               mezoteliom. Tako da pravzaprav četudi bi bil ta člen nek anahronizem, v tem zakonu je
               črtanje tega člena zelo neokusno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Štrovs, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp56">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>No, saj mislim, da ni treba govoriti, ker je že gospod Žnidaršič povedal vse, kar je
               treba ob tej stvari povedati. Dejstvo je, da je mezoteliom huda bolezen in tu o
               invalidnosti druge in tretje kategorije ne moremo govoriti. Govorimo o bolniški ali
               pa invalidnosti prve kategorije, ki tako ali tako da pravico do invalidske pokojnine
               <stage>/?-slaba slišnost!/</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Germič, izvolite.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp58">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Jaz sem na začetku jasno povedal, da gre za zelo natančno povezavo med 1. in tem 4.
               členom. Zelo natančno sem to povedal in se mi zdi, da je moja interpretacija bila
               ironična v smislu tega, da je meni jasno, da ni logično imeti tega v zakona, ker to
               je čas preživetja ob diagnozi mezoteliom oziroma bo že zelo časovno vprašljivo
               ugotavljanje in verifikacija bolezni, kaj šele vsi postopki vezani na ugotavljanje
               invalidnosti in pravice na podlagi teh dejstev. Moja razprava je bila ironično
               banalna in povezana z besedilom prvega člena. Ne, da nisem razumel zakaj gre.
               Poskušal sem samo povedati na kak način sledi vsebina in logika tega zakona s strani
               predlagatelja in s strani vlade, ki je samo postavila omejitve. Omejitve pa je
               postavila na ta način, da mi danes tako ugotavljamo, da ta vsebina ne bo dosegla
               pravzaprav nikogar in moja razprava je šla v smislu te vsebine. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odločamo. Dajte se prijaviti. Izvolite, gospa Žgajnerjeva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp60">

               <speaker>BARBARA ŽGAJNER TAVŠ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dovolite samo še eno zadevo, ker se res vnovič izgovarjate. Poglejte v
               obrazložitvi pri tem amandmaju je jasno napisano, tukaj se izgovarjate, da je
               potrebno omejiti pravico, ki jo sicer daje 4. člen, zato pravico do pokojnine pod
               ugodnejšimi pogoji samo na delavce, omejujete pravico samo na delavce, ker okoliški
               prebivalci tovrstne pravice ne smejo oziroma je naj ne bi smeli uveljavljati, ker naj
               bi šlo za pravico, ki izhaja iz dela. Tisto kar je gospod Žnidaršič rekel in tisto
               kar trdite v nasprotju s tem kar je zapisano, je v tem amandmaju. Pa bi bilo
               smiselno, da se uskladite, spoštovani vladni predstavniki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Besedo želi še gospod Velušček, predstavnik Društva obolelih zaradi
               azbesta. Izvolite, gospod Goljevšček.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp62">

               <speaker>GOSPOD GOLJEVŠČEK:</speaker>

               <p>Mi smo že prej opozarjali na tale 7. člen v zakonu, kjer je pogoj za začasno
               upokojevanje, se pravi 50 let starosti in 25 let delavne dobe, dodano, ko tega prej
               ni bilo v prvotnem zakonu, da more dobiti invalidnost druge ali tretje kategorije na
               Zavodu za pokojninsko in invalidsko zavarovanje. Iz lastnih izkušenj, kot sem po
               tabeli tudi prikazal in razgovorov s predstavniki ZPIZ-a, ki so to nekako potrdili,
               lahko rečem, da tile novi, ki bodo oboleli imajo samo teoretično možnost, da bi ta
               zakon koristili. Praksa sedanja je tudi v časih takšna, da invalidnost tretje
               kategorije dobijo samo tisti delavci katere ogroža pogoji dela, se pravi prah in
               morajo biti zaradi premeščeni na novo delovno mesto. Ker pa te, ki imajo plake<stage>(?)</stage>, ki
               so oboleli zaradi azbesta, ogroža azbestni prah, azbestnega prahu pa ni v proizvodni
               več, praktično nimajo oni pogojev več, da ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Več je pa prikazano v
               tej tabeli. Ta zakon kar nekaj daje, potem nekje z nekim pravilnikom nas Zavod za
               pokojninsko in invalidsko zavarovanje zopet ne jemlje nazaj. Mislim, da bi tukaj bilo
               treba tole spremeniti, ker... Bi pa še v tej priložnosti vprašal, če je že bil kdo
               upokojen po novem zakonu oziroma če je že kdo ta postopek speljal skozi?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Samo če izključite. Gospod Štrovs, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp64">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>V zvezi z pravico do invalidske pokojnine pod ugodnejšimi pogoji, je treba to
               povedati, da tisti, ki ima zagotovljeno delavno mesto in delo, tisti je preskrbljen.
               In če je njegova bolezen<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> ga ne
               omejuje pri opravljanju dela, potem ni potrebe, da bi ga silili v invalidsko
               pokojnino. Ker invalidska pokojnina ni pri nas primarna pravica, ki jo ljudje hočejo,
               ampak nadomestilo za tiste, ki delati ne morejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odločamo. Odločamo o amandmaju Vilija Rezmana k 4. členu.</p>
               <p>Kdo podpira amandma, da se člen črta? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(6 članov.)</stage>.</p>
               <p>Amandma je sprejet, zato postane drugi amandma brezpredmeten in ta amandma je
               drugače povezan tudi s 7. členom, kar bomo pozneje naleteli.</p>
               <p>Odpiram 5. člen. K 5. členu imamo amandma v pregledu in pa seveda amandma kot
               predlog za amandma odbora. Odpiram razpravo. Ni razprave. Odločamo najprej o
               amandmaju odbora.</p>
               <p>Kdo podpira amandma odbora? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa. Amandma je podprt, s tem postaja amandma iz pregleda brezpredmeten.</p>
               <p>Odpiram 6. člen. Imamo amandma k 6. členu, eden, dva, istega predlagatelja. In še
               tretji amandma dveh poslanskih skupin. Odločamo.</p>
               <p>Kdo podpira prvi amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa. Amandma je sprejet.</p>
               <p>Odločamo o drugemu amandmaju istega predlagatelja.</p>
               <p>Kdo podpira drugi amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kdo podpira tretji amandma? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Naj ob 6. členu rečem to, da v kolikor bo iz argumentiranih ugotovitev potrebno, bo
               na plenumu poseči v 6. člen tako kot je nekako ugotavljala Zakonodajno-pravna služba
               zato, da bo zakon kot takšen konsistenten. Je pa člen odprt. Hvala lepa.</p>
               <p>Odpiram 7. člen. Tu imamo iz pregleda amandmajev in pa amandma odbora. Ni razprave.
               Odločamo. Najprej o amandmaju odbora.</p>
               <p>Kdo podpira amandma odbora? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo temu nasprotuje? <stage>(2 člana.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet. S tem je amandma pot številko 7, ki pa je bil tudi povezan, kot
               sem že prej povedal z amandmajem k 4. členu brezpredmeten.</p>
               <p>Odpiram 8. člen. V 8. členu imamo amandma odbora. Ni razprave, odločamo.</p>
               <p>Kdo podpira amandma za amandma odbora pri 8 členu? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Odpiram 9. člen in amandma, ki je amandma odbora k 9. členu. Ni razprave. Odločamo o
               predlogu za amandma odbora.</p>
               <p>Kdo podpira amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Odpiram 10. člen. Tudi tu imamo predlog za <stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> amandma odbora.</p>
               <p>Kdo podpira amandma? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je dobil podporo.</p>
               <p>In odpiram 11. člen. Gospod Bevk, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp66">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. 11. člen pravi, da se bo ta zakon začel uporabljati 1.1.2008, se
               pravi, da se izloči celo leto 2007, ne? Se pravi, da tudi tisti, ki bodo ali pa so
               zboleli za mezotalijomom zaradi okoljskega vidika izpostavljenosti v letu 2007 ne
               bodo upravičeni do pravic po tem zakonu. Predlagatelji pa so v obrazložitvi kjer se
               govori o finančnih posledicah predloga zakona, tudi napisali koliko je predvideno
               število obolelih zaradi okoljske izpostavljenosti tudi v letu 2007 in kakšne finančne
               posledice iz tega izhajajo. In tako je v obrazložitvi zapisano: V letu 2007 bo 18
               obolelih zaradi raka, tako je prognoza, potem 34 poškodovancev zaradi drugih
               azbestnih bolezni, to ste sedaj črtali, skupaj 52 oškodovancev, za kar bi po oceni
               predlagatelja tega zakona potrebovali 160 milijonov tolarjev. V obrazložitvi tudi
               piše, da pač se zavestno odločajo zato, da začne zakon veljati šele s 1.1.2008, ker
               pač v državnem proračunu ni denarja za izvajanje tega zakona. Zato je poslanska
               skupina Socialnih demokratov danes vložila amandma na predlog sprememb proračuna
               Republike Slovenije za leto 2007, s katerim bi zagotovili sredstva tudi za izvajanje
               tega zakona. Glede na to, da smo tako zožili vsebino in oškodovance iz naslova tega
               zakona, ker bi lahko te upravičence prešteli na prste ene roke ali pa kvečjemu obeh
               predlagam, da odbor sprejeme amandma, da ta zakon začne veljati s 1.1.2007, kajti
               tudi sicer ima ministrstvo možnost glede na zakon o izvrševanju o proračuna, da
               prerazporedi neporabljena sredstva iz določene postavke na kakšno drugo postavko v
               tem primeru za izvajanje tega zakona. Zato mislim, da bi bilo dobro in mislim, da
               tudi, no, tega pa ne bom rekel, da si ne bi zmanjšal možnosti, da koalicija kljub
               temu podpre ta predlog, da pač ta zakon začnemo izvajati tudi že v naslednjem letu.
               Če pa ne, boste pa res čisto do konca oklestili ta zakon, kot je bilo to že večkrat
               rečeno. Jaz mislim, da niso tako hude finančne posledice, da ne bi ta zakon za
               okoljsko prebivalstvo in za tiste, ki so oboleli z mezoteliomom, začeli uporabljati
               že z 1.1.2007, tako da apeliram, da bi vsaj ta predlog bil kot predlog odbora na
               današnjem zasedanju tudi sprejet. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Žnidaršič, kot predstavnik predlagateljev bo pojasnil zakaj 11.
               člen tako stoji, izvolite.<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp68">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. 11. člen je bil pač napisan glede na rešitve v predhodnih členih, ki so
               pomenile širše finančne posledice kot pa bojo po tako spremenjenem zakonu, kot smo ga
               danes obravnavali z amandmaji, zato jaz soglašam s tem, da bi zakon začel veljati
               prihodnje leto. Gre za najbolj prizadete in gre za majhno število in bi bilo dejansko
               nesmiselno delati problem okrog tega in podaljševati uveljavitev zakona na 1.1.2008,
               ker bi tisti, ki bi zboleli drugo leto izpadli, zato bom pač ta predlog podprl.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Širca, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp70">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Mi bomo ta predlog tudi podprli. Žal je podpora s strani gospoda Žnidaršiča sedaj
               bila dana z tistimi razlogi, ki nas bolijo, se pravi, ker zakon ne bo tako široko
               reševal vprašanj obolelih, bo tudi manj finančnih posledic in zaradi tega pa naj
               lahko<stage>(?)</stage> velja že drugo leto. To je žalostno dejstvo. Vsekakor bi bilo pa moralno, in
               sicer totalno sprevrženo v kolikor bi pa 2008 začel veljati in že misel na to, da bi
               začel veljati 2008 pomeni, da res gospod Žnidaršič, ste se gibali v okviru možnega in
               nikoli ne pomislili na tisti rek, ki pravi, da lahko nemogoče, lahko postane tudi
               mogoče, ampak pač vaša ujetost v to koalicijsko zgodbo je bila prevelika, žal.</p>
               <p>Jaz moram še izraziti, da danes ob glasovanju morebiti, ne morebiti, ko boste dali
               ta predlog odbor, amandma odbora na glasovanje, da se bo zgodila tudi tista danes par
               ur nema koalicijska vloga strank, kot je sicer nič novega, ampak vendar danes razen
               enega ni odprla ust na tem odboru, kar vendarle priča, da neka slaba vest tudi ob tem
               zakonu obstaja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Amandma odbora bo glasil, amandma k 11. členu, datum 1.1.2008 se
               nadomesti z datumom 1.1.2007, samo toliko, da vemo kako oblično glasi. Izvolite,
               gospa Potrata, pa bo potem gospa državna sekretarka.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp72">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala, gospod Brenčič. Veseli me, da smo izoblikovali predlog za amandma odbora, ki
               bi vendarle neki sugestiji opozicije sledil in upam, da v nadaljevanju ne bo sesut s
               strani predstavnikov Ministrstva za delo, družino in socialne zadeve. Zdaj pa
               dovolite, gospod predsednik, ker ste me prej okarali, da samo pojasnim na kaj so se
               moje besede pravzaprav nanašale. Ko govorimo o tem, kako je pokojnina boljša oziroma
               slabša različica od boleznine, postane ta stvar zelo relativna tisti hip, <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ko se spomnimo, da smo v tem
               Državnem zboru sprejeli zakon o usklajevanju socialnih transferov, po katerih se
               socialni transferi usklajujejo po bistveno manj ugoden način, kot je ras pokojnin. To
               je bil samo moj izrek nezadovoljstva kako malo smisla imamo za socialno pravičnost.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa mag. Potrata. Jaz vas nisem okaral v smislu, ampak v tem, da je
               diskutant za vami že diskutiral. Jaz sem imel tukaj pač ta dialog, se
               opravičujem.</p>
               <p>Gospod Germič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp74">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. V uvodu k zakonu, seveda, smo imeli tudi
               predstavitev obstoječega stanja s strani predlagatelja. Glede na to, da smo sedaj
               zelo zožili pravice, ki jih namenjamo obolelim zaradi vpliva iz okolja, torej tako
               imenovanega okoljskega vpliva, bi pa želel, glede na to, da je bilo kar nekaj mesecev
               časa, ko se je pripravljal ta amandma k 1. členu, ki je vsebinsko najpomembnejši, bi
               želel slišati kakšen obseg sredstev, glede na podlagi ocene, ki jo predvidevate je
               predviden, da bomo sedaj na koncu ugotovili o čem se pogovarjamo, o kateri skupini
               ljudi, kajti iz pregleda lahko vidimo, da je skozi leta zanemarljivo malo število
               ljudi, s spoštovanjem in z obžalovanjem vseh, ki so zaradi te bolezni umrli, seveda,
               bi bilo zanimivo videti kolikšna je ocena finančnih posledic, torej v obsegu, kot
               posledica besedil zakona, ki smo ga danes prejeli. Kajti, na ta način bomo na koncu
               povedali vse o besedilu zakona, ki ga danes sprejemamo. Seveda bi prosil ali
               predstavnika Vlade, ali predstavnika predlagatelja, ki je danes že jasno povedal, da
               so ob tem, da so upoštevali strokovno mnenje, morali upoštevati tudi določen okvir bi
               mene zanimalo, ob podpori temu amandmaju, kolikšen je ta okvir.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa državna sekretarkam, gospa Cotmanova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp76">

               <speaker>MARJETKA COTMAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Vlada nima predvidenih sredstev za leto 2007 v zvezi s
               finančnimi posledicami zakona. Kot veste je za mezoteliom predvideno 10 milijonov
               odškodnine, tako da se Vlada ne strinja s tem amandmajem. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Bevk, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp78">

               <speaker>SAMO BEVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prvič, smo predlagali amandma na predlog sprememb proračuna. V
               najslabšem primeru lahko vam zagotovimo na ta način denar. Drugič, lahko zagotovite
               denar s prerazporeditvijo postavk znotraj samega ministrstva. In tretjič, če tudi to
               ne morete, člen 41 Zakona o javnih financah določa, da Vlada zagotovi sredstva v
               proračunu za tiste nove pravice oziroma nove upravičence do pravic, ki jih je uvedel
               nov sprejet zakon. Tako, da malo politične volje bi pa le lahko pokazala, spoštovana
               gospa Cotmanova.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Gulič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp80">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>Izgovor, da Vlada nima denarja seveda nisem slišal, nisem. Denar se mora za take
               stvari najti. Poleg tega ni državni proračun zaključen. Socialni demokrati ponujajo
               rešitev. Okleščeno je že tako na minimum, da nas je lahko seveda čisto vse tukaj
               sram, da se sploh o tem pogovarjamo. Da se pogovarjamo o tistih nekaj ljudeh, ki so
               potrebni pomoči. Najbolj je pa lahko sram Vlado in koalicijo, da tukaj na njih
               razkazuje svoje mišice. Jaz bom sicer s stisnjenimi zobmi tole podprl, ta amandma
               zaradi tega, ker je to pač edino. Ampak vedimo, da je to mašna na prazni škatli, no,
               znotraj ni pravzaprav ničesar več ostalo. Vse je šlo nekam drugam. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Preden dam besedo gospe Žgajnarjev bi jaz rekel sledeče, če smem. Jaz razumem, da
               glede na izhodišče v proračunu predstavnik Vlade dosti drugače ne more nastopiti, kot
               je gospa državna sekretarka nastopila. Vendar mislim, da smo skoraj moralno zavezani,
               sedaj ko se je ta odškodnina opredelila zgolj za mezoteliom, da bomo ta sredstva v
               proračunu našli, ali v popravku v rebalansu, bolj verjetno znotraj s
               prerazporeditvijo. Tako, da bomo kar malo stisnili zobe, ker se mene tiče.</p>
               <p>Gospa Žgajner, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp82">

               <speaker>BARBARA ŽGAJNER TAVŠ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz ne morem prikimati gospe državni sekretarki, ko pravi, da Vlada nima
               predvidenih denarnih sredstev. Omenili ste podatek 10 milijonov slovenskih tolarjev.
               Če Vlada na enega, ne glede na to koliko je teh ljudi, 100 ljudi? Sprašujem, ne vem.
               Manj kot 100 ljudi, 10 milijonov slovenskih tolarjev na enega, rebalans proračuna za
               leto 2007 še ni zaključen, kljub temu, da ga je potrdila Vlada, Državni zbor kot
               zakonodajna veja oblasti temu rebalansu proračuna še ni rekel da. Ne nazadnje v
               rebalansu proračuna za leto 2007 ta vlada uvaja nove postavke, predvideva nove
               zaposlitve, predvideva nova finančna sredstva. Zato je nemoralno govoriti o tem, da
               Vlada ne predvideva finančnih sredstev za ljudi po tem okrnjenem zakonu. Naj bo to
               apel, spoštovana državna sekretarka, da Vlada razmisli, da signal tudi koalicijskim
               poslancem, da podprejo amandma in v okviru notranjih prerazporeditev zagotovite
               finančna sredstva že v prihodnjem letu. Vsaj toliko si zaslužijo ti ljudje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod ....<stage>/Nerazumljivo./</stage> predstavnik obolelih z azbestom.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp84">

               <speaker>GOSPOD _____:</speaker>

               <p>Kolikor poznam jaz razmere pri nas vem samo za en primer, ki bi prišel v poštev
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage> to je pa ....<stage>/Nerazumljivo./</stage> v bližini tovarne, ki je strigel te
               delavce, ki so prihajali k njemu z neopranimi lasmi. Tako, da ti stroški sigurno bo
               en primer ali še kakšen več, več primerov ne bo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Širca, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp86">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Izhajati iz predpostavke, da zakon še ni sprejet, med tem ko je proračun za leto
               2007 zaprt, bi seveda bil logičen in bi ga po nekem pravnem razumevanju države lahko
               sprejemali, če ne bi na vsakem koraku delali izjem. Gospod Vasko Simoniti je za
               milijardo tolarjev rezerviral sredstva v zakonu, ne da bi zakon še sprejel, ne da bi
               bil zakon potrjen v Državnem zboru, ampak so bila sredstva za pluralizacijo medijev
               že sprejeta. In to je eden izmed zakonom. In ko smo mu to očitali se ni sekiral in
               tudi Vlada se ne sekira, ampak pravi, pač so take razmere. Tukaj pa gre za 160
               milijonov, ki jih mimogrede porabi ta Vlada, da v vsak gospodinjski nabiralnik
               pripelje svoje razlage kako bo zagotovila perspektivo državi Sloveniji, tudi za več
               kot 240 milijonov. Niti ne pomisli, da bi lahko črpala teh 160 ali 150 ali tudi samo
               100 milijonov iz fonda naravnih nesreč, kar nedvomno, recimo, to bi bilo. Jaz mislim,
               da vas je lahko sram, da se lahko sramujete takih rešitev, ko postaja problem en
               določen denar in se sklicujete na nek koncept, ki ga rušite vsak dan po drugih
               ministrstvih, prerazporeditev oziroma sprejemanje zakonov, ki imajo že finančne
               posledice, ampak tam kjer vam je všeč in tam kjer vam pa ni, pa tega ne naredite.
               Zato razumem, da danes je šel gospod minister raje domov, ali kamorkoli drugam, kot
               da bi se sooča s tako sramoto, kot jo uprizarja znotraj nekega dovolj ogroženega
               segmenta ljudi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, jaz sem že v četrti vladi in sem do sedaj doživel to, da
               nobena Vlada, tako kot danes predstavnik Vlade ni mogla drugače odgovoriti, kot je
               gospa državna sekretarka. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage>
               Predlog za amandma je prišel zdajle na klop. Državna sekretarka ni mogla niti
               konzultirati svojo odločitev, svoj namen s komerkoli z Vlade, niti s svojim
               predstojnikom, to je, ministrom. Zato je težko govoriti tako obremenilno, no. Zato je
               stvar tudi nenazadnje na nas, da bomo o tem odločili, v tem trenutku, ko nimamo
               kakšnih drugačnih argumentov Vlade kot to, kar lahko državna sekretarka reče. V tem
               trenutku pa tako kot vedno do zdaj državna sekretarka praktično ni mogla drugače
               utemeljiti pogleda kot predstavnica Vlade. Gospod Germič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp88">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala za besedo. Moram reči, da ne morem pritrditi vaši
               utemeljitvi. Vi veste, da sem jaz na odboru, ko smo obravnavali proračun, opozoril na
               to vsebino. Vlada je bila s strani poslancev v fazi obravnave proračuna za njeno
               področje, torej za področje dela, družine in socialnih zadev, na matičnem odboru na
               to opozorjena. Jaz sem o tem govoril. In Vlada je imela v rokah škarje in platno, da
               v dopolnjenih predlogih posreduje spremembe na tej točki. Torej ni res! <stage>/Oglašanje iz
               ozadja./</stage> Torej ni res...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Gospa Širca, prosim, da ne segate v besedo. Izvolite, gospod Germič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp90">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, zato ni res, da Vlada ni bila obveščena. Iz našega odbora je bila
               obveščena s to problematiko in bi lahko v tej fazi do danes, glede na to, da je Vlada
               sodelovala pri spremembi vseh teh členov, ki jih je koalicijsko predložila, torej
               posamezni poslanci koalicije predložili kot besedilo zakona. Jaz se s tem nikakor ne
               morem strinjati. In ko danes govorimo o tem, o katerih številkah se pogovarjamo, mi
               imamo zakon, ki govori o odpravljanju posledic dela z azbestom. In ta zakon že velja.
               Mi se danes pogovarjamo o spremembah tega zakona, ki uveljavlja pravice obolelim iz
               okolja. Pa ste pogledali na strani 4 in 5, kako jih po letih naštevamo kot primerke,
               posamezni primerki so to! Torej govorimo o tem, ali bo ali ne, ker v vsakem letu tudi
               nimamo teh ljudi, ki so umrli za mezoteliomom iz okolja, ni jih vsako leto. In seveda
               verjamem predlagatelju, da je pripravil gradivo tako, da mu lahko sledimo. In če se
               pogovarjamo o posameznikih, ki mogoče v letu bodo ali pa v letu ne bodo, potem gre za
               globoko sprenevedanje in - veste, težko najdem besede, ali si žalosten ali si
               razočaran, ko se pogovarjamo o teh ljudeh, ki imajo zelo kratko obdobje preživetja,
               ko se jim ugotovi ta bolezen. Slišali smo danes, od pol leta pa nekje do leta in pol.
               In ko govorimo o posameznih primerih in ko vemo, da je ta primer v odškodnini vreden
               nekje 10 milijonov, in ko se pri proračunu tega ministrstva, ki gre v stotine
               milijard, danes sliši odgovor, da ni bila Vlada občutljiva za to vprašanje, ko je
               bila na to opozorjena na tem matičnem odboru, od obravnave predloga proračunov do
               ponovne vložitve v Državni zbor! V tem primeru pa gre tu za popolno sprenevedanje.
               Jaz se opravičujem, tu ne morem pritrditi tej razlagi, kot ste jo vi dejali, kajti na
               tem odboru smo mi Vlado na to opozorili. In smo pričakovali, glede na to, da je
               zakonska materija bila v obravnavi, da bo Vlada temu prisluhnila. Kajti tudi odbor je
               na seji prej sprejel sklep, da naj Vlada skupaj s predlagatelji in stroko pripravi
               dopolnila k temu zakonu, ki bo uresničljiv. In danes na koncu reči, pripravili smo
               dopolnila, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> dopolnila smo
               naredili tako, da tako in tako nobeden ne pride noter, na koncu pa tudi, če bi nekdo,
               recimo, bil lahko noter, ker je število tako majhno, in danes je to bil eksplicitno
               tudi zatrjen in prikazan ta podatek, predstavnik Vlade reče, žal, ne moremo temu
               pritrditi, ker nismo mogli temu slediti in nismo naredili zato nič. To je odgovor -
               zato nismo naredili nič. In danes utemeljujemo s tem, da ne moremo poseči v proračun,
               glede na to, da je predstavnik Socialnih demokratov povedal, da je vložil amandma
               tudi na tej vsebini. In tu gre samo za razočaranje, globoko razočaranje nas, ki ne
               trpimo ali pa še nimamo kakorkoli ugotovljenih, recimo, posledic vpliva bolezni, smo
               lahko zelo razočarani nad tem, kakšno sporočilo dajemo tem ljudem. Govorimo pa o
               posamezniku, ki bo mogoče naslednje leto ali pa ga tudi ne bo. Jaz samo sledim temu,
               kar tu piše, kajti tu imate pokazano po letih smrti, leto 1990, 1999, 1998, 2000,
               2001, 2003, 2004, 2006. In ko sledim temu, lahko vidim, da mogoče leta 2007 sploh,
               recimo, ne bo iz tega naslova potrebnih nobenih sredstev. In želimo si, da jih ne bo,
               želimo si. Ampak Vlada, ki pa to predstavlja na ta način, da pa tega ne more
               narediti, je pa v vsakem primeru žalostno in jaz sem zelo razočaran nad tem. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Germič, lahko je govoriti všečno, ampak dejstva so pa tudi nekaj.
               Jaz ne želim biti advokat te Vlade, kot tudi prejšnje nisem bil. Dejstvo je, da smo
               sprejeli sklep na 18. seji, ko smo predlog tega zakona postavili dol in ga premestili
               na neko drugo sejo, to je današnjo, s katerim smo zavezali Vlado, da skupaj s
               predlagateljem išče rešitve, ki so izhajale iz nekaterih gradiv. Iz teh gradiv ni nič
               izhajalo po vprašanju uveljavitve oziroma začetek uporabe zakona. To smo slišali tako
               rekoč danes. In danes v naslovu poslanskega kluba oziroma poslanske skupine Socialnih
               demokratov, ki je vložila amandma k proračunu, kar je korektno glede na potem
               predlagani predlog amandmaja k 11. členu tega zakona. Jaz bom brez všečnosti glasoval
               o tem vprašanju tako, kot smatram, da je prav. Ne želim pa nikomur nalivati ne soli
               ne sladkorja v kavo. Izvolite, gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp92">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod predsednik, jaz se zavedam, da skušate biti korektni do gospe državne
               sekretarke, in tudi jaz ne mislim biti do nje posebej napadalna. Ampak vendar, ko smo
               govorili o poslovniških določbah, smo posebej vztrajali v opoziciji, da so razmerja
               med izvršno vejo in zakonodajno vejo oblasti jasno postavljena. Ne samo enkrat se je
               zgodilo, da je Vlada oziroma predstavnica Vlade na zastavljena vprašanja obmolčala,
               pa smo to sprejeli kot možno izbiro, ki je, če kdo noče govoriti, niti ne moreš za
               jezik vleči. Ampak glede na to, da je pred tem gospa državna sekretarka rekla, da je
               proračun že zaprt, potem se mi zdi, kot da razpravljamo na dveh nivojih - na nivoju
               opozicije in nivoju koalicije. Koaliciji je vse jasno in ima proračun zaprt in ve,
               kaj bo sprejela oziroma česa ne bo, in zanjo je proračun dejstvo. Opozicija pa
               vendarle mimo tega fiktivnega razpravljanja vpeljuje poti, ki so odprte za to, da se
               s poslovniško korektno izpeljanim postopkom kakšna stvar v zakonodajnem postopku
               spremeni in ni videti vse zgolj kot tehnično vprašanje. To, kar mi doživljamo, je
               samo tehnika, ki se ji reče dvigovanje roke, in čisto nič drugega. Ampak opozorim
               naj, da smo na tem odboru ob obravnavi proračuna za leto 2007 neko zadevo sprejeli.
               Ko smo razpravljali o obnovi domov za starostnike, smo napovedali nekaj, da se bo
               zgodilo v proračunu, in se potem je tisto na Odboru za finance zgodilo, ker se je
               koalicija tako dogovorila. Zato jaz razumem vašo potrebo opozoriti nas na to, da
               gospa državna sekretarka nima mandata Vlade, ampak predstavniki Vlade navadno pridejo
               sem, da zastopajo in nastopajo v imenu Vlade. In če kdaj drugič molčijo, bi
               pričakovala, da tudi zdaj ne bi vsega sesuli, kar je že tako ali tako <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> do kraja okleščeno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Gulič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp94">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani predsedujoči, sicer zelo cenim vašo gesto, da ste zaščitili državno
               sekretarko, vendar ne vidim pravzaprav razloga. Glejte, razumel bi, da jo je
               presenetil ta amandma, ki ga je dal gospod Bevk, in da bi v tistem trenutku, ker ni
               mogla konzultirati, bila pač tiho, bi rekla, ne morem odgovoriti. Ampak vendar, gospa
               je odgovorila. Odgovorila je očitno iz nekega vedenja na "stand-by", se pravi, neko
               navodilo zadaj pa očitno je - ne spreminjati ničesar, kar ni predlagal predlagatelj
               oziroma kar ni potem popravljala Vlada. To je vse. In tako se seveda potem o
               konstruktivnih rešitvah, ki bi bile v prid ljudem, zelo težko razpravlja. To, da pa
               Vlada ni vedela, da se bo ta zakon spreminjal, da se bo uveljavljal, je pa res pravo
               sprenevedanje. Marca, takrat, ko se je sprejemal sedaj veljavni zakon, je bilo
               obljubljeno, da bodo v kratkem do konca leta te rešitve. Se pravi, bi se dalo vse te
               zadeve predvideti v rebalansu in tudi v proračunih za nadaljnja leta. Poleg tega se
               pa ravno to ministrstvo kar naprej hvali, kako hrani, kako varčuje pri mnogih
               zadevah, pa naj iz tistega privarčevanega to gre za ljudi, ki so potrebni pomoči.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod Štrovs, izvolite. Potem bomo odločali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp96">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Bolj kot replika, ker prej je bilo omenjeno, da ministra ni tukaj zaradi takega in
               takega razloga. Danes je v Bruslju na Svetu, kjer se obravnava Direktiva o delovnem
               času in je nujno tam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Že ko smo kot matično delovno telo obravnavali to direktivo kot neke
               vrste pomoč pri odločitvi na Odboru Državnega zbora za zadeve Evropske unije, vedeli,
               da bomo tokrat brez ministra. Izvolite, gospod Pojbič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp98">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Proceduralno, gospod predsednik. Prosim vas za 10 minut odmora v imenu poslanske
               skupine SDS, da se dogovorimo v zvezi z odločitvijo o tem amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odrejam 10 minut odmora. Dobimo se močnih 20 minut pred 17.00. Prosim, da
               smo nekako točni, da potem nadaljujemo sejo, imamo še eno točko. Hvala.</p>
               <p><stage>(Seja je bila prekinjena ob 16.30 uri in se je nadaljevala ob 16.40 uri.)</stage> <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Nadaljujemo. Smo pri 11. členu. Pred odločanjem smo se odločili za proceduralen
               odlog, bi rekel, zastoj v tekoči obravnavi. Bi želel besedo predlagatelj
               proceduralnega sklepa, s katerim smo za 10 minut prekinili potek seje, za
               obrazložitev? Izvolite, gospod Pojbič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp101">

               <speaker>MARIJAN POJBIČ:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala. V Slovenski demokratski stranki smo se odločili, da bomo
               glasovali po svoji vesti o tem 11. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prehajamo na odločanje. Predlog obličnosti amandmaja sem vam povedal, v
               bistvu letnico v 11. členu zamenjamo z 2007.</p>
               <p>Kdo podpira predlog amandmaja odbora? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet in bo vnesen v dopolnjen predlog zakona.</p>
               <p>S tem smo končali obravnavo in razpravo o členih in amandmajih. Odločamo še o vseh
               členih skupaj.</p>
               <p>Kdo podpira vse člene predloženega zakona? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(1 član.)</stage></p>
               <p>Členi so dobili podporo.</p>
               <p>Potrebujemo še poročevalca za plenum. Hvala lepa za zaupanje. <stage>/Smeh./</stage></p>
               <p>Zaključujem 1. točko dnevnega reda. Vsem gostom, predstavnikom Vlade in tudi vam,
               kolegice in kolegi poslanci, se zahvaljujem za sodelovanje.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA.</title>
               </p>
               <p>Naši cenjeni gostje, ki so prišli k tej točki, so seveda morali malo dlje počakati,
               takšna je pač narava našega dela. Pod 2. točko imamo obravnavo <title>PREDLOGA ZAKONA O DOPOLNITVAH ZAKONA O UGOTAVLJANJU SOCIALNE VARNOSTI
               SLOVENSKIH DRŽAVLJANOV, KI SO UPRAVIČENI DO POKOJNINE IZ REPUBLIK NEKDANJE SFRJ,
               DRUGA OBRAVNAVA.</title>
               </p>
               <p>Naj uvodoma povem, da je o predmetnem zakonu v skladu s 122. členom Poslovnika o delu
               Državnega zbora tekla tudi prva obravnava v Državnem zboru in zakon je dobil podporo
               kot primerna podlaga za nadaljnjo obravnavo. Gradivo je objavljeno v Poročevalcu št.
               85/2006. Mnenje Zakonodajno-pravne službe je priloženo.</p>
               <p>Glede na to, da je bila že opravljena predstavitev zakona v Državnem zboru, bi
               predlagal, da morda samo po potrebi povzame mnenje Zakonodajno-pravna služba
               Državnega zbora, ki se bo po potrebi oglasil pri posameznem členu.</p>
               <p>Prehajamo na 1. člen. Preden preidemo na 1. člen, ne bom nič proceduralno predlagal,
               ker so samo trije členi, bomo o vsakem členu sproti glasovali. Tu prav lepo
               pozdravljam predstavnike društva, ki se že dolgo trudi za uveljavitev nekaterih
               pričakovanih pravic iz tega naslova, glede na to, da so državljani Republike
               Slovenije.</p>
               <p>Odpiram 1. člen. O tem členu je morda tudi smiselno, da se predstavnik predlagatelja
               oglasi. Jaz samo povem, da bom z veseljem podprl ta zakon in tudi vse člene.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Žal je malo pozno, ampak v vsakem
               primeru je dobro, da je vsaj konec leta prišlo do tega. Odpiram razpravo o 1. členu.
               K 1. členu imamo predlog amandmaja, ki bi bil amandma odbora, tako kot bi nekako
               izhajalo tudi iz zakonodajno-pravnega mnenja <stage>(dobili smo ga v pregledu)</stage>. Poleg tega
               pa imamo še en amandma, sicer pozneje, samo moment, to je amandma k 2. členu, pa
               takrat, ko pridemo na 2. člen.</p>
               <p>Odpiram razpravo o 1. členu. Ni razprave. Odločamo.</p>
               <p>Kdo podpira 1. člen? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>1. člen je sprejet. <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Aja, amandma k 1. členu, se opravičujem!
               Amandma je dobil podporo.</p>
               <p>Zdaj odločamo še o členu.</p>
               <p>Kdo podpira 1. člen? <stage>(12 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Odpiram 2. člen. K 2. členu je poslanska skupina Socialnih demokratov vložila
               amandma, tako kot sledi iz njegove obličnosti. Odpiram razpravo o členu in amandmaju.
               Izvolite, gospa mag. Potrata. Aja, izvolite, najprej Zakonodajno-pravna služba.
               Gospod Rogelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp103">

               <speaker>ANTON ROGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Torej, z vidika Zakonodajno-pravne službe bi
               pripomnil, da ta dikcija "gre upravičencu od leta 2006 dalje" ni povsem natančna.
               Torej, s tem naj bi se spremenil drugi odstavek 2. člena, ki pa govori, da "gre
               upravičencu od začetka prvega koledarskega leta", to je pa že bolj natančno. Skratka,
               če sem prav razumel obrazložitev k amandmaju, bi bilo bolje reči "od 1.1.2006 dalje".
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp104">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj pa ima besedo gospa Potrata, predstavnica predlagatelja tega
               amandmaja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp105">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Mislim, da je članicam in članom odbora znano dolgo
               prizadevanje poslanske skupine Socialnih demokratov kot zagovornikov razreševanja
               problematike upravičencev do pokojnin iz republik nekdanje SFRJ. Predmet dogovora je
               zdaj tak, kakršen je. Nekaj pravic so ti upravičenci za izboljšanje socialnega
               položaja dobili, in to je v skladu s ciljem in načeli zakona, ki prinaša pač take
               rešitve.</p>
               <p>Menimo pa, da bi bilo, glede na to, koliko časa so morali upravičenci čakati na
               razrešitev svojega pričakovanja po tem, da se njihov socialni položaj ne bi v
               primerjavi z drugimi uživalci pokojnin bistveno slabše razreševal, kako dolgo so
               morali čakati, da bi bilo prav, da se njihova pravica ali pravice, ki izhajajo iz
               tega zakona, ne začnejo uveljavljati s 1.1.2007 dalje, ampak da se začnejo
               uveljavljati v letu, v katerem je zakon bil ali bo sprejet. Zato bi predlagali, v
               skladu s priporočilom Zakonodajno-pravne službe, da bi amandma, ki smo ga vložili,
               postal amandma odbora, z dikcijo "pravica do letnega dodatka iz 4.b člena zakona gre
               upravičencu od 1.1.2006 dalje." To je sprememba amandmaja, cilj, namen ni spremenjen,
               kot rečeno, gre pa samo za to, da se pač v tem letu ta pravica lahko realizira.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp106">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. K 2. členu želim reči <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> sledeče. Predmetni zakon ima kar precej dolgo brado, če
               po domače povemo. Jaz sem se tudi že v nastajanju tega zakona v koaliciji močno
               trudil, da bi vse te pravice, ki jih ta zakon daje, šle že za leto 2006. Vendar je
               bilo že ob samem nastajanju tega zakona in spuščanjem tega zakona v proceduro še
               vedno polno zapletov, tako da nam je čas uhajal. Potem sem nekako želel, da bi
               priznali upravičencem vsaj sorazmerni del do preostanka let. Vendar je zdaj jasno, da
               smo v novembru, zakon bo sprejel Državni zbor na novembrski seji, njegova uveljavitev
               je praktično 15. dan ali kakorkoli že po sprejemu in nas popelje v december. Tako da
               žal v tem trenutku tega amandmaja ne morem podpreti, razen če seveda predlagatelj
               meni drugače, če ima za to kakorkoli zagotovljen obseg sredstev. Gospa Žgajner,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp107">

               <speaker>BARBARA ŽGAJNER TAVŠ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Čeprav bi v osnovi najprej rada slišala mnenje predstavnice ministrstva,
               mi dovolite v povezavi s sredstvi. Zdaj berem predlog zakona in v predlogu zakona je
               zapisano, da so sredstva za izvajanje zakona, predvidevam, da tega zakona, v državnem
               proračunu zagotovljena. Sprašujem, in sicer dovolite, da preberem: Sredstva so
               zagotovljena v okviru postavke državnega proračuna za transferje Zavoda za
               pokojninsko in invalidsko zavarovanje, in sicer postavka 4760, obveznosti države do
               ZPIZ, nosilec Ministrstvo za finance, znesek za tekoče leto, se pravi 2006 v takšni
               in takšni višini ter za leto 2007 v takšni in takšni višini, se pravi, 261 milijard
               tolarjev za letošnje leto, tekoče leto in 281 milijard in še nekaj za leto 2007 -
               milijonov, se opravičujem! - za prihodnje leto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp108">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Najbrž imate kar prav, to je transfer verjetno po 233. členu Zakona o
               ZPIZ, iz državnega proračuna. Prosil bi predstavnika predlagatelja zakona, kako je z
               vprašanjem uveljavitve pravice za letni dodatek oziroma zagotovitve sredstev že za
               leto 2006.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp109">

               <speaker>MARJETKA COTMAN:</speaker>

               <p>Letni dodatek gre tako ali tako takoj, ni pa možno od 1.1.2006.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp110">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite, gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp111">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, saj ravno zaradi tega gre, da je letni dodatek enkraten znesek, in
               tako smo ga napisali - in gre za letni dodatek samo. Zdaj tisto, kar se lovimo okrog
               cifer, ali so milijoni ali so milijarde, potem bi glede na to, da so v tem tekstu
               zapisane cifre tako, kot so zapisane, brez napotila, kako jih je treba brati, bi
               morali pač, če je treba dodati vsepovsod še tri ničle, bi to moral biti konkretno
               zapisan podatek. Tako, kot so pa tu številke zapisane, so pa zapisane in jih je tako
               mogoče brati; nikjer ni nikomur treba vedeti, da je treba tem postavkam pripisati še
               tri ničle. Jaz jih berem tu tako, kot so zapisane. In iz tega sem tudi izhajala,
               sredstva so za leto 2006 predvidena in so predvidena za leto 2007. Tako da bi potem
               bilo pač treba povedati, kje se motimo, zakaj naš amandma ni dober, če je to že
               izplačevano ali kako, ali se je dodelilo, tako kot sem zdaj slišala, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> potem bi morali to vedeti. Ampak
               tako kot mi beremo zakon, zakon začne veljati šele s 1.1.2007. Naš namen je pa bil,
               da bi zakon začel veljati, kar zadeva letni dodatek, s to postavko, že za tekoče
               koledarsko leto. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp112">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Veršnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp113">

               <speaker>RUDI VERŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Glejte, jaz se močno čudim, kako to, da mi pravzaprav
               šele v tem mandatu obravnavamo ta problem, čeprav vemo, koliko časa obstaja. In
               tisti, ki so jih polna usta neke sociale pa neke skrbi za šibke in tako naprej, v
               vsem tem času niso uspeli tega problema rešiti. Ta problem je zdaj tu pred nami. To
               sem že enkrat povedal, da se ne morem načuditi, kako smo pravzaprav, kako ste, bolje
               rečeno, ignorirali to skupino ljudi, ki so Slovenci, slovenski državljani, in jim
               niste omogočili, da dobijo izplačano tisto, kar jim pravzaprav kot slovenskim
               državljanom pripada. Danes pa poslušamo take in drugačne, zlasti v 1. točki, ki smo
               jo maloprej končali, pa tudi sedaj, in bi radi kar neke zadeve retroaktivno izpeljali
               skozi zakonodajo. Jasno, jaz razumem, odgovornosti nimate, odgovornost ima Vlada,
               odgovornost imajo pozicijske poslanske skupine. In zato moram odločno reči, da
               obžalujem, da to obravnavamo šele danes, ampak prepričan sem, da ti oškodovanci pač
               nekje razumejo, da zadeve ne morejo oziroma se težko dogovori za nazaj, in da tudi
               razumejo, če hočemo končati postopek, bo to konec novembra oziroma začetek decembra,
               ko se odpira pravzaprav že leto 2007, od takrat naprej pa zadeve niso več sporne, ne
               kar se tiče samega denarja, zagotovitve denarja, niti kar se tiče same zakonodaje.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp114">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Capuder, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp115">

               <speaker>MAG. FRANC CAPUDER:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Časa za sprejem podobnega zakona je bilo v preteklosti že dovolj. In
               mislim, da to, kar je ta Vlada naredila, je samo tisto, kar bi moralo biti narejeno
               že zdavnaj prej. Tu piše - zdaj ne vem točno, kdaj je bilo sicer... Ja, na Vladi je
               bilo to sprejeto 27. julija letos že. Žal ste kolegi iz opozicije z zahtevo za prvo
               obravnavo samo še podaljšali čas za sprejem tega zakona in je pač to prišlo šele
               konec leta, obravnava in sprejem tega zakona. In res je škoda, zakaj se je ta stvar
               tako dolgo zavlačevala.</p>
               <p>Kar se pa tiče amandmaja k 2. členu, pa ga razumem podobno kot kolega Veršnik, da je
               pač neka retroaktivnost za nazaj. Praktično bo zakon začel veljati šele, tu piše, 15.
               dan po objavi v Uradnem listu, praktično konec leta ali pa verjetno šele prve dni v
               letu 2007, in se mi to ne zdi potem sprejemljivo za sprejem vašega amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp116">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Žnidaršič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp117">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Hvala. No, najprej bi rad pojasnil, da se s kolegom, ki govori o tem, da traja dolgo
               časa, da bi dobili ti naši državljani to, kar jim pripada, ni čisto natančno tako.
               Vse tisto, kar jim pripada, dobijo iz republike, kjer so delali. In to je za naše
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> pojme premalo. Mi rešujemo
               njihovo stisko, kljub temu, da jim ne pripada, če lahko zelo enostavno rečem, mislim,
               poenostavim. Ampak nič hudega, mi smo ves čas podpirali, da se za te ljudi nekaj
               naredi. Zdaj imamo pred seboj zakon, ki prihaja pozno, ampak "tu je, što je", je
               prav, da ga sprejmemo.</p>
               <p>Glede samega regresa pa moram reči, da smo se kar nekaj časa pogovarjali o tem, da
               bi ga izplačali že za letos, potem ko se je stvar odmikala v poletje, vsaj v
               sorazmernem delu. Zdaj je pa dejansko zelo težko sprejeti tako odločitev, tudi zaradi
               tega, ker do dogovora ni prišlo zaradi pojasnil Vlade, da bi bila pa finančna
               posledica sorazmerno velika, in tistega takrat v proračunu ni bilo zagotovljenega.
               To, kar pa je zagotovljeno, pa je, razumem, za čas, ko bo zakon sprejet. Hvala lepa.
               Jaz bom pač glasoval za predlog, kakršen je, in tega amandmaja ne bom mogel podpreti,
               zaradi tega, ker se leto izteka in bo začela veljati tista določba, ki govori o
               letnem dodatku, prihodnje leto, ker se to izteka. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp118">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ni več razprave, zato odločamo o predlaganem amandmaju.</p>
               <p>Kdo podpira amandma? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni dobil podpore.</p>
               <p>Odločamo še o 2. členu.</p>
               <p>Kdo podpira 2. člen? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Odpiram 3. člen. Ni razprave. Odločamo o 3. členu.</p>
               <p>Kdo podpira 3. člen? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Člen je sprejet.</p>
               <p>Bi želel kdo od predstavnikov društva kaj reči k zakonu? Gospa Džaskijeva /?/,
               izvolite. Midva sva se že tolikokrat slišala, da recimo, da bova počasi našla cilj.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp119">

               <speaker>GOSPA DR. DŽASKI /?/:</speaker>

               <p>Upajmo! Torej, jaz sem predstavnica društva, ki je bilo ustanovljeno pravzaprav šele
               leta 2004. In od takrat smo mi začeli organizirano se za te dodatne pravice iz
               pokojninskega zavarovanja boriti. Torej, ne bi želela - mislim, da me že vsi poznate,
               tu so člani vaših poslanskih skupin. Rada bi se vam zahvalila, da ste zakon, kakršen
               je, podprli. In vas prosim v imenu vseh bivših 5.000 upokojencev, danes jih je ostalo
               še 1.695, se vam zahvaljujem in prosim, da nas v parlamentu podprete. Če smo čakali
               15 let na rekreacijo, kot smo jo včasih imenovali, bomo pa še teh par mesecev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp120">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospa dr. Džaskijeva. Še gospod Štrovs, potem bomo pa zaključili.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp121">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Samo tole še, samo v izogib kasnejšim težavam pri izvajanju. Dobro je, da se tu v tem
               krogu pove, da dodatek gre na skupen prejemek, ne samo na dodatek. To je važno zaradi
               tega, ker tisti, ki imajo več kot 87.000 tolarjev skupnega prejemka, dobijo po 80.000
               dodatka, tisti, ki dobijo manj, pa samo 50.000. Logično je tako, zato tudi ni v
               zakonu napisano, samo, da ne bi ljudje vseeno vlagali zahtevkov tudi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-020-2006-11-07.sp122">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Štrovsu za pojasnilo. Še poročevalca potrebujemo za... Hvala lepa.</p>
               <p>Zaključujem 2. točko. Vsem, tudi cenjenim gostom, se zahvaljujem. Še malo potrpimo,
               ker imamo še točko razno.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Pod to točko sem vas dolžan obvestiti, da se je Obrtna zbornica Slovenije na vse naše
               člane obrnila s povabilom na obisk slovesnosti ob podelitvi mojstrskih diplom, ki bo
               14. v Cankarjevem domu ob 19.00 uri. Kdorkoli se lahko udeleži, naj to sporoči na
               Obrtno zbornico, da lahko pripravijo vse potrebno. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Če ni nič drugega pod točko razno, hvala lepa.
               Zaključujem točko 3 in 20. redno sejo. Hvala lepa vsem za sodelovanje, lep dan še
               naprej ali večer in na svidenje!</p>
               <stage>(Seja je bila končana 7. novembra 2006 ob 17.03 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
