<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za delo družino socialne zadeve in invalide</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">0C95BDD63CE299E2C125727A003626C5</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">FEFB4C996279BFF5C125728A002B0726</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=FEFB4C996279BFF5C125728A002B0726</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.OZDDSZII" n="022">
               <name>Redna</name>
               <date when="2007-02-20"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.OZDDSZII">
                        <orgName key="OZDDSZII">Odbor za delo družino socialne zadeve in invalide</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA DELO, DRUŽINO, SOCIALNE ZADEVE IN INVALIDE</stage>
            <stage type="session">25. seja</stage>
            <stage type="date">(20. februar 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Stanislav Brenčič, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.04.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Spoštovane članice in člani našega odbora ter ostali prisotni, lepo vas pozdravljam!
               Predlagam, da kar začnemo 22. sejo. Eden od članov nam še manjka, da bomo sklepčni,
               vendar v času do glasovanja se bomo doštevilčili. Lepo pozdravljam tudi vse ostale
               predstavnike Vlade, z gospodom državnim sekretarjem Štrovsom na čelu, in tudi ostale
               goste današnje 22. seje. Enako lep pozdrav velja tudi predstavnikom sredstev javnega
               obveščanja.</p>
               <p>Opravičil za današnjo, 22. sejo, nisem dobil. Obveščam pa vas, da namesto mag.
               Drobniča današnji seji prisostvuje gospod Testen. Dobrodošli!</p>
               <p>S sklicem ste prejeli dnevni red, ki vsebuje dve delovni točki plus točko razno, in
               sicer:</p>
               <p>1. Poročilo o stanju v Evropski uniji in položaju Republike Slovenije v njej v letu
               2006,</p>
               <p>2. Predlog deklaracije o usmeritvah za delovanje Republike Slovenije v institucijah
               Evropske unije v obdobju januar 2007-junij 2008,</p>
               <p>3. razno.</p>
               <p>V vmesnem času v skladu s poslovniško možnostjo pa predlagam razširitev dnevnega
               reda s točko, kot sledi v predlogu razširitve, in sicer, obravnava pobude gospe
               Tatjane Kukič iz Ljubljane za oceno ustavnosti 189. člena Zakona o pokojninskem in
               invalidskem zavarovanju. V vmesnem času sem dal predlog za razširitev dnevnega reda
               zato, ker se je pobuda nekako kompletirala z vso potrebno spremno dokumentacijo in je
               prav, da jo danes damo na dnevni red. Zato bi prosil, da o tej razširitvi odločamo.</p>
               <p>Kdo podpira, da današnji dnevni red razširimo še s to pobudo? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo
               proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Odločali smo zato, ker smo v tem času postali tudi sklepčni. Lepo pozdravljam tudi
               tiste člane in članico odbora, ki so se nam v tem trenutku pridružili.</p>
               <p>Se pravi, današnjo, 22. sejo, bomo opravili z dopolnjenim dnevnim redom, s tem da bi
               pobudo, ki smo jo uvrstili v dnevni red, obravnavali kot 2.a točko.</p>
               <p>Preden preidemo na 1. točko, bi predlagal, da bi zaradi vsebinske sledljivosti 1. in
               2. točke razpravo o obeh točkah združili. Ali kdo temu nasprotuje? Ne. O predloženih
               sklepih pa bomo odločali posamično, glede na vsebino točke.</p>
               <p>K 1. in 2. točki smo povabili Vlado Republike Slovenije, Ministrstvo za delo,
               družino in socialne zadeve, Ministrstvo za zunanje zadeve, Službo Vlade Republike
               Slovenije za evropske zadeve, Službo Vlade Republike Slovenije za razvoj,
               Ekonomsko-socialni svet, Državni svet, med nami pa vidim tudi še nekatere druge
               predstavnike, ki jih prav gotovo sprejemamo kot dobrodošle.</p>
               <p>Dve besedi v obrazložitev k prvima dvema točkama.</p>
               <p>Predlog deklaracije je Državnemu zboru v obravnavo predložila Vlada, in sicer na
               podlagi 5. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado ter v skladu s
               154.f členom našega Poslovnika. Vlada je sočasno s predlogom deklaracije predložila
               Državnemu zboru tudi Poročilo o stanju v EU in položaju Republike Slovenije v njej v
               letu 2006. Kot smo že iz uvoda v današnji sklic bili obveščeni, smo <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> matično delovno telo za oba dokumenta,
               predvsem v segmentu, v vsebini, ki posegata v delovno področje, za katero je po
               odloku o matičnosti naše delovno telo zadolženo. Mi lahko praktično podajamo mnenja
               do obeh dokumentov, lahko oba dokumenta tudi dopolnjujemo s predlogi amandmajev, ki
               jih naslavljamo na pristojno delovno telo, no, amandmaje k deklaraciji, lahko pa tudi
               spreminjamo v amandmajskem smislu, s tem da jih predložimo v potrditev ali sprejem
               pristojnemu delovnemu telesu, to pa je Odbor za zadeve Evropske unije. Amandmaje
               lahko oblikuje in predlagamo do konca obravnave 2. točke oziroma združenih točk. To
               je približno vse za vmesno, zdaj pa kar preidemo na 1. in 2. točko.</p>
               <p>Najprej bi prosil za uvodno obrazložitev obeh dokumentov, prvenstveno pa
               deklaracije, državnega sekretarja v Ministrstvu za delo, gospoda Štrovsa. Izvolite,
               gospod Štrovs.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp2">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Iz dokaj širokega dokumenta, ki pokriva cel spekter, bi poudaril predvsem tisto, kar
               je stvar Ministrstva za delo, družino in socialne zadeve in tega odbora, ki se v
               nalogah pokriva.</p>
               <p>V letu 2006 smo imeli z evropskimi organi predvsem delo v zvezi z direktivo o
               delovnem času, ki je nasedla zaradi nepremostljivih razlik med interesi posameznih
               držav. Potem v zvezi s prenosljivostjo pravic iz dodatnega pokojninskega zavarovanja,
               ki se rešuje in ima realne možnosti, da bo sprejeta, zaradi tega, ker so bili
               problematični deli izločeni. Pripravljen je 18-mesečni program predsedovanja do
               sredine naslednjega leta, kar pomeni, da se nanaša tudi na naloge, ki jih bo imela
               Slovenija v zadnjem polletju tega obdobja.</p>
               <p>Za letošnje leto so iz tega materiala pomembna predvsem naslednja poglavja. Najprej
               gre za področje prožne varnosti, to je ta slavna "Flex Security", ki jo počasi nekako
               razumevamo v vseh podrobnostih, ne samo v tem, kar je najprej udarilo na plan, ko je
               bilo mnenje, da gre samo za lahkotno odpuščanje delavcev. Vendar je to samo eden od
               celega spektra ukrepov, med katerimi je krut samo ta, drugi pa pomagajo k večji
               zaposljivosti in prilagajanju intenzivnosti dela potrebam. Ravno tako je skupna
               naloga Evrope in Slovenije pospeševanje zaposlovanja starejših, ker tudi mi vidimo,
               da je problem dolgoročne vzdržnosti socialnih sistemov predvsem omogočanje zaposlitev
               ljudi tudi v malo kasnejših letih. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Pri tem smo v neki sinergiji in nam tista kampanja, ki jo
               vodi cela Evropska unija, koristi pri naših konkretnih politikah na tem področju v
               Sloveniji, kjer smo dosti slabši od evropskega povprečja.</p>
               <p>Pri razvoju evropskega delovnega prava imamo v Sloveniji sorazmerno dober položaj,
               ker je zelena knjiga o delovnem pravu na nivoju Evrope sovpadla z eno naših novel,
               Zakon o delovnih razmerjih. Vidi se pa, da ta zelena knjiga o posodobitvi delovnega
               prava, ki je pripravljena v okviru Evropske komisije, se nanaša pravzaprav na
               ureditev področja delovnega prava, ki je eno fazo za nami. Ker oni rešujejo probleme,
               ki se pri nas zdaj šele zaostrujejo. Predvsem je v tej zeleni knjigi videti, da so
               opazili kot problem dejstvo, ki se pri nas zdaj nakazuje, da delodajalci izumljajo
               nove oblike dela, ki niso delovno razmerje. Predvsem je poudarek na tako imenovanih
               samozaposlenih pri enem in istem delodajalcu. In ta problem so že prepoznali v
               Evropski zvezi kot nek poskus, da bi obšli striktne zahteve delovnega prava in ljudi
               izpostavili grobemu tržnemu poslovanju. In zaradi tega se v zeleni knjigi skušajo
               temu izogniti. Mi smo pa eno fazo nazaj, mi imamo pa glavne probleme okrog dela za
               določen čas, nadur in črnega, sivega dela in tako naprej. Na splošno nam ta zelena
               knjiga ravno v tej zvezi koristi, zaradi tega, ker je v istem toku in podpira neko
               pošteno ureditev ali pa fer ureditev na tem področju.</p>
               <p>V zvezi z urejanjem storitev, ki se je lani končalo z direktivo, nas čaka še
               ureditev posebnega področja socialnih storitev, ki so bile doslej izločene. Pri tem
               gre predvsem za nekoliko, lahko bi rekli, privilegiran položaj domačih operaterjev na
               tem področju, ki jim ne samo naša, ampak tudi druge države privoščijo nekaj zaščite
               pred konkurenco od drugje. Vendar kakorkoli se že obrača, verjetno bo prišlo do tega,
               da bodo tudi na našem trgu socialnih storitev, predvsem varstva starejših, ki se
               čedalje bolj razvija, pričakujemo tudi udeležbo ljudi iz Slovaške in drugih držav,
               Romunije, Bolgarije, ki so pripravljene opravljati in zagotavljati te storitve ceneje
               kot pa naši, ki so mogoče ravno s temi zahtevami za strokovnost <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in tako naprej sezidali plače preko neke
               konkurenčne meje. In doslej so si to lahko privoščili, če bo pa konkurenca, pa težje.</p>
               <p>V zvezi z Evropskim letom enakih možnosti za vse je mogoče razlika med našim
               razumevanjem tega problema ravno v tem, da širše razumejo v Evropi te enake možnosti
               za vse kot pri nas. Pri nas se je doslej stvar preveč omejila na enakost spolov,
               vendar je drugje bolj pomembna enakost mladih, starih, različnih tudi etnoloških
               tipov priseljencev, domačinov in tako naprej, invalidov, zdravih. Vse te razlike je
               treba vzeti v obzir. In mogoče je koristen ta evropski pristop tudi za boljše
               razumevanje tega problema pri nas.</p>
               <p>O demografskih spremembah imamo pri nas podobno razumevanje, tudi podobne predloge
               rešitev kot v Evropi. Predvsem je pa mogoče tole pomembno v zvezi z razumevanjem teh
               politik, ki izhajajo iz demografskih danosti - da si je več ali manj vsaka država v
               Evropi, med drugimi tudi Slovenija, s svojimi predpostavkami začrtala tisti okvir, v
               katerem bo zagotavljala vsem generacijam neko socialno varnost. In mi smo bili mogoče
               pri tem bolj restriktivni kot pa druge države. Mi smo bolj ostre, manj optimistične
               pogoje postavljali kot druge države, recimo Avstrija, ki je še starejša od Slovenije,
               pa je v teh evropskih pregledih bleščeča, mi pa čisto zadaj, zaradi tega, ker so pač
               oni bolj optimistične postavke javili in potem s tistimi ukrepi, ki niso nič hujši od
               naših, lepo izpadejo.</p>
               <p>Enakost spolov je v Evropi tako kot v Sloveniji postavljena kot nesporno pravilo in
               načeloma splošno sprejeto tudi pri nas in gre bolj za operativne izvedbe na
               posameznih področjih, kjer bi kakršnokoli napako še opazili.</p>
               <p>Stalna naloga je uresničevanje Lizbonske strategije, o tem pa je itak precej govora.
               Mi nimamo kakšnih originalnih predlogov na tem področju.</p>
               <p>Se pravi, da cel ta paket, ki je pripravljen na nivoju Evropske zveze, je zelo
               podoben temu, kar se pripravlja pri nas, mogoče celo preveč, da bi stvar bila
               absolutno verodostojna, ker mogoče je kakšna stvar tudi preveč zlahka "copy-paste"
               prepisana dobesedno, problem bo pa pri uresničevanju. In mogoče tu ni dosti napisano,
               vendar je izjemno pomembno prav na našem področju, da direktive, ki <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> smo jih mi precej zlahka sprejemali in so
               bile nekaj časa kar spredaj v Evropi, so zdaj formalno pri nas izvedene, vendar bomo
               pa morali začeti dajati poročila in prihajali bodo k nam v kontrolo. In potem bomo
               videli, kakšno je dejansko stanje. Ta naloga, pripravljati poročila, za izvedbo vsake
               direktive posebej, na našem področju imamo mi ogromno direktiv, ki so čisto tehnične
               narave, nanašajo se pa na ukrepe varstva pri delu pa za zagotavljanje zdravja v
               posameznih dejavnostih. Tam bomo imeli mi trdo delo, na katerega smo relativno slabo
               pripravljeni, že v začetku letošnjega leta, naprej pa še tem bolj. Ker oni štejejo to
               kot samoumevno, za nas bo pa to kar težka naloga.</p>
               <p>Zdaj, če bi karkoli bilo konkretnega, potem je bolje, da kasneje odgovarjamo, na
               splošno je pa dovolj. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu državnemu sekretarju. Odpiram razpravo o obeh dokumentih.
               Izvolite, gospa mag. Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp4">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Najprej bi izhajala iz prvega dokumenta, to je
               Poročilo o stanju v Evropski uniji in položaju Republike Slovenije v njej v letu
               2006. Tu imam nekaj čisto načelnih vprašanj.</p>
               <p>Glede na preglednico, vprašanje se bo nanašalo na preglednico, na 41. strani se
               začne poglavje Zaposlovanje in socialne zadeve in potem podpoglavje Zaposlovanje in
               socialne zadeve. Vznemirja me neko vprašanje, ki ga že najmanj dve leti v tem odboru
               nenehno ponavljam in ki smo ga imeli tudi pri azbestnem zakonu, recimo, večkrat
               možnost pogledati tudi z drugega zornega kota. In sicer sprašujem takole. Strategija
               skupnosti za varnost in zdravje pri delu je razpoznana kot dokument, ki mu naša Vlada
               ne pripisuje prednostne naloge. Jaz sicer razumem, da je to morebiti povezano z
               Evropsko komisijo, ki bo predvidoma strategijo sprejela do konca leta 2007, ampak
               Evropska komisija tudi kakšnega drugega dokumenta ni sprejela ali pa ga prednostno
               obravnavala, pa ga je naša Vlada vendarle vzela za prednostno, denimo, vprašanje
               izzivov demografskih sprememb in staranja prebivalstva. Zdi se mi, da je ravno to
               področje varovanja zdravja izredno pereče pri nas, zaradi tega, ker znova poudarjam,
               še vedno nimamo registra poklicnih bolezni, ker tudi ni videti, da bi bilo kakšno
               pretirano navdušenje pri nas, da bi tak register poklicnih bolezni oblikovali, in ker
               je z varovanjem zdravja pri delu problem predvsem ob prenosih delavcev in pri
               posredovanju dela prek različnih agencij za zaposlovanje. Tako da se meni zdi, da je
               to vendar nek problem, ki je zaznaven, ki je opazen in bi mu po moje kazalo
               prisluhniti. Seveda, ne morem zdaj <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> mimo tega, da ne bi obžalovala dejstva, da smo se tako
               slabo odzivali na kandidaturo za sedež Evropskega inštituta enakosti spolov in da smo
               kandidaturo žrtvovali v imenu nekih drugih lobističnih posegov za nek drug sedež; pa
               bom zelo vesela, če bomo vsaj tistega potem dobili, da bomo vsaj vedeli, čemu smo
               žrtvovali potegovanje za ta sedež, o katerem sem zdaj govorila. Je pa treba povedati
               še nekaj drugega, da jaz, gospod državni sekretar, nimam nobenih težav z razumevanjem
               enakosti za vse, zaradi tega, ker pogosto citiram Evropsko socialno listino, v kateri
               so enake možnosti razumljene kot možnosti za vse, ne samo glede na pripadnost po
               spolu. Imamo tudi Zakon o enakih možnostih žensk in moških in imamo potem Zakon o
               uresničevanju načela enake obravnave. Tako da tega ni mogoče zgrešiti. Ampak tisto,
               kar me pa pri tej stvari posebej moti, pa je, ko gledam drugi dokument, Predlog
               deklaracije o usmeritvah za delovanje Republike Slovenije v institucijah EU v obdobju
               januar 2007-junij 2008, pa je tako, da pri nekaterih rečeh se zaustavimo samo pri
               tistem, kar so drugi rekli. Tudi pri tem tako imenovanem Evropskem letu enakih
               možnosti za vse je nemško predsedovanje posebej poudarilo, na katere segmente mislijo
               biti posebej pozorni - to, kar ste vi rekli, kategorija mladih, kategorija starih,
               kategorija invalidov. In če gledamo statistične podatke o tem, kako zaznavamo
               diskriminacijo v Sloveniji po evropskem barometru, je diskriminacija v Sloveniji nad
               evropskim povprečjem. In najbolj diskriminirana skupina, mislim da 81%, so invalidi.
               In je diskriminacija po spolu po teh statističnih podatkih verjetno tudi po zaslugi
               nekaterih prejšnjih uravnavanj razlikovanja med spoloma nižja kot v drugih evropskih
               državah.</p>
               <p>No, tako da jaz nimam težav z razumevanjem enakosti in nediskriminatornosti. In
               zlasti zaradi tega zdaj v okviru tega sprašujem. Evropska unija nas opozarja na
               sprejem nekaterih direktiv, tudi pri zaposlovanju in nediskriminatornem obravnavanju.
               Kako vidite v tem kontekstu 3. poročilo, ECRI-jevo, ki nas poziva k ratifikaciji
               Protokola 12, ki državi posebej nalaga ravno bolj definirano opredeljevanje do
               preprečevanja sleherne oblike diskriminacije in ne nazadnje tudi malo večje
               zavarovanosti žrtev diskriminacije ob ratifikaciji tega protokola.</p>
               <p>Ko pa govorim o enakosti spolov, to pa je 43. stran, pa tu ne morem, da vas ne bi
               vprašala, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> kaj bo Slovenija v
               okviru predsedovanja glede enakosti spolov posebej napravila. Tu sicer piše, da bo
               Slovenija sodelovala, ampak nemško predsedstvo bo pripravilo predlog indikatorjev o
               ženskah in izobraževanju, Portugalsko predlog indikatorjev o feminizaciji revščine,
               kar je vseevropski problem, zaznan tudi pri nas; če gledate podatke o tveganosti
               revščine, je ta tveganost za ženske bistveno višja po 65. letu, kot je za moške. Mi
               pa bomo pri pripravi teh predlogov indikatorjev in poročil samo sodelovali, nič pa ne
               povemo, kaj bomo naredili, pa to sovpada še s predsedovanjem Slovenije. Toliko za
               začetek. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospe Potrati. Gospa Barbara, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp6">

               <speaker>BARBARA ŽGAJNER TAVŠ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, pravzaprav bi nadaljevala tam, kjer je kolegica Potrata že začela
               oziroma omenila, konkretno, področje diskriminacije. Ocenjujem, da je področje
               diskriminacije invalidov v Sloveniji dokaj nezaščiteno področje in da se tudi v
               okviru zakonodaje dogaja diskriminacija. Konkreten primer bom dala, ureditev statusa
               družinskih pomočnikov. Prvotno je bil status mišljen zgolj in samo za invalidne
               osebe, pa se je potem razširil tudi na starostnike. In je tudi z zadnjimi spremembami
               Zakona o socialnem varstvu na tem področju nastala totalna zmeda, ampak resnično
               zmeda v praksi, ki pa gre žal na račun invalidnih oseb oziroma tistih, predvsem so to
               starši, ki skrbijo za invalidne osebe.</p>
               <p>Kar se tiče feminizacije revščine. Tu bi omenila enostarševske družine, tudi v
               povezavi z Zakonom o socialnem varstvu. Konkretno gre za nov izračun, nov sistem ali
               pa način izračuna denarne socialne pomoči tistim osebam, ki so nosilci enostarševske
               družine, ponavadi so to matere.</p>
               <p>To sta dve zadevi, ki sta zelo pomembni, ki bi ju želela izpostaviti. Pa še ena
               zadeva, ki je pa povezana z vašo uvodno predstavitvijo, gospod državni sekretar. In
               sicer, omenili ste ureditev socialnih storitev, ki je zapisana tudi v sami
               deklaraciji. Dali ste primer varstva starejših in možnost uvoza delovne sile, ki naj
               bi bila cenejša kot tista delovna sila oziroma v okviru tistih storitev, ki jih
               najdemo v naši državi. Jaz se bojim, in tudi to ste med vrsticami omenili, če ne med
               vrsticami, sem pa zelo jasno razumela, zaradi zahtev po strokovnosti, ki jih ima
               Republika Slovenija. Vendar se bojim, da se bo to zgodilo tudi na področju predšolske
               vzgoje, kajti smernice kažejo na to, da se bo na račun cenejše delovne sile oziroma
               cenejših storitev nižala kvaliteta storitev. To je zadeva, ki ni zanemarljiva, ki je
               zelo pomembna. Ne nazadnje smo tudi zaradi izpolnjevanja Lizbonske strategije pa
               Bolonjske deklaracije in ne vem česa vse v Sloveniji težili k višji izobrazbeni
               strukturi, da bi imeli v naši državi čim bolj izobražen kader, ampak domač kader, ne
               uvožen kader. In bojim se, da so to ukrepi, ki pa se odmikajo od tistih ciljev, ki so
               bili nekoč postavljeni. Ne nazadnje, gledala sem <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> statistične podatke, pa je zelo velik procent visoko
               izobraženih mladih ljudi tistih, ki ne dobijo zaposlitve, ki so brez zaposlitve, celo
               večji procent kot med starejšimi delavci, se pravi, tistimi po 50. letu starosti.
               Mogoče v tem kontekstu tudi vprašanje, kakšni ukrepi konkretno se predvidevajo na
               področju politike mladih.</p>
               <p>V sami deklaraciji je omenjeno tudi področje mladih oziroma mladine. Zasledila sem,
               da si boste oziroma si bo Slovenija prizadevala, da bo spodbujala družbeno
               udejstvovanje in poklicno integracijo mladih. Skratka, to je tisto področje, kjer me
               zanima, na kakšen način, in pa seveda tudi vrednotenje prostovoljnega dela. To pa je
               zadeva, ki je v preteklosti v naši državi bila močno zapostavljena oziroma
               prostovoljno delo ni bilo niti cenjeno niti upoštevano nikjer. Je pa zelo pomembno,
               če hočete razvoj, ne samo civilne družbe, ampak družbe nasploh.</p>
               <p>In mogoče še eno vprašanje, pa bom potem zaključila. Vprašanje, ki je povezano s
               prostim pretokom delovne sile. Glede na to, da je naša država, če se ne motim, v
               preteklem letu sprostila oziroma ukinila vzajemnost, to pomeni, da se v naši državi
               lahko prosto zaposlujejo delavci iz Evropske unije. Pa me zanima, kako je obratno, v
               tistih državah, ki še vedno imajo to prehodno obdobje, za slovenske delavce in v
               povezavi z določitvijo kvote delovnih dovoljenj za leto 2007, ki jih je postavila z
               uredbo Vlada Republike Slovenije. 18.500 delovnih dovoljenj naj bi bilo izdanih v
               letu 2007 v naši državi. Zanima me, kako boste kompenzirali delovna dovoljenja in
               zaposlovanje tistih oseb, ki ne potrebujejo več delovnih dovoljenj zaradi prostega
               pretoka delovne sile.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dve besedi želim spregovoriti tudi sam.</p>
               <p>No, usmeritve za delo Republike Slovenije v institucijah Evropske unije v tem
               obdobju, ki je pred nami, več ali manj sledijo prioritetam, ki si jih je tako
               imenovana trojka zastavila v tem 18-mesečnem predsedovanju. Po vprašanju zaposlovanja
               tudi v luči demografskih sprememb me tu nekoliko moti povsem enak pristop, kot so
               prioritete. Veliko in daleč gro vsega, kar povemo o zaposlovanju v povezavi z
               demografskimi spremembami, je dejstvo, kako ohranjati zaposlitev čim dlje zavarovancu
               za pokojnine. Dlje, ko bo ostajal starejši zaposleni, starejši Evropejec, starejši
               naš zaposleni v aktivni zaposlitvi, manjši bo pritisk na blagajne pokojninskih in
               invalidskih sistemov; manj pokojnin, ki jih bo nekdo deležen, toliko dlje bo država
               manj obremenjena s tem. V to smer, ki je neke vrste kurativa, je praktično namenjen
               gro pristopa tudi v naših usmeritvah za področje zaposlovanja. Vse premalo se pa
               ukvarja tako kot prioriteta tega predsedovanja <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> tudi ta usmeritev po vprašanju, kako vzpostaviti
               vabljivost ali možnost zgodnejšega zaposlovanja mladih. Če samo domače razmere
               pogledamo, določeni poklici, seveda, za njih je povpraševanje veliko in se tudi
               delodajalci zavezujejo in stremijo k temu, da to delovno silo čim prej dobijo. Tudi
               ni problem to zaposlovanje za stabilne oblike zaposlovanja. Ampak ogromno
               zaposlovanja je prepuščenega pri mladih, in to izobraženih mladih, poznemu
               zaposlovanju po takih ali drugačnih pomočeh. Tako da je veliko zaposlovanja mladih,
               ki je tako rekoč kaj bolj stabilna zaposlitev za nedoločen čas ali kakorkoli,
               varnejša zaposlitev, nastopajo v 30. in še poznejšem letu. Tako da tem vprašanjem je
               po moje v tej usmeritvi premalo posvečeno, ker to zaposlovanje, zgodnejše, stabilno
               zaposlovanje mladih je ena ključnih podlag tudi za spremembo in spreminjanje
               demografskega stanja oziroma večjo nagnjenost teh mladih ljudi do ustvarjanja
               družine.</p>
               <p>Tako da nekoliko pogrešam, ne glede na to, da so prioritete predsedovanja več ali
               manj zastavljene predvsem z nemškim predsedovanjem, da bi morali v to usmeritev morda
               začrtati nekaj več naše prizadevnosti. Zdaj karkoli z amandmaji spreminjati v tem
               smislu je težko, vendar pa brez preventive, ki bo vplivala na spremembo demografske
               slike, ta preventiva je pa predvsem več vlaganja v mladi rod, da bo videl perspektivo
               tudi za družino, je vsako preveliko vztrajanje, da bomo ohranjali ljudi v aktivni
               zaposlenosti tudi tam pri 70. letih, izgubljena vizija. Tako da mene to malo moti,
               ampak tako zadeve stojijo. Hvala. <stage>/Krajša prekinitev./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp8">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsednik. Vsem lep pozdrav! Če mi dovolite, bi
               poskušal svoje misli strniti predvsem na točko 2, to je Predlog deklaracije o
               usmeritvah za delovanje Republike Slovenije v institucijah EU v obdobju januar
               2007-junij 2008. Zakaj sem ponovil ta naslov? Iz preprostega razloga, ker se mi zdi,
               da bi dokument, ki vključuje to obdobje, in glede na to, da je v zadnjem obdobju,
               torej, v zadnjem trimesečju tega obdobja, Slovenija v vlogi predsedovanja, je meni
               dokument pomanjkljiv v tisti točki, govorim o celoti, ko bi ta dokument moral dati
               pečat Slovenije v tem predsednikovanju. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Že danes je bilo rečeno, da velikokrat slišimo za to
               obdobje, kaj bosta počeli nemško in portugalsko predsedstvo, medtem ko nikjer
               pravzaprav, posebej pa to velja še za to področje, o katerem bomo danes govorili in
               je pristojnost tega odbora, ni zaslediti tistih poudarkov, na katere bo stavila
               Republika Slovenija, kot strateške usmeritve in odpiranje ter reševanje tistih
               vprašanj, ki so pomembna tudi za nivo Evropske unije. Tega jaz v tem dokumentu ne
               zasledim in se mi zdi to kot pomanjkljivost tega dokumenta. Precej pa še v tem
               smislu, ko v deklaraciji zapišemo na 7. strani, da bo Slovenija do začetka
               predsedovanja oblikovala in sprejela še zadnje odločitve glede prednostnih nalog. Če
               sledim tej dikciji, to pomeni, sprejela še zadnje odločitve, to pomeni, da bi mi v
               tem dokumentu že morali imeti temeljne opredelitve, na katerih vsebinskih poljih bo
               pa Slovenija nosila tista temeljna področja, ki jih bo odpirala v času svojega
               predsedovanja. To se mi zdi še zlasti pomembno s tega vidika, ker je Lizbonska
               strategija eden izmed temeljnih dokumentov Evropske unije in je z revidiranimi cilji
               pravzaprav v obdobju spomladi 2008 v tisti fazi, ko bomo, torej ko bomo mi
               predsedovali, ko bomo obravnavali tako nekako poročilo o izvajanju prenovljene
               Lizbonske strategije, hkrati pa bomo obravnavali tudi že integriranje smernic na
               junijskem evropskem vrhu. Torej, gre za čas, ko Slovenija predseduje. In tu se mi zdi
               pomemben manjko tistega, kar bi ta dokument moral odražati, kajti Lizbonska
               strategija je, kot vemo, eden izmed temeljnih razvojnih programov.</p>
               <p>Dotaknil bi se samo še dveh zadev. Prvič, ko govorimo o deklaraciji, že samo ime
               pove, da govorimo na deklarativni ravni. Seveda pa je zelo pomembno, na kakšen način
               potem deklarativne usmeritve prenašamo v vsakodnevne aktivnosti na nivoju akcijskih
               programov, razvojnih dokumentov, v aplikativni smeri. In tu velikokrat vidimo tudi
               precej velik razkorak med tem, kaj zapišemo v kaki deklaraciji, in tem, kako ravnamo.
               Tipičen primer, samo dve področji, tako imenovana prožna varnost, kjer smo ravno z
               dokumenti, ki smo jih sprejeli v okviru zakonskih in podzakonskih aktov, predvsem
               dali pozornost fleksibilnosti, bistveno manj pa smo dali pozornost varnosti. Tu so
               bili tudi glavni očitki, ki smo jih iz opozicijskih vrst naslavljali na ukrepe Vlade
               s tega področja. In tu se mi zdi zelo pomembno, da bodo deklarativne usmeritve in
               potem akcijska ravnanja pomenila sinhronizirano delovanje. Kajti kako pravzaprav
               razumeti deklarativno usmeritev, da bomo poseben poudarek namenjali delovanju in
               sodelovanju socialnih partnerjev, saj bi bilo sistem prožne varnosti brez njihove
               aktivne vloge težko razumeti in uresničevati. Tu pa vemo, da je v Sloveniji na tej
               točki bil zamenjan minister, kot glavni očitek <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> za zamenjavo ministra pa je bil ravno to, da ni bil
               uspešen pri ustvarjanju pogojev za učinkovit, uspešen socialni dialog. Mi pa danes tu
               na deklarativni ravni pišemo, da je vsako ravnanje na področju fleksibilne varnosti v
               politiki zaposlovanja težko uresničevati, če tu nismo uspešni. Zato bo tu zelo
               pomembno, kako bo Vlada Republike Slovenije v času spomladanskih mesecev
               predsedovanja verodostojna pri tem, kar počne, in tem, kaj zapiše.</p>
               <p>Tu danes tudi ni bilo govora nič o tem, kaj nas Evropska komisija opozarja, vezano
               na stabilnost javnih financ in posamezne ukrepe, tudi na področju zagotavljanja
               socialne varnosti starejšega prebivalstva in v odnosu do stabilnosti javnih financ.
               In bi bilo mogoče danes dobro slišati tudi, kakšni ukrepi in na kakšen način Vlada
               Republike Slovenije s svojimi ukrepi odgovarja na ta pomislek komisije.</p>
               <p>Dovolite mi, da ob zaključku samo še postavim eno vprašanje. Obdobje od leta 2007 do
               2013 je že obdobje, ko bomo v fazi koriščenja sredstev nove finančne perspektive. In
               tako kot za področje, ki ga danes na tem odboru obravnavamo, se mi pojavlja vrsto
               vprašanj tudi za druga področja. Ampak želel bi vprašati, glede na to, da poročila
               govorijo o tem, da nismo najbolj uspešni pri tem koriščenju, katere projekte s
               področja pristojnosti Ministrstva za delo, družino in socialne zadeve Slovenija
               prijavlja v tem okviru. In kakšna je ocena pretekle uspešnosti koriščenja teh
               sredstev, kot izhodišče za to, da bomo uspešni pri uvajanju reform. Torej, ta Vlada
               je z reformami veliko obljubljala, marsikdaj potem z dejanji tudi ravnala bistveno
               drugače. In me zanima, na katerih področjih, na katerih projektih Republika Slovenija
               pričakuje uspešno črpanje sredstev nove finančne perspektive, ki je že v veljavi, na
               področju pristojnosti Ministrstva, o katerih danes govorimo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Gulič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp10">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani gospod predsednik, cenjene kolegice in kolegi, gostje! No, marsikaj je
               bilo že povedano, tako da bom bistveno krajši.</p>
               <p>Pri tem Predlogu deklaracije o usmeritvah za delovanje Republike Slovenije v
               institucijah EU me zanima predvsem, koliko je bilo tega besedila zapisanega zares tu
               na Vladi, pri predlagatelju, koliko je pa to samo na nek način prevod tistega, kar so
               pripravili Portugalci in Nemci. Imam občutek, da so zadeve pravzaprav bile narejene
               tako, malce na hitro in tudi površno, zaradi tega, ker nekaterih zadev, ki se pa v
               resnici tičejo Slovenije in naših problemov, pa ni oziroma tudi ni naših kakšnih
               posebnih prispevkov k temu obdobju, se pravi, obdobju januar 2007-junij 2008. Za
               ilustracijo se lahko, recimo, dotaknem te znamenite enakosti spolov. Mi kar naprej
               govorimo o tem, tudi na tem odboru je bilo že večkrat poudarjeno, da ne gre samo za
               različno obravnavanje žensk in moških, ampak da gre v bistvu ne samo v Sloveniji, v
               celi Evropi tudi za obravnavanje historičnosti tega problema. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Se pravi, da gre za obravnavanje ženskih in
               moških poklicev. Vemo, da so ženski poklici bistveno slabše plačani, pa tudi če so že
               popolnoma maskulinizirani. Se pravi, če so že sami moški v teh poklicih, je še vedno
               pravzaprav ta odnos, in obratno, tudi če gre za tako imenovane moške poklice, pa so
               že popolnoma feminizirani, so slabše vrednoteni. Tu je bila možnost pravzaprav za
               nas, da bi kaj prispevali v to skupno evropsko razmišljanje o teh zadevah, ampak ne
               bomo nič. Mi bomo pač nekaj asistirali Nemcem in pa Portugalcem, ali pa še to ne, če
               se bo le dalo. In še kaj bi se našlo. Podobno je tudi pri zaposlovanju mladih in pri
               podaljšanjem zaposlovanju starejših in tako naprej. In me v resnici zanima, koliko se
               je tega dokumenta Slovenija resno lotila. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Nekako smo izčrpali razprave s strani članic in članov odbora. Ja, še
               Franci, potem pa, spoštovani in cenjeni gostje z gospodom državnim sekretarjem, boste
               poskušali pojasniti nekatere dileme, ki so se porajale v posameznih razpravah. Še
               gospod Žnidaršič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp12">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Lepa hvala, gospod predsednik. Lep pozdrav vsem prisotnim! Dotaknil bi se samo treh
               stvari na hitro.</p>
               <p>Ko govorimo o enakosti med spoloma, je res, da obstaja zgodovinska diskriminacija
               žensk, za katero vsi govorimo, da se s tem ne strinjamo, vendar v praksi potem ne
               storimo dovolj, da bi jo presegli v ustreznem obsegu, in se ne znamo -nam vzorec
               nordijskih držav in podobnih ne daje dovolj moči in podlage za to, da bi spremenili
               svoj odnos do tega vprašanja.</p>
               <p>Kar zadeva diskriminacijo invalidov, je še posebej treba poudariti hudo
               diskriminacijo delovnih invalidov. Delovni invalid, ki dobi kakršnokoli stopnjo
               invalidnosti, praviloma nikoli več ne dobi službe. Ne samo zaradi tega, ker je mnogo
               nezaposlenih, ki niso invalidi, ampak ne dobi, kljub temu, da takega profila na trgu
               delovne sile ni. Tako da tu je problem in delovni invalidi so dolga leta potem
               obremenitev za državo, družbo in gospodarstvo na eni strani, na drugi strani pa
               živijo skromno življenje, ker se je njihov položaj bistveno poslabšal od leta 2003;
               do takrat so dobivali razmeroma visoko nadomestilo za brezposelnost, ko so iskali
               drugo zaposlitev, od tedaj naprej je pa to drobiž, ki se giblje tam med 30 in 40
               tisoč na mesec, in postajajo socialni problemi. Tako da je to resno vprašanje.</p>
               <p>Kar zadeva pa neugodna demografska gibanja v smeri staranja prebivalstva, pa mi
               seveda težko sprejemamo - mi ne, ampak kot država nekako slabo in premalo naredimo na
               področju podaljševanja možnosti za ostajanje na trgu dela za starejše. Mi smo na
               deklarativni ravni to sprejeli in osvojili, v praksi pa smo celo zakon napisali tako,
               da bi jih prisilno upokojevali, čeprav je k sreči potem tista določba padla na
               Ustavnem sodišču. Tako da soglašam s tistimi, ki pravijo, da se hitro ujamemo na
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> deklarativni ravni in
               zapišemo te stvari, tako da so lepo videti in slišati tudi v Evropi, ko je treba pa v
               praksi stvari premakniti, smo pa zategnjeni in ne gre to dovolj naglo.</p>
               <p>S tega vidika bi rad samo še eno stvar povedal, in to je ta, da so vsa opozorila, ki
               prihajajo iz Evropske unije glede pokojninskega sistema, ki naj bi ga nemudoma in
               takoj ponovno reformirali, po mojem plod nenatančnih oziroma izkrivljenih informacij,
               ki jih Evropa dobiva iz tega naslova. Materialni položaj starejših, upokojencev na
               splošno, zlasti pa starejših, se ves čas od sprejetja pokojninske reforme poslabšuje.
               Stopnja revščine med njimi narašča, dokazano in prikazano tudi v poročilih za zadnje
               petletno obdobje. Prav tako je očitek glede usklajevanja pokojnin, ki naj bi se
               usklajevale s plačami, neutemeljen, kajti pokojnine se ne usklajujejo dosledno s
               plačami in še vedno zaostajajo. Usklajevanje s plačami za preteklo leto se izvede v
               februarju brez poračuna za preteklo leto. Ta zakon ima v tem smislu hudo napako, da
               ne rečem, da je bil invalidno popravljen že takrat, ko smo se o tem dogovorili. Tako
               da je očitek iz tega naslova nesmiseln, ker je šlo za skromen popravek prejšnjega
               usklajevanja. Še vedno padajo pokojnine iz dveh naslovov, prvič na račun
               uskladitvene, mislim, nadomestne stopnje, drugič pa na račun ne rasti z rastjo plač.
               Tako da tu ni nobene nevarnosti. In strinjam se z oceno državnega sekretarja, ki je
               rekel, da smo morda preveč pesimistično napovedovali posledice tiste spremembe in
               tudi sicer dogajanj za področje starejših iz tega naslova, in zato prikazani v
               poročilu nekje tam spodaj kot tisti, ki sem nam žalostno piše, zato ker naglo ne
               ukrepamo. Kaj pa naj ukrenemo? Nemudoma še hitreje in še bolj poslabšamo položaj
               starejših in upokojenih ter invalidov in žensk pri zaposlovanju in podobno? Naj še
               dodatno fleksibilnost na področju dela povečamo, pa smo peti od 25 držav Evropske
               unije po doseženi stopnji fleksibilnosti na trgu delovne sile? Nisem prepričan, da so
               te usmeritve prave. Mi smo ja socialna država in je prav, da to zadržimo. Imamo dobro
               gospodarsko rast, imamo dobro podlago za prodor na tej liniji, in to je pot -
               povečevati dodano vrednost, pa bomo pokrili tudi te potrebe. Tako bo zadovoljstvo
               večinskega dela državljanov tako, da bo jamčilo razvoj in napredek na vseh drugih
               področjih, drugače pa ne. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod državni sekretar, se boste poskusili malo vključiti v to obširno
               razpravo. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp14">

               <speaker>MARKO ŠTROVS:</speaker>

               <p>Vprašanj je bilo kar precej in lahko grem kar po vrsti.</p>
               <p>Najprej okrog različnih oblik diskriminacije. Lahko povem, da imamo odprto novelo
               Zakona o delovnih razmerjih. Tam, če drugega ne, bomo dosledno prepisali vse, karkoli
               je lepega napisano o tem v evropskih dokumentih. Tako da bo dejansko stvar vsaj z
               normativnega vidika v celoti usklajena. Življenje gre pa, to pa vsakdo ve, svojo pot.
               In zakon, pa če je še tako lepo napisan, je samo spisek možnih tožb, ki učinkujejo,
               če jih kdo vloži. Ljudje pa so razumni in se raje pogovorijo, kot pa pravdajo, vsaj
               naj bi bili. Tako da to ni zdravilo za vse. Lahko samo pričakujemo zakon, ki bo vsaj
               po tej normativni obliki in črki v celoti usklajen z vsemi dokumenti Evropske zveze,
               ki se nanašajo na kakršnokoli obliko diskriminacije. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Zato je ta novela že vnaprej kar precej obširna. In
               tista razprava, o kateri razpravljajo socialni partnerji, se teh vprašanj sploh ne
               dotika, ker tega nihče ne jemlje kot razlog za prepir, ker o tem je soglasje popolno
               in bo zelo verjetno v tekstu to sprejeto.</p>
               <p>Glede poklicnih bolezni je pri nas mogoče neko nenavadno stanje. Ker poklicnih
               bolezni je zelo malo, seznam imamo pa lep, takšnega kot druge države. Tako da
               register poklicnih bolezni z vsemi oznakami, vsemi diagnozami, vsem postopki, je pri
               nas zelo lepo napisan. Dejstvo je, da se stvari relativno redko uporabljajo zaradi
               neke pomanjkljivosti v noveli Zakona o zdravstvenem zavarovanju, ki je bil sprejet
               nekoč leta 1992. Ker prej se je te ocene poklicne bolezni plačevalo iz zdravstvenega
               zavarovanja, potem pa nič več. In ta malenkosten riziko je mogoče obrnil trend. Je pa
               tako, da register - mi smo že imeli v ministrstvu dejansko pripravljen nov seznam
               poklicnih bolezni, ki je bil ažuriran s stanjem, kakršno je zdaj, ker ta sedanji je
               star že dobrih 20 let in vmes je zdravniška doktrina tudi nekoliko napredovala.
               Vendar je bila stvar potem nekako zadušena, ker se je vrsta akterjev, ki bi radi
               zraven projekte - tako dolga vrsta tistih, ki so hoteli zraven sodelovati, se je
               pojavila, da jih niso mogli plačati. Preprosto je šlo preko finančnih zmožnosti. In
               vsi tisti so potem rekli, da tak seznam, kot je bil napisan oziroma prepisan, velja.</p>
               <p>V zvezi z družinskimi pomočniki, to je zgodba, ki ste jo zelo dobro ocenili.
               Dejansko je tako, da v zakonu se je mislilo prvotno samo na mame, ki ostanejo doma
               zato, da pazijo starejšega invalidnega otroka, ki je že starejši od 18 let in ni več
               deležen tistih ukrepov, ki so namenjeni otrokom. Potem se je stvar mogoče
               dobronamerno razširila na starejše. Teh starejših pa ni nekaj deset oziroma nekaj
               sto, ampak nekaj tisoč. In potem smo imeli problem v zvezi s financiranjem, ali bo to
               občinski problem ali državni. In zdaj se stvar nekako obrača v neke strašne strokovne
               zahteve, ki naj bi jih družinski pomočniki imeli, in se s tem nekako na nek
               birokratski način zavira ta ukrep, ki je šel preko predvidene meje.</p>
               <p>Okrog razlik, dejanskih razlik med moškimi in ženskami, je precej raziskav, tudi
               izkušenj. Res je tako, da se tiste dejavnosti, ki se <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> feminizirajo, kmalu znajdejo med slabše plačanimi, v
               šolstvu, zdravstvu - no, v zdravstvu ne, zdravstvo je še kar dobro plačano, sodniki
               so tudi dobro plačani. Tako da to ne drži v celoti. Ne drži... <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage>
               Novinarji so tu, no... Možno je, da to izhaja iz tiste mogoče dejanske nemoči zakona,
               da zakon pač vsega ne more urediti. Da zakon samo postavlja pravila, po katerih se
               neke motnje v življenju odpravljajo, ampak kolo vodi življenje samo, najprej je
               življenje, potem je beseda, ni obratno.</p>
               <p>Pri socialnih storitvah je res to, da ta nevarnost obstaja. Mi smo prišli pri teh
               standardih, poklicnih strokovnih standardih za varstvo predšolskih otrok v sociali
               nad evropsko povprečje. Ja, smo, smo. Bomo videli, ko bo trg odprt, kako bomo morali
               stvari - kako bo stvar učinkovala.</p>
               <p>Pri prostem pretoku delovne sile so dejanska gibanja zanimiva. Res je nekako to, da
               imamo precej ljudi, ki so vpisani na Zavodu za zaposlovanje, okrog 80.000. Vendar med
               temi 80.000 je dokaj veliko število ljudi, za katere ni povpraševanja, ker
               delodajalci iščejo predvsem tiste, ki znajo pa zmorejo delati in hočejo delati. Zato
               imamo nekako pozitiven saldo, selitveni. Več ljudi pri nas dela, kot pa gre ven
               delat. In pri tem je zanimivo, da ta začetni poskus Slovakov in Poljakov, da bi šli k
               nam delat, se je nekako izjalovil. Tako da delodajalci niso bili navdušeni, pa tudi
               sami so spoznali, da pri nas ni tako lahko, kot so si predstavljali. Zdaj računamo na
               Romune in Bolgare, ki še ne vedo, da se pri nas trdo dela. Pri nas delodajalci
               dejansko iščejo predvsem ljudi iz nekdanjih republik, iz Hrvaške, Bosne, ki so
               navajeni na naše razmere. Zato imamo pač dokaj veliko kvoto delovnih dovoljenj, ki pa
               vseeno ni v nobenem letu v celoti porabljena.</p>
               <p>To je res, da imamo na obeh straneh starostnega intervala aktivnega prebivalstva
               slabo stanje. Med mlajšimi mogoče nič boljše kot med tistimi, ki so starejši od 55
               let. Če iščemo razloge za to, je mogoče razlog, da imamo med temi mladimi aktivnimi
               prebivalci med 20. in 30. letom zelo veliko ljudi, ki delajo na sivem trgu. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> To je študentski servis. Tam, če
               bi delili tisto maso denarja, ki gre skozi študentske servise, to je nekaj čez 80, 90
               milijard tolarjev, s povprečno plačo, dobimo tam nekje 30.000 ljudi s polnim delovnim
               časom, ki delajo v tej obliki. Če bi ti bili redno zaposleni, bi bilo stanje bistveno
               drugačno. Zdaj pa so formalno študentje, dejansko pa delajo, nekateri s polnim
               delovnim časom, nekateri pa z manj.</p>
               <p>V zvezi z našim prispevkom, ki ga bomo dali v prvih 6 mesecih naslednjega leta,
               stvari še niso dorečene. Mi imamo zdaj samo ta 18-mesečni skupni program, ki je zelo
               generaliziran, in od tega so Nemci najbolj eksplicitni, ker so že na vrsti,
               Portugalci malo manj, mi pa najmanj. Vendar mi moramo v tem času ugotoviti, kaj bo
               takrat se od nas pričakovalo, kje bomo lahko takrat se izkazali, in pripraviti vse,
               da bomo takrat svojo vlogo vzorno opravili.</p>
               <p>Glede teh poudarkov ali pa svaril iz Evropske zveze je mogoče gospod Žnidaršič res
               pravilno ugotovil, da Evropska zveza izhaja vedno iz podatkov, ki jih dobi od nas. In
               samo tisti podatki, ki jih pri nas prijavljamo, so pač odraz našega stanja in našega
               razumevanja takšnih statističnih nalog. In mi, zgleda, stvari brez olepševanja
               sporočamo. In oni nam potem brez olepševanja dajejo formule, ki nam prinesejo precej
               črno prihodnost. Te linearne prognoze, ki jih tam opravljajo, lahko vzamemo kot
               svarilo, zato da pravi čas obrnemo te trende in se izognemo tistim posledicam, ki jih
               oni slikajo, v primeru, da ostane tako, kot je zdaj. Mi pa smo za to, da ta pravila
               prilagodimo na tak način, da ne bo prišlo do tistih nevzdržnih razmer, ki nam jih
               obetamo.</p>
               <p>Okrog naše konkretne porabe bo lahko gospa Megličeva povedala, na enakost se pa
               dejansko najbolj gospa Selecljeva spozna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Samo, če dovolite, gospa Širca je želela tudi razpravljati. Izvolite, pozno sem vas
               videl, zato smo dali besedo naprej. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp16">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj sem se tudi pozno javila, ampak bom zelo kratka. Mogoče tudi kot
               zaključek teh razprav. Sama sem natančno deklaracijo prebrala in glede na to, da v
               usmeritvah beremo, da bo nemško predsedstvo glede vprašanja enakosti spolov
               pripravilo predlog indikatorjev o ženskah v izobraževanju, glede na to, da bo
               portugalsko pripravilo predlog indikatorjev o feminizaciji revščine, in glede na to,
               da beremo v predlogu, da bo Slovenija sodelovala pri <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> vseh teh indikatorjih, in glede na to, da smo se
               nedavno tega soočali s trdo statistiko, ki pravi, da se ženske v delovnih razmerjih
               nagrajujejo 7% nižje kot moški, da imamo malo natančnih analiz, so razlike v plačah
               velike, seveda vemo, da gre tu za neko povprečje in da odstopanja so tudi zaradi
               narave zaposlitev. Ampak najhuje je to, da te razlike nastanejo v poklicih, kjer
               sodelujejo ženske oziroma moški z enako izobrazbo ali včasih še višjo, saj vemo, da
               smo Slovenke najbolj izobražene v Evropi, pa vseeno nižje plačane kot naši moški
               kolegi.</p>
               <p>No, hotela sem vam, spoštovani predsednik, predlagati amandma k temu poglavju
               "enakost spolov", ki bi odražal večjo aktivnost Slovenije na tem področju. Jaz bi ga
               prebrala, dopolnili bi na poglavju "enakost spolov", šel bi pa v tej smeri, da
               Slovenija znotraj predsedovanja prevzela tudi aktivno vlogo, ne pa samo tiste, ki je
               tu označena in govori, da bo sodelovala pri pripravi indikatorjev in bo spremljala
               položaj žensk oziroma enakost spolov. Zato bi predlagala, da se v poglavju "enakost
               spolov", to je stran 43, na koncu tega poglavja doda tekst: "Slovensko predsedstvo bo
               pripravilo predlog indikatorjev o plačnih razlikah med spoloma." Tega ni sedaj notri.
               Lahko oblikujete bolje, ampak sledim tekstu, ki je osnoven. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Samo moment. Ste končali, gospa Majda? <stage>(Da.)</stage> Izvolite, gospa Potrata.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp18">

               <speaker>MAG. MAJDA POTRATA:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Sicer podpiram predlog za amandma, čeprav z žalostjo
               ugotavljam, da smo na nekem podobnem srečanju v preteklosti tudi dali amandma za
               sedež Inštituta za enakost spolov, pa kako se je izteklo, vemo. Ampak tisto, kar je v
               letošnjem letu enakosti in ob letošnjem 8. marcu že v zvezi s plačnimi razlikami
               narejeno, ti statistični podatki so zbrani in je za Evropo znano povprečje 15%, kar
               pomeni, da bi ženska morala delati do 22. februarja letošnjega leta, če bi hotela
               toliko zaslužiti, kot zasluži moški v lanskem letu. Torej, me še praktično delamo
               zdaj zastonj za ta čas. Ampak ne glede na to mislim, da je zadeva zelo zanimiva,
               posebej zaradi tega, ker je Slovenija glede plačnih nesorazmerij v ugodnejšem
               položaju v primerjavi z drugimi državami, zaradi tega, ker smo imele pač zelo visoko
               zastopanost med aktivnim prebivalstvom. Ampak tisto, kar mene vznemirja v zvezi s
               plačnimi nesorazmerji in novimi gibanji na trgu dela, je ne samo to, da se odstotek
               brezposelnih žensk dviguje preko odstotka brezposelnih moških, ampak da se, recimo, z
               vsemi temi ukrepi, ki jih imamo, poleg tistih oblik, novih zaposlovalnih, ki ste jih,
               gospod državni sekretar, omenjali, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> dviguje tudi odstotek žensk, ki delajo za nepolni delovni
               čas, tisti tako imenovani angleški "part-time", kar za strokovno kariero in
               zaposlovalne možnosti in potem tudi možnosti napredovanja za ženske zagotovo ni
               obetavna perspektiva.</p>
               <p>Tako da mogoče bi gospa Salecljeva pomagala še s kakšno sugestijo, kaj pa bi
               Slovenija v okviru vseh teh najrazličnejših raziskav, ki potekajo, vendarle lahko
               ponudila, glede na to, da smo pri izobrazbi, recimo, mislim, Slovenija, ne moremo
               kopirati ne Nemčije, pa poleg tega tudi razlik ni takih, feminizacija revščine je
               tudi že zelo zaznaven problem. Mislim, da je to glede plačnih nesorazmerij tudi
               razmeroma kar raziskano. Tam, kaj bi pa mi res lahko ponudili, tako da bi tudi bili
               propulzivni pri teh svojih predlogih.</p>
               <p>Drugače pa, Majda Širca, tvoj predlog za amandma podpiram. Jaz tudi mislim, in sem
               tako tudi razpravljala, da bi morali imeti določeno, kaj naj bi Slovenija v času
               predsedovanja počela. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Boste poskusili nekoliko odgovoriti na ta vprašanja. Vendar zadnji stavek
               zdajšnjega drugega odstavka v tem poglavju in nov stavek si bosta nekoliko ne v
               nasprotju, ampak nekako vsebinsko se bosta ponavljala, kar tekstovno najbolj ne
               sledi. Tako da bi bilo v tem smislu najbrž treba zadevo nekoliko izpiliti. Gospa
               Salecelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp20">

               <speaker>GOSPA SALECELJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mene zelo veseli, da je v tej razpravi bilo tokrat omenjeno področje
               enakosti spolov, ker to je prav gotovo pomembno področje. Moram povedati, da letos,
               ko prvič poteka timsko predsedovanje, da je Slovenija izredno aktivna na področju
               enakosti spolov, skupaj s Portugalsko in Nemčijo. Da smo skupaj sprejeli in
               oblikovali določene smernice, kjer bo poudarek naših aktivnosti, in da so pač podlaga
               dokumenti Evropske unije. Zlasti bo poudarek na Paktu za enakost spolov in načrtu za
               enakost spolov. In Slovenija tu ima neke svoje usmeritve. Moram pa res priznati, da
               je tu noter v tej deklaraciji malo nerodno vse to zapisano. Najverjetneje bo gospa
               Mejačeva lahko malo bolj pojasnila, kako je ta dokument nastajal in da so nekatere
               zadeve mogoče zdaj nejasne, ker zgleda tako, kot da Slovenija ne bo razvijala nobenih
               indikatorjev. Slovenija bo zelo aktivno sodelovala pri pripravi indikatorjev
               Portugalske in Nemčije in razvila tudi svoje indikatorje, zato ker je praksa Evropske
               komisije, da vsaka država v času predsedovanja razvije en indikator. In Slovenija bo
               razvijala indikatorje na področju deklic in deklet, ker Pekinška platforma vsebuje 12
               področij in ta področja so določena. Razvitih bo zdaj že, mislim, da 9 indikatorjev.
               In mi smo dobili s strani Evropske komisije indikatorje - ja, priporočilo, deklice in
               dekleta, in mi smo se te aktivnosti že lotili. Ustanovili smo že delovno skupino,
               začeli smo že pripravljati indikatorje. Tako da je malo nerodno tu zapisano, kot da
               mi ne bomo nič delali.</p>
               <p>Prav tako bomo v okviru aktivnosti, in sicer smo predlagali, da bo, ker je pač
               praksa, da v času predsedovanja poteka v vsaki državi konferenca na temo enakosti
               spolov in tudi neformalni ministrski sestanek, da bo tu poudarek dan enakosti spolov,
               vlogi deklic in dečkov, odpravi stereotipov, socializaciji, ker to je neka <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> tema, ki bi bila zanimiva za
               Evropsko unijo, ker se je še nihče ni dotaknil. Podlage so v vseh teh aktih in bi
               bilo v bistvu zelo pomembno, da se odpre to temo v kontekstu Evropske unije. In tu so
               pogovori tudi že stekli in je naklonjenost, da se Slovenija s tem področjem bolj
               poglobi v to področje.</p>
               <p>Seveda so pa vse ostale teme tudi pomembne. In tu ste velikokrat omenili te plačne
               razlike. Ravno v času predsedovanja Nemčije bo temu področju tudi dana določena
               pozornost. Slovenija pa se dejansko pogovarja še z Evropsko komisijo, da bi še v
               okviru izmenjav dobrih praks, to je pač neka usmeritev Evropske komisije za
               prihodnje, da bi se vsakega pol leta v eni od držav članic izvajala delavnica, na
               kateri bi se seznanile države članice z dobrimi praksami na posameznih področjih, da
               bi tudi Slovenija v času predsedovanja gostila eno od takšnih delavnic. Mi smo
               predlagali usklajevanje poklicnega in družinskega življenja, s poudarkom na vlogi
               očetov. Ne vem, ali nam bo uspelo, da bomo to lahko gostili. Ampak s tem hočem samo
               povedati, da smo zelo aktivni v različnih predlogih in aktivnostih, ki bi jih želeli
               imeti v času našega predsedovanja, ker mislimo, da Slovenija je država, ki se lahko
               pohvali z nekaterimi rezultati na področju enakosti spolov. Na koncu bi pa še
               poudarila to, da si bomo prizadevali tudi v okviru Lizbonske strategije za ohranitev
               in okrepitev vidnosti načela enakosti spolov v procesu priprav novih smernic za
               poročanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospe Salecelj, direktorici Urada za enake možnosti za vsa pojasnila. Kot
               sem že medklic pred vami povedal, da v tonamenskem smislu govori zadnji stavek. Zdaj,
               ali bomo podvajali, da bo Slovenija pri tem sodelovala, drugič, da bo predsedovanje
               Slovenije v to usmerjeno, je pač treba neko smiselnost zapisati. Ali je še želja po
               razpravi? Gospa, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp22">

               <speaker>ŽIVANA MEJAČ:</speaker>

               <p>Sem Živana Mejač, iz Službe Vlade za evropske zadeve, pa bi mogoče nekaj samo bolj
               takšnih tehničnih pojasnil, v vseh teh dokumentih, ki jih omenjamo, da bi se potem
               lažje tudi opredelili, kaj kam sodi.</p>
               <p>Najprej moramo nekako ločiti med programom predsedovanja, to je to, kar si
               predsedujoče države zastavijo kot svoj program, in pa med deklaracijo, ki jo
               Slovenija sprejme za svoje delo, torej za delo kot države članice v Evropski uniji.</p>
               <p>Bilo je vprašanje o pripravi 18-mesečnega programa, ali je Slovenija enakopravno
               sodelovala pri pripravi. Lahko povem, da je zelo enakopravno sodelovala. Da so vse
               tri države članice pripravile svoje prispevke, ki jih je potem nevtralno tehnično
               združil Generalni sekretariat Sveta in na politični ravni državnih sekretarjev je
               bila opravljena razprava in tudi uskladitev o možnih prioritetah tega 18-mesečnega
               programa. Slovenija je dala svoj prispevek. Lahko povem tudi, da je bil celo
               najobsežnejši, ker smo se kot prvič predsedujoča nova država članica zelo dobro
               pripravili na to, kakšna bi lahko <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> utegnila biti podedovana agenda v prvi polovici 2008.
               Vemo namreč, da predsedovanje Evropski uniji ni predsedovanje države, ampak je
               vodenje Sveta EU v imenu ostalih držav članic. Torej je vodenje nalog, ki jih ima
               Svet EU pač za tistega pol leta. Zato je velik poudarek na podedovani agendi, torej
               na podedovani vsebini, ki jo dobimo iz rok prejšnjega predsedstva. Zato v tem
               trenutku niti še ne vemo, v kakšnem stanju, kako daleč bodo prišli nekateri dosjeji,
               ker se nam v tem obdobju do konca leta 2007 lahko zgodi še kar nekaj presenečenj.
               Lahko pride zaradi nečesa na dnevni red Sveta Evropske unije katerikoli dosje, ki
               postane aktualen zaradi česarkoli. Od teh dosjejev, ki so pa že v proceduri, se nam
               pa lahko zgodi, da se na nekem pospeši delo, na nekem upočasni delo, na nekem zastane
               delo, kot se je, na primer, na Direktivi o delovnem času. Tako da v bistvu v tem
               trenutku je težko zelo podrobno povedati, kaj bo Slovenija takrat počela, lahko pač
               nekje v grobem. Zato tudi vsaka država članica šele nekje dva meseca pred
               predsedovanjem začne rahlo predstavljati svoj program, medtem ko pa prioritete samega
               predsedovanja pa šele tik pred, šele v zadnjem mesecu pred predsedovanjem. Ta razlaga
               je bila tudi zato, da povem, zakaj se že morda več ve, kaj dela Nemčija v tej
               polovici leta, da se malo manj ve, kaj bo delala Portugalska, in da se še malo manj
               ve, kaj bo prišlo na dnevni red v času slovenskega predsedovanja; seveda v grobem ja,
               ampak v podrobnostih pa še ne. Tudi preuranjeno bi bilo, da Slovenija svoj program
               predsedovanja predstavlja že sedaj, ker tudi ne bi bilo - nekako ni v nekem kodeksu,
               da ga predstavlja prej, preden predhodno predsedujoča država nekje vsaj ne začne
               zaključevati s svojim predsedovanjem.</p>
               <p>Če pogledamo 18-mesečni program na tem področju, ki ga obravnavamo danes, in
               deklaracijo s prednostnimi nalogami, vidimo, da je deklaracija že precej bolj
               podroben dokument, ki govori o tem, kaj bo Slovenija v tem letu in pol zagovarjala,
               kakšne usmeritve naj bi imela pri sodelovanju, pri delu Sveta EU, torej z drugega
               vidika, kot država članica, ne pa kot predsedujoča. V tem je potem tudi ta
               distinkcija med obema dokumentoma. Seveda pa je bila osnova za deklaracijo 18-mesečni
               program Sveta, kjer je pač med tremi predsedujočimi tudi Slovenija. In pa zakonodajni
               program Evropske komisije za letošnje leto, ker za prihodnje leto ga še ni, ker
               Evropska komisija ni spremenila obdobja programiranja tako kot Svet. Tako da je
               osnova zakonodajni program Evropske komisije za letošnje leto. Za prihodnje leto ga
               še ni, in se bodo zdaj, mislim, v roku kakšnega meseca, dveh šele začeli razgovori s
               komisijo, katere dokumente želimo, da jih komisija poleg tega, kar načrtuje, pač
               prinese <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> na plan v tem
               obdobju, da bi Slovenija lahko pospešila delo na kakšnih dosjejih. Upam, da sem bila
               dosti...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospe Mejač iz Službe Vlade za evropske zadeve. Na podlagi tega pojasnila,
               gospa Širca, vztrajate oziroma stojite na tem, da odločamo o predlogu amandmaja, ki
               ste ga podali? Nekoliko mi deluje iz vsebinskih pogledov nekoliko nesozvočno, vi pa
               ocenite sami, ker ste pripravljali. Izvolite, gospa Širca.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp24">

               <speaker>MAJDA ŠIRCA:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Na podlagi zdaj izrečenega bi človek dejal, da nič konkretnega se naj ne
               napiše v dokument, ki bo govoril o delu, ki se ukvarja s programom predsedovanja.
               Kajti, kot smo slišali, lahko se zgodi nekaj, kar bo prišlo zadnji trenutek in bo
               aktualno, načelno se ne daje informacij tako zgodaj ven oziroma konkretnih
               informacij, in je dovolj, da so neke splošne oznake, kaj da in kaj ne. Po tej logiki
               moram umakniti svoj predlog. Hkrati me pa bega informacija, ki je bila dana s strani
               urada, kjer so dogovori že dovolj jasni. Dogovori v smislu, kaj je tista naša
               preokupacija v tem obdobju oziroma kot razumem iz izvajanja gospe Salecljeve,
               vprašanja deklic in deklet sicer znotraj projekta, ki je že napovedan. Tako da lahko
               se sprenevedamo, pa rečemo, naj ostane, mi bomo pač opazovali, ne bom forsirala
               razmišljanja, ki je šlo v smer preučevanja in konec koncev tudi nam potrebnih analiz
               glede plačnih razlik.</p>
               <p>Bom pa pri tem opozorila in še enkrat vprašala, ali ni morebiti za popraviti ta
               odstavek v tisti smeri, kot očitno ni prišel usklajen ven, se pravi, urad ima neke
               načrte, ima neka delovanja, in ga lahko sprejmemo v popravljeni obliki, kar lahko
               pomeni krajšo prekinitev in amandma. Ali pa pustimo tako zakrito v načelnih barvah,
               kot je sedaj tekst, ki razumem, da ni povsem skladen z razmišljanjem urada. Še ta
               odgovor. Ker v tem, glede vašega vprašanja je jasno, da umikam, če niti ni ta tema
               bila dogovorjena kot prioritetna in če poteka že neka druga tema, kjer je že delovna
               skupina zavrtela svoja razmišljanja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Salecelj, kako je zdaj z vašimi prizadevanji, vašimi programskimi
               pristopi, ki jih že peljete? Ali temu vašemu cilju in delu zadostuje dozdajšnja
               tekstovna postavitev poglavja enakost spolov? Izvolite, gospa Salecelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp26">

               <speaker>GOSPA SALECELJ:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz ne vidim problema, da se ne bi dalo tu noter, da bo Slovenija razvila
               indikatorje deklice in dekleta. Ker ta odločitev je, in vsaka predsedujoča država pač
               po programu, ki ga sprejme Evropska komisija, mora to razviti, ne glede na vse ostale
               aktivnosti. Tako da recimo jaz tu ne vidim problema, da se ne bi tega tu dodalo, ker
               zdaj mogoče res tako zveni, kot da Slovenija ne bo nič delala, ampak je vnaprej
               jasno, da ta indikator bo razvila.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Gulič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp28">

               <speaker>ALEŠ GULIČ:</speaker>

               <p>No, mislim, da rešitev je. Namreč, tu pri enakosti spolov piše: "Nemško predsedstvo
               bo pripravilo predlog indikatorjev o ženskah in izobraževanju, portugalsko...," tisti
               "pa" gre ven, "predlog indikatorjev o feminizaciji revščine, slovensko 'pa'
               problematiko deklic in deklet." Pika, konec. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Samo trenutek. Smo sledili vsi namenu tega pojasnila, kot ga je dal gospod Gulič? V
               tem smislu mislim, da bi bil ta zadnji stavek tudi povzetje naše razprave do zdaj v
               tem zadnjem delu. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> <stage>/Medsebojni
               pogovor./</stage> To se pravi, amandma bi se glasil: V poglavju "enakost spolov" se za
               predzadnjim stavkom pika nadomesti z vejico in vnese tekst, kot smo rekli, po tem
               vprašanju indikatorja, ki ga že v bistvu vzpostavlja Urad za enake možnosti po
               vprašanju raziskave deklic in deklet do tega obdobja. Se razumemo? Strokovne službe
               bodo v tej vsebini obličnost tega dela stavka zapisale. Če bi bila kakšna nejasnost,
               se lahko tudi popravlja na pristojnem delovnem telesu.</p>
               <p>Ali lahko strnemo razpravo o deklaraciji? Ja, gospod Germič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp30">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta konkreten primer kaže, da je na nekih področjih stvar bistveno dlje,
               kot jo zapišemo v tej strategiji oziroma v teh deklaracijah, kar govori o tem malo
               drugače, kot ste prej poskušali predstaviti. O tem govori nekaj drugače tudi skupni
               18-mesečni program, ki je narejen. Mi smo ta program na nivoju treh držav, na nivoju
               Evropske unije nekako uskladili v smernicah politike Evropske unije, o čemer ste prej
               govorili. In zanimivo je nekaj, da tistega dokumenta Državni zbor ni obravnaval,
               obravnava pa deklaracijo. In seveda mora biti tu velika koherentnost med enim in
               drugim. In če tam govorimo o nekih stvareh, potem je smiselno, da te stvari zapišemo
               v okviru te deklaracije, na podoben način. Zato me preseneča, da v eni smeri lahko
               gremo precej v detajle, kaj lahko definiramo, na večini področij smo pa kar na
               deklarativni ravni in ne vemo, kaj bo Slovenija na neki točki počela. V nobeni točki
               se nihče tega ni dotaknil. Da tu Slovenija zapiše, da je nujno treba zagotoviti pravo
               razmerje in usklajenost med fleksibilnostjo na trgu dela in socialno varnostjo. Mi
               smo v zadnjih dveh letih na tem polju naredili velike spremembe v Sloveniji. In danes
               v deklaraciji ugotavljamo, kako je treba ugotoviti pravo razmerje med fleksibilnostjo
               in socialno varnostjo. In danes o tem nobeden ne komentira, to mi prostodušno
               zapišemo v deklaracijo in ne vemo, kakšno vlogo bo pa Slovenija na tej točki imela ne
               samo v času 18 mesecev, recimo, tudi ključno v času Lizbonske strategije, ko bomo
               obravnavali poročilo za del obdobja in nekako izhodiščne smernice za naslednje
               obdobje. Tudi tu ni bilo komentarja na tej točki.</p>
               <p>Zato se nikakor ne morem strinjati s tem, da bo Slovenija pa šele tik pred koncem
               leta 2007 lahko zapisovala svoje prioritete. Kajti mi danes obravnavamo deklaracijo
               za obdobje januar 2007-junij 2008. Mi ne bomo več obravnavali tega dokumenta, ali pa
               ga danes obravnavamo zato, da ga bomo ponovno proučevali konec leta 2007; potem se
               moramo tudi do tega opredeliti. Zato se meni zdi - jaz sem navedel, kaj predlagatelj
               pravi, da bomo še zadnje odločitve okrog prednostnih nalog definirali pred nastopom
               predsedovanja. Torej, še zadnje odločitve. Ampak jaz tukaj vidim potem, recimo, tako
               definiranje, o katerem je zdaj tekla razprava tudi okrog tega amandmaja. Ne moremo pa
               govoriti, da bomo temeljne stvari, ki jih danes ne moremo zapisati, takrat pa
               gledali, pri čemer pa imamo plan trojke za 18 mesecev pravzaprav že narejen in
               znotraj tega pravzaprav jaz ne pričakujem, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> da bodo takrat veliki premiki in zamiki. Zato se mi zdi
               ta dokument, kot sem takrat že povedal v oceni, pomanjkljiv s tega vidika, saj bi
               nekako, glede na to, da Slovenija vstopa v predsedovanje v okviru te trojke, bilo
               treba bolj zavezati. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Imate predlog za amandma, gospod Germič? Nimate. Hvala lepa.</p>
               <p>Preden strnem razpravo, bi rad na eno zadevico opozoril, ki je prišla meni kot
               potreba, da nanjo opozorim po nekako argumentih o pričakovani in nepričakovani
               selitvi delovne sile s Poljske, Slovaške na Romunijo in Bolgarijo. Dejstvo je, da na
               našem trgu dela iz dneva v dan nekatera podjetja, nekatere agencije za posredovanje
               delovne sile vzpostavljajo pravo sužnjelastniško stanje. To ni predmet te
               deklaracije, ampak s tem dejstvom se bomo morali vsaj v tem odboru vsak čas
               pogovoriti. Inšpekcije dela enostavno ne uspejo opraviti te preventive, da bi se, če
               že ne ustavilo, vsaj zmanjševalo. Dejstvo pa je, da tisti, ki se nekoliko globlje
               ustavimo na tem vprašanju, vidimo, da so zadeve včasih grozljive. Gospod državni
               sekretar, jaz sem pač takoj, ko ste v svojem izvajanju dali nekatere poglede na
               priseljevanje, čutil potrebo, da na to opozorim. S tem vprašanjem se bo morala Vlada
               in predvsem to ministrstvo, ki je zato področje odgovorno, prej ko slej soočiti bolj
               pristno.</p>
               <p>Zaključujem razpravo. Najprej bi dal v odločanje ugotovitveni sklep na 1. točko, to
               je na Poročilo o delu za lansko leto, ki bi glasil: Odbor za delo, družino, socialne
               zadeve in invalide se je seznanil s Poročilom o stanju v Evropski uniji in položaju
               Republike Slovenije v njej v letu 2006. Ta ugotovitveni sklep je skoraj treba
               sprejeti. Želi kdo razpravljati? Ne. Odločamo.</p>
               <p>Kdo podpira ta ugotovitveni sklep? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Zdaj pa bi bilo prav, da najprej odločamo o amandmaju k poglavju "enakost spolov" na
               strani 43, tako kot smo ga maloprej oblikovali.</p>
               <p>Kdo podpira predlog za tak amandma? <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Dajem še naslednji ugotovitve sklep v odločanje, ki ga bomo potem posredovali
               pristojnemu delovnemu telesu, in sicer: Odbor za delo, družino, socialne zadeve in
               invalide je Predlog deklaracije o usmeritvah za delovanje Republike Slovenije v
               institucijah Evropske unije v obdobju januar 2007-junij 2008 obravnaval z vidika
               svoje pristojnosti kot matično delovno telo ter sprejel amandma k poglavju "enakost
               spolov", za katerega predlaga Odboru za zadeve Evropske unije kot pristojnemu
               delovnemu telesu, da ga sprejme in vključi v dopolnjen predlog deklaracije.</p>
               <p>Ni razprave o predlogu sklepa. Odločamo.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani sklep? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep smo sprejeli.</p>
               <p>Strokovne službe bodo pripravile mnenje in vse to bomo posredovali pristojnemu
               delovnemu telesu, ki bo v petek.</p>
               <p>S tem zaključujem 1. in 2. točko dnevnega reda. Vsem gostom in predstavnikom Vlade
               se lepo zahvaljujem za sodelovanje in prisotnost ter želim lep dan naprej in prijetno
               pustovanje!</p>
               <p>Prehajamo na <title>2.A TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA ZA USTAVNO PRESOJO GOSPE TATJANE
                  KUKIČ IZ LJUBLJANE,</title>
               ki se navezuje na 189. člen Zakona o pokojninskem in invalidskem zavarovanju. Pobuda
               vam je bila predložena, mnenje Zakonodajno-pravne službe je tudi priloženo, prav tako
               mnenje Vlade.</p>
               <p>Tako Zakonodajno-pravna služba Državnega zbora kot mnenje Vlade ugotavljata, da
               pobuda ni utemeljena. Vendar pa je Državni zbor v tem postopku stranka pred Ustavnim
               sodiščem, zato je prav, da odbor v skladu s Poslovnikom ugotovi v neke vrste
               ugotovitvenem sklepu sledeče: Odbor se strinja z mnenjem Vlade Republike Slovenije k
               pobudi Tatjane Kukič iz Ljubljane in z mnenjem Zakonodajno-pravne službe ter
               predlaga, da v skladu z določbami Poslovnika Državnega zbora Zakonodajno-pravna
               služba Državnega zbora pripravi odgovor, ki ga bo predsednik Državnega zbora
               posredoval Ustavnemu sodišču.</p>
               <p>Bi želel kdo razpravljati o tem vprašanju? Dosedanja praksa je pač bila takšna, da
               je na vsak način treba, da Zakonodajno-pravna služba tudi s pomočjo Vlade pripravi
               ustrezen zagovor kot stranka v postopku pred Ustavnim sodiščem, ko bo Ustavno sodišče
               razsojalo o tem vprašanju. Gospod Žnidaršič, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp32">

               <speaker>MAG. FRANC ŽNIDARŠIČ:</speaker>

               <p>Lepa hvala. Torej, nimam nobenega razloga, da ne bi soglašal z mnenjem
               Zakonodajno-pravne službe, glede na to, kar je zapisano v zakonu. Drugo pa je
               vprašanje, ali je rešitev pravična. Namreč, če smo se mi odločili, da bomo materam v
               naslednjem obdobju po sprejemu pokojninske reforme priznali, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> zato ker so skrbele, rodile, da rečem, ne samo
               skrbele za otroke, toliko in toliko pokojninske dobe, bi to moralo za vse državljanke
               ali državljane, če bi to veljalo za moške, veljati, če imajo pač te otroke in so
               zanje skrbeli, da imajo tudi tisti delček delovne dobe, ne glede na to, kje so otroci
               bili rojeni oziroma kje so bili takrat, ko so bili majhni. Treba jih je bilo gor
               spraviti v vsakem primeru. In če damo mi materi na račun otroka delovno dobo, potem
               je zame povsem brezpredmetno, kje je bil otrok rojen.</p>
               <p>S tega vidika mislim, da je prizadetost stranke utemeljena, res pa je, da je
               trenutna zakonska rešitev pač drugačna. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZDDSZII-Redna-022-2007-02-20.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK STANISLAV BRENČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če smem reči besedo, jaz se po tem vprašanju popolnoma strinjam s
               predgovornikom. Tu bo treba na nek način tenkočutno prisluhniti prizadetim. Jaz imam
               tudi že dve pismi pri sebi, ko je bil otrok materi rojen takrat še v nekoliko
               nedefinirani situaciji, takoj po vojni, tam dol, tik za Čabrom. Pozneje, ko je bil
               otrok star komaj leto in pol, se je ta mamica priselila pod jurisdikcijo Republike
               Slovenije, ampak žal, ker je bil otrok tam rojen, ji po zakonu ta pravica ne gre. Je
               pa, če tako rečemo, celo delovno dobo opravila v Republiki Sloveniji. In po tem
               vprašanju ta pobuda na podlagi zakonske določbe, tudi jaz razumem, ni utemeljena,
               vendar to vprašanje bi bilo ob prvem odpiranju Zakona o pokojninskem in invalidskem
               zavarovanju treba nekoliko proučiti. Ampak ni pa to predmet presoje. Hvala lepa.</p>
               <p>Lahko dam predlog tega sklepa v odločanje.</p>
               <p>Kdo podpira predlagani sklep k tej ustavni pobudi? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklep je sprejet.</p>
               <p>Zaključujem 2.a točko. Vsem se zahvaljujem za sodelovanje in pomoč.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - RAZNO.</title>
               </p>
               <p>Bi želel kdo pod razno postaviti vprašanje ali potrebo po nečem? Ne. Hvala lepa.
               Zaključujem točko razno.</p>
               <p>Zaključujem 22. sejo odbora. Hvala lepa vsem in lep dan naprej!</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 20. februarja 2007 ob 15.44.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>