<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">623D3835A64E92C3C125745E00209F86</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">7246FBFE084D3179C1257471002428CA</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=pmagdt&amp;uid=7246FBFE084D3179C1257471002428CA</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.OZFIMP" n="038">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2008-06-12"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">38. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(12. junij 2008)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Bojan Starman, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 10.03.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>... in pričenjam 38. nujno sejo odbora. Obveščamo vas, da so zadržani in so se
               opravičili, gospod Milan Petek in gospod Bogdan Barovič. Namesto gospoda Franca
               Sušnika je prisoten poslanec Jožef Jerovšek, ki ga pozdravljam. Namesto poslanca,
               člana odbora Cirila Testena je prisoten Drago Kos, Koren, ki ga tudi pozdravljam.
               Potem je še namesto poslanca Vilija Trofenika prisoten dr. Andrej Lahovnik, ki ga
               tudi lepo pozdravljam.</p>
               <p>S sklicem seje ste sprejeli naslednji dnevni red seje odbora:</p>
               <p>1. točka - predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o investicijskih
               skladih in družbah za upravljanje, nujni postopek,</p>
               <p>2. točka - predlog zakona o davku od dobička od odsvojitve izvedenih finančnih
               instrumentov, nujni postopek.</p>
               <p>Odbor je matično delovno telo za obravnavo obeh točk. Ker v poslovniškem roku nisem
               prejel predlogov v zvezi z dnevni redom ugotavljam, da je določen takšen dnevni red,
               kot ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajam na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
                  ZAKONA O INVESTICIJSKIH SKLADIH IN DRUŽBAH ZA UPRAVLJANJE</title>, nujni postopek.
               Predlagateljica je Vlada Republike Slovenije. Kolegij je na svoji seji 28. 5.
               sklenil, da se predlog obravnava po nujnem postopku. K točki so vabljeni predstavnice
               in predstavniki Ministrstva za finance in Zakonodajno-pravne službe. Prejeto je tudi
               dodatno gradivo k predlogu zakona. To je mnenje Zakonodajno-pravne službe, z dne 3.
               6. 2008, predlog za amandma odbora, pripravljen na podlagi mnenja Zakonodajno-pravne
               službe, z dne 10. 6. 2008. Rok za vložitev amandmajev teče do zaključka razprave o
               členih predloženega zakona na današnji seji odbora. Pričenjam torej drugo obravnavo
               predloga zakona. Najprej dajem besedo predstavniku Vlade, če želi dodatno pojasniti
               predlog. Gospod Šircelj izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp2">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani predsednik, spoštovane poslanke, spoštovani poslanci. Vlada
               predlaga spremembo enega člena z namenom, da se zmanjša administrativna obremenjenost
               Agencije za trg vrednostnih papirjev, in sicer tako, da ne bo potrebno 3.000 ljudem
               ponovno izdati dovoljenja za opravljanje svojih poslov. S tem se bodo bistveno
               zmanjšali stroški poslovanja in seveda tudi bo manjša administrativna obremenjenost
               agencije. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če želi predstavnica Zakonodajno-pravne službe, gospa Andreja Kurent?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp4">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala. Zakonodajno-pravna služba je v zvezi s tem členom zastavila dve vprašanji.
               Dobili smo dva odgovora oziroma en amandma. Na amandma nimamo pripomb.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prehajamo torej, pričenjam drugo obravnavo predloga zakona in odpiram
               razpravo o obeh členih predloženega zakona oziroma odpiram razpravo. Gospod Lahovnik
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp6">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi smo z zanimanjem pregledali predlog spremembe zakona, ki ga je
               pripravila Vlada. Imamo pa kar nekaj pomislekov. Drži dejstvo, da do sedaj niso bili
               ti instrumenti obdavčeni ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim oprostite. Pri 1. točki smo. Pri vrednostnih, pri 1. točki.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp8">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Se opravičujem, pardon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Želi še kdo razpravljati? Gospod Cvikl izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp10">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Tukaj nas predvsem zanima ta nujnost postopka. Vlada sicer to utemeljuje, da bi
               Agencija za trg vrednostnih papirjev morala narediti marsikaj, vendar nas zanima
               zakaj se je Vlada to tako pozno spomnila. Ali res ne obstaja nobenega sodelovanja med
               Vlado Republiko Slovenije oziroma Ministrstvom za finance in agencijo in če je ta
               zakon bil sprejet oziroma se je to že nekaj časa vedelo, zakaj sedaj po nujnem
               postopku urejati nekaj, kar bi sicer morala agencija biti že vsebinsko pripravljena?
               Tako da bi vseeno prosil, da pojasnite nujnost tega postopka in pa koliko bo res, v
               narekovaju, do tega razbremenjena.</p>
               <p>Tudi ne vem, veste, mi smo pač nekoč pod nekim razlogom zakon popravljali. Če se ne
               motim, je to popravljala celo ta Vlada. Torej zakaj se to ni vedelo ali o tem
               razmislilo že takrat, ko je zakon bil sprejeman? To pa je bilo v času mandata te
               Vlade. Torej kaj vas je zdaj obsijalo, da naenkrat po nujnem postopku odpravljate
               neko nalogo, ki bi jo agencija sicer morala narediti.<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Jaz predpostavljam, da je predsednik povabil tudi
               agencijo. Bilo bi dobro, da bi pač agencija bila tukaj z nami, da pač ne bo šef
               agencije hodil samo na poslanske skupine koalicije razlagati kako potrebne so
               posamezne te ali one spremembe. To mislim, da bi bilo korektno, da pač res pojasnijo
               in slišimo tudi iz ust agencije. Če so njihovi predstavniki tukaj naj povedo ali je
               to res tako nujno potrebno. Ali gre preprosto za neko malomarnost, ki eno leto ni
               bila izvedena, zdaj pa ko pada zakonski rok, se pa hoče ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... v
               Državni zbor in spremeniti zakon tako, da pač te obveznosti več ne bo. Zdaj ali so pa
               ti preizkusi znanja pomembni ali ne, veste, to pač je potrebno ocenjevati iz vidika
               tega kar je zakonodajalec rekel pred enim letom. Pred enim letom se je zdelo, da so
               še vedno pod temi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati o 1. členu in amandmaju k 1. členu? Prosim
               predstavnik Vlade, gospod Šircelj izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp12">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kratek odgovor. Moram seveda reči, da na to težavo nas je opozorila
               agencija, vendar relativno pozno in takoj ko so nas na to opozorili ... Relativno
               pozno pomeni pred nekaj tedni. Vsekakor manj kot petimi tedni. In ko so nas na to
               opozorili, smo pristopili k temu in delovanje med agencijo, seveda kot neodvisno
               organizacijo in Ministrstvom za finance oziroma Vlado poteka usklajeno in nemoteno.
               Tukaj moramo seveda povedati, da je agencija neodvisna in seveda zaradi tega ne more
               Vlada neposredno vplivati na odločitve agencije. Je pa sodelovanje, predvsem v
               zadnjem času korektno in dobro.</p>
               <p>Zakaj se to ni zgodilo v prejšnjih spremembah oziroma pri prejšnjem zakonodajnem
               postopku? Tudi prejšnji zakon je bil usklajen za agencijo. Seveda pa praksa pokaže
               določene težave, tudi morebitne administrativne obremenitve, ki niso potrebne in
               seveda zaradi tega je Vlada takoj šla v to, da se ta zakon spremeni v tem členu in s
               tem bo seveda manjša administrativna obremenjenost same agencije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Gospod Cvikl izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp14">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Verjetno je gospod predstavnik Vlade oziroma kabineta predsednika Vlade že prej
               pojasnil vsebino tega člena. Ampak poglejte, zakon je rekel, zakon je naložil osebam,
               127. člen, ki imajo dovoljenje in tako naprej, da pač morajo dobiti na podlagi
               posebnega sklepa še dodatno dovoljenje. Torej mene zanima, ali je to res tako
               problematično in ali je teh oseb res 3.000. Gre za predsednike uprav, članov uprav,
               gre za borzne posrednike, gre za tudi tiste, ki so pač opravljali neke, prodajo te
               investicijske sklade ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Jaz bi vas rad spomnil, da kolikor je meni
               poznano, nobeden ne more navadnega življenjskega ali neživljenjskega zavarovanja
               sklepati, če nima ustreznega potrdila in predpostavljam, da zakon o spremembi in
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... investicijskih skladih in družbah za upravljanje
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... ena, b, pač to zavezo dal. Agencija je zato vedela, Ministrstvo
               za finance upam, da še zmeraj upravlja vsaj strokovni nadzor. Obstaja seveda tudi
               strokovni svet agencije in lepo vas prosim, ta zaveza je nekaj let stara in tukaj je
               tudi poseben sklep o kadrovskih in ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... in zdaj naenkrat pravimo, da
               pač bomo s popravkom zakona šteli, da to ni potrebno oziroma, da je to že kar skladno
               z, ne vem, 127. pa 125.b člen.</p>
               <p>Prosil bi vas tudi, ali se ta znanja, če pojasnite, da se ta znanja prekrivajo, ali
               v bistvu gre vendarle za neka dodatna znanja. Še posebej zato, ker jaz mislim, da se
               na področju trženja investicijskih skladov, investicijskih ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...,
               delnic investicijskih skladov kar marsikaj dogaja in jaz nisem čisto prepričan, če
               so, v narekovaju, <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> slovenska
               iznajdba, to se pravi DZU-ji res odigrali svojo vlogo v preteklosti tako, da jim pač
               ne bi bilo potrebno ali pa, da ne bi bilo potrebno tega nekega, v narekovaju,
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...</p>
               <p>Tako da jaz razumem, da ko so na primer slovenske banke začele prodajati življenjska
               zavarovanja, so za to morali referenti dobiti ustrezne licence in tukaj gre za nekaj
               podobnega in zato vas pač sprašujem kaj razen tega, da agencija teh dovoljenj ne more
               izdati oziroma kot pravite tukaj, da bi to pomenilo dodatne stroške in porabo časa za
               vložnike zahtevkov, je res vsebinski razlog, da bomo zdaj popravljali zakon. Ponovno
               pravim. To gospodje, ste leta, če razumem, to je prišlo v zakon v uradnih listih
               1992, pa devetnajst let pa 2007, se pravi ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... drži? To ste
               predlagali vi, ta koalicija. In če ste to takrat predlagali, ste verjetno za to imeli
               ustrezen namen. Vladajoča koalicija vam je v Državnem zboru v tem potrdila. Če pa
               niste vedeli kaj točno to pomeni, potem ste pač pripravljali takrat slab zakon. Potem
               ne razlagati, da je zdaj ovira, ne vem, v dodatnem strošku in porabi časa, ampak v
               tem, da preprosto ste se takrat zmotili, ko ste zakon pripravljali. Tako da se moramo
               odločiti. Ne pa reči, da je to prejšnja Vlada kaj naredila, ker ...<stage>/Oglašanje iz
               klopi./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Prosil bi še odgovor glede na to delovno
               gradivo, na predlog za amandma, ki je nekje nastal na podlagi mnenja pripombe
               Zakonodajno-pravne službe, da imamo opredelitev Vlade in še iz Zakonodajno-pravne
               službe mogoče še enkrat ... Gospa Vodopivec Žan izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp16">

               <speaker>IRENA VODOPIVEC JEAN:</speaker>

               <p>Jaz bi samo glede tega, da je bil torej ZISDU-1B resnično uveljavljen oktobra leta
               2007. Jaz bi rada povedala, da Agencija za trg vrednostnih papirjev ni organ v
               sestavi Vlade. Gre za neodvisno organizacijo, ki poroča temu, bom rekla spoštovanemu
               naboru Državnemu zboru in tudi ZISDU-1B je bil za to agencijo usklajen v celoti.
               Glede na to, da so se očitno pri izvajanju določb tega zakona pojavile določene
               nepotrebne administrativne obremenitve in so očitno ugotovili, da so določena znanja,
               ki se prekrivajo, predlog agencije je ta dopolnitev. ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>...
               Kako?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim, da pustite, da govori eden.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp18">

               <speaker>IRENA VODOPIVEC JEAN:</speaker>

               <p>Skratka želim povedati to, da so ocenili, da bi slabo zapisana določba predstavljala
               administrativno obremenitev, ki naj bi bila do konca oktobra, če bi bila
               uveljavljena, pomenila 3.000 novih postopkov za izdajo dovoljenj za ljudi, ki so že
               opravili preizkuse tega strokovnega znanja in to je bil razon te spremembe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Gospod Cvikl, prosim, da se omejite na to kar
               imamo pred seboj, ne pa da razpravljamo o drugih stvareh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp20">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospa je ravnokar ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Govorimo o predlogu, da se to spremeni.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp22">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ja. Govorimo o predlogu, da se to spremeni. Ta predlog je dala agencija, torej bi
               agencija minimalno morala biti danes tukaj pa bi ta dokument, ki ga je agencija
               pojasnila dali. Jaz se ne spomnim, da bi v poročilu agencije za leto 2007 to bilo
               omenjeno. Se ne spomnim, lahko pa, da je bilo in zato seveda meni je zelo čudno, da
               Vlada tu pravi: "Agencija je pred enim letom mislila, da to bo naredila, zdaj misli,
               da to ni možno narediti in mi kot Vlada nimamo niti lastnega mnenja." Če seveda imate
               gradivo agencije, ga nam dajte dostaviti.</p>
               <p>Glede usklajevanja z neodvisnimi institucijami pa tako. Če je nekaj usklajeno z
               neodvisnimi institucijami zato, da v Državnem zboru nimamo več dileme in vi seveda bi
               morali po mojem mnenju kot izvršna veja oblasti, izdali bi zaščito pravnega interesa
               tisti, ki kupujejo te investicijske sklade pač vsebinsko vztrajati na tem, če ste se
               pred enim letom za takšno odločitev zavezali. Ali pa sedaj priznajte, da je pred enim
               letom bila ta zaveza velika neumnost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Očitno je dilema samo pri vas. Želi še kdo? <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Potem zaključujem razpravo in glasujemo najprej o
               amandmaju.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Glasujemo še o 1. členu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Imamo še 2. člen. Ni razprave. Glasujemo o 2. členu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(8 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa. S tem smo zaključili drugo obravnavo predloga zakona na matičnem
               delovnem telesu. Sprejeti amandma se vključi v dopolnjen predlog zakona, ki bo
               sestavni del poročila. Predlagam, da je poročevalec predsednik odbora. Kdo temu
               nasprotuje?</p>
               <p>Če ne, prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O DAVKU OD DOBIČKA
                  OD ODSVOJENIH IZVEDENIH FINANČNIH INSTRUMENTOV</title>, nujni postopek.
               Predlagateljica je Vlada Republike Slovenije. Kolegij predsednika Državnega zbora je
               na seji 6. 6. sklenil, da se predlog zakona obravnava po nujnem postopku. K tej točki
               so vabljeni predstavnice in predstavniki Ministrstva za finance in Zakonodajno-pravne
               službe. Prejeto je dodatno gradivo k predlogu zakona. To je mnenje Zakonodajno-pravne
               službe, z dne 10. 6. Pripomba Združenje članov borze vrednostnih papirjev, z dne 11.
               6. 2008, pregled vloženih amandmajev in predlogov za amandmaje odbora. Smo to že
               dobil? Prihaja. Če bo potrebno, bomo par minut prekinili. Mnenje Državnega sveta, z
               dne 12. 6. 2008, dopis Poslanske skupine Lipa, z dne 12. 6. 2008.</p>
               <p>Rok za vložitev amandmajev teče do zaključka razprave o členih predloženega zakona
               na današnji seji odbora. Do tega trenutka je amandmaje vložila Poslanska skupina
               Zares in sicer k 14. členu, Poslanski klub LDS k 11., 14. in 27. členu ter poslanec
               Sašo Peče, dne 11. 6. 2008 k 14. členu pa tudi Poslanska skupina SDS, Nova Slovenija
               in Slovenska ljudska stranka ter Demokratična stranka upokojencev dne 12. 6. na klop.</p>
               <p>Pričenjam, zaradi magnetograma preberem vse, pričenjam drugo obravnavo predloga
               zakona in najprej dajem predstavniku Vlade besedo za dodatno obrazložitev, če to
               želi. Gospod Šircelj izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp24">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vlada predlaga Državnemu zboru v sprejem zakon o davku od dobička od
               odsvojitev izrednih finančnih instrumentov. Gre tukaj za dobičke, ki so podobni
               kapitalskim dobičkom in ki so bili sedaj izključeni iz zakona o dohodnini. Izključeni
               so bili zaradi tega, ker v času priprave zakona o dohodnini in sprememb tega prometa
               ni bilo zaznati oziroma ni ga bilo v velikem obsegu. Tako za leto 2004 nimamo
               podatkov, da bi bil tak promet na območju Slovenije oziroma, da bi slovenski
               rezidenti uporabljali izvedene finančne instrumente. V letu 2005 je bilo 100.000
               milijonov evrov izdanih certifikatov, v letu 2006 5,6 milijona evra, v letu 2007 17,6
               milijona evrov certifikatov. Govorim o zelo pogostih izvedenih finančnih
               instrumentih.</p>
               <p>V poročilu Banke Slovenije je bilo navedeno, za leto 2007 je bilo navedeno, da je
               obseg tovrstnega trgovanja z izvedenimi finančnimi instrumenti v višini 37 milijonov
               evrov. Zaradi tega Vlada predlaga, da se tovrstni finančni instrumenti obdavčijo. Se
               pravi, da so obdavčeni po posebnem zakonu. Pravzaprav je tukaj treba povedati zakaj
               gre. Gre za, pri teh finančnih instrumentih gre za relativno visoka tveganja. Gre za
               lahko tudi relativno visoke izgube in relativno visoke dobičke. Zakon predvideva, da
               se na letni ravni dobički in izgube poravnajo, tako kot se poravnajo tudi a podlagi
               zakona o dohodnini.</p>
               <p>Tudi ugotavljamo, da gre za velike dobičke, tako imenovane turbo dobičke, ki jih
               dosega relativno majhno število ljudi na borzi. Predvsem zaradi tega, ker imajo
               izvedeni finančni instrumenti tudi vpliv na gibanje tečajev. Se prvi tistih tečajev,
               ki so, s katerimi se trguje na borzi. Eden izmed zelo znanih tovrstnih instrumentov
               je tako imenovan "knock-out" certifikat. Kaj se v bistvu zgodi? Ko zapade takšen
               certifikat v plačilo, navadno, običajno tečaji, se tečaji za delnico, na primer ta
               certifikat je vezan z eno izmed delnic, recimo slovenskih družb, se znižajo in seveda
               takrat pride do presežnik ponudbe, kar pomeni, da gre za znižanje tečajev. V tem
               primeru seveda določeni kupci lahko kupijo to delnico in seveda zaradi enkratnega
               ponudbenega šoka. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Medtem, ko
               nepoučeni vlagatelji na borzi seveda ali prodajajo zaradi zniževanja tečaja ali
               skratka izgubijo del te vrednosti. Skratka gre za nihanja na borzi, gre za to, da bi
               se tako imenovano volativnost ali spremenljivost tečaja oziroma nihanjem tečajev na
               borzi. Mi menimo seveda, da se bo na ta način seveda zmanjšala ta volativnost na
               borzi in s tem se bo preprečili to da predvsem tisti bolje informirani vlagatelji
               pridobijo, po drugi strani pa se na eni strani tudi odpravlja zaradi špekulativnih
               namenov izvedenih finančnih inštrumentov, ki jih lahko oziroma te špekulativne namene
               lahko povzročijo velike banke, ki izdajajo takšne inštrumente in seveda ti
               špekulativni nameni, kot sem že omenil pomenijo nihanje na borzi in seveda tukaj gre
               na drugi strani tudi za neke vrste moralni hazard, ko poučeni vlagatelji ali zelo
               veliki vlagatelji zanihajo tečaje na borzi pri tem pa večina izgubi, peščica dobro
               obveščenih pa dobi seveda ekstra dobiček.</p>
               <p>Tu moram reči, da tukaj je seveda to namen zakona, da se to čim bolj prepreči in da
               se na eni strani seveda tudi zagotovi, da če bo manjše vlaganje v tako imenovan
               špekulativne izvedene finančne inštrumente, da bo seveda večje vlaganje v realni
               sektor ter večje vlaganje seveda tudi v delnice. Po drugi strani so tukaj predlagane
               davčne stopnje. Te davčne stopnje so enake kot pri skladu z Zakonom o dohodnini, ko
               se vsakih pet let stopnja znižuje za pet odstotnih točk s to razliko, da se predlaga
               za tako imenovane špekulativne izvedene finančne inštrumente oziroma kapitalske
               dobičke iz naslova teh špekulativnih izvedenih finančnih inštrumentov, da je stopnja
               40% v prvem letu.</p>
               <p>Tukaj bi rad seveda poudaril, da je Sloveniji po naših podatkih, je na slovenske
               vrednostne papirje izdanih petinsedemdeset vrst certifikatov, ki so na Stuttgartski
               borzi poleg tega pa 133 certifikatov je vezanih na indekse v katerih so naše
               delnice.</p>
               <p>Rad bi opozoril tudi na to, da Banka Slovenije v svojem poročilu opozarja, da banke,
               tukaj so mišljene poslovne banke, z nakupom osnovnih inštrumentov za zavarovanje
               svojih pozicij vplivajo na tečaje kar je lahko problem na borzi. Banke pri tem niso
               investitorji ampak zavarujejo tveganje in ga prenašajo na kupce, kakšen vpliv pa to
               ima sem dejansko tudi povedal. Obračun tega davka naj bi potekal tako kot obračun za
               kapitalski dobiček v skladu z zakonom o dohodnini kar pomeni, da bo davčni zavezanec
               napovedal kapitalske dobičke in kapitalske izgube, jih med seboj poravnal in jih
               predložil davčno napoved davčni upravi, davčna uprava bo izdala odločbo.</p>
               <p>To je gospod predsednik na kratko še nekaj ozadja poleg te vsebine kakšen je
               pravzaprav namen tega zakona. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Gospod Šircelj hvala lepa. O amandmajih se boste verjetno opredelili, ker jih
               ravnokar dobimo še preglede na mizo kasneje v obravnavi posameznih točk členov.
               Besedo pa dajem predstavnici Zakonodajno-pravne službe, gospe Špeli Maček Avguštin.
               Izvolite, če želite besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp26">

               <speaker>ŠPELA MAČEK GUŠTIN:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik za besedo.</p>
               <p>Pri pregledu tega zakona smo ugotovili kar nekaj nedoslednosti tako da moram reči,
               da je predlog zakona nomotehnično relativno <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> slabo pripravljen. Zato bo treba te napake pravzaprav glede na njihovo
               naravo odpravljati z amandmaji ker na drugačen način to ne bo mogoče. Nekaj napak
               sicer bo možno v končni redakciji odpraviti vseh pa gotovo ne. Ampak posebej bi zdaj
               izpostavila nekaj določb predloga zakona glede katerih smo v svojem mnenju pravzaprav
               podali stališče, da so potrebna še neka dodatna pojasnila.</p>
               <p>Tako bi v zvezi z 10. členom, ki ureja oprostitev od davka omenila to, da se
               zastavlja vprašanje zakaj se pravzaprav razlikuje med imetništvom finančnega
               izvedenega finančnega inštrumenta in s sklenitvijo posla. Zdaj, zakaj je to vprašanje
               pomembno. Gre namreč za 10. člen namreč določa rok od katerega začne teči določeno
               obdobje po katerem se davka ne plača. Imetništvo izvedenega finančnega inštrumenta je
               eden od možnih načinov s katerim se pravzaprav to oprostitev lahko pridobi, drugo je
               pa sklenitev posla. Tukaj pogrešamo predvsem to kateri posel je s tem mišljen,
               verjetno gotovo da tisti posel s katerim je bil ta inštrument pridobljen ampak to v
               zakonu ne piše tako.</p>
               <p>Nadalje, v 12. členu smo opazili pravzaprav da se vzpostavlja obveznost za vodenje
               posebne evidence, torej evidence zalog izvedenih finančnih inštrumentov nikjer pa ni
               v zakonu določena negativna pravna posledica kadar se ta evidenca ne vodi kajti naj
               bi bila obvezna. Vprašanje je smiselno predvsem zato, ker če je ta evidenca samo
               pripomoček zavezancu, da lahko svojo davčno napoved izpolni pravilno je potem
               vprašanje zakaj sploh zavezovati tega zavezanca k vodenju te evidence še posebej, ker
               v temu členu ni povedano kateri podatki o izvedenem finančnem inštrumentu oziroma
               drugih dejstvih se vpisujejo to evidenco niti kaj je to metoda zaporednih cen, FIFO.
               to ni niti v obrazložitvi pojasnjeno, na tem mestu naj povem, da so obrazložitve
               členov zelo skope, nevsebinske kar je pravzaprav slabo za zakon, ker tudi
               obrazložitev je del gradiva pri predlogu zakona in predvsem kaže na to kaj je namen
               določenega člena in se na tej podlagi lahko bistveno vpliva na njegovo izvajanje v
               praksi.</p>
               <p>Tako da glede na to, da so zavezanci fizične osebe med katerimi pa niso vsi nujno
               tudi strokovnjaki na tem področju bi bilo smiselno to metodo zaporednih cen
               definirati. Bodisi s tem, da se odkaže na nek drug predpis, ki je to metodo posebej
               opredelil ali pa tukaj povedati kaj to je. Tudi ta beseda FIFO, verjetno gre to za
               kratico, bi verjetno zaslužila dodatno pojasnilo vsaj v obrazložitvi. Zdaj opozarjam
               na uporabo slovenščine, v tem primeru kakor razumem, kakor sama vem neuradno je ta
               vaša kratica iz angleščine.</p>
               <p>Nadalje bi opozorila na 14. člen predloga zakona kjer je predvidena višja stopnja
               davka kar je po našem mnenju sporno z vidika svobodnega delovanja kapitalskega trga
               in bi bilo treba pojasniti te razloge za takšno dodatno omejitev določenih vrst
               transakcij oziroma preprečevanje določenih vrst transakcij s takšnimi izvedenimi
               finančnimi inštrumenti. Zdaj, čeprav so razlogi omenjeni v oceni stanja, ki je del
               gradiva za predlog zakona lahko rečem, da je vsaj glede na do zdaj vložene amandmaje
               k temu členu, torej k 14. členu očitno, da je dodatna obrazložitev oziroma razmislek
               o takšni določbi očitno potreben.</p>
               <p>Glede 15. člena bi opozorila na to, da je po našem mnenju njegov tretji <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> odstavek neusklajen z zakonom o
               varstvu osebnih podatkov. Ker ne določa kateri podatki, ki so potrebni za nadzor in
               identifikacijo zavezanca morajo biti navedeni v obrazcu za povod tega davka. Tukaj
               izhajamo iz tega, da zakon izrecno navaja, da gre za podatke, ki so potrebni tako za
               nadzor kot za identifikacijo zavezanca za davek kar pomeni, da se bomo že po naravi
               stvari tu srečali z osebnimi podatki ki pa bi prav zaradi tega, ker se bodo
               uporabljali tudi pri nadzoru nad davčnimi obveznostmi zavezancem obdelovali tako ali
               drugače, zbirali za kar pa Zakon o varstvu osebnih podatkov zahteva, da mora biti
               pravzaprav za to vzpostavljena podlaga v ustreznem področnem predpisu, to pa je ta
               zakon. Ta določba tega pogoja ne izpolnjuje. Lahko bi sicer se tu sklicevali na
               podatke, ki jih definira kakšen drug zakon, recimo Zakon o dohodnini ali pa Zakon o
               davčnem postopku samo kakor sem uspela ugotoviti tudi tam ti obrazci niso v tem
               smislu definirani kar pomeni, da obstaja možnost, da gre za neskladje že v veljavnih
               zakonih tako da bi pravzaprav bilo možno to neskladnost v tem 15. členu rešiti zgolj
               s tem da se tu navedejo ti osebni podatki ki naj bi se v obrazec tudi vpisovali.</p>
               <p>Nadalje bi omenila 24. člen predloga zakona, ki vzpostavlja eno zanimivo, nenavadno,
               da ne rečem pravno podlago za izdajanje podzakonskih predpisov na nivoju ministra. V
               našem mnenju smo podrobneje pojasnili zakaj menimo, da je ta člen na tem mestu
               nepotreben kar pomeni da bi ga bilo treba iz tega predloga zakona črtati. Tu naj
               povem samo to, da pogrešamo pri tej določbi vsebinsko napotilo ministru, ki bo
               izdajal podzakonske predpise v zvezi z izvrševanjem tega zakona kajti to kar je zdaj
               v 24. členu napisano je samo gola procesna pravna podlaga za izdajanje predpisa kar
               pa kot rečeno kot je v mnenju ZPS že povedano in pojasnjeno v našem sistemu obstaja
               in je urejeno drugje in to bolj podrobno in bolj jasno, gre za Zakon o javni upravi
               namreč.</p>
               <p>No na koncu bi se ustavila samo še pri zadnjem členu, ki ureja začetek veljavnosti,
               torej 27. člen predloga zakona, ki določa da naj bi zakon začel veljati naslednji dan
               ugotavljam, da je, ravno na klop smo dobili vložene amandmaje, da je eden izmed teh
               tudi takšen, da se nekaj teh amandmajev nanaša na ta člen eni so takšni da bi zakon
               začel veljati s 1. 1. 2009, eden je pa takšen da pravzaprav uvaja navaden, običajni
               da tako rečem petnajstdnevni rok do uveljavitve tega zakona. Tako da ne glede na to
               kateri od teh amandmajev bi bil sprejet menimo, da je s tem naša pripomba v zvezi s
               tem členom v bistvu tudi upoštevana. Toliko zaenkrat, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prehajamo na razpravo o posameznih členih predloženega zakona oziroma na
               razpravo in glasovanje o amandmajih ter predlogih za amandmaje odbora. Ker predloženi
               zakon vsebuje sedemindvajset členov bo odbor najprej razpravljal in glasoval o
               posameznih amandmajih oziroma amandmajskih predlogih zato odboru predlagam, da po
               končanem glasovanju o amandmajih v skladu s tretjo alinejo 128. člena Poslovnika
               glasujemo o vseh skupaj.</p>
               <p>Kdo je za takšen predlog? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih členih in amandmajih. Predlagal bi,
               da <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> se mogoče v času razprave
               poiščejo tudi tehnične rešitve za kar precej obširne pripombe ki jih ne vidim rešene
               v nobenih amandmajih s strani Zakonodajno-pravne službe predvsem glede načina
               poročanja in glede obrazcev, ki so kako se bo ta stvar zajemala predlagam da to
               obravnavamo pri čelnih, ki so bili prej omenjeni; 10., 12., 14., 15., 24. v razpravo
               pa dajem 1. člen. Gospod Lahovnik je bil prvi, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp28">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Zdaj, moram reči da sem sam z zanimanjem pripravil predlog zakona in da v osnovi
               razumem intenco Vlade, da na nek način poskuša davčno urediti tudi tisto področje ki
               do zdaj ni bilo urejeno. Tisto kar pa me na nek način preseneča je, da namesto da bi
               šli v smeri pregledne enostavne zakonodaje s tem uvajamo dodaten segment
               nepreglednosti namreč predvsem razumem zakaj je šla ta obdavčitev iz 0 na 40%, če so
               ostali posli obdavčeni za 20% in na nek način bi bilo logično da je tudi v temu
               primeru tako ko govorimo o teh ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... opcijah, naložbenih certifikatih
               in podobno. Posebej se mi zdi tudi problematično, da ko ste utemeljevali bistvo
               zakona ste govorili samo o špekuliranju namreč cela vrsta poslov se uporablja tudi za
               tako imenovane kritne pozicije, ko gre za valutno trgovanje, za Forex<stage>(?)</stage> torej te
               tako imenovane terminske pogodbe. Naj dam primer, če nek vlagatelj recimo nakupi ali
               pa vlaga v delnice na področju Združenih držav Amerike v ameriška podjetja in se
               seveda želi zaščititi pred tveganjem padca ameriškega dolarja, ki ga seveda zelo
               prizadene se zavaruje z ustrezno kritno pozicijo na tako imenovanem valutnem trgu in
               na nek način ne razumem zakaj se v takšnih primerih govori zgolj o špekuliranju.</p>
               <p>Posebej bi izpostavil seveda, da če govorimo tudi o špekuliranju je dejstvo, da ta
               trg obstaja, da je po neki ocenah; če govorimo o Nemčiji je 80% poslov sklenjenih s
               temi tako imenovanimi izvedenimi finančnimi inštrumenti ampak seveda se postavi
               vprašanje ali je zdaj cilj Slovenije, da to industrijo, ta segment popolnoma ubijemo,
               potem je zakon v redu, če je to namen. Če je pa namen, da se enostavno zadeva
               regulira podobno kot je trgovanje z drugimi inštrumenti potem pa mislim, da je
               smiselno da se obdavči z kvečjemu 20% tako kot se tudi ostali kapitalski dobički.</p>
               <p>Tisto kar pogrešam je tudi ocena vpliva na finančno industrijo v Sloveniji, ki
               nekako ni priložena. Prav tako bi posebej izpostavil, da večina rezidentov na
               področju Slovenije pravzaprav trguje z izvedenimi finančnimi inštrumenti z nadakso<stage>(?)</stage>
               ali pa bom rekel uporablja za to ameriške izvedene finančne inštrumente.</p>
               <p>Tako da sama Slovenija je zaradi plitkosti finančnega trga res zanemarljiva tukaj
               pri čemer drži pa en argument Vlade da seveda tovrstno trgovanje povzroča dodatno
               volativnost na trgih, o tem ni dvoma. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Ampak s tem zakonom jaz ne verjamem, da bomo vplivali na volatilnost
               na svetovnih trgih, bomo pa zagotovo ubili to trgovanje na slovenskem trgu. Kar po
               moje ne bi smel biti cilj. Še nekaj bi povedal, da ko govorimo o tem trgovanju, so
               žal podatki neusmiljeni in okrog 90% teh, predvsem malih vlagateljev tukaj beleži
               izgube. 10% jih je pa tistih, ki beležijo velike dobičke. Tako da kakšen bo učinek na
               dohodnino je tukaj zelo relativno. Jaz ne bi upal trditi, da bo tukaj dodatno
               pobranih 10 milijonov evrov. Prvič, ker bo promet bistveno manjši ob tako drakonski
               stopnji in drugič, ker je pač tam med znotraj enega leta možna poravnava dobičkov in
               izgub.</p>
               <p>In še to bi izpostavil, da glede na to, da izpostavljamo predvsem, da že zdaj ni to
               trgovanje obdavčeno, kar je res, ampak saj ima DURS vso možnost, da bi že v okviru
               dohodnine, v okviru dohodka iz dejavnosti ta davek pobiral na nek način. Tako da sam
               osebno tukaj težav ne vidim in kot sem dejal, glede na duh tega zakona, bi jaz
               predlagal, tudi v nadaljevanju imam amandma Poslanske skupine Zares, ki gre v tem
               smislu, ga bom v nadaljevanju utemeljil, da se pač, če že uvajamo to obdavčitev, da
               neka razumna stopnja 20% s ciljem čim bolj enostavne in pregledne zakonodaje.
               Vseskozi govorimo, da je to namen. Tudi minister za finance vseskozi to zagovarja,
               potem pa pridemo z nekimi 40% na te posle in še to bi rekel pa bom s tem zaključil,
               da ne bom predolg, da ta padajoča stopnja 20, 15, 10, ki ste jo omenil. Jaz bi jo
               sprejel samo zaradi preglednosti. Pač ker velja za ostale instrumente tudi v tem
               primeru. Sicer je pa za tovrstne instrumente, največkrat so posli znotraj enega leta.
               To vsi vemo in je pravzaprav nesmiselno. Jaz ne poznam nikogar, ki bi izveden
               finančni instrument držal več kot dvajset let. Častna izjema, kjer se držijo dlje
               časa, ki so ravno te kritne pozicije, ko gre za "hedžing", kjer se nekdo želi
               zavarovati pred tveganjem, pač se v vrednosti valute kadar vlaga v finančne
               instrumente na območju kjer je drugačna valuta. To je za slovenske investitorje
               predvsem ameriški trg ali pa Japonska, če kdo vlaga na tisto območje.</p>
               <p>Tako da, kot sem rekel, imam zelo veliko pomislekov. Predvsem kar se tiče tudi
               mnenja Zakonodajno-pravne službe. Jaz vem kaj FIFO pomeni, "fajn" je pa, če se napiše
               kaj je mišljeno s tem "first in, first out". Je standarden princip tudi kolikor vem
               pri ostalih kapitalskih dobičkih instrumentih, ki se pač upošteva. Ampak na splošno
               bi pa rekel in s tem zaključujem, da če že, potem dajmo 20% pa enotno kot velja za
               ostale, naredimo pregledno zakonodajo, ne pa ubiti nekega trga samo zato ker se ga
               bojimo. Čeprav je res, da veliko vlagateljev tukaj beleži izgube, ampak zaradi tega
               jim še ne moreš prepovedati z neko visoko stopnjo, posredno prepovedati, da trgujejo
               na tem trgu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp30">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Razlogi Vlade za spremembo tega zakona oziroma uveljavitev tega zakona
               po nujnem postopku mene ne prepričajo. Predvsem mislim, da cilj zakona ni, tako kot
               ste zapisali, zagotoviti večjo davčno neenakost med različnimi vrstami finančnih
               naložb, ampak pravzaprav povečujte to davčno neenakost, če seveda bo obveljala
               določba 14. člena ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... 40% stopnjo.</p>
               <p>Vi ste bili leta 2005 tista Vlada, ki je seveda uvedla to 20%, v narekovaju, skoraj
               cedularno<stage>(?)</stage> obdavčitev. Vi ste bili tudi tisti, ki ste dolgo zagovarjali 20% enotno
               davčno stopnjo in<stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> ne razumem
               zakaj, s katerimi razlogi sedaj naenkrat za izvedene finančne instrumente pač
               predlagate 40% efektivno stopnjo, ker seveda se ti posli, kot je bilo povedano, v
               glavnem izvajajo znotraj enega leta. Jaz moram reči, da tudi me skrbi uvodna
               obrazložitev predstavnika kabineta predsednika Vlade, ki razlaga, da je to zato, ker
               tukaj imamo neke velike banke, ki špekulirajo in tako dalje. Veste, poročilo Banke
               Slovenije o finančni stabilnosti govori še o drugih razlogih za visoko rast tečaja v
               prvih osmih mesecih lanskega leta, ki veze nimajo s temi instrumenti, ampak imajo
               veze s tem, da je pač Ministrstvo za finance preprosto predčasno poplačalo za enih
               800 milijonov evrov svojih papirjev in ta likvidnost na trg prišla in seveda padec v
               letošnjem letu je daleč, da bi bil zaradi tega, ker imamo te ali one špekulacije.
               Padec v letošnjem letu je pač preprosto posledica zapoznelih efektov iz vemo katere
               nepremičninske krize in še česa. Zanimivo je, da se mi danes tukaj ukvarjamo na tem
               odboru z vprašanjem obdavčenja davka od dobičkov ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... finančnih
               sprememb, ne ukvarjamo pa se recimo z oblikovanjem depozitne sheme za slovenske
               državljane, ki varčujejo pri podružnicah tujih bank v Sloveniji in ki trenutno niso
               zavarovani. O tem Ecofin obravnava celo na neki zaprti seji odbora za evropske zadeve
               smo obravnavali, na Odboru za finance in monetarno politiko se pa s tem ne ukvarjamo.
               Če zdaj že govorimo o potencialnih problemih in da želimo zavarovati, ne vem, tiste,
               ki so se odločili, da tvegajo visoko. Kdor tvega visoko, lahko visoko dobi, lahko pa
               tudi visoko izgubi in zdaj, če seveda Vlada misli, da bo z 40% davčno stopnjo
               preprečevala to željo, željo ljudi, da kupujejo instrumente, ki jih pač jim
               garantirajo oziroma nudijo posamezne domače ali tuje banke, potem seveda mislim, da
               ne greste v pravo smer.</p>
               <p>Nenazadnje tudi zato, ker tudi sami poveste, da pravo Evropske unije ne ureja tega
               področja. Pravo Evropske unije te področja preprosto ne ureja iz zelo enostavnega
               razloga. Ker seveda v globalnem svetu se pač tega ne da urejati na način kot je tukaj
               zapisan. Rad bi videl primerljivo državo, ki v bistvu zadevo ureja na enak način kot
               zdaj predlagate. To me malo spominja tam na leto 1997, 1998, kjer smo uvedli obvezne
               rezidenčne in deponentske in ne vem kakšne račune in smo za ene dve leti ubili
               trgovanje na domači borzi. Tako da argumenti niso ustrezni glede na vsebino zakona in
               vsebina zakona je seveda temeljnost vsebine zakona v tisti 40% stopnji. Rad bi
               čestital Zakonodajno-pravni službi, čeprav to verjetno ni dobro, če vam jaz čestitam,
               za dobro pripravljeno mnenje in tudi za zelo korektno predstavljeno stališče. Jaz
               mislim, da to preprosto vse drži in to samo kaže, da imamo spet zakon po nujnem
               postopku, ki je najmanj slabo napisan in se vidi, da gre za neke vrste hitro
               reševanje nečesa, kar niti Vlada sama ne ve kako se bo izvajalo. Tako da se bojim, da
               v kolikor ne boste sprejeli predvsem amandmajev, ki so predlagani in seveda vemo, da
               je ključni predlagatelj teh amandmajev združenje članov odbor za vrednostni papirjev,
               ljudje, ki to poznajo, če tega amandmaja za zmanjšanje 40% stopnje dobička ne boste
               sprejeli in bi se to zmanjšalo na 20%, potem boste pač naredili to kar je bilo
               napovedano. Te vrste poslov boste ubili in seveda slovenske borze in pa potencialnih
               začetkov indeksiranja nekaterih papirjev na slovenski borzni indeks tega pač
               preprosto ne bo in bo Slovenija ostala <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> neka kvaka v evropskem kapitalskem trgu. Je to namen? Če je to namen,
               potem seveda bodite ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... in to naredite. Mi predlagamo, da tega ne
               naredite. Podprli bomo amandma, ki črta tretji odstavek 14. člena in če že, potem
               imejmo enotno 20% stopnjo. Vse drugo je neko neustrezno reševanje problema. To je
               tako, kot da bi se s topom lotili, ne vem, problema na veji nekega rastočega drevesa,
               ki se mu reče finančni trg. Spodrezali boste korenine temu finančnemu trgu in
               povzročili veliko problemov.</p>
               <p>To je pa še posebej problematično zato, ker seveda z letom 2006 imamo mednarodne
               standarde računovodskega poslovanja in seveda ti mednarodni standardi računovodskega
               poslovanja ravno seveda predvidevajo določene potencialne vrednotenja teh ali onih
               instrumentov in seveda to vpliva na kapitalske dobičke. Da je to res, seveda dokazuje
               dejstvo, da je za leto 2007 firma oziroma podjetje, ki ima največje dobičke
               pravzaprav kapitalska družba pokojninskega in invalidskega zavarovanja, ki je z
               realizacijo nekaterih, v narekovaju, ne z realizacijo, ampak s finančnim
               prevrednotenjem, z vrednotenjem finančnih naložb pač preprosto vključila vse to v
               dobičke in ste to lepo obdavčili. Pač poglejte, igrate se s kapitalskim trgom. Če ga
               želite ubiti to naredite, če ne pa poslušajte to kar vam pravi tako
               Zakonodajno-pravna služba, kot to kar pravi združenje članov borze vrednostnih
               papirjev, kar je potem pač večina poslanskih skupin tako ali drugače povzela in jaz
               upam, da bo koalicija temu argumentu združenja članov borze vrednostnih papirjev se
               pridružila in sprejela amandma s katerim bi se tretji odstavek 14. člena črtal. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod Cavnik iz Združenja članov borze vrednostnih papirjev pa me
               dopolnite, če sem kaj narobe povedal. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp32">

               <speaker>DAMIR CAVNIK:</speaker>

               <p>Saj je v redu. Damir Cavnik iz Združenja članov borze.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Oprostite, samo še to bi rad sporočil, da je poslanca, člana odbora Zvoneta Černača
               zamenjala gospa Alenka Jeraj, ki jo lepo pozdravljam. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp34">

               <speaker>DAMIR CAVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ko sem prosil za besedo sem želel podati nekaj generalnih izhodišč, ki
               pa jih je zelo dobro povzel že dr. Lahovnik, tako da lahko rečem, da se Združenje
               članov borze pridružuje mnenju in izhodišču ter generalnim predstavam, ki jih je
               povedal dr. Lahovnik. Povedal bi pa samo to, da menimo, da ta zakon ne zasleduje
               cilje davčne enakosti kot bi ga naj in da bi bilo po našem mnenju primernejši način,
               da bi to se zgodilo, se pravi, da bi se obdavčevanje izvedenih finančnih instrumentov
               zgodilo oziroma obdavčevalo po principu dejanske davčne enakosti v okviru samega
               zakona o dohodnini. Tak način, da bi se z enako davčno stopnjo in z enakim režimom
               obdavčevali vsi finančni instrumenti, ne samo izvedeni, ki so navsezadnje samo in
               tudi finančni instrumenti. Toliko. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Očitno ima predlagatelj zakona namen, da čim bolj zmanjša te oblike
               poslovanja. Postavil bi še eno vprašanje pa bi si vzel besedo. Ne vem, kot občan sem
               imel občutek, da je potrebno ne glede na to ali so izvedeni, od izvedenih finančnih
               instrumentov nastali dobički ali so izrednih prodaj pa tako naprej ali iz dividend.
               Sem imel občutek, da tudi do zdaj, če bi bilo prav, bi moral to prijaviti v
               kapitalski dohodek. Zdaj pa ne vem ali je tisti, ki je to naredil delal narobe ali
               kaj. Zdi se mi, da je ta klavzula pa bi mogoče dodatno še, če je to dejansko res bi
               tudi rada odgovor. Prosim gospod Šircelj izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp36">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem že omenil in da začnem s tem odgovorom, po skladu z zakonom o
               dohodnini so izvedeni finančni instrumenti izključeni iz obdavčitve. Posebej
               izključeni iz obdavčitve in so tudi neposredno navedeni v členu. Glede samih
               vprašanj, ki so bila tukaj postavljena, moram seveda odgovoriti tako. Glede dohodka
               iz dejavnosti, tukaj moramo reči, da težko opredelimo, to se pravi da bi že sedaj
               lahko bili ti izvedeni finančni instrumenti obdavčeni kot dohodek iz dejavnosti.
               Tukaj je treba seveda <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> gledati
               opredelitev kaj pomeni dejavnost. Dejavnost v bistvu danes že pomeni zelo načrtno,
               profesionalno ukvarjanje z eno dejavnostjo in če nekdo dejansko na tej podlagi dela,
               potem se mora registrirati kot na primer samostojni podjetnik v skladu z zakonom o
               dohodnini in seveda na tej podlagi potem obračunavati dobičke in izgube oziroma
               kapitalske dobičke. Tako da to je relativno težko vprašanje in mi menimo, da v okvir
               samostojnih podjetnikov vse te ljudi ni možno dejansko uvrstiti zaradi tega, ker
               dejansko to delajo izključno kot fizične osebe.</p>
               <p>Zdaj tukaj glede nepreglednosti. Jaz moram tukaj reči naslednje. Ta nepreglednost se
               po našem mnenju ne izraža na način, da je zakon nepregleden zaradi tega, ker je za
               posamezne izvedene finančne instrumente predlagana višja stopnja. Zakon sledi
               ureditvi, ki velja tudi v skladu z zakonom o dohodnini in v skladu z zakonom o
               dohodnini se davek od dobička iz kapitalskih naložb obračunava na enak način, kot se
               bo obračunaval tudi tukaj. Tukaj je seveda vprašanje, ki se vedno postavlja, je
               seveda vprašanje davčne enakosti. Treba pa je povedati, da če govorimo o finančnem
               trgu in izvedenih finančnih instrumentih so to posebni, v določenem primeru tudi
               špekulativni instrumenti. Špekulativni instrumenti pomenijo špekulativne dobičke,
               lahko tudi izredno visoke dobičke. Zakaj pravzaprav to ni urejeno v okviru Evropske
               unije? Zaradi tega, ker Evropska unija ne določa direktnih davkov in ni nobenih
               podlag, da bi to dejansko bilo urejeno v skladu z evropskimi direktivami.</p>
               <p>Glede stopnje bi povedal še naslednje. Tukaj prihajamo in v bistvu na nek način
               ponavljam, z izvedenimi finančnimi instrumenti lahko nekateri kreatorji tega trga,
               pomembni kreatorji tega trga vplivajo na padec ali dvig tečajev vrednostnih papirjev.
               Nepoučeni vlagatelji, ki ne vedo, zaradi aktivnosti nekoga drugega lahko utrpijo
               izgube. To seveda, lahko se zadovoljimo s to interpretacijo, da rečemo: "Vsi tvegajo
               ko gredo na borzo." Tudi strinjamo se. Samo vprašanje je, da nekdo bolj tvega, drugi
               manj, da ima nekdo več informacij, drug manj informacij in da seveda zaradi tega to
               tveganje ni enako, nekateri je tudi večji. Temu se lahko reče na nek način tudi
               moralni hazard in zaradi tega ker volatilnost se zmanjšuje oziroma se povečuje s temi
               izvedenimi finančnimi instrumenti, zaradi tega je predlagana višja stopnja za
               instrumente, ki so prodani ali pa iz katerih nastane promet oziroma so prodani v
               prvem letu poslovanja. Za vse ostale velja enako.</p>
               <p>Zdaj k posameznim členom bi imel tudi komentar glede Zakonodajno-pravne službe
               ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Najprej k amandmaju k 1. členu, če se strinjate. Je bil tukaj glede mnenja
               Zakonodajno-pravne službe. Hvala lepa. V redu. Potem zaključujem razpravo o 1. členu
               in dajem amandma k 1. členu na, imate pred seboj, ki usklajuje z mnenjem
               Zakonodajno-pravne službe na glasovanje.</p>
               <p>Kdo podpira amandma k 1. členu? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem prehajamo na 2. člen. Ni razprave. Na 3. člen in amandma k 3. členu, ki je
               posledica uskladitve z mnenjem Zakonodajno-pravne službe. Ni razprave. Glasujemo o
               amandmaju k 3. členu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(? članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>4. člen, ki ima tudi amandma na podlagi mnenja Zakonodajno-pravne službe. Ni
               razprave. Glasujemo o amandmaju k 4. členu. <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Kdo ga podpira? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem imamo člene od 4. do 8. in 8. člen, ki ima tudi amandma ki je pripravljen na
               podlagi mnenja Zakonodajno-pravne službe. Ni pripomb, glasujemo o amandmaju k 8.
               členu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem imamo člene do 11., pri 11. pa imamo nekaj amandmajev. Se opravičujem, tukaj
               sem zapisal 10. člen, 12., 14., 15. gre za tehniko obrazcev, metodo... O 10. členu
               najprej. Nimamo amandmajev ali je potrebno...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp38">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ja, se opravičujem.</p>
               <p>Tukaj gre za dva posla, za imetništvo in sklenitev posla. Mi ugotavljamo, da so v
               posamezni vsebini izvedeni finančni inštrumenti izredno raznoliki in tudi izredna
               finančna inovativnost je na tem področju in zaradi tega mi menimo, da te pripombe ni
               možno upoštevati namreč že iz opredelitve izvedenih finančnih inštrumentov, Zakon o
               trgu finančnih inštrumentov, je razvidno, da so v to opredelitev, v to definicijo
               zajeti različni posli, nekateri posli imajo obliko podobno vrednostnim papirjem
               zaradi tega je v tem primeru možno govoriti o imetništvu, drugi pa se sklepajo kot
               posli med različnimi strankami. Zaradi tega tukaj mi govorimo seveda o sklenitvi
               poslov, iz tega imamo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp40">

               <speaker>ŠPELA MAČEK GUŠTIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Še enkrat bi samo dodatno vprašanje ali je pri teh dveh pojmih
               vedno jasno kdaj pride do situacije, ko začnemo govoriti o začetku teka roka za
               oprostitev davka. Je v obeh primerih jasno od kdaj ta rok začne teči? Samo to nas
               zanima in če je možno to s kakršno koli spremembo določbe bolj jasno urediti v
               kolikor je to seveda potrebno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Šircelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp42">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Mi menimo, da je jasno!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zaključujem razpravo o 10. členu, prehajamo na 11. člen, ki pa ima dva
               amandmaja in to Poslanske skupine Liberalne demokracije Slovenije in Poslanskega
               kluba Liberalne demokracije... Oba sta iz LDS-a. Želi kdo razpravljati o amandmajih?
               Gospod Džuban, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp44">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik.</p>
               <p>Pred seboj imamo predlog, kjer v poslanskem klubu želimo preprečiti da bi se
               dejanske kapitalske zgube obdavčile kot kapitalski dobički. Na primer pogodbene
               razlike oziroma CFD-ji<stage>(?)</stage> so izvedeni produkti ki se trgujejo s kritjem. Za nakup teh
               si je potrebno denar sposoditi. K temu pripadajo obresti glede na pripadajočo
               obrestno mero, ki jih mora pridobitelj tega CFD-ja<stage>(?)</stage> plačati. Podobna je pridobitelj
               upravičen do prihodkov obresti, če je CFD<stage>(?)</stage> prodal na kratko, obresti za CFD<stage>(?)</stage> se
               prištevajo ali odštevajo za vsak dan lastništva. Se pravi, da ima lahko pridobitelj
               tega pri dolgi poziciji, na primer 6% obrestni meri dobiček kot razliko med
               pridobljeno in osvojeno vrednostjo zaradi plačevanja obresti pa celo izgubo.</p>
               <p>Morda zveni komplicirano, poskušajmo na primeru. Če tako pridobiš CFD v nominalni
               vrednosti 10.000 evrov po 6% obrestni meri plačaš 600 evrov obresti. Če pred letom
               dni prodaš za 10.400 evrov moraš pa plačati tukaj 40% davek oziroma 160 evrov. <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> Ob tem pa moraš plačati 600 evrov
               obresti kot smo že ugotovili, se pravi da kljub temu, da si ustvaril izgubo v višini
               200 evrov torej 400 si pridobil, 600 si plačal obresti ki je razlika med obresti in
               rastjo CFD<stage>(?)</stage> mora še vedno plačati 160 evrov davka.</p>
               <p>In s tem našim amandmajem želimo to situacijo sanirati tako, da spremenili tekst, ki
               bi te stvari reševal. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosil bi mnenje Zakonodajno-pravne službe ali pa najprej Vlade,
               prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp46">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ja, mi temu amandmaju nasprotujemo in sicer zaradi tega, ker seveda po temu zakonu bo
               obdavčen samo dobiček iz naslova odsvojitve izvedenih finančnih inštrumentov in gre v
               temu primeru za kapitalski dobiček. Če gre za obresti so obresti obdavčene po Zakonu
               o dohodnini in v temu primeru bi seveda prišlo v določenih primerih lahko do dvojne
               odločitve navsezadnje. Tudi, če bi dejansko ta amandma upoštevali in mi v bistvu, pri
               temu se seveda ne upoštevajo zmanjšanja davčne osnove ki so odvisne od financiranja
               posameznih poslov in takšen način imam tudi že v veljavnem Zakonu o dohodnini. Mi
               tukaj menimo, da bi s tem amandmajem dejansko lahko prišlo do dvojne odločitve.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Če ne glasujemo o prvem amandmaju.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>In še drugi amandma poslanskega kluba Liberalne demokracije.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa, amandma ni sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na člene do 14. in 14. člen... ...<stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage>... Prosim,
               dajmo v obravnavo člene do 14. vključno s 14. se pravi tudi 12. člen. Prosim, če želi
               kdo razpravljati o vseh členih od 11. do 14.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp48">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>K 12. členu vsebinsko, zakaj mi menimo da ni mogoče te pripombe upoštevati, mi
               menimo seveda FIFO metoda pomeni prva pridobitev, prva osvojitev, enako besedilo je v
               Zakonu o dohodnini, popolnoma enak člen in seveda v takratnem zakonodajnem postopku
               ni bilo nobenih pripomb. Jaz seveda dajem tudi možnost, da se opredeli v obrazložitvi
               kaj dejansko pomeni FIFO metoda, mislim pa da je to seveda precej znana metoda.</p>
               <p>Drugo kar bi seveda <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> opozoril
               so evidence. Evidence je treba upoštevati na naslednji način in zakaj ni predpisana
               točna oblika evidence in tako naprej in tako naprej... Zaradi tega, ker Zakon o
               davčnemu postopku daje davčnemu zavezancu možnost, da davčni zavezanec na kateri koli
               način lahko dokaže pravilnost svojega delovanja in da je v redu plačal ta davek.
               Zakon pri temu upošteva pod evidence samo eden izmed načinov, obstajajo tudi drugi
               načini in seveda zaradi tega tukaj pušča tudi v okviru do vseh davčnih zavezancev
               možnost, da se posamezna evidenca lahko ali dokazni postopek prilagodi glede na
               posamezen posel. Zaradi tega je večina evidenc predpisanih s podzakonskimi akti in na
               podlagi teh podzakonskih aktih lahko zavezanec seveda ugotavlja pravilnost svoje
               obdavčitve tudi po svoji zakonodaji in bom rekel, glede na različne posle bi bilo
               kaznovati nekoga, ki ne vodi pravilne evidence, sploh ne vemo kakšna evidenca bi
               morala biti, dejansko, bom rekel v temu primeru seveda nek ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... še
               posebej če je ta evidenca samo pripomoček za to, da nekdo pravilno izpolni davčno
               napoved, ker moramo ločiti davčno napoved od posamezne evidence, od posameznih poslov
               in tako naprej, medtem ko seveda tisto davčna napoved je različna.</p>
               <p>To je naš argument in celotna davčna zakonodaja je v bistvu zgrajena na ta način
               tudi sedanji Zakon o dohodnini so evidence predpisane na drugačen način tako da Zakon
               o plačnem postopku to določa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lep. Želi še kdo? Gospa Špela Maček Avguštin, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp50">

               <speaker>ŠPELA MAČEK AVGUŠTIN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
               <p>V zvezi s tem bi dala samo dodatno vprašanje zakaj potem v 12. členu piše tako:
               Zavezanec je dolžan voditi evidenco in tako naprej. Če gre vendarle za pripomoček pri
               dajanju pravilne davčne napovedi bi potem bila boljša dikcija da zavezanec vodi
               evidenco ali pa nekaj v temu smislu. Ta beseda "dolžan" nas je navedla na
               razmišljanje da pravzaprav imamo neko obveznost ki ni sankcionirana z neko negativno
               pravno posledico v primeru, če se evidence ne vodi in zato smo tudi dali ta vprašanje
               kako je zdaj s temi podatki in kateri so tisti, ki se pravzaprav morajo evidentirati.</p>
               <p>Drugi del vprašanja pa se nanaša oziroma bi dala v razmislek to ali je možno to
               evidenco s podzakonskim aktom dodatno opredeliti oziroma predpisati in če je temu
               tako bi bilo pravzaprav treba tukaj dopolniti, da to minister naredi. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim gospod Šircelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp52">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Ja, to ni potrebno v temu zakonu, ker to lahko že na podlagi drugih predpisov
               naredi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala. Samo še vprašanje ali je dolžan voditi ali lahko vodi oziroma samo vodi. Ali
               je to pametno pisati?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp54">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Mi želimo, da je do zavezanca besedilo enako in v Zakonu o dohodnini imamo ravno tako
               takšno terminologijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zaključujem... Želi še kdo razpravljati o amandmajih k 14. členu?
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp56">

               <speaker>DAMIR CAVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Ko ste dobili amandma združenih članov odbora za vrednostne papirjev predlaga, da se
               tretji odstavek 14. člena črta. Tretji odstavek 14. člena uvaja 40% obdavčitev
               dobička ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... izvedenih finančnih inštrumentov za obdobje krajše od
               dvanajstih mesecev.</p>
               <p>Menimo, da gre tukaj za negativno diskriminacijo izvedenih finančnih inštrumentov,
               oziroma finančnih inštrumentov, menimo da so izvedeni finančni inštrumenti
               navsezadnje kot sem že prej povedal samo finančni instrumenti. So tudi vodilo razvoja
               v tujini se s tem ogromno trguje, na svetovnih, na evropskih trgih. Kot je že prej
               dr. Lahovnik povedal to je recimo v Nemčiji se s temi izvedenimi finančnimi
               inštrumenti naredi okrog 80% prometa in na takšen način dejansko se zavira <stage type="mag">(nadaljevanje)</stage> razvoj ne samo novih produktov pa
               tudi trgovanja. In zato menimo, da bi uvedba tega odstavka kolikor se ne bo črtal
               dejansko slovenski kapitalski trg vplival zelo negativno, vplival bo na zmanjšanje
               prometa iz naslova borznega trgovanja, iz naslova poslovne uspešnosti. Menimo, da se
               bodo tudi na splošno zmanjšali dobički. Kot je prej že dr. Lahovnik povedal,
               investicijske banke in borzne hiše uporabljajo te izvedene finančne instrumente tudi
               za varovanje pred tveganji in se na takšen način po mnenju borznih hišnih bank
               povečuje izpostavljenost borznih hišnih bank.</p>
               <p>Menimo, da na splošno ta člen zavira oziroma zmanjšuje privlačnost našega
               investicijskega okolja in v končni fazi tudi navsezadnje cilj, ki ga zasleduje ta
               zakon, da naj bi se povečali proračunski prihodki se pravi pričakuje se cirka deset
               milijonov evrov, menimo da ta cilj ne bo dosežen zaradi tega, ker bo splošna
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... škoda relativno visoka. In zato enostavno predlagamo glede na
               navedeno in glede na to da se praktično večina izvedenih finančnih inštrumentov se bo
               obdavčevala po 40% stopnji zaradi tega, ker imajo ročnost izredno kratko samo po sebi
               iz narave teh instrumentov predlagamo, da se ta odstavek črta, ker bi naredil
               preveliko škodo za gospodarstvo in za kapitalski trg. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še enkrat bi opozoril, da razpravljamo o vseh členih oziroma predlogih
               za amandmaje tako ali drugače, eni jih na osnovi predloga mnenja Zakonodajno-pravne
               službe kjer imamo dva amandmaja in pet predlogov za amandmaje od prvega Poslanske
               skupine Zares potem Poslanskega kluba Liberalne demokracije, potem gospoda poslanca
               Saša Pečeta ter predlog Državnega sveta in amandmajski predlog združenja članov borze
               vrednostnih papirjev, ki v 14. členu predlaga da se tretji odstavek črta. Zdaj pa
               besedo dajem gospodu Lahovniku, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp58">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo v bistvu našega amandmaja želel čisto kratko povzeti.</p>
               <p>Mi predlagamo, da se v 14. členu črta tretji odstavek namreč po tem tretjem odstavku
               14. člena je izjemoma predvidena stopnja davka 40%, če je bil dobiček dosežen z
               odstavitvijo izvedenega finančnega inštrumenta pred potekom dvanajstih mesecev
               imetništva oziroma od sklenitve posla.</p>
               <p>Mi v Poslanski skupini Zares ocenjujemo, da razlogi za tako visoko stopnjo davka
               niso bili pojasnjeni niti utemeljeni in če bi ta člen črtali bi avtomatično veljala
               20% stopnja tako kot tudi za druge finančne instrumente in kot je že bilo tukaj
               rečeno, izvedeni finančni instrument je samo finančni instrument in ne vidimo
               razlogov, da se jih obdavči s tako visoko stopnjo razen, če res pozicija Vlade želi
               ubiti trgovanje z izvedenimi finančnimi instrumenti. Potem je pa pristop ki ste ga
               obrali pa dober, to pa priznam. Ampak prav je to da se to pove in bomo vsi
               vedeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Predstavnik Vlade ne? Gospod Džuban, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp60">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik, zelo na kratko.</p>
               <p>Pred seboj imam kar nekaj predlogov, ki zmanjšujejo obdavčevanje iz 40 na 20%. To so
               sicer opozicijske poslanske skupine, Državni svet, imamo en kup izvedenskih mnenj, ki
               sugerirajo te amandmaje, ki so pred nami jaz se pa oglašam izključno zaradi tega, ker
               me prav zanima kakšno bo glasovanje k temu amandmaju. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Džuban.</p>
               <p>Prehajamo torej na odločanje, najprej bom dal na glasovanje amandma k drugem
               podstavku člena, da se v drugem odstavku člena se črta besedilo, ki se glasi: "Od
               dobička od odsvojitve izvedenih finančnih instrumentov." <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> Predlog za amandma je nastal na podlagi mnenja
               Zakonodajno-pravne službe, vlagajo ga pa koalicijske poslanske skupine.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem dajem na glasovanje vse tri amandmaje k 14. členu, ki so enaki, Poslanske
               skupine Zares, Poslanskega kluba Liberalne demokracije Slovenije in gospoda
               predlagatelja Sašo Peče.</p>
               <p>Kdo podpira navedene predloge? <stage>(2 člana.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ti niso sprejeti. Imamo še en amandma na podlagi mnenja Zakonodajno-pravne službe.
               Gre za nomotehnični popravek. Za besedilo "imetništva" se doda besedna zveza
               "izvedenega finančnega inštrumenta". ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage>... V tretjem odstavku.
               Se Vlada strinja? Hvala lepa. Glasujemo še o tem amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na 15. člen in amandma. Ni razprave. Glasujemo o amandmaju k 15. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>16. člen in amandma na podlagi mnenja Zakonodajno-pravne službe.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem imamo 17. člen in 18. člen, ki ima tudi nomotehnični popravek tukaj pred sabo.
               Ni razprave. Glasujemo o amandmaju k 18. členu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Potem člene do 27 in amandma k 27. členu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem smo zaključili drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu.
               Sprejeti amandma se vključi v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del poročila.
               Za poročevalca predlagam predsednika odbora. Ali kdo temu nasprotuje? ...<stage>/Oglašanje
               iz klopi./</stage>...</p>
               <p>Se opravičujem. Se vračamo na 27. člen in na drugi amandma, ki je bil na drugi
               strani. Glasujemo o amandmaju Poslanskega kluba Liberalne demokracije, ki predlaga,
               da se zakon začne veljati ne takoj po odjavi, temveč ... Prosim. Gospod Geza Džuban.
               Prosim. Se opravičujem, ker sem prehitro zaključil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp62">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Jaz bom seveda amandma podprl in tudi ta rok, ki je v predlogu zakona potrjuje, da
               ima ta zakon osnove populistični namen. Takoj zdaj, čim prej, jutri je treba ljudem
               pokazati kako bomo obdavčili neke dobičke in seveda to mora biti pred volitvami.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Lahovnik izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp64">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Meni je žal. Jaz bi drugače lahko predlog zakona podprl, če bi bil v razumnih mejah
               obdavčitev 20% in v skladu pač s tistim kar sem prej povedal. Tako pač je cilj, da se
               ubije trgovanje z izvedenimi finančnimi instrumenti. Jaz pri tem ne mislim sodelovati
               in zakonu zaradi tega nasprotujem, ker se izvaja izjema. Če so vsi finančni
               instrumenti z 20% stopnjo obdavčeni, potem naj bodo tudi ti. Ne pa govoriti, da
                  <stage type="mag">(Nadaljevanje)</stage> gre samo za špekulativne
               instrumente, ker Foreks<stage>(?)</stage> in podobne terminske pogodbe, ki se uporabljajo pri
               valutnem, pri zaščiti pred valutnim tveganjem so pač kritne pogodbe in nisem
               prepričan, da bo tudi gospodarstvo nad tem navdušeno kar se počne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod ... Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp66">

               <speaker>DAMIR CAVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Generalno se tudi Združenje članov borze pridružuje mnenju dr. Lahovnika.
               Vendar kar se tiče amandmaja na 27. člen pa mi predlagamo, da bi se besedilo
               "naslednji dan" črtalo in se nadomestilo za besedo oziroma besedami "trideset dni".
               Gre za to, to je tak minimalni rok, ki smo ga želeli imeti. Ker navsezadnje
               informacijski sistemi, ki podpirajo tovrstna trgovanja so precej kompleksna.
               Ponudniki, podpore za te spremembe informacijskih sistemov so v Sloveniji zelo redki
               in imajo precej dober položaj in se za vsako malenkost potrebuje kar precej časa, da
               se ta zadeva lahko prvič obrazloži strankam, drugič, informacijske sisteme primerno
               uredi na tak način, da se omogoča ne samo trgovanje, ampak tudi ustrezno
               avtomatizirano poročanje. Zato menimo, da bi bilo dobro, da bi se lahko tudi banke in
               borzne hiše primerno prilagajale temu novemu zakonu, kakršen koli je bil že zdaj
               sprejet in menimo, da je trideset dni res tisti minimalni rok, ki bi lahko bil
               upoštevan. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Šircelj še vaš komentar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp68">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi smo upoštevali in podpiramo predlog Zakonodajno-pravne službe. Bi pa
               omenil naslednje glede določenih finančnih instrumentov. S tem zakonom so obdavčeni
               fizične osebe in seveda fizične osebe v določenih primerih zavarovanja in tako
               naprej, tudi samostojni podjetniki, v bistvu s tem zakonom niso obdavčeni. Samostojni
               podjetniki in pravne osebe seveda obračunavajo davek od dobičkov iz izvedenih
               finančnih instrumentov na podlagi računovodskih standardov, kjer seveda vse to lahko
               upoštevajo. Tukaj ne gre za pravne osebe ali za samostojne podjetnike. Izključno za
               fizične osebe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-038-2008-06-12.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj smo pri glasovanju k amandmaju k 27. členu Poslanskega kluba
               Liberalne demokracije.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>(1 član.)</stage> Kdo je proti? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Še enkrat, s tem smo zaključili drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem
               telesu. Sprejeti amandma se vključi v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del
               poročila. Za poročevalca predlagam predsednika odbora. Ali kdo temu nasprotuje? Če
               ne, se vsem skupaj prav lepo zahvaljujem za sodelovanje in zaključujem sejo.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 12. junija 2008 ob 11.28.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>