<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">F95672E489AD6FB0C125711C0024C0B0</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">03247D9D8A9B204FC1257133004D65CD</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=03247D9D8A9B204FC1257133004D65CD</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.OZFIMP" n="016">
               <name>Redna</name>
               <date when="2006-03-15"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">16. seja</stage>
            <stage type="date">(15. marec 2006)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Bojan Starman, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 16.01 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Začenjam 16. sejo odbora. Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora. S
               sklicem seje ste sprejeli naslednji predlog dnevnega reda seje odbora. Prva točka,
               predlog zakona o finančnih konglomeratih, druga obravnava. Druga točka, predlog
               zakona o pravnih naslednicah pooblaščenih investicijskih družb, druga obravnava.
               Odbor je matično delovno telo za obravnavo obeh točk. Ker v poslovniškem roku nisem
               prejel predlogov za spremembo dnevnega reda je določen dnevni red seje odbora, kot je
               bil predlagan s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA, TO JE PREDLOG ZAKONA O FINANČNIH
                  KONGLOMERATIH, DRUGA OBRAVNAVA.</title> Predlagateljica zakona je vlada Republike
               Slovenije. K tej točki so vabljeni predstavnica in predstavniki ministrstva za
               finance in zakonodajno pravne službe. Prejeto je dodatno gradivo k predlogu zakona,
               mnenje zakonodajno-pravne službe dne 1.3.2006, pripombe združenja družb za
               upravljanje investicijskih skladov z dne 6.3.2006, amandmajski predlog Banke
               Slovenije z dne 14.3.2006, amandmajski predlog ministrstva za javno upravo z dne
               14.3.2006. Predloge za amandmaje odbora kot dodatno delovno gradivo. Do izteka roka
               za vložitev amandmajev k predloženemu zakonu, je torej do četrtka 9.3., kvalificirani
               predlagatelji niso vložili amandmajev. Pričenjam torej drugo obravnavo predloga
               zakona, v kateri bomo opravili razpravo in glasovanje o členih predloga zakona. Prvo
               dajem besedo predstavniku vlade, če želi dodatno obrazložiti posamezne člene
               predloženega zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp2">

               <speaker>MAG. ŽIGA LAVRIČ:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Na kratko bom predstavil predlog zakona o finančnih
               konglomeratih. Zakon o finančnih konglomeratih vsebuje prenos direktive 2002/87
               evropskega parlamenta in sveta o dopolnilnem nadzoru kreditnih institucij,
               zavarovalnic in investicijskih družb v finančnem konglomeratu in na ta način
               predstavlja dopolnitev oziroma nadgradnjo obstoječega nadzora poslovanja, to se pravi
               posamičnega in konsolidiranega, treh sektorjev finančnega sektorja, se pravi
               bančnega, zavarovalniškega in sektorja trga vrednostnih papirjev, kadar so, v primeru
               če so posamezne nadzorovane osebe iz navedenih sektorjev, se pravi banke,
               zavarovalnice, pozavarovalnice, pokojninske družbe, borzno posredniške hiše in družbe
               za upravljanje zaradi kapitalskih, upravljavskih in drugih povezav del finančnega
               konglomerata. Z uveljavitvijo predlaganega zakona in na njegovi podlagi izdanimi
               podzakonskimi predpisi se bo s 1.1.2007 v Sloveniji začel izvajati dopolnilni nadzor
               nad nadzorovanimi osebami v finančnih konglomeratih, ugotovljenih v skladu z merili
               in določbami tega zakona. Zdaj bi še na kratko predstavil osnovne namene in cilje
               dopolnilnega nadzora, ki ga prinaša ta zakon oziroma ta direktiva. Kot bistvo je, da
               se zagotavlja obvladovanje in posledično zmanjševanje tveganj, ki so povezana s
               poslovanjem nadzorovanih oseb v finančnem konglomeratu in tako zagotavlja večjo
               stabilnost finančnega sistema. Dopolnilni nadzor v obvladovanje tveganj nadzorovanih
               oseb v finančnem konglomeratu se predvsem nanaša na nadzor nad izpolnjevanjem
               predpisane kapitalske ustreznosti poslov v skupini in koncentracije tveganj
               nadzorovanih oseb v finančnem konglomeratu, zagotavljanje pravilnega delovanja
               sistema notranjih kontrol in zanesljivega ter preglednega sistema upravljanja s
               kapitalom in tveganji za primernost lastniške strukture nadzorovanih oseb v finančnem
               konglomeratu in na primernost oziroma strokovno usposobljenost članov uprav mešanih
               finančnih holdingov. Kot drugi zelo pomembni cilj dopolnilnega nadzora je povečanje
               učinkovitosti nadzora nadzorovanimi osebami z različnih finančnih sektorjev, kadar so
               le ti del finančnega konglomerata na osnovi tesnejšega medsebojnega sodelovanja in
               izmenjave informacij, ki so bistvene in pomembne za opravljanje nadzornih nalog po
               tem zakonu, ali po sektorskih pravilih in sicer med koordinatorjem, to je tako
               imenovani glavni nadzornik finančnega konglomerata, pristojnim za dopolnilni nadzor
               nadzorovanih oseb v finančnem konglomeratu in drugimi udeleženimi nadzornimi organi
               za posamičen ali konsolidiran nadzor posameznih nadzorovanih oseb finančnega
               konglomerata.  Na osnovi meril,
               določenih v zakonu imenujejo koordinatorja za posamezen ugotovljen finančni
               konglomerat udeleženi nadzori organi držav članic izmed sebe. V zakonu je posebej
               opredeljeno obvezno prehodno posvetovanje vseh udeleženih nadzornih organov znotraj
               konglomerata pred sprejemom pomembnih odločitev, ki se nanašajo na spremembe v
               delničarski, organizacijski ali vodstveni sestavi nadzorovanih oseb finančnega
               konglomerata ali tudi na izredne ukrepe nadzornih organov. Prav tako zakon zahteva,
               da morajo koordinatorji in drugi udeleženi nadzorni organi za vzpostavitev in
               učinkovito izvajanje dopolnilnega nadzora posameznega finančnega konglomerata med
               seboj skleniti dogovor o koordinaciji. Kot, na koncu bi omenil še, da je cilj tega
               zakona in tudi te direktive, da se poveča preglednost in ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...
               varnost delovanja slovenskega finančnega trga, kot sestavnega dela enotnega
               finančnega trga na območju držav članic Evropske skupnosti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Lavrič. Dobili smo mnenje zakonodajno pravne službe in na tej
               osnovi tudi pripravljene nekatere amandmaje kot predlog za amandmaje odbora. Pa
               vseeno dajem besedo gospe Adriani, če želi še kaj dodati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp4">

               <speaker>ADRIANA HRIBAR MILIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo povedala, da predlogi za amandmaje odbora sledijo mnenju
               zakonodajno pravne službe tako, da je to zelo uspešno usklajevanje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prehajamo na razpravo o posameznih členih predloženega zakona oziroma na
               razpravo in glasovanje o predlogih za amandmaje odbora. Ker predloženi zakon vsebuje
               62 členov, bo odbor najprej razpravljal in glasoval o posameznih amandmajih. Odboru
               zato predlagam, da po končanem glasovanju o amandmajih v skladu s tretjo alinejo 128.
               člena poslovnika glasujejo o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti?</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih predlogih za amandmaje odbora.
               Upam, da ste pregled amandmajev vsi dobili in prehajamo na obravnavo 1. člena. Želi
               kdo razpravljati? Če ne prehajamo na 2. člen in amandma odbora, predlog za amandma
               odbora k 2. členu. Želi kdo besedo? Če ne glasujemo o predlogu amandmaja k 2. členu.
               Upam, da imamo vsi gradivo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tukaj imamo še en amandmajski predlog, če ga želi kdo dodatno obrazložiti. Ga ne. Če
               ne prehajamo na obravnavo členov od 2. do 9. Želi kdo razpravljati? Če ne prehajamo
               na 9. člen in amandma, predlog za amandma k 9. členu. Želi kdo razpravljati? Če ne,
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo podpira amandma k 9. členu? <stage>(9 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.  Prehajamo na
               obravnavo člena od 9. do 13. Ni razprave. Če ne, prehajamo na 13. člen in amandma k
               13. členu. Želi kdo razpravljati? Če ne, dajem amandma k 13. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajam na 14. člen in amandma k 14. členu. Želi kdo razpravljati? Če ne,
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma k 14. členu? <stage>(9 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>V obravnavo dajem 15. in 16. člen ter amandma k 16. členu. Želi kdo razpravljati? Če
               ne, glasujemo o amandmaju k 16. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajam na 17. člen in amandma k 17. členu. Želi kdo razpravljati? Če ne,
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za amandma k 17. členu? <stage>(9 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Razpravljamo o členih od 17. do 20. Želi kdo razpravljati. Če ne, prehajamo na 20.
               člen in amandma. K 20. členu. Tukaj imamo amandmajski predlog Banke Slovenije. In bi
               prosil, če se lahko vlada opredeli do tega amandmajskega predloga Banke Slovenije.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp6">

               <speaker>GOSPOD__________:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Mi podpiramo ta amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Prosim, gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp8">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz bi vseeno seveda predlagal predsedujoči, če bi predlagatelj ta amandma vendarle
               nekoliko obširneje predstavil, zato da v bistvu bomo poslanci predvsem pa vlada
               vedeli pravzaprav, če, govorim, gospod Samo Vnučič se je tukaj podpisal spodaj, gre
               seveda za, v tem členu, da bi prosil, če bi nam predlagatelj, ker drugače imam
               občutek kot, da smo na avtocesti, kjer seveda slišimo pri katerem členu smo in potem
               se seveda vladajoča koalicija pač odloča, da podpira posamezne amandmaje, tako da,
               lepo prosim, če pojasnite razloge za spremembo tega člena. Predvsem pa
               predpostavljam, da je sedaj ta vlada na oblasti že toliko časa, da bi seveda
               razumela, da so pri tako pomembnih vprašanjih kot je zakon o finančnih konglomeratih
               usklajuje z Banko Slovenijo preden je to predstavljeno na vladi. Če pa se že to
               naredi je vseeno boljše, da je nekoliko prej kot pa dan pred samo obravnavo preleti v
               državni zbor amandma Banka Slovenije.</p>
               <p>Jaz bi tudi rad, če mi tudi poslovniško seveda pojasnite, ali je Banka Slovenija v
               tem primeru glede na roke sploh opravičen predlagatelj? Ali je v bistvu to amandma,
               ki ga bo moral nekdo povzeti? Zanima me pa tudi kdo ga bo povzel, ker do sedaj sem
               slišal samo, da je nekdo dal amandma in da bo dala vlada mnenje? Tako da, če tudi
               proceduralno pojasnite, kakšen je status tega amandmaja. Seveda pa mislim, da je
               treba najprej govoriti o vsebini, potem pa tudi sam pripravljen amandma povzeti,
               ampak moram seveda najprej slišati Banko Slovenije, da bo tako pomembno vprašanje,
               kot je vprašanje nadzora ustrezno urejeno. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Obrazložitev je bila tudi k predlogu za amandma podana, amandma je
               povzel odbor kot predlog za amandma odbora. Slišali smo tudi, da je bilo narejeno
               usklajevanje predhodno dokaj kvalitetno in pripravljeni predlogi so, upam da, so
               dejansko ustrezno pripravljeni in da bomo dobili v redu zakon. Tukaj pa je tudi
               predstavnik Banke Slovenije, če želi še dodatno gospodu na kratko pojasniti vsebino
               tega predlaganega amandmaja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp10">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>: Hvala lepa. Tako kot je bilo povedano. Ta zakon se je kar dosti časa usklajeval
               tako, da ni Banka Slovenija bila vključena v zadnjem momentu cirka 2 leti smo ga
               pripravljali, vendar se je pa v zadnjem trenutku, mislim ko je ministrstvo za finance
               usklajevalo službo vlade z zakonodajo se določene dikcije spreminjale in v tistem
               času, ko smo ..<stage>/Nerazumljivo./</stage>.. še nismo v strokovnih službah opazili, da sta pa dva
               življenjska primera v bistvu ušla ven nehote tako, da smo sedaj pač naknadno to
               predlagali, gre pa zelo za življenjske primere, če si predstavljamo. Banko pa
               zavarovalnico s sedežem v Sloveniji bi enostavno lastniki lahko premaknili, si
               ustanovili holding izven Sloveniji, s čimer bi prešli izven okrilja tega zakona, kar
               verjetno ni namen v bistvu ta amandma rešuje te situacije. Tako, da smo po eni strani
               in skladni z direktivo in po drugi strani imamo zajete vse primere, ki si jih
               nadzorniki vsi trije finančno predstavljamo. Tako da, več niti jaz ne bi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo?
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp12">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Predsednik sedaj seveda, če sem vas dobro poslušal pa nočem zadrževati. Povedali ste,
               da je to predlog za amandmaje odbora, ampak jaz gledam gradivo iz številka 412 03.04
               in jaz ne vidim iz 15.3.2006 nobenega...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>To je bilo posebej, predlog, ki ga povzemam jaz sedaj kot...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp14">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz samo vas sprašujem, kdo je to opredelil kot za amandma odbora? Ker gradivo, ki
               sem ga dobil, predlog za amandmaje odbora za finance in monetarno politiko k predlogu
               zakona o finančnih konglomeratih - druga obravnava 15.3.2006 ne upošteva amandmaja k
               20. členu, ki ima datum 14.3.2006 tako da mene zanima, kdo se je usklajeval, kako se
               je usklajeval, da na seji pravzaprav imamo situacijo, lepo bi prosil, če mi
               pojasnite, kakšen je formalni status tega amandmaja, ali je vložen v sklad z roki in
               če ni vložen v skladu z roki, kdo ga formalno na seji povzema, kateri poslanec,
               kateri opravičeni predlagatelj, vlada, kdorkoli je ta amandma opravičeno dal na mizo?
               To, če mi pač pojasnite. To je eno.</p>
               <p>Drugo seveda gospodu iz Banke Slovenije. Jaz sem razumel, da seveda je vsebinska
               dilema pri tem amandmaju ta, da ste k prvemu stavku 20. člena seveda opredelili, da
               je seveda, če je nadrejena oseba nadzorovalne osebe mešanih finančnih holding s
               sedežem Republike Slovenije definicijo tako kot, da bi upoštevali samo holdinge
               oziroma mešane finančne holdinge, ki imajo sedež v Republiki Sloveniji. In sedaj
               seveda to alinejo črtate in potem na novo definirate 5. točko, kjer seveda bi vas rad
               vprašal, kdo bo tisti, ki bo koordinator v primeru, da na primer, hipotetično, se
               Nova Ljubljanska banka in Zavarovalnica Triglav združita in je investitor KBC AD
               Dublin, kdo je koordinator?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da je bilo vse povedano. Da je delovno gradivo pripravljeno na
               osnovi predlogov mnenje zakonodajno-pravne službe. Kot vedno ste dobili tudi predloge
               drugih predlagateljev, ki so bili tudi obravnavani s strani in jih povzemam jaz
               osebno kot predloge, če so taki za predloge za amandma odbora. Seveda, če ni več
               razprave dajem ta amandma na glasovanje. Prosim, gospod dr. Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp16">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Če lahko samo predstavnika Banke Slovenija, ker je bila živa ideja o vzpostavitvi
               enotne institucije. Seveda, ker je bila ideja o vzpostavitvi enotne nadzorne
               institucije, kjer bi se združile Banka Slovenije,  ki nadzoruje bančni sektor, agencija za zavarovalni nadzor, ki
               nadzoruje zavarovalniški, in pa agencija za trg vrednostnih papirjev, a ne? To je bil
               pač predlog ali pa ena od idej tega zakona. Verjamem, da ste tudi o tem razmišljali.
               Ali bi odpravilo to nekatere probleme? Ali je to možno, bi to bolje reševalo
               probleme, kot pa tole. Zakaj do tega ni prišlo, no, ko vidim, da zdaj vlagate sami
               amandmaje, kjer pravite, da rešujete te mejne primere. Mene pa zanima, kakšno je bilo
               stališče Banke Slovenije s tem v zvezi, samo čisto na kratko, ker smo že pri tem
               amandmaju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp18">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>No, skratka, ta ideja o združenem nadzorniku je precej stara in je bila davno
               opuščena. Tako da je zdaj, mislim, da v zadnjem letu in pol ni bila. Bi pa reševala
               probleme znotraj države, dočim še zmeraj bi rabili te določbe za čezmejne
               konglomerate.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod Cvikl, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp20">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ponovil bom svoje vprašanje. Združita se NLB in zavarovalnica Triglav. Investitor je
               KBC AD s sedežem v Dublinu, a Dublin je na Irskem. Kdo je koordinator?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Mislim, da sam zakon določa, kateri so finančni konglomerati in kako se določajo ter
               kako se vrti nadzor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp22">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>No, pod predpostavko, da je ta Dublin AD holding, se pravi, da ni nadzorovana oseba,
               bi potem v bistvu izpustili primer čez ta pravila, in mislim, da bi - mislite
               združitev samo lastniško, ne v enotno pravno osebo, kar ni možno -, koordinator bi
               bil, pogledalo bi se Triglav pa Ljubljansko banko, kateri ima večjo bilančno vsoto,
               in tisti nadzornik sektorski bi bil potem koordinator. Tako je po osnovnem principu.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? Prosim, gospa, če se predstavite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp24">

               <speaker>HEDA DORNIK:</speaker>

               <p>Heda Dornik, ministrstvo za finance. Pri kriterijih koordinatorja, osnovni kriterij
               je, če je na vrhu nadzorovana oseba, nadzorovana oseba je banka zavarovalnica, potem
               je koordinator nadzornik tiste nadzorovane osebe. To je prvi kriterij. Drugi
               kriterij, če na vrhu ni nadzorovane osebe, ampak je mešani finančni holding. In potem
               so njemu podrejene nadzorovane osebe. Če je ena nadzorovana oseba podrejena, potem je
               koordinator nadzornik te nadzorovane osebe. Če jih je več nadzorovanih oseb
               podrejenih iz različnih sektorjev, potem so kriteriji enkrat sedež, če ima
               nadzorovana oseba sedež v isti državi članici, kot ga ima mešani finančni holding,
               potem je koordinator tiste nadzorovane osebe, kjer ima sedež mešani finančni holding.
               Kadar je pa, tu je več variant, kadar imaš pa mešani finančni holding, ki ima več
               nadzorovanih oseb iz različnih finančnih sektorjev, je pa koordinator tisti nadzornik
               od najpomembnejšega finančnega sektorja oziroma nekje imaš pa nadzorovane osebe z
               največjo bilančno vsoto najpomembnejšega finančnega sektorja. Potem imaš pa varianto,
               kjer imaš mešani finančni holding v eni državi, nadzorovane osebe so pa v drugih
               državah članicah in tam je tudi nadzornik tisti od najpomembnejšega finančnega
               sektorja...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp25">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>V državah članicah?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp26">

               <speaker>HEDA DORNIK:</speaker>

               <p>V državah članicah.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da smo dovolj jasni bili. Želi še kdo o 20. členu? Prosim.
               Prosim, bodite konstruktivni, ne pa zavlačevati seje brez potrebe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp28">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Glejte, predsednik, jaz sem zelo konstruktiven, ampak če mi lahko nekdo v tej
               dvorani...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Ne, ni potrebno, prosim, jemljem vam besedo. Gremo na odločanje o členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp30">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Predsednik, ali lahko, prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Ne, ne morete več. Glasujemo o 20. členu...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp32">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Potem razprava. Predsednik, razprava, prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp34">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Poglejte, predsednik, jaz mislim, da to, kar je gospa Dornikova povedala...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>To ne spada v to diskusijo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp36">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Seveda spada v to diskusijo!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Ne spada, in prosim, da mi ne jemljete besede, jaz vodim sejo!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp38">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Trenutno imam jaz besedo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim, zdajle je nimate! Prej sem vprašal, kdo želi še razpravljati o tem. Prosim,
               razpravljajte, ne pa spraševati zdaj tu okrog, pet nepotrebnih debat!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp40">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Razpravljamo o 20. členu in amandmaju...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Ja, in ste dobili vse odgovore...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp42">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Nisem dobil vseh odgovorov. Moje vprašanje je samo eno: Kdo, ali je to regulator iz
               Belgije, regulator iz Irske, ali je regulator iz Slovenije tisti, ki bo izvajal
               nadzor v tem zelo konkretnem primeru? Jaz upam, da je Banki Slovenije in ministru za
               finance lastniška udeležba v teh institucijah popolnoma jasna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>In dobili ste odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp44">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Nisem dobil odgovora. Dobil sem splošen odgovor, ki bo seveda zelo problematičen. Ker
               zaradi tega splošnega odgovora trenutno v vladajoči koaliciji razmišljate, do
               katerega deleža katero institucijo v kateri od teh dveh institucij spustiti. Zato
                  sprašujem, da bo slovenska
               javnost vedela, zelo konkretno, zakaj ste, za boga, ta 20. člen tako napisali, da ga
               danes pet minut pred dvanajsto popravljate v drugi obravnavi. In še to, to, kar ste
               rekli, velja samo za države članice. Kaj pa, če ta KBC AD ima sedež na Kajmanskih
               otokih? Kaj pa potem?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Mislim, da je bilo povedano vse in da je zadeva popolnoma jasna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp46">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p><stage>/Brez mikrofona!/</stage> Ne vem, če je popolnoma jasna...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Popolnoma jasna. Ja, jasno je vsem. Pač, ne vem, povejte. Samo mislim, da je...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp48">

               <speaker>HEDA DORNIK:</speaker>

               <p>Koordinator je zmeraj nadzornik ene nadzorovane osebe, ali naj bo to banke,
               zavarovalnice. Ne glede na to, kje ima mešani finančni holding seže. Lahko ima na
               tajvanskih otokih ali kjerkoli, če so nadzorovane osebe v Sloveniji, je koordinator
               nadzornik Banka Slovenije, če ima ta pretežen, najpomembnejši finančni sektor, ali pa
               AZN, če je zavarovalnica pomembnejša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glasujemo o amandmaju k 20. členu.</p>
               <p>Kdo ga podpira? <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> Obrazložitev glasu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp50">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Seveda žal tega amandmaja ne morem podpreti, zaradi dveh razlogov. Prvi razlog, zato,
               ker je ta amandma po mojem mnenju prišel pozno in seveda ta amandma ne rešuje vseh
               primerov. In zato, ker predstavniki tako Banke Slovenije kot ministrstva za finance
               niso jasno odgovorili na predlagana vprašanja. In verjamem, da bomo v drugi obravnavi
               imeli o tem še kar široko razpravo v državnem zboru, in upam, da boste do takrat
               pripravili nekaj hipotetičnih primerov, ker za to tukaj gre. V Sloveniji ne bomo
               imeli veliko finančnih konglomeratov, dva ali tri. In treba je vedeti pri
               spreminjanju lastniške strukture le-teh, kdo bo tisti, ki bo koordinator, kdo bo
               tisti, ki bo izvajal nadzor. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na člene do 22. Želi kdo razpravljati? Če ne, prehajamo na 22. člen in
               amandma k temu členu. Želi kdo razpravljati? Če ne, dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Gremo na obravnavo členov do 26. člena. Želi kdo razpravljati? Gospod Cvikl,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp52">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Rad bi, če nam predstavniki bodisi ministrstva za finance bodisi Banke Slovenije
               povedo, kakšen bo učinek, in sicer finančni učinek pričakovanih posledic tega zakona,
               ki so povezane z dopolnilnimi kapitalskimi zahtevami nadzorovanih oseb. Gre za to, da
               te... <stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage> O amandmaju govorim. Seveda je amandma, k 26. členu je
               amandma.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp53">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Ampak nismo, zdaj obravnavamo 22 do 25...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp54">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Do 26.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Zdaj smo pri amandmaju k 26. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp56">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>A je amandma k 26. členu, lahko razpravljam?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Ja, smo že šli, sem že rekel, da...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp58">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moje vprašanje je, amandma govori o tem, da bo za izračun dopolnilnih
               kapitalskih zahtev nadzorovanih oseb v finančnem... in tako naprej, pristojen
               minister za finance. In me zanima, seveda, kakšen bo učinek teh dopolnilnih
               kapitalskih zahtev na predvidene finančne konglomerate v Sloveniji. Ali za to
               obstajajo kakršnikoli izračuni, še posebej zato, ker se sektorski predpisi na tem
               področju, še posebej s kapitalsko zahtevo 2, ki velja tako za banke kot za, postopoma
               bo veljala za agencije, vse bolj zaostrujejo. Mislim, da je to pomembno, ker na tej
               podlagi bo tudi tem posameznim institucijam jasno ali pa jim bo jasneje, koliko jih
               bo pravzaprav stalo, če bodo delovale kot finančni konglomerati, ker seveda gre za
               to, da se v primeru finančnega konglomerata riziki medsebojno prenašajo in je na vrhu
               tega finančnega konglomerata treba pač imeti več kapitala. In me zanima učinek teh
               dopolnilnih kapitalskih zahtev. Mislim, da ne sprašujem pretežko vprašanje. Spada pa
               to vprašanje med tiste določbe
               pravil o tem, kako se zakoni sprejemajo, ker gre za finančne učinke oziroma druge
               učinke iz naslova tega zakona. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da na vprašanje ne morete dobiti odgovora, ker sigurno ni teh
               učinkov v tej stvari. Sprašujete to, na kar ni možno dobiti odgovora. Veste, da nismo
               niti oblikovali še finančnih konglomeratov. Tu pa piše, kako se to določi. Tako da
               lahko kdo kaj doda, vendar mislim, da, in prosil bi vas, da ne sprašujete stvari,
               kjer veste, da ne morete dobiti odgovora, ker to pomeni samo odvračanje pozornosti od
               vsebine razprave. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp60">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospod Starman, jaz tega ne bi vprašal, če ne bi na strani 9 Poročevalca pisalo,
               ocena finančnih posledic predloga zakona, uresničevanje določb zakona, ki se
               predlaga, ne bo imelo finančnih posledic za državni proračun in druga javnofinančna
               sredstva. In točka 5, drugih posledic predlog zakona nima. Jaz seveda trdim, ker je
               kar nekaj institucij, če ne drugega, lastniško povezanih s paradržavnimi skladi, ki
               so, kot smo ugotovili na eni od prejšnjih sej državnega zbora, zavezani, da delujejo
               v skladu z zakonom o javnih financah, in ker so oni lastniki in ker bodo oni morali
               bodisi vložiti več kapitala ali pa bodo morali zaradi dodatne dokapitalizacije s
               strani drugih zmanjšati svoj delež, da bo to imelo posledice. Vlada je napisala v
               točki 4 in 5, da posledic ni. Hkrati pa imamo ne samo določbe o dopolnilnih
               kapitalskih zahtevah, ampak imamo tudi še dodaten amandma. In če imamo te amandmaje,
               dajte pač povedati, kakšne so te finančne posledice. Zdaj seveda, če vi ocenjujete
               tako vehementno tukaj, da tega vlada ne more odgovoriti, potem vas sprašujem, kako
               ste lahko sprejeli v obravnavo zakon, kjer piše, da posledic ni, sedaj pa pravite, da
               vlada posledic ne more povedati. Potem se dajmo odločit.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim, gospod Cvikl, dajte se vključiti v razpravo, pa razpravljajte o stvareh, pri
               katerih smo. Prosim, da ne zavlačujete seje, da ne motite procesa, če ne, vas bom
               moral odstraniti. To ni konstruktivna diskusija, to je navadno zavlačevaje in
               zavajanje članov odbora, ki so tukaj. Prosim, da se vključite in sprašujete resne
               stvari, ne pa take zadeve. Veste, odgovor je, če pa niste seznanjeni, se pa potem
               pred sejo dodatno prepričajte pa pozanimajte o teh stvareh. Če nima kdo drug
               vprašanj, prosim, da jih postavite na ta člen. Za mene je popolnoma kristalno jasno,
               in to, kar govorite vi, ne pomeni čisto nič, samo zavlačevanje seje brez potrebe.
               Želite še?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp62">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Predsednik, poglejte, v razpravi v drugi obravnavi zakona se postavi vprašanje in
               tisti, ki sem mu postavil vprašanje, skuša na njega odgovoriti. Vaša naloga je, da
               kot predsedujoči pač to omogočite. Vam ni treba odgovarjati na moja vprašanja, jaz
               predlagam, vprašal sem vlado ali Banko Slovenije. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Oprostite, jaz... Prosim, če imate kakšen odgovor, ga dajte, da ne bomo zavlačevali
               brez potrebe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp64">

               <speaker>HEDA DORNIK:</speaker>

               <p>V zakonu je določeno, da se podzakonski akti pripravijo v roku enega leta od
               veljavnosti zakona. Torej, ni možno zdaj imeti izračune. V tem času se lahko tudi
               lastniška struktura teh bank precej spremeni in bodo kapitalski izračuni drugačni,
               kot bi bili danes, če bi jih naredili. Zaenkrat jih pa nimamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp66">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz se zahvaljujem vladi za odgovor. Ampak, glejte, gospa Dornik, zakaj ste pa
               napisali, da ne bo nobenih posledic? Če pravite, da boste šele v enem letu napisali
               podzakonske akte, med katerimi so tudi podzakonski akti o dopolnilih kapitalskih
               zahtevah, ki pa  bodo imeli
               finančne posledice. Torej, zdaj se morate odločiti, vlada, ali ima posledice ali nima
               posledic oziroma boste vedeli, kakšne posledice bodo čez eno leto. Jaz pa vendar
               pravim, mi sprejemamo zakon, ta zakon bo dal vladi pooblastilo, ministru za finance,
               da napiše podzakonski akt, o tem govori amandma...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim! Jemljem vam besedo. Popolnoma izven toka ste. Prosim, nimate več besede! Vas
               opozarjam, in vam je tudi ne bom več dal, če mislite takole nadaljevati. Nima
               nobenega smisla, kot da danes postavite vprašanje, ali je zdajle dan, in hočete
               odgovor, ali je dan ali ni dan, ali kakšen bo! Popolnoma jasno je napisano, kakšen
               je. Ni posledic, niso izračunane, in vi motite in zavlačujete sejo! Prosim, opozarjam
               vas.</p>
               <p>Prehajamo... Dajem besedo še drugim, da ne bo samo gospod Cvikl tukaj vodil te
               diskusije. Smo pri amandmaju k 26. členu. Želi kdo razpravljati? Če ne, dajem amandma
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp68">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Obrazložitev glasu, če lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim. Imate pravico.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp70">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala. Vem, da imam pravico. Saj, glejte, predsednik, jaz ne delam nič drugega, kot
               da si jemljem pravico do tistega, kar imam.</p>
               <p>Jaz seveda tega amandmaja ne morem podpreti. Ne morem ga podpreti zato, ker
               posledice bodo. In posledice bodo zelo velike. Vse institucije, ki bodo oblikovane
               kot finančni konglomerati, bodo morale rizike, ki so povezani z izvajanjem bančnih in
               zavarovalniških poslov, pokrivati v skladu s kapitalskimi zahtevami. In zato bodo
               morale dodati nekaj milijard tolarjev kapitalskih zahtev. In to je tudi eden od
               ključnih problemov, s katerimi se bomo ukvarjali v naslednjih letih, ali bo lahko
               država, zato da bo ohranila svoj ustrezen sedanji delež v teh finančnih
               konglomeratih, lahko pridobila sredstva, da bi te konglomerate dokapitalizirala. Če
               ne, se bo vlada umikala, umikala se bo na nepregleden način in bodo učinki zelo
               veliki. Zato ne morem podpreti tega amandmaja, ker ta amandma v nasprotju s tem, kar
               piše v 4. in 5. točki zakona, ima velike finančne in druge posledice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glasujemo o amandmaju k 26. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na 26. in 27. člen. Želi kdo razpravljati?</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 28. členu in na 28. člen. Želi kdo razpravljati? Če ne,
               glasujemo o amandmaju k 28. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na 29. člen in amandma k temu členu. Želi kdo razpravljati? Če ne,
               glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na 30. člen in amandma k 30. členu. Ni razprave. Glasujemo o amandmaju k
               30. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na 31. člen in amandma k 31. členu. Ni razprave. Glasujemo o amandmaju k
               31. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na člene od 31 do 35. Želi kdo razpravljati? Če ne, prehajamo na...
               Prosim, gospod Cvikl - na člene, kateri člen?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp72">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. 35. člen. Mene zanima, če lahko vlada pojasni, zakaj je v poslih, ki so
               povezani z revizijo, sedaj izpuščena katerakoli institucija - v Sloveniji je pač to
               inštitut za revizijo -, zakaj vlada samostojno, ministrstvo za finance, ne z Banko
               Slovenije, ATVP in tako naprej, določi, ne da bi se posvetoval z inštitutom za
               revizijo o tako imenovani podrobnejši vsebini revizijskega pregleda in revizijskega
               poročila. Jaz se ne spomnim, da bi vlada Republike Slovenije ali pa ministrstvo za
               finance vsaj v prejšnjih časih, ne da bi to bilo vsebinsko povezano s tistimi, ki se
               v Sloveniji ukvarjajo, določala takšne podrobnejše pogoje. Predvsem glede podrobnejše
               vsebine revizijskega pregleda in revizijskega poročila. Naj vas spomnim, da je v
               Sloveniji v skladu z zakonom o reviziji za izdajo slovenskih in drugih računovodskih
               standardov, predvsem slovenski, vemo, da se z mednarodnimi, je pristojen inštitut za
               revizijo, in me zanima, zakaj ste v drugem odstavku oziroma v predlogu amandmaja
               izpustili inštitut za revizijo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim, želi predstavnica vlade? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp74">

               <speaker>HEDA DORNIK:</speaker>

               <p>Osnova so sektorski predpisi, v katerih je določena vsebina revizijskega poročila in
               kaj mora  revizor poročati
               nadzorniku, to je osnova. Tukaj smo dali pa možnost glede na kompliciranost
               finančnega konglomerata, da lahko v primeru kakšnega težavnega finančnega premera,
               določi minister za finance skupaj z vsemi temi nadzorniki dodatne pogoje glede na
               sestavo, strukturo finančnega konglomerata, kaj mora še poročati revizor dodatno
               poleg tistega kar je določeno v sektorskih predpisih.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp76">

               <speaker>DR. MATEJ LAHKOVNIK:</speaker>

               <p>Samo vprašanje imam, ne vem ali sem prav slišal, ali ste rekla državnega finančnega
               konglomerata? ...<stage>/Vmesno govorjenje./</stage>... potem pa v redu. Ali lahko samo nekaj. Saj
               zanimivo bo pogledati magnetogram, samo zelo dobro vem kaj sem slišal</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Cvikl.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp78">

               <speaker>MAG. MILAN CVIKL:</speaker>

               <p>Saj gospa Dornik oziroma predstavniki ministrstva za finance, jaz seveda spoštujem
               napore strokovnih sodelavcev ministra financ, ampak vendarle poglejte, minister za
               finance ni strokovna oseba, ni, on je politična oseba, tukaj on v sodelovanju z Banko
               Slovenije, ki je recimo potem, ko bo potem vse kar bo delala monetarnega prišlo v
               Frankfurt postala strokovna recimo, da je agencija za trg vrednostnih papirjev takšna
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., ampak nobena od teh treh institucij pa ni v Sloveniji v skladu
               z zakonom o reviziji merodajna za izdajanje standardov in zato bi rekel, bi
               pričakoval, da bi minister za finance to kar tukaj piše, seveda delati z vsemi tremi
               in tudi z institutom za revizijo, ker drugače bo pravzaprav politično minister za
               finance brez, da bi se upošteval stroko, predpisal podrobnejšo vsebino revizijskega
               pregleda in revizijskega poročila in seveda gre točno za to zadevo, da pri sektorskih
               pravilih imamo inštitut za revizijo, naj vas jaz spomnim, da je v vrsti določb
               povedano kdo izda standarde v ZGD-ju pač ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... v tako imenovanem s
               soglasjem minister za finance, tukaj pa imamo zdaj ministra za finance kot politično
               figuro, ki naenkrat določa podrobnejšo vsebino revizijskega pregleda in revizijskega
               poročila. Jaz ne poznam države v svetu kjer bi minister za finance to določal. To
               počnejo v skladu z pravili stroke regulatorji in zato bi minimalno tukaj predlagal,
               da bi v kolikor je to mogoče se dal amandma na amandma odbora, lahko ga oblikujem, če
               je volj za to, ker bi potem seveda pisalo za besedico zavarovani nadzor, bi se
               ustavila beseda "in v sodelovanje z inštitutom za, z slovenskim institutom za
               revizijo podrobno in tako naprej. To mislim, da bi bila minimalno korektno, seveda pa
               je predvsem volja vladajoče, ampak mislim, da bi bilo dobro, da vlada najprej pove
               zato, da vas v vladajoči koaliciji ne bo strah tako malenkost dodati. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. ...<stage>/Vmesno govorjenje./</stage>... Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp80">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, če pravite, eni pravijo, da sem narobe slišal, državni, težavni,
               ampak ali mi lahko vseeno poveste, če imam res fobijo, kako bo zdaj minister za finance določal kaj pa je
               težavni finančni konglomerat, v čem je tu logika, ker v Sloveniji itak ta zakon se
               nanaša praktično, ne vem če se sploh na kaj zdaj, mogoče Zavarovalnica Triglav pa A
               banka, pa še to po moji interpretaciji ne <stage>(?)</stage>, je isto kot, da sprejemamo zakon o
               zaščiti pand v Sloveniji. Saj pravim, ja, hočem reči, direktiva je, seveda je
               argument, saj ne govorim, da to ni dobro, govorim, da je pametno, ampak jasno je kaj
               je finančni konglomerat v tem zakonu določeno tako kot vemo kaj so pande, zdaj bi pa
               jaz rad vedel, če vi rečete težavni finančni konglomerat. ...<stage>/Vmesno govorjenje./</stage>...
               Ja, prej ste rekla, da v primeru težavnih finančnih konglomeratov ima minister za
               finance lahko možnost, da v tem primeru določi drugače, prej je vas kolega poslanec
               vprašal in ste rekli, da v primeru težavnih, če ni državnih, zdaj so težavni, kaj pa
               je težavni finančni konglomerat? Ja potem mi pojasnite kaj ste s tem mislila, potem
               ste pa mislil samo finančni konglomerat. ...<stage>/Vmesno govorjenje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Želi mogoče dati odgovor? Jaz bi samo tukaj opozoril, da bi bilo vseeno treba
               pogledati natančneje stvari o katerih se razpravlja, če se že razpravlja, ker jaz ne
               vem, nisem nikjer zasledil, da bi s tem amandmajem določali kakšno naj bo revizijsko
               poročilo, temveč če še enkrat prečitam zelo natančno za gospoda Cvikla: minister
               pristojen za finance v sodelovanju z Banko Slovenije, Agencijo za trg vrednostnih
               papirjev in Agencijo za zavarovalni nadzor lahko podrobneje določi pogoje za izbiro
               revizorja, nič ne govorimo o vsebini revizije oziroma revizorke ...<stage>/Vmesno
               govorjenje./</stage>... vsebino revizijskega pregleda in revizijskega poročila. ...<stage>/Vmesno
               govorjenje./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp82">

               <speaker>MAG. MIRAN CVIKL:</speaker>

               <p>Predlagam amandma na amandma, da za besedico zavarovani nadzor ustavimo v
               sodelovanju s slovenskim inštitutom za revizijo. Predlagam...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, če se predstavniki vlade opredelijo do tega. ...<stage>/Vmesno
               govorjenje./</stage>... Se pravi, da dopolnimo amandma oziroma predlog popravimo na tak
               način, brez veze, da imamo ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... Ministra za finance v sodelovanju z
               Banko Slovenije in s Slovenskim inštitutom za revizijo vrednostnih papirjev in potem
               naprej gre tako.</p>
               <p>Kdo je za tak amandma? <stage>(9 članov.)</stage> Proti? <stage>(... članov.)</stage>.</p>
               <p>Prehajamo na 36. člen in na amandma k 36. členu. Če ni diskusije glasujemo o
               amandmaju 36. členu.</p>
               <p>Kdo je za<stage>( 7 članov.)</stage>. Proti? <stage>(...članov)</stage>. Prehajamo na razpravo do 41. člena. Če ne, prehajamo na 41. člen in
               amandma k 41. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Imamo 42. člen. Razpravo in amandma k 41. členu. Če ni razprave, glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na 43. člen in amandma k 43. členu.</p>
               <p>Prosim, gospod Cvik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp84">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Razumem, da je zakonodajno-pravna služba črtala cel kup odstavkov, ki so ... o
               zakonu o prekršku. Me pa zanima ali so vse te institucije, ki so možen regulator, še
               sedaj prekrškovni organ oziroma kako bomo v primeru, da bi tak regulator oziroma tak
               koordinator, bil nekdo, ki ima sedež izven Slovenije v drugi državi članice Evropske
               unije, prišli do določb, do definicije tega prekrškovnega organa oziroma ali je to
               vključeno v tem 1. členu, prvem odstavku, ki ga jaz zelo težko razumem, ... na kaj se
               vse nanaša.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim. Želi predstavnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp86">

               <speaker>ADRIANA HRIBAR MILIČ:</speaker>

               <p>To je vprašanje za zakonodajno-pravno službo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp88">

               <speaker>ADRIANA HRIBAR MILIČ:</speaker>

               <p>Zakonodajno-pravna služba je v svojem mnenju predlagala ... tretjega, četrtega in
               petega odstavka te določbe, ker v zlasti v delu, ko naj bi koodinator ali nadzorni
               organ z notanjim aktom, ki ureja organizacijo in sistemizacijo delovnih mest,
               podrobneje določil pogoje, podelitev in prenehanja pooblastil osebi in je štelo, da
               je ta določba problematična, pravna narava notranjega akta tudi ni opredeljena kakšen
               notranji akt je to in za postopke o prekrških velja slovenski zakon o prekrških, ki
               ureja kdo je prekrškovni organ in ureja tudi sam postopek. Kar se pa tiče mednarodnih
               določb, če gre za mednarodne elemente, je to področje mednarodnega zasebnega prava,
               poleg tega pa je, delno pri nas so prenesene tudi direktive, ki uvajajo tudi v
               slovensko zakonodajo izmenjavo informacij med posameznimi organi. Tako, da gre tudi,
               je zagotovljen pretok informacij. Upam, da sem odgovorila na vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp90">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Črtanje četrtega odstavka 43. člena, je pravzaprav jemanje glavne palice, ki jo ima,
               bom sedaj poenostavil prekrškovni organ ali pa regulator. V bistvu, ne pač v
               narekovaju, se vzame pooblastila osebi, ki se šteje za pooblaščeno uradno osebo iz
               drugega odstavka; to je ta, po domače povedano, uprava ali pa kdorkoli. Razumem prav
               ne. Ker pač je tudi to v nasprotju z zakonom o prekrških in ne vem čem še. Torej,
               sedaj pa vprašanje za vlado, ki se je strinjala s tem amandmajem, se črta to. Kaj je
               potem tista glavna palica?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim, gospa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp92">

               <speaker>GOSPOA ______:</speaker>

               <p>....je določen nadzornik kot prekrškovni organ in v vseh sektorskih predpisih je
               določeno, da nadzorni organ s svojim notranjim aktom, to kar piše v četrtem odstavku.
               To se pravi, že v sektorskih predpisih imamo povzetek zakona o prekrških. In vemo pa,
               da je nadzornik koordinator.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp94">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ampak poglejte, mi bomo sedaj z amandmajem črtali zakonsko  možnost, da se upravi finančnega konglomerata
               vzame pooblastila, imate pa v sektorskih pravilih, da pa lahko za zavarovalnico ali
               pa za banko, če gre za konglomerata teh dveh, pa koordinator to naredi. Torej vzeli
               boste pooblastila, po domače povedano, banki pa zavarovanci, ne boste pa mogli, če se
               črta četrti odstavek 43. člena vzeti pooblastila vrhu tega finančnega konglomerata.
               In me zanima, kaj misli vlada o mnenju zakonodajno pravne službe in črtanju četrtega
               odstavka 43. člena, ker jaz osebno bi ga pustil, ker je to orodje, ki ga vlada si je
               zamislila v tem zakonu. Jaz tudi razumem, da to orodje predvideva direktiva. Saj to
               ste iz direktiv v bistvu preoblikovali. In zato tukaj ne razumem te logike. Pravim,
               vsebinsko mi je jasno, da to mora notri pisati ali pa mora biti nedvoumno določeno,
               da lahko koordinator, nadzorni organ vzame pooblastila tudi upravi finančnega
               konglomerata, ker se kot, to poznamo, lahko se to naredi skozi zakon o bančništvu,
               tudi upravi banke in skozi zakon o zavarovalništvu tudi se vzame licenca uprave
               zavarovalnic. Zakonodajno-pravna služba pa predlaga, da to črtamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Cvikl. Jaz bi samo tukaj opozoril, da nič ne spreminjamo, ker ta
               zakon je šele v fazi sprejemanja in tisto kar bo sprejeto, bo veljavno. To je ta del.
               Predvidevam, da seveda je ta predlog, ki je tukaj na mizi, ugotovitev, da je
               nepotrebna ta stvar, ker je urejena v drugih predpisih in zadeva ni sporna. Tako bi
               jaz rekel. Prosim, predstavnica vlade, če želi še dodatno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp96">

               <speaker>GOSPA ______:</speaker>

               <p>Če gledamo drugi odstavek, nadzorni organ je v bistvu koordinator oziroma
               koordinator je nadzorni organ. In tisto, kar velja v sektorskih predpisih, velja tudi
               tukaj za, v bistvu za določanje z notranjim, da lahko koordinator z notranjim aktom
               ureja v organizaciji sistemizacijo delovnih mest, ker v drugem odstavku piše, če je
               nadzorni organ hkrati koordinator, je nadzorni organ tudi prekrškovni organ za tiste
               prekrške, v katerih je pristojen koordinator. In mislim, tukaj pride do podvajanja.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glasujemo o amandmaju k 43. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na člene do 45, do 46 in amandmaju k 46. členu. Če ni razprave, glasujemo
               o amandmaju k 46. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Tukaj imamo še amandmajski predlog, podobno kot smo imeli prej, k 51. členu. Odpiram
               še razpravo do 51. člena. Prehajamo na... Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp98">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ali lahko samo pojasnim, čigav predlog pa kateri predlog je to. Rekli ste, da imamo
               nek predlog, pa sedaj ne vem kateri predlog mislite, kdo ga je predlagal, kdo ga
               povzema, ker... Ne, ker prej ste rekli, za tistega ... kot predlog Banke Slovenije
               ste vi povzeli. Sedaj pa bi rad vedel kateri predlog, kdo ga je dal in kdo ga
               povzema, ker jaz ga ne vidim v pregledu amandmajev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Ministrstvo za... Predlog je podal, Ministrstvo za javno upravo Republike Slovenije.
               Prosil bi, da imamo tukaj mnenje še zakonodajno-pravne službe pa vlade. Če je
               ustrezno, bomo potem to povzeli oziroma bom povzel kot predlog za amandma odbora.
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp100">

               <speaker>ADRIANA HRIBAR MILIČ:</speaker>

               <p>To je, kot jaz vidim, predlog ministrstva za javno upravo in gre za predlog za
               amandma odbora k 51. členu. K 51. členu imamo mi v našem pregledu tudi že en
                  predlog za amandma odbora.
               Zakonodajno-pravna služba meni, da ni predlagan ta amandma, ki ga predlaga
               ministrstvo za javno upravo v nasprotju tudi s predlogom, ki ga imate v pregledu,
               tako da menimo, da sta lahko oba sprejeta in gresta v isti smeri.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Še predstavnik vlade, prosim. Prav, glasujemo najprej o predlogu. Glasujemo o
               amandmaju odbora k 51. členu na osnovi predloga ministrstva za javno upravo.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp102">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ali mi lahko nekdo razloži ali je ministrstvo za javno upravo del vlade? Vi ste
               vprašali vlado, če se strinja s predlogom ministrstva za javno upravo. To sprašujem
               zato, ker več nič ne razumem kaj danes delamo. Jaz sem še razumel, da je nekdo povzel
               predlog Banke Slovenije, to še razumem. Da pa zdaj vlada povzema, in tukaj so
               predstavniki vlade ne ministrstvo za finance, ker mi sodelujemo z vlado ne z
               ministrstvi, bi želel, da se jasno pove, da je nekdo to povzel ta predlog, ta
               amandma, da ga je povzel predsedujoči, gospod Bajc, ki se bo zdaj javil, ali
               kdorkoli, potem pa naj na to mnenje nekdo da mnenje vlade. Ampak, zdaj imamo eno zelo
               čudno situacijo. Zdaj bodo posamezna ministrstva, če bomo to dovolili, začela pisati
               amandmaje na dokumente, ki jih je vlada recimo poslala v državni zbor. No, zato bi
               predlagal. Ampak, pri Banki Slovenije sem to že razumel, ker recimo je to neodvisna
               institucija. Ministrstvo za javno upravo je pa zame sestavni del vlade, če to še
               zmeraj drži.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da je to ministrstvo za finance je, smo povprašali, kot... ne,
               vlada mislim, da obravnavamo tipičen zakon s finančnega področja, ki se lahko nanaša
               tudi na druga področja in je vlada dala pozitivno mnenje k temu amandmaju, ki dodatno
               razčiščuje določeno situacijo zakonodajno-pravne službe in ne vidim nobenega razloga,
               da ne bi o njem glasovali.</p>
               <p>Kdo podpira ta amandma?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp104">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Prej pri enem od prejšnjih amandmajev je kolega Cvikl rekel
               naj odgovori tisti, ki razume o čem danes razpravljamo, pa takrat sem bil tiho in sem
               se ugriznil za jezik. Nisem sicer strokovnjak tako kot kolega Cvikl, ampak približno
               vsaj vem, če pa ne vem pa se dam podučiti in mislim, da imamo tukaj danes
               predstavnika Banke Slovenije vice guvernerja, imamo predstavnico zakonodajno-pravne
               službe tega državnega zbora, imamo predstavnike vlade oziroma ministrstva, ne vem pa
               kaj je namen kolega Cvikla, ko konkretno tukaj sprašuje in prej je rekel: "Ja, jaz
               nič ne vem, ne vem kdo je predlagal" in tako naprej, potem pa, ko mu pokažem ta list
               o katerem ravnokar razpravljamo, se pravi amandmajev k 51. členu, kjer vse piše,
               amandma je posredovalo ministrstvo, naslovilo ga je na državni zbor na predsednika
               tega našega delovnega telesa in predlaga, da je to amandma tega delovnega telesa.
               Včasih sem kolegu Cviklu rekel, da njegova razprava, ali pa bom rekel njegova
               pričakovanja razumem kot tisto kar se dogaja na televiziji ob nedeljah dopoldne.
               Tukaj konkretno ni pa bilo, ampak enkrat reče, da nekaj vidi, enkrat ne vidi in
               predlagam dejansko res kolega Cvikl, da glede  na vaša strokovna spoznavanja problematike s
               finančnega področja, še tisto, bom rekel, malo finančnega znanja, ki ga imam osebno,
               ne bom govoril za ostale člane, mi ga ne pokvarite z vašimi proceduralnimi ali ne vem
               kakšnimi zapleti, razpravami, domnevami in pričakovanju kaj od nečesa kar ne
               obravnavamo bi rad vi dobil odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod Bajc. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp106">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Gospod Bajc, z vsem dolžnim spoštovanjem. Gospod Starman, lahko pogledate v
               magnetogram, je rekel: "imamo amandma odbora". Ta amandma odbora nimamo, ampak ga
               mora nekdo prevzeti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Predlog za amandma odbora.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp108">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Bom končal. Repliciram gospodu Bajcu. In jaz sem vprašal čigav je ta predlog in kdo
               ga je povzel. In potem smo slišali, da gre za predlog ministrstva za javno upravo, ki
               ga je, dvakrat je bilo povedano, vlada podprla. Zelo lepo. Jaz samo želim, da delamo
               po neki proceduri. Ve se, da mora nekdo ta amandma, da bi postal amandma odbora,
               povzeti, upam, da ga bo predsednik, do zdaj ga še ni nobeden, vsaj v magnetogramu to
               ne piše, zato, da bomo lahko to res obravnavali kot amandma odbora. Drugače pa tukaj
               delamo nekaj kar ni v skladu s proceduro v tem državnem zboru, še posebej, če
               poslušamo mnenje vlade na mnenje enega od resornih sestavnih delov vlade Republike
               Slovenije. In ker je gospod Roman Rep, državni sekretar za ta zakon slišal vsaj en
               mesec prej kot mi, bi pričakoval, da se bo prej kot 14.3. spomnil, da je treba v 51.
               člen dodati še nekaj v zvezi z drugimi zakoni, ki varujejo zaupnost teh informacij.
               Ker drugače, gospod Bajc, ne spoštujemo procedure in zato sem se oglasil, ne zaradi
               tega, ker meni ne bi bilo jasno kaj kateri del zakona pomeni. Mi je zelo jasno in
               mislim, da so učinki veliki in obžalujem, da imamo o tem premalo informacij s strani
               predlagatelja zakona. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še enkrat povzemam ta amandma in ga dajem na odločanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Kdo je proti?</p>
               <p>In še drugi amandma, ki ste ga pa imeli v gradivu. Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Proti?
               Govorimo o amandmajih k 51. členu.</p>
               <p>Prehajamo na obravnavo členov do 58. Želi kdo razpravljati? Če ne, prehajamo..
               Prosim. Navedite h kateremu členu. No, prehajamo na razpravo na 58. člen in obravnavo
               amandmaja k 58. členu. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp110">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Moje vprašanje je ali je jasno upoštevano v petem poglavju prehodnih in končnih
               določbah v 58. členu kjer piše: do dneva uvedbe evra kot denarne enote v Republiki
               Sloveniji in tako naprej. Ali je dovolj jasno upoštevano to kar je 1. februarja leta
               2005 ratificiral državni zbor, to pa je ustava za Evropo? To sprašujem zato, ker
               tukaj piše do dneva uvedbe evra kot denarne enote v Republiki Sloveniji. Piše evra.
               Če bi lahko ministrstvo za finance to pojasnilo, ker razumem, da se v tem, kot berem,
               v nekih ..<stage>/nerazumljivo./</stage>... gospoda Rupla velike diskusije med ministrom za finance
               in drugimi ministri vlade Republike Slovenije. To pa zato, ker amandma k 58. členu
               pravi, da gre za izražanje vrednosti v evrih. Tako, da jaz nimam problema ne z enim
               ne z drugim, ampak samo pojasnite mi, če je to v skladu z ratificirano ustavo za
               Evropo, ker sprejemamo pravni akt. Napisali ste pa do dneva uvedbe evra kot denarne
               enote v Republiki Sloveniji. Če se jaz kaj spomnim bomo v Sloveniji se pridružili
               denarnemu področju, ki izdaja valuto evro. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, predstavnik vlade.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp112">

               <speaker>GOSPOD_______________:</speaker>

               <p>Pravilno bi bilo u.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Potem dopolnimo amandma in nadomestimo v z u-jem in glasujemo o predlaganem
               amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Se pravi, to se upošteva v korekciji tega amandmaja.</p>
               <p>Želi še kdo razpravljati o členih do 62. Če ne, zaključujem razpravo.</p>
               <p>In prehajamo v skladu s prej sprejeto odločitvijo prehajamo na razpravo in
               glasovanje o vseh členih skupaj. Glasujemo o vseh členih skupaj.  Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Proti?</p>
               <p>Ugotavljam, da so členi sprejeti. S tem zaključujem drugo obravnavo predloga zakona
               na matičnem delovnem telesu. Vsi sprejeti amandmaji se vključijo v dopolnjen predlog
               zakona, ki bo sestavni del tega poročila odbora. Za poročevalca predlagam predsednika
               odbora.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA, PREDLOG ZAKONA O PRAVNIH NASLEDNICAH
                  POOBLAŠČENIH INVESTICIJSKIH DRUŽB, DRUGA OBRAVNAVA.</title> Predlagatelj zakona je
               skupina poslanke in poslancev s prvopodpisanim magistrom Milanom M. Cviklom. K tej
               točki so vabljeni predstavnica in predstavniki predlagateljev zakona, ministrstvo za
               finance in zakonodajno pravne službe, prejeto dodatno gradivo k predlogu zakona,
               mnenje zakonodajno pravne službe z dne 1.3.2006, predlogi za amandmaje odbora
               poslanca gospoda Milana M. Cvikla, z dne 15.3., ...<stage>/Vmesno govorjenje./</stage>... še ene
               amandma smo dobili na mizo. Na klop ste prejeli tudi mnenje vlade Republike z dne
               15., upam, da je bilo med tem časom dostavljeno in razdeljeno, dne 15.3.2006. Do
               izteka roka za vložitev amandmajev v preloženem zakonu, torej do četrtka 9.3.2006 je
               amandmaje k predloženemu zakonu vložil poslanski klub Liberalne demokracije Slovenije
               Pričenjamo drugo obravnavo predloga zakona, v kateri bom opravili razpravo in
               glasovanje o členih predloga zakona. In prvo dajem besedo predstavniku predlagateljev
               zakona, če želi podati dodatno obrazložitev členov predloženega zakona. Prosim,
               gospod Cvikl, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp114">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Najprej bi se vam rad zahvalil, da ste se glede na mojo
               jutrišnjo odsotnost danes naredili to sejo, zato da bi seveda ta zakon lahko bil
               obravnavan na tej marčevski seji državnega zbora. Mislim, da je znano, da imam zakon
               dolgo brado, da je zakon pravzaprav zakon o zaščiti malih delničarjev, da s tem
               zakonom sam kot predlagatelj s skupino poslancev in seveda v Liberalni demokraciji
               pričakujemo, da boste tako v koaliciji kot v opoziciji sledili temu, kar je vsebinsko
               napisala tudi vlada v svojem mnenju in bom tudi o tem nekaj kasneje rekel. Smo
               seveda, smo pri pripravi na to sejo, upoštevaje mnenje zakonodajno-pravne službe, ki
               je korektno seveda opozorila predvsem na to, da je zakon v času predlaganja bil
               neusklajen z v državnem zboru razpravljanami zakoni o gospodarskih družbah zakon
               dopolnili. Mi smo dali seveda kar nekaj amandmajev, ti amandmaji usklajujejo zakon z
               ZGD 1, ki je kot veste zaprt in je pred tem, da bo v tretji obravnavi sprejet in z
               zakonom o trgu vrednostnih papirjev, ki je tudi praktično bil sprejet. Mi smo v
               pripravi opravili tudi kaj nekaj razgovorov s tistimi, ki so se bili z nami
               pripravljeni pogovarjati. Tukaj mislim predvsem na nadzornike trgov, oziroma na
               nadzornike trga in zato tudi predlagali vsebinsko, da v primeru kadar pravni
               nasledniki pooblaščenih investicijskih družb nebi želeli narediti to, kar zakon
               zahteva, in vsebinsko gre za to, da bi sledili temu, kar je narediva Aktiva in ve
               sama, ko se je odločila, da bo postala, da se bo uvrstila na borzo, da bo postala
               redna delniška družba predlagamo še z dodatnim amandmajem, ki je moj osebni amandma
               in ga predlagam, za amandma odbora, da v tem primeru seveda nekdo zaščiti male
               delničarje.  Glejte, vsebinsko
               je ta zakon, zakon o sanaciji zaupanja v kapitalski trg. V Sloveniji je skoraj
               mislim, da po zadnjih številkah preko 800.000 malih delničarjev uspelo certifikate
               vložiti v pide, ti pidi kljub temu, da so bili z zakonom o lastninskem preoblikovanju
               v narekovaju nagrajeni ali pa vplačani z 2, 3% provizijo, svoje vloge niso odigrali.
               Razlika med vrednostjo certifikata nekoga, ki je uspel vložiti certifikat v
               gospodarsko družbo, bodisi Krko, Gorenje, Petrol in ne vem kaj in tistega, ki je
               vložil certifikat v pooblaščeno investicijsko družbo je enormna, mislim, da o tem ni
               treba razlagati, številke so poznane, pač nekdo je iz 100.000 tolarjev naredil nekaj
               milijonov, drugi pa je iz 100.000 tolarjev mogoče naredil minus 80.000, 90.000.
               Vsebinsko sam pravim, da so pravzaprav pidi, predvsem pa uprave pidov in pa seveda
               uprave pravnih naslednic pidov pozabile na to kaj je bila njihova glavna vloga.
               Njihova glavna vloga je bila v imenu malih delničarjev skrbeti za interese vseh malih
               delničarjev. Glede na visoko koncentracijo lastništva, predvsem iz strani članov v
               narekovaju "vodstev pidov" pa temu očitno ni tako, zato pravim, da je ta zakon
               vsebinsko zakon o zaščiti malih delničarjev, ali če hočete še bolje, zakon o sanaciji
               zaupanja malih delničarjev v slovenski kapitalski trg. Vsebinsko sam tudi tako
               razumem mnenje vlade, ki pravi kaj vse bo naredila, ko bo naredila, če bo naredila in
               v bistvu pravi, da je, kako že to piše tukaj, da vlada brez zadržkov podpira glavno
               vsebino in glavne namene predloga zakona in tako naprej. Vlada potem sicer utemeljeno
               opozarja na bistvene pomanjkljivosti predlagane vsebinskih rešitev, vendar kot smo
               ugotovili v mnenju zakonodajno-pravne službe se te vsebinske utemeljitve v glavnem
               nanašajo na to, da imamo trenutno v proceduri 2 zakona, ki pa bosta slej ko prej
               sprejeta. Jaz sem, mislim, sam in pa s kolegi smo to upoštevali in tudi predlagali
               vrsto amandmajev, ki to pomanjkljivost zakonodajno-pravne, na katero opozarja
               zakonodajno-pravna služba, opozarja tudi odpraviti.</p>
               <p>Ne moremo se pa strinjati s tistim delom mnenja vlade, ko vlada pravi, da bo v
               splošnih zakonih, se pravi o zakonu o trgu vrednostnih papirjev, zakonu o prevzemih,
               zakonu o gospodarskih družbah uspela reševati vprašanje pravnih naslednik
               pooblaščenih investicijskih družb. Mi seveda menimo in tako so tudi bila oblikovana v
               preteklosti pravna mnenja, tudi ta zakon, da samo poseben zakon, ki bi ga lahko
               imenovali zakon o sanaciji zaupanja malih delničarjev pravzaprav lahko naredi to kar
               želimo z pidi, to pa je, da ti pidi, ti pravni nasledniki pidov postanejo redne
               delniške družbe. Ko to so redne delniške družbe potem veljajo vse določbe ZTVP-ja in
               tako naprej za redne delniške družbe, ker je ključno to, da uprave delajo v interesu
               vseh delničarjev in ne samo skupine delničarjev in po možnosti tiste skupine
               delničarjev, ki so celo lastniki ali pa so celo same uprave in zato tukaj gre za
               seveda nek način konflikt, ki je logičen, ljudje so kot "homo ekonomikusi" se
               obnašali popolnoma racionalno, popolnoma racionalno in so postali pretežni, če hočete
               celo, večinski delničarji. Jaz ne vem točno kaj industrija danes misli, jaz sam sem
               šel na spletno stran združenja pidov, pa praktično spletna stran več ne obstaja zato,
               ker so očitno tudi svoje interese izpolnili, ker je z napolnitvijo pidov  z vsemi lastninskimi
               preoblikovanju, seveda tudi bilo bi uresničen glavni interes. Tako da, bi predlagal
               poslancem in poslankam, da danes zakon sprejmemo z nekaterimi amandmaji, ki so
               oblikovani, da mogoče celo tudi zaradi zelo jasnih opozoril, predvsem gospoda, mislim
               da Jurharta, na eni od oddaj in pa tudi samega, tako razumem dopis gospoda Boraka, ki
               sem ga pridobil, da je seveda, če kaj vlada želi narediti, če kaj poslanci želimo
               narediti, potem je treba to narediti hitro in bom sam predlagal, da skušamo na
               marčevski seji ta zakon sprejeti tako v drugi kot tretji obravnavi, vendar poslanci,
               poslanka, ... član, to je mogoče samo v kolikor vi tudi verjamete, da je potrebno
               vrniti zaupanje v slovenski kapitalski trg. Če tega ne verjamete, ali pa če v bistvu
               vas bo sedaj vlada prepričala, da to je vse v redu kar Cvikl and company pravijo,
               ampak bomo mi to že uredili, v skladu z okvirjem gospodarskih in socialnih reform, in
               ko ste dane zakon zavrnili, potem so med besedami in dejanji velike razlike.</p>
               <p>Ne vem kaj bo vlada v nadaljevanju rekla, ker iz tega mnenja je mogoče marsikaj si
               izbrati, ampak mislim osebno in tudi v imenu tistih, ki so na nek način se postavili
               po konci ali pa proti tem upravam, velikim delničarjem pidov, da mi zakon sprejmemo.
               Ta zakon bo, tudi ko bo sprejet, doživel vrsto, jaz mislim oporekanj, celo ustavnih
               pritožb, vendar naj vas spomnim, leta 1992 smo v Sloveniji imeli zelo podoben
               problem. Ta problem se je imenoval, da ljudje niso zaupali slovenskemu bančnemu
               sistemu. Takrat nismo razpravljali o tem kaj je bilo leta 1988, kaj je bilo leta
               1987, kdo je kam kakšen denar naložil, ampak je država, država šla ščititi interese
               varčevalcev in je uvedla skozi agencijo za sanacijo bank, skozi državnega upravitelja
               prisilno upravo, celo v nekaterih primerih izdala javni dolg, dokapitalizirala kar
               vsebinsko je ravno tako naredila ta ista država v primeru pidov, ko jim je dodala
               dodatno premoženje, dodatno premoženje, ki je prej, sedaj izpuhtelo skozi 2%
               provizijo vsako leto, seveda je država leta 1992 delovala v interesu zaščite malih
               varčevalcev in tukaj gre za podobno zgodbo. Vlada sedaj pravi, mi tudi se s tem
               strinjamo, samo ni v redu ravno, da ste vi to predlagatelji, poslanci opozicije, pa
               še neke podatke nimate čisto pravih, ampak sprašujem vas, kdo ima danes prave
               podatke. Nobeden jih nima. Jaz pa kot poslanec ne morem dobiti podatkov iz Ajpesa ali
               pa podatkov zaprtih investicijskih družb, ker nobeden nima podatkov zaprtih
               investicijskih družb. In zato menim, da je zakon dovolj korekten, da ga lahko
               pošljemo in ga v drugi proceduri izboljšamo in potem pričnemo izvajati. Zakon je po
               svoji naravi, proceduralni zakon. On pravi, uprave družb morajo te družbe odpreti,
               morajo narediti javne delniške družbe. To postanejo publicly traded companis. Zakaj?
               Zato, da bo mali delničar vedel, če KD Group, ne NFD, če Aktiva Invest, seveda ima
               pomembne deleže v slovenskih družbah in je na primer KD Group uspela državi prodati
               13 milijard tolarjev redno premoženje v holdingu slovenskih elektrarn, potem se to
               mora odražati v vrednosti delnice te KD Group. Primer dajem. In ta vrednost te
               delnice se bo odražala borzni ceni in s tem ima mali delničar pravico, po pravični,
               kot tukaj pravite, odmeri, to delnico prodati ali ne prodati.  Vse drugo je seveda pravzaprav zakrivanje obraza
               pred dejanskim stanjem in te instrumente imamo. Odločili smo se za kapitalizem kot je
               rekel gospod Horvat, se strinjam z njim, ampak ta kapitalizem je predvideval, da je
               nekaj vloga uprave, nekaj pa vloga lastnika. Uprave ..<stage>/Nerazumljivo./</stage>.. so pozabile,
               da so bile postavljene kot uprave ne pa, da so bile tam postavljene za to, da
               postanejo največji delničarji. Jaz nobenemu nič ne oporekam, samo naj ima vsakdo
               svojo vlogo. Delničarji Aktive invest, ki so se odločili nekaj dni nazaj, da bodo
               seveda vrnili lani spremenjeno napačno, kako se temu reče, renominacijo delnic in se
               odločijo, da gredo na slovenski trg vrednostni papirjev delajo točno to, kar predlaga
               zakon, postajajo redna delniška družba.</p>
               <p>To je vsa zgodba. Vse drugo je politikanstvo, vse drugo je pritiskanje na posamezne
               poslance, ki so, ne vem še kot vemo julija 2004 zahtevali prvo obravnavo te iste
               verzije zakona, vse drugo je seveda diskusija o tem, na kakšen način se izviti iz
               pravnega okvira in kje imamo v kakšnem podzakonskem aktu kaj še nenapisano kar nam
               seveda mimogrede uide. Vsebina je enostavna. Gre za sanacijo zaupanja slovenskih
               malih delničarjev. Če to podpirate boste zakon podprli. Če ne je seveda besed o tem,
               kako bo vlada z okvirjem gospodarskih reform bla, bla pospeševala slovenski
               kapitalski trg do dejanj zelo daleč. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Cvikl. Glede korektnosti bi vseeno mi ne da, da ne bi povedal,
               ker ste prej kritiziral vlaganje amandmajev glede časa, vsebine, glede vlagateljev in
               potem ob istem času sam počel isto, to res ni bilo najbolj fer. Dajem besedo vladi,
               predstavniku vlade, da podajo stališče do predlaganega zakona. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp116">

               <speaker>MAG. ŽIGA LAVRIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Mi se strinjamo, da so to pomembne zadeve, da je treba
               potrebno urediti pravno varstvo malih delničarjev kot pravnih naslednic pooblaščenih
               investicijskih družb, ki so se preoblikovale v redne delniške družbe, da je potrebno
               omejiti razmah omenjenih družb kot neurejenih investicijskih družb, s čimer se ogroža
               integriteta slovenskega kapitalskega trga in zaupanje vlagateljev. Vendar pa kot je
               že gospod Cvikl večkrat omenil vlada Republike Slovenije ne more podpreti ter
               predlaganih rešitev. Gre za to, da so nekatere po mnenju ..<stage>/Nerazumljivo./</stage>.. pravne
               stroke celo neustavne, vsekakor pa te v celoti ne izhajajo iz dejanskega stanja, ki
               je bistveno bolj zapleteno kot kažejo podatki iz leta 2004, od katerih izhajajo kot
               tudi neupoštevanje obsežnega skorajšnjega spreminjanja in dopolnjevanja zakonodaje,
               na katero se neposredno sklicujejo in katera prinaša več vsebinskih novosti glede
               varstva malih delničarjev in jih tudi predvideva na področju investicijskih skladov,
               tu v vašem primeru gre za prepisan predlog zakona kako bi rekel iz leta 2004 iz 12.
               julija ga bo povedala verjetno tudi pravna služba državnega zbora.</p>
               <p>Po našem mnenju je vsebinsko sedaj podrobno utemeljeno pač bi te predlagane rešitve
               so parcialne, prehodne in bi imele tako nepredvidene in kratkoročne učinke kot tudi
                   daljnosežne sistemske
               implikacije. Izrazito naravnane na prepričevanje slabe prakse iz preteklosti, se
               njihovo bistvo pomeni v poostritvi običajnih norm po zakonih, ki urejajo gospodarske
               družbe, prevzeme, trg vrednostnih papirjev ter investicijske sklade in družbe za
               upravljanje, ne ponudijo pa dokončnih in najboljših rešitev. Kot primer bi navedel
               predlagano odtujitev ali odločitev manjšega tržnega in likvidnega premoženja, kar ni
               nujno v interesu malih delničarjev in z večine tudi ni ekonomsko opravičljivo oziroma
               po predlaganih merilih sploh ni izvedljivo. Potem glavnina zadevanih glavnih pravnih
               naslednic s predvidljivostjo ostajajo neurejene investicijske družbe z medsebojno
               neusklajenimi lastniškimi naložbenimi strukturami, ki niti po vrsti niti po strukturi
               naložb ne spadajo v okvir obstoječe zakonodaje v investicijskih skladih. Po drugi
               strani se predlaga prehodno, to je za neko obdobje, nekaj let poostren javni nadzor
               nad njihovem poslovanjem in nadaljnjem preoblikovanju, to se pravi nadzor agencije za
               trg vrednostnih papirjev na podlagi omenjene obstoječe zakonodaje. Kot je bilo že
               večkrat poudarjeno, nameravamo vsebinsko pristopiti k reševanju tega položaja, vendar
               premišljeno, nameravamo v kontekstu novelirane zakonodaje ponuditi celovite in
               dolgoročnejše rešitve, ki so naravnane k večanju učinkovitosti in konkurenčnosti
               slovenskega kapitalskega trga. Nameravamo se opreti na pozitivno prakso, že večkrat
               omenjenih okvirjev gospodarskih in socialnih reform, ki se kažejo tudi normativnem
               delu vlade za letošnje leto. Posebej bi rad poudaril, izpostavil potrebno nadgradnjo
               zakona o investicijskih skladih z novimi oblikami investicijskih skladov, katera je
               po mnenju vlade nujna za razvoj zadevne domače industrije, pa prav tako se bodo
               razširile tudi možne poti preoblikovanja omenjenih pravnih naslednic z večjo
               možnostjo zavarovanja interesov malih certifikatskih delničarjev, pa tudi njihovih
               legitimnih upravičenj glede vrednosti naložb. To se pravi, iz mojega kratkega,
               predstavitve in argumentov predloženega mnenja, ki je bolj obsežno, jasno izhaja, da
               brez vsebinskih, obsežnih in normativnih prilagoditev predlog zakona o pravnih
               naslednicah pooblaščenih investicijskih skladov ne bo samo neizvedljiv, ampak bi bil
               lahko ekonomsko tudi škodljiv. To se pravi, nebi zavaroval interesov malih
               delničarjev in omejil razmah neurejenih investicijskih družb. Dodal bi še, da tudi
               amandmaji k predlogu zakona o pravnih naslednicah pooblaščenih investicijskih družb,
               ki ji je vložil poslanski klub Liberalne demokracije v Sloveniji po vsebini v ničemer
               ne spreminjajo podanega mnenja vlade Republike Slovenije k temu zakonu. Glede
               predloga amandmajev za amandmaje gospoda Cvikla, poslanca državnega zbora pa menimo,
               da je nesprejemljivo, da bi institucija, katera je bila po predlaganem zakonu
               povečanje pristojnosti nadzora je namreč agencija za trg vrednostnih papirjev hkrati
               opravljala funkcijo državnega upravitelja, s čimer bi nadzornik nadziral samega sebe.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvale lepa. Predstavnica zakonodajno pravne službe, gospa Adriana, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp118">

               <speaker>ADRIANA HRIBAR MILIČ:</speaker>

               <p>Mogoče bi jaz še malo bolj podrobno predstavila mnenje. V uvodnem delu zakonodajno
               pravna služba ugotavlja, da po 237. členu zakona o investicijskih skladih in družbah
               za upravljanje je bil predviden sprejem posebnega zakona s ciljem varovanja
               delničarjev in temu ustrezno je vlada v prejšnjem mandatu tudi predložila en predlog
               zakona. V vmesnem obdobju do dneva predložitve novega zakona v enakem besedilu so
               bili sprejeti številni zakoni, ki jih ta naš obravnavani predlog ne vključuje in s
               tem se postavlja že pod vprašanje 2. člen, ki opredeljuje pojme in kratice. Tako recimo je bil spremenjen zakon o
               gospodarskih družbah in ni vključena novela ZGDH, prav tako tudi ne potem kasneje še
               uradno prečiščeno besedilo in tudi ni vključena veljavna zakonodaja zakona o trgu
               vrednostnih papirjev, je bila tudi sprejeta pred vložitvijo predlaganega zakona
               novela ZTVP1a, ki tudi ni zajeta. To pomeni, da veljavno besedilo ne vključuje niti
               veljavne zakonodaje. Potem drugo naše opozorilo je, da je v tem času bil že sprejet
               zakon o spremembah in dopolnitvah zakona o trgu vrednostnih papirjev ZTVP1b, in sicer
               na državnem zboru 2.3, ki pa še ni objavljen v uradnem listu in glede na načelo
               legalitete in publicitete se bo lahko zakon na njega skliceval šele po objavi v
               uradnem listu, se pa na določenih členih direktno sklicuje na rešitve v zakonu o trgu
               vrednostih papirjev. Dodatna zagata je tudi z zakonom o gospodarskih družbah, ki
               vemo, da je v tretji obravnavi. Odprti so trije členi in lahko z veliko verjetnostjo,
               bo verjetno ta zakon sprejet. Opozorila bi na določbo 707. člena tega zakona o
               gospodarskih družbah, da z dnem uveljavitve tega zakona prenehajo veljati vsi
               prejšnji zakoni o gospodarskih družbah, ki pa so trenutno veljavna zakonodaja. Danes
               dejansko ne moremo predložiti amandmajev, ustreznih amandmajev s katerimi se bi mi
               sklicevali na ZGD1, ker zakon ni sprejet in ni objavljen v uradnem listu. Tako, da s
               sistemskega vidika kar se tiče sistemskih zakonodajnih rešitev je vprašanje, če je
               pravi čas za obravnavo tega zakona danes, morda bi kazalo razmisliti... glede na to,
               da bo z veliko verjetnostjo sprejet ZGD in glede na to, da se v kar nekaj členih
               predlog zakona sklicuje na rešitve ZGD-ja obravnave tega zakona po sprejemu in
               uveljavitvi ZGD in zakona o trgu vrednostnih papirjev. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim gospod Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp120">

               <speaker>FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Zelo prijazno je povedala. Bom še v prihodnje sedel pri tebi, da bova
               sodelovala vsebinsko in tehnično. Ko sem poslušal obrazložitev predlagatelja, ko sem
               prebral mnenje vlade, ki je zelo izrecno, če grem na ta povzetek, da brez zadržkov
               podpira glavno vsebino in glavne namene in potem zaključek tega mnenja vlade jaz ga
               razumem tako ta zadnji stavek, da pogojno je vlada pripravljena reči temu zakonu da,
               če bo narejena takšna prilagoditev zakona, da bo sprejemljivo glede na argumente, ki
               so v mnenju in ki jih je 
               navedel gospod državni sekretar, zakaj ni možno sprejeti tega zakona oziroma mu dati
               soglasja sedaj. In ko sem še poslušal predstavnico zakonodajno-pravne službe, ki je
               navedla tehtne argumente, predlagam, da zadevo enostavno danes odložimo. Nemogoče se
               mi zdi, da glede na težino problema, ki jo priznava tudi vlada, ki jo je priznal tudi
               gospod državni sekretar, da bi zadevo odlagali v nedogled, kajti napoved sprejemanja
               raznih zakonov, ki bi problem reševali celovito, z dinamiko, ki utegne biti
               sorazmerno odmaknjena. To ne bo v roku enega meseca ali dveh mesecev, mislim, da to
               ne bi bilo dobro oziroma nesprejemljivo. Navsezadnje odgovornost za nerešen problem
               tako velikega števila malih vlagateljev, nosi tako vlada kot tudi navsezadnje mi vsi,
               državni zbor, parlament, ne glede sedaj na to kaj se je dogajalo v preteklosti, ampak
               problem je odprt in bojim se, da postaja vse hujši za male delničarje, da se njihov
               položaj slabša, ne da bi ostal statusquo. Malo pa ni šans, da bi se stanje
               izboljšalo. In zato predlagam to, da bi zadevo odložili, da v tem času predlagatelj
               pripravi potem, ko bodo pogoji, ko bodo zakoni sprejeti, ta dva, ki sta omenjena, ki
               sta v proceduri v državnem zboru oziroma en je v proceduri ZGS en pa v objavi. In pri
               tem bi pa apeliral na vlado in vprašal vlado, ali je možno in ali je pripravljal ...
               vlade, da pri tem sodeluje, da tudi sama predlaga amandmaje, tako da bi zadevo
               sanirali. Mislim, da je boljše vsaj nekaj narediti in stanje sanirati in preprečiti,
               da bi nadalje nastajale negativne posledice za male delničarje kot pa zadevo pustiti
               odprto še v nedogled. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-016-2006-03-15.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če sem prav razumel proceduralni predlog, je ta tak, da v skladu s 74.
               členom poslovnika državnega zbora odboru predlagamo, da se razprava in odločanje o
               proglašenem zakonu predloži na eno od naslednjih sej. Glasujemo</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda in tudi današnjo sejo.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 15. marca 2006 ob 17.34 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>