<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">E4B8A91B9A600524C1256F5B0049E8DC</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">01A002130A5561A2C1256F6200507028</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=01A002130A5561A2C1256F6200507028</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.OZFIMP" n="002">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2004-12-01"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">2. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(1. december 2004)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Bojan Starman, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 12.06 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Lep pozdrav članicam in članom, vabljenim, tehničnim službam in medijem! Začenjam 2.
               nujno sejo odbora za finance in monetarno politiko.</p>
               <p>Obveščam vas, da so zadržani in sta se opravičila gospod Feri Horvat in gospod Vili
               Rezman. Prejeli smo pooblastila, da namesto poslanca mag. Antona Ropa na seji
               sodeluje gospod Marko Pavliha, namesto poslanca Dimitrija Kovačiča je prisotna in
               pooblaščena gospodična Eva Irgl, namesto Andreja Bajuka je pooblaščen gospod Alojz
               Sok ter namesto gospoda Ferija Horvata gospod Dušan Kumer ter namesto poslanca
               Andreja Vizjaka gospod Jožef Jerovšek.</p>
               <p>Prehajamo na določitev dnevnega reda seje odbora, in sicer:</p>
               <p>1. predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o davčnem postopku, nujni
               postopek... /Oglašanje iz ozadja./ Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp2">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, če smem predlagati pri dnevnem redu, glede na to, da smo še
               ravnokar usklajevali z zakonodajno službo pregled amandmajev za to 1. točko, če smem
               predlagati, da lahko začnemo z 2. in 3., pa se potem vrnemo na 1. točko, da bi se
               lahko razmnožilo, da bi poslanci lahko sledili, ker so bili še neki redakcijski
               popravki. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim, o tem bi glasovali.</p>
               <p>Kdo od članov odbora je za predlagano zamenjavo? (4 člani.) Je kdo proti? (5
               članov.)</p>
               <p>Predloga ne moremo upoštevati. Prosim?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp4">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Če lahko samo... Mislim, vendarle bi predlagal... Ali lahko predlagam? Gospod
               predsedujoči, hvala za besedo.</p>
               <p>Jaz sem razumel argument predstavnikov ministrstva za finance, da se usklajujejo z
               zakonodajno-pravno službo glede strukture amandmajev. Jaz bi vendarle želel o
               posamezni točki razpravljati takrat, ko so pač za to vsi pogoji, se pravi, recimo, ne
               vem, če je mnenje zakonodajno-pravne službe nasprotno. Tako da če se to da urediti do
               tistega časa, recimo, v teku seje, potem bi pač mogoče 1. točko preskočili, pa se
               vrnemo k 1. točki kasneje, ne pa da spreminjamo vrstni red. To vi kot predsedujoči
               lahko naredite. Ni treba o vsem glasovati. Če bomo glasovali že o tem, ali je možno
               vzpostaviti normalne pogoje za delo, potem pač tudi o tem lahko glasujemo. Ampak
               vseeno se mi zdi, da neka normalna kultura delovanja bi pa lahko bila dosežena v tem
               smislu, da se - in to je v vaši pristojnosti kot predsedujočega - vzpostavijo pogoji
               za to, da lahko delamo vsebinsko po posameznih točkah. In argument, ki je bil, da ni
               vseh elementov. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlog, ki smo ga izglasovali negativno, je, da se držimo predlaganega
               dnevnega reda in da je 1. točka predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               davčnem postopku, da je 2. točka predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o
               davčni službi, nujni postopek, da je 3. točka dnevnega reda predlog zakona o
               spremembah in dopolnitvah zakona o davku od dohodka pravnih oseb, nujni postopek, 4.
               točka je pa zahteva županje občine Piran za začetek postopka za oceno ustavnosti 11.
               točke 25. člena in 7. točke prvega odstavka 27. člena zakona o davku na dodano
               vrednost in četrtega člena zakona o davku na promet z nepremičninami. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Ker v času, ki ga poslovnik
               predvideva, ni bilo podanih predlogov za širitev oziroma skrajšanje dnevnega reda,
               smatram, da lahko začnemo z obravnavo 1. točke dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN
                  DOPOLNITVAH ZAKONA O DAVČNEM POSTOPKU (EPA 42-IV), NUJNI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Prosil bi predlagatelja zakona, predstavnika vlade Republike Slovenije, da poda
               obrazložitev tega predloga, na kakšni osnovi je ta dopolnitev dana v obravnavo.</p>
               <p>Kolegij predsednika državnega zbora je o nujnem postopku odločal na seji 29.11.2004
               ter ga sprejel. K tej točki so vabljeni predstavniki ministrstva za finance in
               zakonodajno-pravne službe. Prejeto je tudi dodatno gradivo k predlogu zakona, to je
               mnenje zakonodajno-pravne službe z dne 30.11.2004, ki je bilo posredovano z dopisom
               glavne pisarne 1.12. Rok za vložitev amandmajev k predloženemu zakonu teče do
               zaključka razprave o členih na seji odbora.</p>
               <p>Tako pričenjam drugo obravnavo predloga zakona v okviru nujnega postopka, v kateri
               bomo opravili razpravo in glasovanje o členih predlaganega zakona.</p>
               <p>Želi predlagatelj zakona dodatno obrazložiti? Prosim, gospa Kolar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp6">

               <speaker>MILOJKA KOLAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Zelo na kratko.</p>
               <p>S predlaganim zakonom o spremembah in dopolnitvah zakona o davčnem postopku se
               spreminjajo nekatere zadeve, ki jih je nujno treba spremeniti zaradi uporabe nove
               davčne zakonodaje s 1. januarjem 2005. Vsebinske spremembe lahko razdelimo na tri
               sklope. In sicer, prvi sklop je posledica sprejetih amandmajev v postopku sprejemanja
               tega zakona. Kot veste, je bil sprejet 23. aprila 2004 in je z amandmaji poslancev
               prišlo do nekaterih členov, ki so bodisi v nasprotju z ostalo veljavno zakonodajo v
               Sloveniji, kot je na primer spreminjanje vrstnega reda poplačila, kadar pobrani
               znesek ne zadostuje poplačilu za posamezne vrste davka s pripadajočimi terjatvami.</p>
               <p>Nadalje je bil v tem postopku z amandmajem poslancev tudi sprejet člen glede
               obračunavanja zamudnih obresti. Nekateri se boste spomnili, da smo prav na tem odboru
               - da je bila velika diskusija o tem, da je v osnovnem predlogu bila rešitev, da se
               zamudne obresti obračunavajo na linearen način, kar pomeni, da se ne obračunavajo
               zamudne obresti na obresti. Žal je parlament odločil drugače, zaradi tega zdaj s to
               spremembo popravljamo in uvajamo nazaj člen tako, kot je bil v prvotnem predlogu. To
               je druga sprememba tega zakona, vsebinska.</p>
               <p>Tretja, tudi zelo pomembna vsebinska sprememba, pa je sprememba glede na odločbo
               ustavnega sodišča, ki je bila objavljena v Uradnem listu 8. oktobra 2004, se pravi
               precej po tem, ko je bil davčni postopek sprejet. Ta odločba ustavnega sodišča pravi,
                  <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) da se ne zaračunavajo
               oziroma obračunavajo obresti za obdobje od dneva nastanka davčne obveznosti, ko
               davčni organ to ugotovi. Glede na to odločbo so zdaj v tem predlogu sprememb
               predlagane rešitve, ki bodo omogočile, da ne bi prišlo tudi do zavestnega ali
               nezavestnega izigravanja davčnih napovedi, zlasti v sistemu tako imenovanih
               samoobdavčitev, kjer bi nekdo lahko napovedal manjšo obveznost za davek, kot pa v
               resnici je. Mi uvajamo zdaj v zakon rešitev v smislu tako imenovanega sankcioniranja
               prekrškov ali, če hočete, globe, ki so sicer odvisne od odstotka naknadno ugotovljene
               davčne obveznosti. Hkrati pa uvajamo to kot sankcijo, pa tudi rešitev na osnovi te
               ustavne odločbe, da se za obdobje od nastanka davčne obveznosti pa do dneva, ko se
               ugotovi ta povečana davčna obveznost, ne obračunavajo zamudne obresti, pač pa
               obračunavajo normalne, tako imenovane komercialne obresti, ki v bistvu nekako
               zagotavljajo realno vrednost glavnice in ki se uporabljajo tudi v medsebojnih odnosih
               oziroma po obligacijskih pogodbah.</p>
               <p>Naslednja vsebinska sprememba je, da smo dolžni prenesti v ta zakon tudi spremenjeno
               direktivo, ki je bila tudi objavljena v Uradnem listu EU po sprejetju tega zakona. Ta
               direktiva pa govori o medsebojni pomoči pristojnih organov držav članic na področju
               neposredne obdavčitve določenih trošarin, davkov in pa davkov na zavarovalne
               premije.</p>
               <p>No, in potem je še nekaj redakcijskih korekcij oziroma popravkov tudi z uskladitvijo
               ostale zakonodaje, ki se je med tem časom spremenila.</p>
               <p>No, in še na pobudo RTV, glede na to, da davčna uprava pobira po davčnem postopku in
               izterjuje prispevek za RTV, se je pač v to spremembo zakona vneslo določbe, da v
               bistvu javni zavod sam določi višino prispevka, od katere se ne obračunava zamudnih
               obresti. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim predstavnika zakonodajno-pravne službe za mnenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp8">

               <speaker>GOSPA_____:</speaker>

               <p>Hvala. Bom zelo kratka, ker ste dobili pisno mnenje.</p>
               <p>Naša bistvena pripomba se je nanašala na retroaktivnost in lahko že povem, da je
               predlagatelj pripravil ustrezen amandma, s katerim se to korigira.</p>
               <p>Ostale pripombe so se nanašale na posamične člene, kjer so bile tudi skoraj vse naše
               pripombe upoštevane. Se bomo pa oglasili pri posameznih amandmajih, če bo takšna
               potreba, glede na to, da nimate ustreznega gradiva pred sabo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zdaj bi morali začeti razpravo o posameznih členih predloženega zakona.
               Ja?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp10">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz sem, gospa predstavnica zakonodajno-pravne službe, podrobno prebral vaše mnenje.
               Razumem, da imate problem, in se tudi z vami popolnoma strinjam, ker če je nekaj v
               nasprotju z ustavo, tega ne moremo obravnavati. Ali obstaja zdaj tudi vaše pisno
               mnenje na to, kar ste rekli, da seveda predlagatelj je pripravil amandmaje, ravnokar
               smo jih dobili, predpostavljam, da je to - ne, to niso ti amandmaji? Govorite o nekih
               amandmajih, ki jih naj bi dobili, zato da vaše mnenje ni več negativno? <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Jaz bi te amandmaje hotel videti,
               preden lahko nadaljujemo diskusijo. To, mislim, je bilo tudi tisto, kar je bilo
               rečeno na začetku točke, da dajmo prestaviti to točko naprej. Tako da, predsedujoči,
               predlagam, da točko prekinete in se na točko vrnemo, ko bomo dobili ustrezne
               amandmaje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da ena ura ne bo tukaj veliko pomagala v tej zmedi. Predlagal bi,
               da se točka praktično umakne, ker mislim, da bo težko doseči kvalitetno razpravo o
               vseh teh amandmajev pa sprememb, ki jih dobivamo sproti na mizo. In bi predlagal, da
               točko umaknemo z dnevnega reda. Smatram, da je smiselno, da točko preložimo na
               naslednjo sejo, po 74. členu poslovnika; mislim, da bomo tako lahko kvalitetneje
               opravili razpravo. In bi predlagal, če se s tem predlogom strinjamo, da ne bomo
               izgubljali časa. Prosim lepo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp12">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz razumem, da je - gospod predsedujoči, sodeloval sem v delu kolegija predsednika
               državnega zbora. Kolegij predsednika državnega zbora je predlagal, da so razlogi za
               nujni postopek. S tem je bila izražena volja vseh parlamentarnih strank, da opravimo
               ta nujni postopek. Mi smo po sestanku kolegija dobili mnenje zakonodajno-pravne
               službe, ki je seveda takšno kot je, včeraj, mislim, da je prišlo ali danes zjutraj,
               in je seveda bilo rečeno, da z amandmaji, če jih predlagatelj pripravi, bi lahko
               imeli ustrezno diskusijo.</p>
               <p>Tako da mislim, da naša zaveza kot odbora je, da opravimo diskusijo. Zdaj pa, ker je
               malo zmede na začetku te seje, predlagam, da točko prekinete, opravimo točko 2 in 3
               in se vrnemo na točko 1. Ker menim, da ne bi bilo korektno to kar umakniti, ker potem
               jutri ne bomo mogli, vsi vi, vsi mi, ki smo pa seveda odgovorni, da kot odbor
               pripravimo gradivo za obravnavo na sklicu državnega zbora, to tudi imeti; če boste vi
               zdaj še eno sejo sklicevali, potem pač tega jutri ne bo. Razlogi pa so bili navedeni
               in kolegij vseh parlamentarnih strank je to podprl. Tako da predlagam samo prekinitev
               te točke, pa se vrnemo na to točko kasneje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>No, moj predlog je v tem smislu, da upošteva to stališče poslanskih skupin, samo da
               to sejo - da prenesemo to točko na naslednjo sejo, ki pa naj bi bila jutri zjutraj.
               Prosim lepo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp14">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Moram povedati, da se je pred začetkom te seje sestala, se
               pravi, vodje poslanskih skupin koalicijskih strank in da je bilo pač sklenjeno, da se
               to točko dnevnega reda kot tudi naslednji dve točki, se pravi točko 2 in 3, ampak do
               tistih bomo še prišli, po tej uvodni obrazložitvi s strani predlagatelja, potem po
               obrazložitvi s strani zakonodajno-pravne službe preloži na naslednjo sejo in da se do
               naslednje seje pridobi stališče nove vlade, ki jo bomo v petek v parlamentu potrdili.
               In predlagam, gospod predsednik, <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) takšen proceduralni predlog, da se to točko prenese na
               naslednjo sejo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi še kdo želel razpravljati? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp16">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Proceduralno bom najprej vprašal. Jaz sedaj nečesa tule ne razumem. Jaz sem mislil,
               da seveda imamo v državnem zboru en kolegij, ki odloča o postopku. In to je kolegij
               predsednika državnega zbor. Sedaj je bilo povedano, da se je sestal nek drug kolegij,
               razumem, vodij poslanskih skupin. Jaz sedaj ne vem kaj je odbor dolžan, to prosim, če
               lahko strokovne službe povedo. Jaz mislim, da mi kot odbor smo dolžni obravnavati
               gradivo, in ga pripraviti za sejo. Vi v bistvu predlagate sedaj umik teh treh točk iz
               jutrišnje izredne seje državnega zbora. To predlagate. Ampak potem .../Glas v
               ozadju./... Ne, ne, jaz se opravičujem. Gospod Sok, mešate stvari. Če to predlagate,
               skličite kolegij predsednika državnega zbora, in predlagajte, da te zadeve, ali ne
               gredo po nujnem postopku, ali pa da bo še ena seja državnega zbora. Mi smo sedaj v
               veliki zakonodajni proceduri, ki jo je opredelil kolegij predsednika državnega zbora.
               Jaz sem na tem kolegiju bil, in vem, kaj je bilo rečeno. Da gremo na nujni postopek.
               Jaz nimam nobenega problema s tem, kar pravite, ampak dajmo samo uporabiti proceduro.
               Ne more pa to, sedaj bi rekel, odbor, mislim, ne vem če je odbor za to pooblaščen,
               naj nam pa zakonodajno-pravna in strokovne službe povedo, če ta praksa velja. Ker
               potem ugotavljam, da imamo dva kolegija, ne enega, in da mi kot odbor ne izvršujemo
               svoje funkcije.</p>
               <p>Še to, bilo je tudi dogovorjeno na kolegiju predsednika državnega zbora, da delo
               poteka tako, da je danes dovolj časa da so odbori, zato danes smo se organizirali da
               bi delali v odborih, da so jutri dopoldne poslanske skupine, in da jutri ob 12.
               začenjamo sklicano sejo zaradi teh treh točk. Samo zaradi teh treh točk je seja
               jutri.</p>
               <p>Tako da, mislim, se opravičujem, ampak sedaj je to, sedaj je odgovornost predsednika
               da to naredi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tehtne so ene in druge zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp18">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz sem povedal proceduralni predlog, in želim, da moj
               proceduralni predlog daste na glasovanje. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosil bi, da še enkrat ponovite. Govorimo o vseh točkah. Gre se za preložitev na
               naslednjo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp20">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Govorim o prvi točki. Se pravi predlog sprememb in dopolnitev zakona o davčnem
               postopku. Predlagam, da potem ko je gospa Kolarjeva predstavila stališče
               predlagateljev, in ko smo slišali mnenje zakonodajno-pravne službe, to mnenje smo
               danes tudi tik pred sejo prejeli poslanske skupine, da to točko preložimo na eno
               izmed naslednjih sej, in da se do predlagane spremembe opredeli tudi nova vlada.
               Takšen je moj proceduralni predlog.</p>
               <p>In še nekaj vas opozarjam. O proceduralnem predlogu ni razprave.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bi samo toliko, prevzel bi praktično predlog tega zakona in tega
               predloga, kjer predsedujoči ali poslanska skupina ali predlagatelj lahko predlaga
               odboru glasovanje. Tako je po poslovniku. Zato predlagam predlog gospoda Soka je, da
               se preloži razprava na naslednjo sejo. Na eno od naslednjih sej. In ta predlog, da se
               ta točka prenese na eno od naslednjih sej, dajem na glasovanje, ker na to ni .../Glas
               v ozadju./... Obrazložitev glasu pa je. Bom pa sedaj povedal. Moram definirati,
               jasno, predlog.</p>
               <p>Predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o davčnem postopku .../Glas v
               ozadju./... .../Medsebojno pogovarjanje./... Dobro. Predlog zakona o spremembah in
               dopolnitvah zakona o davčnem postopku, nujni<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) postopek, se prelaga na eno od naslednjih sej. Tak je
               predlog sklepa. In prosim, dovolimo obrazložitev glasu. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp22">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>To ni obrazložitev glasu, ampak citiranje 69. člena poslovnika, ki jasno pove, kdaj
               gre za postopkovno vprašanje, oziroma predloge. In to ni postopkovno vprašanje, je
               čisto vsebinsko. Poslancu, ki želi govoriti o uporabi poslovnika. Gospod Sok, niti
               enkrat ni govoril o uporabi poslovnika. Govoril je o preložitvi točk dnevnega reda, o
               katerem, kot je bilo pa že rečeno, je odločil kolegij predsednika. In jaz sem tudi
               nenazadnje bil na tem kolegiju kot podpredsednik. Tako da, naj povedo tisti, ki se
               mogoče na poslovnik bolje spoznajo, ampak to ni postopkovno vprašanje.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp23">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Prosim. Poglejte. Jaz mislim da vi kot predsedujoči tega odbora imate določeno
               odgovornost. Ponovil bom proceduro, tako kot je potekala v državnem zboru, pa želim
               da strokovne službe to... Poglejte, mi smo kot odbor dobili po dodelitvi s strani
               predsednika državnega zbora en zakon po nujnem postopku. Za jutri je sklicana seja
               državnega zbora. Jaz pred odločanjem o tem, nisem videl, ne, ne vem če seveda sploh
               obstaja ta termin, "razklic" te seje. Skličite kolegij predsednika državnega zbora,
               in povejte da to ne bo na seji, na točki dnevnega reda, oziroma jutri bo treba
               glasovati proti temu, da to obravnavamo. Jaz pa mislim, da mi kot odbor za vprašanja
               priprave tega zakona, smo pa odgovorni da to naredimo. Ne morete sedaj vi predlagati,
               potem ko nas je kolegij predsednika državnega zbora zadolžil, da to... .../Medsebojno
               pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp24">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp25">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Jaz bom zaradi tega glasoval proti temu sklepu. In tudi povem za zapisnik, da nosite
               odgovornost, prevzemate, seveda prevzemate odgovornost, prevzemate odgovornost za to,
               ker so bili s strani vseh članov kolegija, se pravi vseh strank v parlamentu
               ugotovljeni razlogi za nujnost postopka, nesprejem teh zakonov ima določene
               neposredne implikacije. Vi dobro veste, da nihče drug, kot vlada, in to je bilo tudi
               povedano, vlada, ki jo imamo, imamo samo eno vlado. Sedaj imamo vlado pa
               .../Nerazumljivo./..., lahko predlaga po nujnem postopku, vlada je to naredila. Bilo
               je predlagano po nujnem postopku. Kolegij predsednika državnega zbora je opredelil,
               da so razlogi za nujni postopek, in vi sedaj pravite, sestal se je en drug kolegij
               .../Glas v ozadju./... Ja, opravičujem se. In vi spreminjate proceduro.
               .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp26">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim. Prosim. Prosim, gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp27">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Sam bom glasoval za ta predlog iz enega preprostega
               razloga. Glede na gradivo, ki nam je bilo posredovano tik pred zdajci, in ker vsebuje
               obrazložitev amandmajev s strani pravne komisije državnega zbora, niso izpolnjeni
               pogoji, da opravimo obravnavo po zakonu in o amandmajih, zato bom ta predlog
               podprl.</p>
               <p>Kolegu, še ministru, pa, ni to proceduralno. Še vedno drži sklep kolegija
               predsednika državnega zbora. Vendar verjetno, ko bomo mi danes opravili obravnavo,
               bo, ali bomo sprejeli katerega od zakonov ali ne, verjetno bo kolegij ugotovil, da
               matično delovno telo ni obravnavalo in sprejelo zakona v obravnavi, se pravi ni potem
               točk dnevnega reda. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp28">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Javil se je gospod Jerovšek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp29">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tudi na tej seji se kaže, da je v zadnjem letu v vladi očitno vladala
               silna anarhija, in sedaj jo eni skušajo prenašati tudi sem, na novi sklic državnega
               zbora.</p>
               <p>Meni je prav žal, da je ta zakon bil tako slabo pripravljen, da ga moramo
               popravljati. Jaz domnevam, da so spremembe zakona nujne in potrebne. Vendar ti mladi
               ministri nas bi radi prisilili, da bi to anarhijo nadaljevali naprej. V takem slučaju
               je boljši razmislek, in bil je dan jasen proceduralni predlog, da se prekine zadeva
               do takrat, ko bomo lahko meritorno odločali. V tem trenutku, ko smo vse dobili na
               mizo v zadnjem trenutku, ne nosimo odgovornosti. In nočemo v takih pogojih odločati.
               Bomo odločili tako daleč, da ne bomo še večje škode naredili, da nas boste potem
               polivali z gnojnico, kot da smo že naredili nekaj popolnoma narobe.</p>
               <p>Hvala lepa. In bom glasoval...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod Kumer se je javil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp31">

               <speaker>DUŠAN KUMER:</speaker>

               <p>Jaz bom pa zares obrazložil svoj glas. In sicer bom naslednje rekel. Jaz ne vem
               zakaj taka nervoza, in počutim se, kot da sem v enem peskovniku. Namreč, sedem
               modrecev s predsednikom državnega sveta je včeraj, ali kdaj sedelo, in na kolegiju
               odločilo, državnega zbora, predsednikom državnega zbora, je nekje sedelo, na nekem
               kolegiju, in odločilo, obstaja tudi poslovnik in pravila igre v zvezi s kolegijem
               predsednika državnega zbora, ki je odločilo, da mi o tem danes razpravljamo. Sedaj pa
               ugotovim, in gospod Sok je bil zelo jasen, v prvem stavku, sestal se je kolegij,
               .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp33">

               <speaker>DUŠAN KUMER:</speaker>

               <p>Ne, ne. Še nisem končal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp35">

               <speaker>DUŠAN KUMER:</speaker>

               <p>Vi izpostavljate odgovornost kolegija predsednika državnega zbora, in jaz predlagam,
               da seveda predsedniku državnega zbora vrne žogica nazaj, zakaj tako neresno,
               nepripravljeno stvar, enovito, če sem prav razumel, soglasno predlaga da to
               obravnavamo, in celo skliče izredno sejo državnega zbora. Mislim da je to neresno
               ravnanje in neodgovorno ravnanje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp36">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dopolnil bi tukaj, da je predlog državnega zbora in predsednik državnega
               zbora poslal po nujnem postopku v proceduro, da pa seveda v tistem momentu ni imel
               pred seboj desetih listov papirjev in amandmajev, in verjetno ni bil seznanjen s
               problematiko, da je težko to zadevo sprejeti. Mislim da je to problem. Zato
               predlagam, da mi bi neodgovorno ravnali, če se bi zadeve pač na silo, na nek način to
               stvar spravili. Zato jaz dajem predlog, eden je še, gospod Dimitrij Kovačič je še
               prej, se je pač treba seznaniti s to temo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp37">

               <speaker>DIMITRIJ KOVAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo gospod predsednik. Jaz bi se seveda strinjal z gospodom
               Kumarjem, da ni razloga za kakršnokoli nervozo. Zato tudi ni nobenega razloga za to
               hitenje in za namen, da bi danes na vsak način morali odločati o teh predlogih.</p>
               <p>Kolegij državnega zbora je pač svoje naredil. Dal je delavnim telesom da opravijo
               svoje, ampak delovno telo seveda lahko odloči tudi tako, kot je sedaj predlagano. Če
               se bomo tako odločili. To je pa stvar našega odločanja.</p>
               <p>Prav gotovo pa ta predlog ne gre, ki je dan tukaj za glasovanje, ni nikakršen
               vsebinski predlog, ampak gre za klasičen proceduralni predlog. In seveda o
               proceduralnem predlogu ne moremo razpravljati v smislu, da obrazložimo glas. Tega ni.
               To pravila tako pravijo. Obrazložitev glasu velja za vsebinski predlog. Tukaj gre za
               klasičen proceduralni predlog, kjer se želi odločanje prestaviti na eno od naslednjih
               sej. Ne odločamo vsebinsko, ampak odločamo o tem, ali bomo prestavili glasovanje ali
               ne, potem, odločanje. Tako da mislim, da smo tukaj sedaj malo zašli od postopka, ki
               nam ga veleva poslovnik. In mislim, da bi bilo prav, da se o tem proceduralnem
               predlogu odločimo. In ne razpravljamo o njem, kajti to ni po naših poslovniških
               določilih predvideno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp38">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim da bi bilo neodgovorno, kot je bilo tukaj opozorjeno, če
               sprejemamo ene stvari, ki jih ne poznamo dovolj, in nismo dovolj se pripravili,
               oziroma smo dobili v zadnjem trenutku določena mnenja, ki lahko bistveno<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) spreminjajo vsebino, ki je bila
               prvotno dana v to zadevo. In zato mislim, da je res nesmiselno tukaj naprej
               razpravljati o tej zadevi, in da je moja dolžnost, da dam na glasovanje predlog
               gospoda Soka, da se predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o davčnem
               postopku, nujni postopek, prenese na naslednjo sejo. Ob tem pa poudarjam, bomo pa
               takoj obvestili seveda tudi predsednika in se dogovorili o nadaljnjem poteku nujnega
               postopka na naši seji.</p>
               <p>Mi lahko obravnavamo ta predlog tudi med potekom seje državnega zbora, teoretično,
               če bi bila taka zadeva.</p>
               <p>Tako da predlagam, predlog sem povedal.</p>
               <p>Kdo je za? .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp39">

               <speaker>GOSPOD___________:</speaker>

               <p>Samo, poglejte. .../Medsebojno pogovarjanje./... Dovolite no, dovolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp40">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp41">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Poglejte. Kolegij predsednika... Gospod Jerovšek me je omenil. Gospod Jerovšek.
               Prvič, ne vem če sem mlad, .../Medsebojno pogovarjanje./... Gospod Jerovšek.
               Poglejte. Kolegij predsednika državnega zbora je določil neko proceduro v tem tednu.
               Danes smo si vzeli za to čas. Dokumenti so v državnem zboru od petka. Če jih niste
               uspeli prebrati, pa če nimate navodil, v redu, prekinite sejo. Ampak naj vam preberem
               gospodje. Nujni postopek za sprejem zakona, kadar je sprejem zakon nujen zaradi
               interesov in tako naprej, lahko vlada predlaga sprejem zakona po nujnem postopku.
               Opravljeno.</p>
               <p>Drugič. Razloge vlada posebej utemelji.</p>
               <p>Tretjič. Če kolegij odloči, da se predlog zakona obravnava, predsednik takoj določi
               matično delovno telo in mu dodeli predlog zakona v obravnavo. In predlog zakona, ki
               se obravnava, se uvrsti na prvo sejo državnega zbora po odločitvi... To je vse... Vi
               mi samo povejte, kdaj boste od danes 12.40 do jutri 12.00, ko je sklicana seja,
               opravili diskusijo o pomembnih zakonih? .../Glas v ozadju./... Ne, to ni stvar
               tehnologije, gospodje, to je stvar organizacije dela. In jaz ne morem sodelovati v
               delu odbora, kjer vi diktirate na ta .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp42">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp43">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Gospod predsednik. Prosim da prekinete to
               obstrukcijo iz vrst LDS .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp44">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim! Malo tišine!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp45">

               <speaker>JOŽEF JEROVŠEK:</speaker>

               <p>.../Nima vključenega mikrofona./... Jaz bom takoj prenehal, prosim, da daste na
               glasovanje ta predlog, in to obstrukcijo na takšen način, in to .../Nerazumljivo./...
               je res... .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp46">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Saj ni treba nobene živčnosti, prosim, pri tej zadevi. Sedaj pa res, mislim da smo
               dolžni, in da moramo obravnavati. Če damo predlog na glasovanje, še vedno nismo
               nobene... Prosim lepo, no! Prosim lepo! Predlog je padel. Damo ga na glasovanje. Če
               se bomo odločili, da ga obravnavamo naprej, ga bomo obravnavali, če ne se bomo pa
               potem dogovorili kako bo z nadaljnjimi sejami in tako naprej.</p>
               <p>Mislim da moram dati brez kakšnih dodatnih sedaj naprej obrazložitev, ta predlog
               gospoda, moj predlog praktično, da se umakne, da se preloži obravnava predloga zakona
               o spremembah in dopolnitvah zakona o davčnem postopku.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog, ki ga jaz dajem sedaj? (6 članov.) Kdo je proti? (5 članov.)
               Hvala lepa. .../Glas v ozadju./... Jaz sem bil za, če sem ga jaz predlagal.
               .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp47">

               <speaker>GOSPA __________:</speaker>

               <p>Sedem, pet. Potem se opravičujem. .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp48">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp49">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Ali lahko dobim prosim na to mnenje strokovnih služb? Obstaja nek red, kdaj se
               skliče seja. In predsedujoči navadno reče na začetku seje: "Ker do 12. ure preteklega
               dneva nisem dobil predlogov..." .../Glas v ozadju./... Gospod Jerovšek! .../Glas v
               ozadju./... Gospod Jerovšek, glejte, ne mi segati v besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp50">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp51">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Mene zanima, ali je kršena določba poslovnika, ki pravi, da se seja skliče in da je
               določen dnevni red s predlogi do 12. ure prejšnjega dne? 64. člen. To me zanima. Ker
               vi ste sedaj v bistvu predlagali umik po 12. uri. .../Medsebojno pogovarjanje./...
                  <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp52">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Mi nismo umaknili te točke, mi smo preložili. Prekinila se je obravnava, to je to.</p>
               <p>Gremo na <title>NASLEDNJO TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH
               ZAKONA O DAVČNI SLUŽBI, NUJNI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Tudi tukaj je kolegij predsednika državnega zbora po nujnem postopku odloča na seji
               29.11.2004 ter sprejel nujni postopek. K tej točki so vabljeni predstavniki
               ministrstva za finance in zakonodajno-pravne službe. Prosim zakonodajno mnenje
               predlagatelja, če ima kakšno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp53">

               <speaker>GOSPA_________:</speaker>

               <p>Se opravičujem. Kratka predstavitev. Tudi tukaj gre za krajšo spremembo in
               dopolnitev zakona o davčni službi. Gre za predlog sprememb, ki je bila predlagana
               sicer že pri sprejemanju tega osnovnega zakona, ki pa žal ni bila sprejeta. Gre pa za
               problem inšpektorjev, ki imajo višjo izobrazbo in že dlje časa opravljajo naloge
               inšpektorja z vsemi pooblastili in opravljenimi tudi internimi izpiti in
               izobraževanjem pa glede na novo zakonodajo, ki ureja področje inšpektorjev za katere
               je potrebna visokošolska izobrazba. Zato predlagamo, zdaj s temi spremembami in
               dopolnitvami, da bi dejansko, mislim da ste glede na pripombe zakonodajne službe
               prejeli na mizo predlog amandmajev s katerim bi rešili 64 inšpektorjev, ki jih davčna
               uprava krvavo rabi v sklopu svojih 450 inšpektorjev, da nadaljujejo delo z vsemi
               pooblastili tudi naprej, vendar seveda ob določenih pogojih. Se pravi, za vse tiste
               inšpektorje, ki ne izpolnjujejo pogojev, se pravi visokošolske izobrazbe, se določi,
               da morajo v roku štirih let od dneva pričetka uporabe tega zakona, to je 1. januar
               2005, se ustrezno došolati in pridobiti s tem zakonom ustrezno izobrazbo. Da tisti,
               ki tega v roku štirih let ne pridobijo morajo biti v skladu s svojo izobrazbo
               razporejeni na ustrezno nižje delovno mesto. Sta pa predlagani v bistvu dve izjemi,
               in sicer tudi po zgledu na primer zakona o zdravstvenem varstvu, ker bi verjetno ne
               bilo produktivno, da inšpektorje, ki opravljajo to delo pa imajo največ pet let
               delovne dobe potrebne do upokojitve, da jih zdaj pošiljamo na do šolanje za katerega
               dajemo štiri leta in bi praktično potem z eno leto do upokojitve, bi rekla, to svoje
               šolanje uporabili in pa za tiste inšpektorje, ki pa že dlje časa, se pravi 15 let
               opravljajo te naloge. Če do tega sprejetja sprememb zakona ne pride, pomeni, da bo
               davčna uprava od 64 inšpektorjev, ki opravljajo to delo, to pomeni toliko manj
               naknadnega nadzora. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp54">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim še za mnenje predstavnice zakonodajno-pravne službe.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp55">

               <speaker>GOSPA__________:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Naše mnenje ste prejeli pisno in mislim, da predvčerajšnjim
               že, zato ste si ga verjetno lahko pogledali natančneje. Bi pa opozorila glede na to,
               da je bila predlagateljica dovolj izčrpna v svoji obrazložitvi, bi opozorila, da je
               imela zakonodajno-pravna služba le pomisleke okoli trajnega opravljanja del<stage type="mag"/> (nadaljevanje) in nalog inšpektorja, in sicer
               tistih oseb, ki ne izpolnjujejo pogojev strokovne izobrazbe. Na mizo ste prejeli
               amandma. Z amandmajem načeloma soglaša zakonodajno-pravna služba v toliko, da tudi
               drugi področni zakoni predvidevajo takšne izjeme. Tudi v svojem mnenju smo opozorili,
               da so pa v nekaterih ostalih področnih zakonih ti pogoji strožje določeni. Amandma
               kot je pripravljen je te pogoje postrožil, to se pravi, da so zdaj drugačni kot so
               bili v samem predlogu zakona, vendar bi pa opozorila na to, da bi glede na to, da smo
               imeli zdaj zelo malo časa, ko smo ta amandma na mizo dobili, da bi bilo pa treba
               nekatere redakcijske popravke pri samem amandmaju le pripraviti. V kolikor menite, da
               bi lahko to zakonodajno-pravna služba opravila oziroma zaupate zakonodajno-pravni
               službi, bi lahko to opravili že pri dopolnjenem predlogu, v kolikor ne, bi seveda se
               morali s predlagateljem dodatno dogovoriti, vendar menim, da ne gre za takšne
               popravke, da bi to bilo nemogoče oziroma da je vsebina najbrž povsem jasna kaj je
               želel predlagatelj s tem amandmajem doseči. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp56">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim za razpravo k 1. členu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp57">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Če dovolite jaz bi želel k temu zakonu podati ena proceduralni predlog, in sicer da
               se točka prekine in preloži na eno od naslednjih sej in da se do predloga zakona
               izreče nova vlada. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp58">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Gospod Cvikl, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp59">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Jaz bi enako kot prej vprašal, bom pa rajši vprašal gospoda Soka, če lahko pojasni
               vsebinske razloge za to? ../oglašanje iz klopi./... gospod Sok ne morete mi po seji,
               jaz se moram odločiti o vašem predlogu. Če ima vaš predlog neko vsebino, potem seveda
               je smiseln. Če pa je vaš predlog obstrukcije s strani pozicije zato, da tega ne bomo
               sprejeli, potem pa to povejte, ampak pojasnite vsebino. Če niste pripravljeni tudi to
               razumem, ampak glejte, vsi imamo enako obveznost, izvoljeni smo bili, pripravili smo
               se na sejo, zato povejte kaj je vsebinski razlog. Ali je to zdaj, ne vem, bom začel,
               nepoznavanje, neznana navodila, ni jasna vlada ali ne vem kaj, kaj je razlog
               vsebinski?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp60">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMA:</speaker>

               <p>Gospod Kovačič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp61">

               <speaker>DIMITRIJ KOVAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Čeprav spet poteka razprava o nečem o čemer ne bi smela potekati razprava
               glede na to, da je bil vložen proceduralni predlog in bi morali brez razprave o njem
               glasovati. Tako, da ne vem, zdaj tukaj si očitno nekateri jemljejo besedo in jo tudi
               dobijo in potem se zadeva odlaša. Dajmo ravnati v skladu s poslovnikom in dajmo
               glasovati o vloženem proceduralnem predlogu in nehajmo... ne, ker je proceduralni
               predlog in v skladu z našimi poslovniškimi določili se o proceduralnem predlogu ne
               razpravlja in tudi ni obrazložitve glasu o proceduralnem predlogu sklepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp62">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da je zadeva zašla v slepo ulico, da praktično prekinjam sejo za
               pol ure, da uskladimo te stvari. <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) Prosim da se zadeva tako uredi, ker vidim, da ne pridemo
               nikamor s to debato. Prosim, da se vsi skupaj posvetujete in da se seja nadaljuje ob
               drugi uri, ob pol drugi uri. Ob pol dveh se nadaljuje seja. Pol ure. Treba se je
               dogovoriti, ker to ni nič.</p>
               <p>(Seja je bila prekinjena ob 12.51 uri in se je nadaljevala ob 13.32 uri.)</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Ugotavljam da smo sklepčni, in nadaljujemo 2. nujno sejo odbora za finance.</p>
               <p>Sejo smo prekinili pri 2. točki, pri dopolnitvah zakona o davčni službi, nujni
               postopek. Slišali smo obrazložitev in predlog, proceduralni predlog gospoda Soka, ki
               prosim, da ga ponovi, da bomo nadaljevali tam, kjer smo končali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp64">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz sem že pri 1. točki povedal, da v imenu poslanske skupine in
               pa koalicije predlagam prekinitev, in preložitev te točke, sedaj pač pri tem predlogu
               na naslednjo sejo.</p>
               <p>Hvala lepa. Na prvo naslednjo sejo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Slišali ste predlog. Kdo je za prekinitev te točke in... Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp66">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Jaz bi, gospod Sok, predlagal da mogoče mi sejo prekinemo, in bomo imeli
               nadaljevanje teiste seje. Ker drugače morate vi spet z nekim rokom sklicevati novo
               sejo. Kaj je bila praksa? Da se je točka prekinila, pa sledi nadaljevanje te 2. nujne
               seje, ali boste sklicali 3. nujno sejo? Ker to je odvisno od tega... Formirali ste na
               naslednjo nujno sejo. .../Glas v ozadju./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Kdo je za to, da se točka preloži na eno od naslednjih sej? (6 članov.) Kdo je
               proti? (5 članov.)</p>
               <p>Gremo na naslednjo točko, <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH
                  IN DOPOLNITVAH ZAKONA O DAVKU OD DOHODKOV PRAVNIH OSEB, NUJNI POSTOPEK.</title>
               </p>
               <p>Kolegij predsednika državnega zbora je o nujnem postopku odločal na seji 29.11. ter
               ga sprejel.</p>
               <p>K tej točki so vabljeni predstavniki ministrstva za finance in zakonodajno-pravne
               službe. Prejeto je dodatno gradivo k predlogu o zakonu. Mnenje zakonodajno-pravne
               službe ste prejeli. Upam da ste ga.</p>
               <p>Rok za vložitev amandmajev k predloženemu zakonu teče od zaključka razprave o
               členih, do zaključka razprave o členih na seji odbora.</p>
               <p>Pričenjam drugo obravnavo predloga zakona v okviru nujnega postopka. In prosim, če
               želi predlagatelj zakona dopolnilo, dodatno obrazložitev členom predloženega zakona?
               Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp68">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>Hvala. Zelo na kratko.</p>
               <p>Spremembe, predlog sprememb zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o davku od
               pravnih oseb se nanaša na tri vsebinske zadeve.</p>
               <p>Prva je uskladitev z evropsko direktivo, tako imenovano<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) "Parent subsidary" direktivo, ki jo moramo
               implementirati v našo zakonodajo do 1. januarja 2005. Ker se spreminjajo pogoji o
               potrebni udeležbi, da so prejete dividende in drugi deleži iz dobička, izvzema iz
               davčne osnove, to je prejemniku teh dohodkov. Kot veste, je sedaj določen pogoj v
               skladu z direktivo 25%. S 1. januarjem 2005 se ta potrebna udeležba znižuje na 20%.
               In potem v posameznih letih nadaljnje zniževanje, tako da bi od 1. januarja 2009
               veljalo kot pogoj za to neobdavčitev 10% udeležba.</p>
               <p>Enako seveda se spreminja ta udeležba tudi za neobdavčitev dividend in drugih
               deležev iz dobička ob izplačilu. To je druga sprememba. Obe sta povezani z že
               omenjeno direktivo.</p>
               <p>Naslednja sprememba je izvzemanje iz obdavčitve na viru za obresti od kreditov, ki
               jih najemajo banke od drugih bank za pogodbe, oziroma sklenitev poslov, ki so bile
               sklenjene pred dnem uveljavitve tega zakona. Mislim da je to, se pravi pred dnevom
               21. april letošnjega leta.</p>
               <p>In še zadnja sprememba, je pa sprememba v tem, da se nov zakon o davku od dohodka
               pravnih oseb uporablja za zavarovalnice tudi že za zaključni račun, oziroma obračun
               za leto 2004. Iz razloga ustavne odločbe in obrazložitve, ker bi v nasprotnem primeru
               prišlo do situacije, da bi 50% vseh zavarovalno-tehničnih rezervacij, ki so jih
               zavarovalnice v skladu z direktivo in zakonom o zavarovalništvu dolžne oblikovati za
               svoje obveznosti po pogodbah, šlo v osnovo, in bile obdavčene.</p>
               <p>To bi bil primer obdavčitve teh rezervacij samo v Sloveniji, ker v evropskem
               prostoru, kot enotnem trgu, te zavarovalno-tehnične rezervacije, vsaj v obsegu, ki je
               predpisan z direktivo niso obdavčene, in bi s tem seveda tudi po zaključnem obračunu
               2004 v bistvu slovenske zavarovalnice bile v podrejenem položaju vis-a-vis
               zavarovalnic iz evropskih držav. S tem torej pač saniramo to zadevo, in se uporabi
               davek od dohodka pravnih oseb za te subjekte že za leto 2004.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ob tem moram seznaniti odbor, da je namesto Andreja Bručana sedaj
               prisotna gospodična Eva Irgl.</p>
               <p>In da sem prej pod dodatno gradivo ste prejeli na klop tudi amandma poslanca
               Boštjana Zagorca v imenu poslanske skupine Slovenske nacionalne stranke ter predlog
               amandmajev Združenja bank iz dne 1.12. ste tudi prejeli na klop.</p>
               <p>Pa bi poprosil predstavnico predlagatelja, če ima slučajno mnenje ministrstva do teh
               dveh amandmajev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp70">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Ministrstvo nasprotuje obema amandmajema. Se pravi tako amandmaju, ki ga je vložila
               Slovenska nacionalna stranka, kot tudi amandmaju, predlogu amandmaja, ki ga je
               predložilo Združenje bank.</p>
               <p>Bom na kratko obrazložila zakaj. Gre v bistvu za to, da bi s tem sprejetjem teh
                  amandmajev<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) uvedli oprostitev
               plačila davčnega odtegljaja na obresti, tako za banke, za vse medbančne posle, kar ni
               primer v nobeni evropski državi, pa tudi za oprostitev davčnega odtegljaja za obresti
               gospodarskih subjektov, ki jih najemajo v tujini. Kar tudi ni primer niti v eni
               evropski državi.</p>
               <p>Naj povem, da s sprejetjem takih amandmajev se Slovenija odreka davku, ki je
               pridobljen, če hočete, ki ga plačamo Slovenci, se pravi ima svoj vir v Slovenji in
               dajemo s tem davčno osnovo in davek, ki ga obdavčuje, ne vem, Nemčija in bo prihodek
               nemškega proračuna, ne vem, avstrijskega in še katerega drugega.</p>
               <p>Iz našega strokovnega vidika zaradi tega ti amandmaji niso sprejemljivi. Tudi še če
               pogledamo položaj Slovenije, lahko ugotovimo, da Slovenija je v bistvu neto plačnica
               obresti v te države. In ni neto prejemnica. In je zato v drugačni poziciji, kot so na
               primer Nizozemska ali pa Nemčija, kjer seveda več posojajo v tujino, kot pa dobivajo
               plačila obresti.</p>
               <p>Smiselno, in to kar je bil pa dogovor tudi našega ministra z bankirji je to, kar mi
               predlagamo, da se pač za stare pogodbe, ki so bile sklenjene pred dnevom uveljavitve
               tega zakona, 21. april 2004, pa daje ta oprostitev glede na to, da v teh pogodbah je
               vgrajena tako imenovana "gross-up" klavzula, s katero se seveda tuji kreditojemalci
               nekako zavarujejo, in je seveda tudi to stvar pogajanj, da kakršnekoli spremembe o
               obdavčitvi ne nosijo ti tuji kreditojemalci.</p>
               <p>Hkrati naj povem, da se pri tem davčnem odtegljaju uporabljajo konvencije v izogib
               dvojnega obdavčevanja, kar z drugimi besedami pomeni, da ta odtegljaj ni 25%, ampak
               je v teh primerih, ko gre za tuje kreditojemalce po konvencijah, tudi izračuni so
               kazali tam v povprečju okoli 10%. Ker imamo mi povsod konvencije. In v teh primerih,
               kjer so konvencije, se seveda za odtegljaj ne uporablja 25 odstotna stopnja, kot
               imamo mi predlagano v zakonu, temveč se poračuna glede na konvencijo 10, recimo z
               Nemčijo imamo celo sedaj še 0. Želim pač poudariti, da treba, in pač apeliram na
               poslance, da je njihova zavestna odločitev, ker se s tem Slovenija odreka svojemu
               delu davčne osnove in svojem delu davka. S tem pa, da imajo seveda v državah
               rezidentih te pravne osebe, katerim se plačuje te obresti, prav tako pravico
               uveljavljati te konvencije vis-a-vis svojih držav in seveda od svoje davčne osnove
               odštevati davek, ki je bil plačan v Sloveniji.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosil bi še predstavnico zakonodajno-pravne službe za mnenje, ki ste ga
               sicer že prejeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp72">

               <speaker>GOSPA ___________:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Saj ravno zato, ker ste ga prejeli, bi ga jaz zelo skrčila. Imamo
               kar nekaj pripomb.</p>
               <p>Z 2. členom predloga zakona se uvaja oprostitev od davčnega odtegljaja za obresti od
               kreditov, in ta sprememba naj bi nastopila 1.1.2005, skladno z 8. členom. Po 5. členu
               pa je predlagano, da se ta določba ne bi uporabljala za obresti od pogodb, sklenjenih
               po dnevu uveljavitve zakona o davku od dohodkov pravnih oseb, to pa je 21. april
               2004.</p>
               <p>Po našem razmišljanju, tukaj smo imeli precej problemov, nastopita dve situaciji. Po
               eni situaciji se da predvidevati, da do tega časa sploh ni nobenih obresti, in zato
               ni treba niti davkov, niti oprostitev od davkov. Po drugi možnosti nismo iz gradiva
               razbrali, kaj pravzaprav res želi predlagatelj, pa je možno, da dejansko želi on
               retroaktivno uveljaviti to določbo, se pravi od 21. aprila 2004 naprej.<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) V zvezi s tem pa smo mi dolžni
               opozoriti, da tako retroaktivno veljavo ustava prepoveduje. Dopušča samo ob določenih
               pogojih. Eden od teh pogojev je, če je izkazana javna korist, da bo terja javna
               korist. Mi v gradivu te izpričane javne koristi nismo zasledili. Edina navedba je, da
               bo v bistvu iz proračuna tukaj izpadlo za 3 milijarde dohodkov.</p>
               <p>Zato je najmanj, da predlagatelj pojasni, ali je kje izkazana ta javna korist, da se
               zadosti ustavi.</p>
               <p>Glede 4. člena imamo določeno pripombo, ker je to v svojem načelu prehodna določba z
               materialnimi posledicami. In predlagamo, da se jo ustrezno premesti, ali pa da se jo
               drugače razdela.</p>
               <p>V zvezi s 6. in pa tudi 7. členom, ki pa ureja te zavarovalnice, imamo pa podobne
               probleme glede vprašanja dopustnosti retroaktivne veljave posameznih določb zakona.</p>
               <p>To bi bilo najkrajše.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Odpiram razpravo na 3. točko dnevnega reda.</p>
               <p>Samo moment. V razpravo dajem 1. člen. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp74">

               <speaker>ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz imam proceduralni predlog, tako kot sem ga že prej napovedal,
               in kot sem že dvakrat ga tudi podal. Torej v imenu poslanske skupine in ostalih
               koalicijskih partnerjev predlagam, da se tudi tretjo točko, se pravi zakon o
               spremembah in dopolnitvah zakon o davku od pravnih oseb prekine, in preloži, da sem
               jasen, na eno izmed naslednjih sej. In da se tudi do tega predloga opredeli nova
               vlada.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kdo je za tak predlog?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp76">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Gospod, jaz razumem...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Glasujemo sedaj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp78">

               <speaker>GOSPOD ______________:</speaker>

               <p>Ja, lahko samo... Dovolite. Jaz bi, jaz imam tudi proceduralni predlog.
               .../Medsebojno pogovarjanje./... Ali lahko samo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Lahko, kasneje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp80">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Poglejte, jaz bi predlagal vsaj eno stvar, ki bi jo bilo smiselno. Slišali smo
               uvodne obrazložitve. Videli smo tudi, da imamo tukaj za razliko od prve in druge
               točke tudi dva amandmaja. Za enega od teh amandmajev razumem da imamo tudi danes
               goste tukaj. Jaz ne vem če še kaj velja, bi rekel, tako imenovana dobra praksa, ali
               lahko vsaj slišimo utemeljitve za te amandmaje, in če obstaja k tem utemeljitvam tudi
               mnenje zakonodajno-pravne službe, zato da bomo vedeli pravzaprav o čem razpravljamo.
               Imamo sedaj zakon, imamo dva amandmaja Slovenske nacionalne stranke, ki jih sicer ne
               vidim, in pa amandma, če vidim tu gori na vrhu dobro, Združenje bank Slovenije.
               Mislim da so predstavniki tukj. Napisali so na zadnji strani, da so to pripravljeni
               ustno in dodatno obrazložiti, bodisi na sami seji odbora, ali pred njo. Jaz bi želel,
               da vsaj to slišimo. Potem pa prekinimo, gospod Sok. Je pa po mojem iz vidika seveda
               delovanja odbora dobro da to slišimo, ker bomo imeli pač več argumentov, ko boste vi
               v koaliciji se odločali, ali boste to podrli ali ne, in ko bomo mi v opoziciji
               razmišljali na kakšen način se do tega oblikovati. To mislim da bi bilo korektno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Dajem predlog, ki je bil podan, na glasovanje. Kdo je za? .../Glas v
               ozadju./... O prekinitvi te točke, preložitvi na naslednjo sejo.</p>
               <p>Kdo je za? (7 članov.) Kdo je proti? (5 članov.)</p>
               <p>S tem smo to točko preložili na naslednjo sejo.</p>
               <p>Tukaj bi, mislim da bo na naslednji priliki možnost za vse te pojasnitve pa te
               zadeve še dodatno, kot smo sedaj slišali.</p>
               <p>Tako da gremo na <title>4. TOČKO - ZAHTEVA ŽUPANJE OBČINE PIRAN ZA ZAČETEK POSTOPKA</title>
                  <stage type="mag"/>(Nadaljevanje) <title>ZA OCENO USTAVNOSTI 11. TOČKE 25. ČLENA IN 7. TOČKE PRVEGA ODSTAVKA 27. ČLENA
               ZAKONA O DAVKU NA DODANO VREDNOST (URADNI LIST REPUBLIKE SLOVENIJE, ŠTEVILKA
               134/03-UPB1 IN 45/04) IN 4. ČLENA ZAKONA O DAVKU NA PROMET Z NEPREMIČNINAMI (URADNI
               LIST REPUBLIKE SLOVENIJE, ŠTEVILKA 57/99 IN 67/02).</title>
               </p>
               <p>Prejeto je gradivo k tej točki. Mnenje vlade Republike Slovenije z dne 10.8. Mnenje
               zakonodajno-pravne službe z dne 19.11. In k obravnavi te točke so vabljeni
               predstavniki ministrstva za finance, predstavnik zakonodajno-pravne službe. In
               predlagam, da se razpravlja o naslednjem predlogu sklepa: "Odbor se strinja z mnenjem
               vlade Republike Slovenije z dne 10.8.2004 in z mnenjem zakonodajno-pravne službe z
               dne 19.11.2004 ter predlaga zakonodajno-pravni službi, da v skladu s poslovnikom
               državnega zbora pripravi odgovor ustavnemu sodišču Slovenije."</p>
               <p>Prosim za razpravo na ta predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp82">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>: Jaz bi predlagal, naj nekdo pojasni to najprej, vsebinsko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim, predlagatelja, predstavnika financ, če je možno še kakšno dodatno
               pojasnilo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp84">

               <speaker>GOSPA ______________:</speaker>

               <p>Veste kaj, glejte. Mi smo predlog pripravili. Vlada je sprejela, mislim da je v
               pismenem gradivu obrazložitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala. Še kdo razpravlja? Potem dajem predlog na glasovanje. Prosim lepo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp86">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Bi toliko dodal glede te točke, da pravzaprav tisti, ki poznate
               zakon o financiranju občin, je tako jasno zakaj je vložila to zahtevo županja Mestne
               občine, oziroma občine Piran. Bi to dodal, da nekako sam posebno se ne morem najbolj
               jasno opredeliti glede te točke, zaradi tega, ker zakon o financiranju občin pač
               razdeljuje občine v Sloveniji v dve skupini. Na tiste, ki se same financirajo,
               oziroma presegajo primerno porabo, pa ostali, ki to ne dosegajo. In je čisto logično,
               zakaj je občina Piran, ki ima lastnih virov nad primerno porabo, to vložila.</p>
               <p>Mi je pa malo vse skupaj do takrat, dokler ne bo zakon o financiranju občin rešen
               tako, oziroma enakovreden za vseh 193. občin v Sloveniji, je tak predlog, kot je ta,
               pravzaprav eden od tistih predlogov, kot sem že včeraj tu omenil, da tiste občine, ki
               so bogate, bodo še bolj bogate, tiste, ki pa to niso, pa ostajajo na tem nivoju, kot
               je danes, oziroma še na slabšem.</p>
               <p>Ker poglejte tole, da se občinam odvzema njihov lastni prihodek brez nadomestila,
               velja konkretno to za teh 18 občin v Sloveniji. To za ostale ne velja.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi še kdo razpravljal?</p>
               <p>Potem... Prosim lepo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp88">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Če lahko zakonodajno-pravna služba pojasni svoje mnenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim, če imate kakšno dodatno k pismenemu gradivu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp90">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>Hvala za mnenje. Mogoče dodatno bi opozorila, da je mnenje zakonodajno-pravne službe
               pripravljeno pač v skladu s samo pobudo, oziroma z vlogo državnega zbora v postopku
               pred ustavnim sodiščem. To v bistvu skrajšano pomeni, da branimo določbe zakona, ki
               jih je državni zbor sprejel.</p>
               <p>V tem konkretnem primeru, kot ste verjetno prebrali, je bila, zelo podoben primer že
               znana odločba ustavnega sodišča, ki pravi, da je takšna določba, ki odvzema občinam
               njihov vir prihodkov neustavna, v neskladju z ustavo, če se jim za to ne zagotovi
               nadomestni vir. In mi smo tukaj navedli, da pravzaprav bi se lahko dalo takšno
               odločbo ustavnega sodišča razumeti tudi tako, da če je zagotovljen nadomestni vir, je
               takšna določba v skladu z ustavo. Vlada pa je v svojem obširnem mnenju navedla, da je
               tem občinam nadomestila določena sredstva s prerazporeditvami.</p>
               <p>Prav tako bi pa mogoče opozorila, da je vlada navedla v svojem mnenju, da ta občina
               sodi v občine, ki imajo zagotovljeno primerno<stage type="mag"/>(Nadaljevanje) porabo.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp92">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Torej se vi v bistvu, torej vsebinsko pridružujete mnenju vlade, ali ustavnega
               sodišča?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp93">

               <speaker>GOSPA _____________:</speaker>

               <p>Če lahko. Navedeno je, v drugem odstavku, da mislimo, da zahteva ni utemeljena, in
               se v razlaganju pridružujemo mnenju vlade. Dodatno pa še dajemo to, kar sem na kratko
               povedala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp94">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bi še kdo razpravljal? Potem dajem predlog sklepa na glasovanje. Še
               enkrat ga preberem. "Odbor se strinja z mnenjem vlade Republike Slovenije z dne 10.8.
               in z mnenjem zakonodajno-pravne službe z dne 19.11.2004 ter predlaga
               zakonodajno-pravni službi, da v skladu s poslovnikom državnega zbora pripravi odgovor
               ustavnemu sodišču Republike Slovenije."</p>
               <p>Kdo je za?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp95">

               <speaker>GOSPA ____________:</speaker>

               <p>Pardon, obrazložitev glasu ima gospod ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp96">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Aha.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp97">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem predsednik. Prvič, kot član odbora za finance ne bom glasoval,
               čeprav je to rutinsko vprašanje, in se običajno to prepušča stroki in zaupanju
               stroke. Vendar ta problem je bistveno širši, kot se izraža skozi spor ustavni, skozi
               stališča vlade, skozi stališča zakonodajno-pravne komisije, je bistveno, bistveno
               večji. In se bo treba z njim resno ukvarjati.</p>
               <p>Bom, se opravičujem, povedal zakaj. Še ena druga večja posledica je z uvedbo DDV-ja
               na promet z zemljišči, ko davkarija ocenjuje, ali je lokalna skupnost kupila po
               pravični ceni neko zemljišče. In suma sumarum je tisto dosti večji problem in večji
               strošek za vseh 193 občin, kot so posamezni izpadi davka na drago prodane parcele.</p>
               <p>Zato bom iz, neke vrste protesta, da je premalo domišljeno bilo vse skupaj, na to
               smo opozarjali, tokrat glasoval proti mnenju. Čeprav je to rutinsko in se vedno
               glasuje za mnenje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp98">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kdo obrazložitev? Potem pa ponovno dajem ta predlog na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? (10 članov.) Je kdo proti? (1 član.) Vzdržal? (1 član.)</p>
               <p>S tem je dnevni red izčrpan in zaključujem današnjo sejo. O nadaljnjih aktivnostih
               na področju preloženih stvari boste obveščeni kasneje.</p>
               <p>Ja, prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp99">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Predsednik, proceduralno. Jaz bi prosil, da pri sklicevanju sej upoštevate kolegij,
               določbe kolegija, da naj bi bili jutri dopoldne poslanski klubi, in da seveda se seja
               začne jutri ob 12.-ih.</p>
               <p>Sprašujem pa se vsebinsko, kaj bomo mi kot odbor sporočili predsedniku državnega
               zbora, in, ali bo zaradi tega prišlo do že prej napovedane spremembe dnevnega reda?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp100">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Takoj bomo sporočili natančno to, kar smo izglasovali. Druge variante nimamo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp101">

               <speaker>GOSPOD _____________:</speaker>

               <p>Vem. Samo jaz, mi predpostavljamo, mi smo v poslanskih klubih .../Medsebojno
               pogovarjanje./... Ali lahko, no. Glejte, seja državnega zbora za ta teden je bila
               določena, danes odbori, jutri seja, v petek nadaljevanje seje. To mislim da bi bilo
               se dobro tega držati, ker drugače ta državni zbor pade v anarhijo, ker ni mogoče
               organizirati dela v poslanskih klubih. Želim zato, proceduralno na zapisnik, da se to
               sporoči, da to naj ne pomeni, da bo jutri seja, tisti del seje, ki je bil predviden
               za petek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Nujna-002-2004-12-01.sp102">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Jaz ne morem določiti sedaj postopkov. In vztrajam na tem, da bomo o tem pravočasno
               obveščeni glede<stage type="mag"/>
               </p>
               <p>(Nadaljevaje) nadaljnjih postopkov in seje.</p>
               <p>Hvala lepa. .../Medsebojno pogovarjanje./...</p>
               <p>(Seja se je končala 1. decembra 2004 ob 13.58 uri.)</p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
