<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za finance in monetarno politiko</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">C84D21BE0CBED3C7C12573DB0043774D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">681FFCFF64A4D784C12573F50046F22D</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=pmagdt&amp;uid=681FFCFF64A4D784C12573F50046F22D</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.OZFIMP" n="037">
               <name>Redna</name>
               <date when="2008-02-13"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.OZFIMP">
                        <orgName key="OZFIMP">Odbor za finance in monetarno politiko</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA FINANCE IN MONETARNO POLITIKO</stage>
            <stage type="session">37. seja</stage>
            <stage type="date">(13. februar 2008)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Bojan Starman, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.02.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Vse skupaj prav lepo pozdravljam in začenjam 37. sejo odbora.</p>
               <p>Obveščam vas, da sta zadržana oziroma se seje ne moreta udeležiti gospod Anton Rop
               in gospod Vili Trofenik. Pooblastilo pa imam, da bo namesto poslanca Jakoba
               Presečnika, na seji prisoten Marjan Drofenik, ki ga še ni tukaj oziroma se nam bo
               pridružil kasneje.</p>
               <p>S sklicem seje ste prejeli naslednji dnevni red seje odbora:</p>
               <p>- Točka 1: Predlog zakona o davku na dobitke pri klasičnih igrah na srečo - druga
               obravnava.</p>
               <p>Odbor je matično delovno telo za obravnavo te točke. Ker do pričetka seje nisem
               prejel predlogov za spremembo dnevnega reda, ugotavljam, da je določen dnevni red,
               kot ste ga prejeli s sklicem.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO DNEVNEGA REDA - PREDLOG ZAKONA O DAVKU NA DOBITKE PRI KLASIČNIH IGRAH NA SREČO - DRUGA
               OBRAVNAVA.</title>
               </p>
               <p>Predlagatelj zakona je Vlada Republike Slovenije. K tej točki so vabljene
               predstavnice in predstavniki Ministrstva za finance in Zakonodajno-pravne službe, ki
               jih lepo pozdravljam. Prejeto je dodatno gradivo k predlogu zakona, to je mnenje
               Zakonodajno-pravne službe ter predlog za amandma odbora, pripravljen na podlagi
               mnenja Zakonodajno-pravne službe, kot delovno gradivo. Predlog zakona je bil v skladu
               s prvim odstavkom 145. člena Poslovnika Državnega zbora poslan v mnenje občinam.
               Prejeli pa smo le pripombe Mestne občine Velenje z dne 22.1.2008. Do izteka roka za
               vložitev amandmajev, torej do četrtka 7.2.2008 kvalificirani predlagatelji niso
               vložili amandmajev.</p>
               <p>Pričenjam torej drugo obravnavo predloga zakona v kateri bomo opravili razpravo in
               glasovanje o členih predloga zakona.</p>
               <p>Najprej dajem besedo predstavniku Vlade, če želi dodatno obrazložiti predlog.</p>
               <p>Gospod Šircelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp2">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, spoštovani gospod predsednik. Spoštovane poslanke, spoštovani
               poslanci.</p>
               <p>Dovolite mi, da zelo na kratko povem bistvene zadeve glede predloga zakona o davku
               na dobitke pri klasičnih igrah na srečo. Z njim se nadomešča dosedanji zakon iz leta
               1976 oziroma iz sredine 80-ih let, kar seveda pomeni, da je potrebno glede na razvoj
               te dejavnosti novelirati posamezne opredelitve. Sistem pobiranja, sistem
               obdavčevanja, sistem davčnih zavezancev ostaja enak. Gre za dobitke od klasičnih iger
               na srečo in seveda prihodkov tega davka bodo pripadali občinam. Gre za nove
               opredelitve, ki opredeljujejo klasične igre na srečo in so posredno oziroma vključene
               tudi igre preko interneta. Zaradi administrativnih poenostavitev se zmanjšuje
               neobdavčeni del iz 205,95 evra na 300 evrov. Dejansko to pomeni razliko v višini 56
               tisoč 780 evrov letno, kar ob finančnem prihodku 2,9 oziroma skoraj 3 milijone evrov
               ne pomeni bistvenega izpada. Menimo pa seveda, da bo takšna rešitev prispevala k
               povečanju vplačil in seveda tudi k povečanju dobitkov ter seveda tudi povečanju davka
               iz tega naslova. Obračun ostaja enak, kot do sedaj. To je dokončni davek, kar pomeni,
               da ga prireditelj klasične igre na srečo, ki je seveda licenciran in ima licenco, da
               ta davek odbije od posameznega dobitka in ga pošlje davčnemu organu.</p>
               <p>Mi smo tudi obravnavali na nek način predloge in menimo, da je prag obdavčitev 300
               evrov utemeljeno in ne pomeni neposredno manjšega finančnega učinka, vsaj bistvenega
               ne, da zaradi tega ne bodo tudi prikrajšane občine. Jaz sem ta izpad na podlagi
               dosedanjih podatkov že povedal in je, kot sem rekel, po naši oceni, majhen glede na
               celoten prihodek. Glede tega, da bi se davek obračunaval drugje, kot tam kjer ima
               oseba prebivališče pa menimo,
               da bi to pomenilo zelo velike administrativne obremenitve in tudi zelo veliko težav
               pri samem obračunu davka, zato menimo, da je ta ureditev, ki je sedaj uveljavljena
               primerna.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Šircelj.</p>
               <p>Želi besedo predstavnica Zakonodajno-pravne službe? Izvolite gospa Kurent.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp4">

               <speaker>ANDREJA KURENT:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Tudi Zakonodajno-pravna služba je imela samo manjšo pripombo in sicer, da bi kazalo
               korigirati določbe, da gre za davek, ki pripada proračunu občine in ne občini sami.
               Skladno tudi s primerljivo zakonodajo, kar smo mi uspeli pogledati vse te posebne
               davke, se sklicujejo oziroma dajejo denar proračunu občine.</p>
               <p>To bi bilo vse. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>To je vsebovano v amandmaju, če se ne motim. Hvala lepa.</p>
               <p>Ker predloženi zakon vsebuje 12 členov, bo odbor najprej razpravljal in glasoval o
               posameznih amandmajih. Odboru zato predlagam, da po končanem glasovanju o amandmajih
               v skladu s tretjo alinejo 128. člena Poslovnika, glasuje o vseh členih skupaj. Ali
               kdo temu predlogu nasprotuje? Če ne, hvala lepa.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo in glasovanje o posameznih amandmajskih predlogih.</p>
               <p>V razpravo dajem 1. člen predlaganih sprememb. Če ni razpravo, damo 2. člen.</p>
               <p>Prosim, gospod Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp6">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala.</p>
               <p>Imel bi vprašanje, ker sem zdaj gospoda Širclja pozorno poslušal in sem razumel, da
               se ta davčna stopnja oziroma v predlogu zakona o davku na dobičke pri klasičnih igrah
               na srečo, bom po domače povedal - občine niso prizadete, ni spremenjen način. Kljub
               temu pa moram povedati, da smo dobili mnenje ene od mestnih občin iz Slovenije, ki
               dvomi k 2. členu in trdi, da, pravi takole: "Velja poudariti, da predlog zakona
               zmanjšuje obseg prihodkov občini iz njihovih lastnih davčnih virov, brez nadomestitve
               z novim prihodkom, kar za občine, ki se samofinancirajo ne more biti sprejemljivo.
               Glede na to, da bi državni proračun s povišanjem praga obdavčitve pridobil, bi bilo
               prav, da se izgubljeni vir občinam nadomesti." To je pač trditev ene od mestnih
               občin, ki je v nasprotju s tistim, kar ste vi rekli. Ker jaz vzamem občino kot
               občino, ne samo mestno, ampak občino kot občino.</p>
               <p>Naj se s tem navežem, da se ne bom dvakrat ponavljal, še na 4. člen. Spoštovane
               kolegice in kolegi. 4. člen, ki je tudi meni malo nerazumljiv, ker govorimo o ljudeh,
               ki nimajo stalnega, začasnega prebivališča. V takem primeru naj bi davek ostal v
               občini kjer je bil ta dobitek kupljen in tako naprej. skratka, zelo nerazumljiva
               dikcija. Pa bi jaz rad, samo, ker glede na to, da smo v prvi obravnavi, razjasnitev
               teh dveh členov, da vemo kaj se zgodi: Ali torej ta davek ostane v občini ali gre kam
               drugam? Tako, da bomo vedeli kaj 2. in 4. člen govorita.</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Barovič.</p>
               <p>Smo sicer v drugi obravnavi, pa bi prosil predstavnike Vlade, če lahko dobimo
               odgovore na postavljeno vprašanje.</p>
               <p>Prosim gospod Šircelj, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp8">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Glede prvega vprašanja, se pravi: Ali se bo s tem, ko se dvigne meja obdavčitve iz
               sedanjih približno 209, približno 205, 206 evrov, se opravičujem, na 300 evrov, ali
               se dejansko s tem zmanjša finančni učinek? Po dosedanjih podatkih, ki veljajo za leto
               2006 in so podobni tudi za leto 2007 bi bil finančni učinek ob nespremenjenih igrah
               na srečo 56 tisoč 780, ob 300 milijonih evrov. To je... Ob treh milijonih evrov,
               celotnega  prihodka. To seveda
               pomeni, če vzamemo enostavno vse okoliščine nespremenjene. Mi ocenjujemo, da se bo
               tudi s tem, ker se je ta meja obdavčitve, tudi zaradi administrativnih razlogov
               povečala, da dejansko ne bo prišlo do zmanjšanja, ker bo seveda tudi več vplačil in
               tako naprej. Kar pomeni, da občine, kot tudi ostale organizacije, ki se financirajo
               iz tega davka, dejansko ne bodo prizadete. Hočem tudi reči, tudi če bi upoštevali
               samo, tam minimalni znesek za celotno državo, govorim o 56.000 evrih za celotno
               državo, menimo da se bo to dejansko povečalo in da bodo občine dejansko dobile več
               denarja. Tukaj seveda lahko rečemo tudi, ne vem, koliko so dobile občine iz tega
               naslova in seveda v Velenju lahko govorimo tukaj o, v letu 2007 22.000 evrov v celoti
               prihodka so dobili. In mi menimo, da se zaradi tega dejansko ne bo spremenil finančni
               učinek, kvečjemu, da bodo občine dobile več denarja.</p>
               <p>Toliko nakazuje tudi struktura dobitkov. Tudi struktura dobitkov in če gledamo po
               strukturi dobitkov, je seveda med 200 in 300 evri dejansko največ dobitkov in to jih
               je blizu 1.600 dobitkov, v primerjavi z razredi, če gremo do 1.000. Tukaj pa seveda
               potem, ne vem, struktura dobitkov kaže, da je pri tej strukturi največji finančni
               prihranek. Se pravi če govorimo od 200 do 300 evrov, dodaten finančni prihranek.
               Tukaj seveda lahko govorimo, seveda komu ta davek pripada. Kakor mi razumemo, gre za
               to, da je pripomba na 4. člen, tretji odstavek in sicer: "Če davčni zavezanec nima
               začasnega prebivališča v Republiki Sloveniji, pripada davek občini v kateri ima sedež
               prireditelj iger na srečo." To se pravi, mi govorimo samo v primeru, da nima niti
               začasnega, niti stalnega prebivališča v Sloveniji. Mi tukaj druge rešitve ne moremo
               dejansko poiskati, zaradi administrativnih razlogov. Samo v tem primeru gre, da se po
               prireditelju iger na srečo. Mi ocenjujemo, da je tudi relativno malo. Če pa davek od
               dobitka pa pripada občini v kateri ima davčni zavezanec stalno prebivališče, to je
               prvi odstavek, 4. člena, če nima stalnega, potem tam kjer ima začasno prebivališče,
               potem ne stalnega, ne začasnega, mi dejansko iz administrativnega vidika moramo najti
               nek naslov komu pripada. To bi pa seveda zelo težko, da bi pa zdaj rekli: "Tam kjer
               je nekdo kupil srečko." Pa še po internetu se lahko plačuje pa na različnih mestih
               lahko nekdo kupi za isto igro, za isto kolo srečke in tako naprej. Tako da je to
               čisto administrativni in menimo, da zaradi tega občine ne bodo prizadete.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Vili Resnik, Rezman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp10">

               <speaker>VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. No, jaz bom tudi samo nekaj drobnih vprašanj postavil,
               ker res ne gre za neke velike številke. Vendar v vsakem primeru gre za to, da tiste
               občine, ki se ne samofinancirajo, nič ne dobe in nič ne izgubijo, ker tudi prej niso
               nič dobile, če je nekdo tam dobil dobitek, zato ker se je pač toliko zmanjšala
               finančna izravnava. To se pravi, za te občine ni nobenih posledic, so popolnoma
               nevtralne, ta zakon. Za tiste občine, ki imajo presežke oziroma ki se samofinancira
               pa seveda je to, bi rekel nekaj manj sredstev. Pridobi pa tukaj samo tisti, ki je
               prireditelj. Ker v vsakem primeru se ta manko ali pri neki občini pozna, ali pri
               državi, če bi šlo za povečanje finančne izravnave.</p>
               <p>Ampak mene bolj zanima naslednje. Zdaj, pravzaprav bi še to vprašal. Pojavljata se
               dve številki. Mi imamo sto petindevetdeset s sedanjo mejo oprostitve. Vi govorite o
               dvestopetih. Verjetno gre za nesporazum, ali kaj podobnega. To je ena reč. Druga reč
               je pa ta. Zanima me, zakaj imamo dve različni davčni stopnji, za tiste dobitke, ki so
               finančni, za tiste ki so v neki drugi blagovni obliki? To je to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Se opravičujem, ker sem vas malo prekrstil v našega pevca Resnika.
               Prosim, če lahko dobimo odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp12">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Različni zneski so zaradi tega ker so za različna obdobja in jih
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>.. v leto 2007 revaloriziran ta znesek. V letu 2008 je bil
               revaloriziran glede na leto 2007. Kar pomeni, da 195 je bil v 2007, v letu 2008 je pa
               ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... In seveda tukaj gre v 3. členu, gre izključno za to, da se
               poveča s koeficientom davčnega odtegljaja, gre izključno obračun. Obraten izračun je
               kot 15%. Se pravi, mi moramo seveda povečati vrednost, zato da potem lahko odtegnemo
               davek. Izključno za način obračuna gre. Za nazaj se obračuna. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Cvikl, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp14">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz razumem vsebinsko pravzaprav ta zakon. Kaj bistvenega res ne
               spreminja, razen da za 50% povečuje določitev neobdavčenega zneska. Sprašujem zakaj
               takšna odločitev? Zakaj iz 205 na 300? Ali to pomeni, da se 300 potem več ne bo
               valoriziralo? Ker zdaj je bilo ravno povedano, da je leta 2007 to veljalo na 195,
               leta 2008 je ta neobdavčen del 206, je bilo povedano. Ali bo 300 ostalo
               nevalorizirano in zakaj tako velik skok? Ne razumem to logiko Vlade, da za 50% nek
               spodnji prag ohranja.</p>
               <p>In drugo je pa stopnja. Najnižja dohodninska stopnja je 16. Ne vem, Nizozemci imajo
               29, Danci imajo 15, Nemci nimajo. Predpostavljam da gre potem to v njihove dohodnine,
               kar pomeni da je to tako ali tako, pač tam, predpostavljam, v Nemčiji, sestavni del
               celotnih dohodkov in potem če si pač v višjem dohodninskem razredu več plača. In me
               zanima torej, kaj vas je vodilo k ohranjanju te stopnje oziroma to stopnjo in seveda,
               pač tem posebnem sistemu, ki ga mi imamo in zato mi tudi prosim pojasnite kako je
               potem v Nemčiji, ker pravite da ni posebnega zakona. Ali seveda ti dobitki postane
               sestavni del dohodninske napovedi in so potem obdavčeni 40 na meji? Glede tega kar
               pravijo predlagatelji oziroma komentar mestne občine Velenja. Ja. Jaz se tu strinjam,
               v bistvu vsebinsko z razlogi, da bi verjetno pri 4. členu bilo zelo težko izvajati
               zgodbo, ki se reče, da naj bo pač obdavčena oziroma naj bo prihodek v občini, kjer je
               bil dobitek vplačan. Ampak argument ostane. Da seveda je sedež organizatorja lahko na
               nek način problematičen. Čeprav ne vem koliko je sploh primerov, ko davčni zavezanec
               nima niti začasnega, niti stalnega prebivališča. Če nam še to malo pojasnite, da
               vidimo za kakšne učinke se gre.</p>
               <p>In ker sem že pri besedi. Nekdo je omenil internet. Kako pa se mislite sploh tega
               lotiti? Kako boste, v bistvu internetne igre na srečo oziroma ja, tiste, ki se igrajo
               preko interneta obdavčevali na izboru, kot se temu reče, če, recimo, ne vem, pri tem
               sodeluje državljan iz Sloveniji, so dobitniki, ne vem, internet je pa organiziran v
               Veliki Britaniji ali v ZDA. Bi rekel, se tega mislite sploh lotevati, ali bo to
               ostalo preprosto nekaj, kar pač ne bo obdavčeno? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala. Lahko dobimo odgovore. Še kdo? Gospod Rezman, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp16">

               <speaker>VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, ampak prej je tako ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... teklo, da nisem uspel
               vsega tega vprašati kar sem mislil. No, meni se tudi postavlja vprašanje, zakaj je
               sreča obdavčena manj kot dodana vrednost? Torej, kje so racionalni razlogi zato, da
               je pač takšna številka izbrana? Drugič oziroma naslednjič me zanima, ali prav
               razumem, da je obdavčen dobitek in ne dobitnik? Kajti nekdo, dobitek je recimo 300
               evrov, ali pa 301 evro, dobitnik pa lahko v istem dnevu, v isti sekundi dobi trikrat
               po 301 evrov in torej trikrat ne bo nič plačal, čeprav je pridobil 900 evrov sreče.
               In zanima me, ali ste ocenili, da bodo torej, ta tehnika je čez 50.000 evrov
               primanjkljaja davčnega, bistveno manjši kot so pa sicer stroški, ki bi nastali, če bi
               obračunavali vse te davčne obveznosti, če ne bi bilo te olajšave spremenjene iz 200
               na 300 evrov.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim gospod Šircelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp18">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Če začnemo ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>..., je seveda treba povedati, da ta stopnja, to se
               pravi to je poseben davek od iger na srečo, 15% in seveda tukaj gre za tako imenovano
               neto stopnjo oziroma v primerjavi z dohodnino je to popolnoma drugačne narave davek.
               Predvsem zaradi tega, ker pri dohodnini se seveda upoštevajo tudi različne olajšave,
               zmanjšanje davčne osnove in tako naprej in v tej povezavi seveda nominalna ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Prosim. ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp20">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>... In v tej povezavi nominalna stopnja seveda ni primerljiva. Poleg tega je, če
               govorimo o Nemčiji, moramo tukaj povedati, da v Nemčiji niso obdavčeni igralci. Niso
               obdavčeni tisti, ki igrajo igre na srečo, ampak so obdavčeni prireditelji iger na
               srečo. Ravno tako so prireditelji iger na srečo obdavčeno tudi pri nas. Posebej se
               plačujejo tudi še vsi splošni davki, ki jih dejansko tukaj poznamo in seveda od teh
               dobitkov oziroma od teh prihodkov se plačujejo tudi koncesijske dajatve. Koncesijske
               dajatve, ki so seveda namenjene invalidskim organizacijam in športnim organizacijam
               in davek igre na srečo.</p>
               <p>Kako se bo dejansko upoštevala oziroma kakšne rešitve bodo pri internetnih rešitvah?
               Vsekakor bodo rešitve temeljile na tem, da se bo nad tem, nad internetnimi igrami
               zagotovil nadzor. Nadzor je v bistvu že sedaj. Obvezna je namreč registracija
               prirediteljev, tudi tistih, ki se ukvarjajo z internetnimi igrami na srečo. Obvezna
               je registracija tudi že v Sloveniji. Bo pa to uredil nek drug zakon, zakon o igrah na
               srečo, kjer bo pač opredelil tudi sistem in tudi licenciranje tega davka.</p>
               <p>Zakaj je pravzaprav ... Jaz sem omenil že številke in če tukaj govorimo o tem zakaj
               se je povečala meja od 205, 206 evrov na 300 evrov, potem seveda lahko rečemo, iz
               tega kar smo preučili, dejansko strukturo dobitkov, izplačanih dobitkov in tukaj na
               podlagi tega smo dejansko ugotovili, da je že do sedaj, če govorimo o dobitkih do 200
               evrov, potem je teh dobitkov približno 99,92. Tisti do 300 evrov, kot sem že omenil, jih je 1.595. Se pravi od 200
               do 300 evrov jih je 1.595. Kar pomeni, da če jih prištejemo k prejšnjim, dobimo potem
               99,4. Kar pomeni, da v bistvu s tem še enkrat je razlog za administrativno
               poenostavitev in navsezadnje naj bi s tem dejansko prispevalo, da bi tudi prihodki od
               iger na srečo bili večji. Tukaj moramo povedati, še enkrat poudarjam, da je to samo
               eden izmed davkov, ki ga plačujejo ali prireditelji, ali ga plačujejo dobitniki
               dobitkov. Tako da iz tega vidika je treba v celotni gledati vse zadeve. Pojasnilo še.
               Ne gre v tem zakonu, ni predvidena revalorizacija tega zneska, kar pomeni da ta
               znesek naj bi bil stabilen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Gospod Cvikl, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp22">

               <speaker>MAG. MILAN M. CVIKL:</speaker>

               <p>Ta znesek boste ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... kolikor bo pač inflacija stabilna. Tako da to
               nič čisto res. Zato jaz mislim, da je ta skok velik, če mene vprašate. Skok iz 205 na
               300 je velik. Glede na to, da pač, smo včasih rekli, da ni nobenih razlogov, da bi
               zdaj pri teh zaokroževanjih navzgor, v teh raznih zakonih pač bili bolj ali drugače
               ekspanzivni, prociklični, anticiklični in tako naprej. Tukaj pač ste se odločili, da
               teh dodatnih sto evrov ne boste obdavčili. V redu. Zato imajo na nek način prav v
               mestni občini Velenje. Jaz sem pač želel reči, da se mi zdi ... Ne razumem ravno
               logik, zakaj 300.</p>
               <p>Drugo kar bi rad komentiral. Ni to čisto isto. Veste, 15% bi bilo, če ne bi bilo teh
               300. 15% ne bi bilo primerljivo z dohodnino, če ne bi bilo odbitka 300. Ampak stopnja
               je različna. Če je dobitek 1.000 pa odštejete prvih 300, je 15 na 700 nekaj drugega,
               kot recimo če je dobitek 400 pa odštejete prvih 300, je 15 na 100 nekaj drugega. Tako
               da bi vseeno bil pazljiv v teh primerjavah.</p>
               <p>Nisem pa dobil odgovora, res, kako se mislite te internetne zgodbe lotiti. Oziroma
               drugače. Kako boste zagotovili, če je to sploh smiselno, da boste, recimo, ne vem,
               študenta, ki igra v študentskem naselju v Ljubljani pa ima stalno prebivališče v
               Velenju, ali pa recimo, ne vem, v Murski Soboti, igra pa srečelov oziroma na
               internetni igri organizirani v Veliki Britaniji, kako boste zagotovili, da bo njegov
               dobitek obdavčen s 15% pa bo denar ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... v Velenje ali pa v Mursko
               Soboto, kjer je doma. Mislim, tehnike si ne predstavljam, zato se mi zdi, da včasih
               mogoče teh zadev niti ni smiselno pisati. Ali bi rekel, ne vem, posegli v, ne vem
               kaj, kot je zahteva, da vam organizator igre iz Velike Britanije pošlje davčne
               številke igralcev? Dvomim. Saj ne igrajo z davčnimi številkami. Tako da ne vem. Tega
               si ne znam predstavljati. Tako da se mi zdi, da je to omejevanje, ali pa ideja, da
               naj bi država z nekimi posebnimi postopki obdavčevala tiste, ki na internetu igrajo v
               študentskem naselju, stanujejo pa v Murski Soboti, zato, da bo Murska Sobota dobila
               ta denar v prihodke proračuna dosti iluzorna pot. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospod Šircelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp24">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gre še za pojasnitev. Tukaj ne gre seveda za to, da bi, želim samo
               pojasniti, mogoče bo napačno razumljeno. Gre za to, da vsi dobitki, ki so manjši kot
               300 evrov, so obdavčeni. Če je dobitek 301 evro, je v celoti obdavčen. Skratka, se ne
               odšteva, tukaj ne gre za to, da bi se dobitek, ki  je recimo sedemsto evrov, da bi bilo obdavčenih
               izključno samo štiristo evrov, ampak gre za to, da so dobitki do tristo evrov zaradi
               administrativne poenostavitve in ostalo neobdavčeni. Ne gre za nobeno odštevanje kot
               je recimo sistem pri dohodnini kjer pri dohodnini dejansko se splošna davčna olajšava
               odšteva in tako naprej kar pomeni, da gre za popolnoma drugačen sistem kot je bil
               tukaj dejansko na nek način, sem tako razumel opredeljen s strani poslanca gospoda
               Milana M. Cvikla.</p>
               <p>Glede internetnih zadev je seveda treba reči, da moramo tukaj upoštevati tistega, ki
               se registrira in davčna uprava oziroma celoten sistem temelji na tem, da bo davek
               odbit pri tistemu, ki se registrira se pravi pri organizatorju iger na srečo ne pri
               ljudeh, ki igrajo igre na srečo. In organizator igre na srečo v takšnem ali drugačnem
               sistemu odbije davek in ga pošlje davčni upravi. Kar pomeni z drugimi besedami, tudi
               če govorimo o internetnih igrah in tako naprej, sistemi temeljijo na tem, da so
               obdavčeni tisti prireditelji iger na srečo in ne dejansko sami igralci in dejansko
               davčna uprava posveča nadzorno funkcijo in tako naprej izključno prirediteljem iger
               na srečo ne pa posameznikom, ki to igrajo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Povedal bi, da je namesto Martina Mikoliča dalj časa prisoten na seji
               Anton Kokalj, ki ga lepo pozdravljam. Gospod Rezman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp26">

               <speaker>VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Jaz se opravičujem, da zdaj vztrajamo pri teh vprašanjih. Jaz sicer na nobeno od
               svojih nisem dobil odgovora ampak pustimo to zdaj.</p>
               <p>Zdaj pa sem dodatno vznemirjen zato, ker ne vem ali to prav razumem... Zavezanec po
               3. členu je izključno dobitnik in nihče drug. Plačnik je prireditelj! To pa je
               bistvena pojmovna razlika kdo je zavezanec in kdo je tisti, ki obračuna in plača.
               Tako piše v 3. členu. Prosil bi pa vseeno, če je možno na ta vprašanja, ki sem jih
               postavil bom še enkrat počasi in natančno povedal za kaj gre... Vprašal sem ali je
               davčna stopnja 15% ustrezna z ozirom na to, da obdavčujemo srečo manj kot dodano
               vrednost. Jaz nisem govoril o dohodnini, to je govoril gospod Cvikl, jaz sem nekaj
               drugega vprašal. In sprašujem ali so stroški, ki jih lahko predvidimo, če ne bi bilo
               predvidene višje davčne olajšave, torej teh tristo evrov, bistveno večje od teh
               56.000 kolikor bodo zdaj manj dobile občine. To so bila moja vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Verjetno pa so nekateri bi bilo dobro vprašanj, če nekdo igra v Angliji,
               sem slišal, kaj bi bilo, če pač igra nekje zunaj pa je tam izplačan verjetno ni tukaj
               mišljeno s tem zakonom reševati tega problema ker rešujemo samo tiste, ki so
               registrirani, ki izvajajo to dejavnost tukaj in tiste, ki imajo izplačane dohodke
               tukaj. Prosim gospod Šircelj</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp28">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>No, tukaj Vlada meni, da je 15% obdavčitev poleg ostalih davkov in poleg drugih
               dajatev, koncesijskih dajatev ter davkov, ki jih plačuje prireditelj ustrezna. Je
               takšna kakršna je bila do sedaj in menimo, da je ustrezna. Mi ocenjujemo seveda tukaj
               moram povedati, da posebne analize tukaj narejene ampak ocenjujemo, da te stroški za
               1559 dobitkov, ki so med dvesto in tristo evrov v letu 2006, da bi seveda ti stroški
               dejansko bili takšni, da je primerno, da se za tristo evrov poveča  ta davčna meja. Tukaj pa vsekakor tudi
               menimo in to sem tudi poudaril, da pa seveda ni tukaj primerjave med 52.000 izpada na
               podlagi podatkov za leto 2006, to sem dejansko tudi povedal in temi stroški dejansko
               zaradi tega ne, ker se pričakuje, da se bo tudi zaradi takšne ureditve število
               prihodkov, se pravi prihodki od iger na srečo ter seveda tudi število dobitkov
               povečalo in da bo dejansko učinek ob enaki davčni stopnji večji in seveda, da bodo
               občine iz tega naslova dobile tudi realno več denarja.</p>
               <p>Glede tega kdo je davčni zavezanec in kdo je plačnik davka moram seveda tukaj
               opozoriti na naslednje; davčni zavezanec je pravni termin in seveda določa kdo je
               tisti, ki je nosilec davka. V imenu davčnega zavezanca pa nekdo drugi plača ta davek
               predvsem zaradi administrativne poenostavitve. Podobno je seveda tudi v drugih
               zakonih, če govorimo o zakonu o dohodnini je davčni zavezanec fizična in ravno tako
               se odtegne davek od plače se pravi delodajalec ga plača. Tukaj gre izključno za
               obračun davka in tukaj ne bi smelo priti do nobenih, bom rekel stvari, ki bi vnašale
               kakršni koli dvom v to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo? Gospod Cvikl izvolite.</p>
               <p>Da ne bom pri tem, pri 3. členu pa, ker je povezan z 2., jaz moram reči, da je ta
               kalkulacija zelo zanimiva, ki ste jo naredili, da računate, da bo vseh prihodkov več
               zato, ker bo ne vem kaj se zgodilo. Jaz moram reči, da če bi zdaj jaz bil organizator
               tombole pa nisem organizator tombole, bi povečal število dobitkov v strukturi do
               tristo evrov. Ker vi za 50% povečate to najnižjo stopnjo in bi seveda v matematični
               kalkulaciji in vsem tem kar pač zraven sledi, seveda dobil drugačno strukturo
               dobitkov.</p>
               <p>Tako da reči, da boste vi zdaj kljub temu dobili več ni nujno, stimulirate
               pravzaprav drugačno strukturo dobitkov. Struktura dobitkov do tristo se bo povečala,
               ker pač niso obdavčeni. Zakaj bi se zdaj, veste tisti prireditelj in pa, zdaj bom
               rekel, izplačevalec davka na dobiček ima s tem samo več dela in zato bo seveda
               povečal število dobitkov, ki padejo v razred do tristo. No, zato bi tudi predlagal,
               da v 3. členu po mojem naziv ni pravi, plačnik davka na dobiček je vedno,
               poenostavljeno povedano, tisti, ki je srečni dobitnik, izplačevalec davka na dobiček
               je pa mogoče prireditelj klasične igre na srečo. Tako da jaz mislim, da vsebinski
               pojem plačnika davka na dobitke pripada tistemu, ki je prejemnik dobitka in bo v netu
               dobil manj zato, ker bo moral plačati davek. V njegovem imenu bo davek izplačal
               izplačevalec, ki to dela. Takšne termine poznamo v finančnem sektorju, da se ve kdo
               je izplačevalec, kdo pa je pravni zavezanec, ker plačnik davka je tisti, ki je tudi
               prejemnik.</p>
               <p>Ne vem, povejte, zmenite se pravniki in dacarji in financerji med sabo ampak tisti,
               ki je ...<stage>/nerazumljivo/</stage>..., če zdaj uporabim angleški izraz je seveda tisti, ki je
               tudi prejemnik dobitka. Toliko, da ne bomo danes, bi rekel izgubil cel popoldan, ki
               očitno je manj pomemben.</p>
               <p>Zadnja misel, to je pa bolj komentar, ali vi res verjamete, da se bodo oni, ki
               organizirajo internetne igre na srečo in so v Angliji locirani, registrirali v
                  Sloveniji?
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp30">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Mogoče še jaz ena dva vprašanja glede na znesek o katerem govorimo pa je 50.000
               evrov več ali manj je to relativno majhen znesek, mene pa zanima koliko denarja se
               letno obrne, bi rekel potem tako imenovanem, če imate slučajno podatek v tem žaklju
               klasičnih iger na srečo in kakšna je ta primerjava z ostalimi igrami na srečo, ki so
               pa močno v porast. Skoraj vsa mladina in vsi so zdaj na Petrolu in povsod sprehajajo
               in igrajo te športne stave kjer je ogromno dobitkov pa me zanima ali to davkarija kaj
               zajame te igralce ali ne oziroma kakšni so ti prihodki, ki so namenjeni za dobrodelne
               namene pa za športne stvari. Če slučajno kakšen podatek letni obstaja, tudi globalni
               kako je pa če je kakšna informacija kaj se še vse dogaja na tem trgu iger na srečo
               poleg igralniškega dela, ki se vrti v zaprtih prostorih. Prosim gospod Šircelj
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp31">

               <speaker>MAG. ANDREJ ŠIRCELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če lahko najprej v številke pa potem bi seveda tudi razložili pojme glede
               davčnega zavezanca in plačnika davka.</p>
               <p>Če govorimo o vseh igrah na srečo, se pravi tako klasične igre na srečo v obliki na
               primer loterije in lota kot seveda tudi posebnih iger na srečo v obliki, ki se
               prirejajo v igralnicah potem seveda govorimo kot podatek za leto 2007, se pravi
               dvanajst mesecev, govorimo o številki 433,1 milijona evrov in seveda o teh o katerih
               govorimo danes je bruto prihodek skupaj 60,9 milijona kar pomeni, da tukaj lahko
               govorimo v razliki približno ena proti sedem.</p>
               <p>Potem seveda glede... Jaz težko seveda odgovarjam na vprašanja ali verjamem v kaj.
               Jaz seveda lahko govorim o tem kakšne so zakonske določbe, kaj mora prireditelj iger
               na srečo narediti, kaj mora narediti prireditelj, kje se mora registrirati in to so
               seveda zakonske določbe, ki se morajo seveda upoštevati, drugo pa je ali nekdo osebno
               verjame ali ne.</p>
               <p>Bi pa prosil gospo Matejo Vraničar, če lahko strokovno obrazloži razliko med
               plačnikom in davčnim zavezancem v skladu z zakonom o davčnem postopku, ker v skladu z
               zakonom o davčne postopku se tudi pobirajo ti zakoni in so tudi opredeljeni termini
               glede davčne zakonodaje. Tukaj seveda lahko prihaja do razlik med bančnim sektorjem,
               kdo je plačnik pri bančnem sektorju ali pri finančnem sektorju in kdo pri davčnem
               sektorju.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp32">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospa Vraničar izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp33">

               <speaker>MATEJA VRANIČAR:</speaker>

               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>Kot je bilo že rečeno smo se pri uporabi izrazoslovja po tem zakonu sklicevali
               oziroma ozirali na uveljavljeno izrazoslovje, ki je opredeljeno v zakonu o davčnem
               postopku in v skladu z zakonom o davčnem postopku je davčni zavezanec tisti katerega
               dohodek je obremenjen z davkom. V našem konkretnem primeru je to fizična oseba, ki
               dobi dobitek pri klasični igri na srečo. Medtem ko po zakonu o davčnem postopku je
               plačnik davka tisti, ki v imenu oziroma za račun davčnega zavezanca dejansko plača
               davek v državni proračun, v našem konkretnem primeru je torej plačnik davka
               prireditelj klasične igre na srečo in gre v bistvu za termine, ki so v davčni praksi
               že uveljavljeni, ki so podrobneje pojasnjeni v zakonu o davčnem postopku tukaj pa pač
               te uveljavljene termine samo uporabljamo v skladu  z vsebino tega zakona.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZFIMP-Redna-037-2008-02-13.sp34">

               <speaker>PREDSEDNIK BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo?</p>
               <p>Če ne prehajam na 4. člen in na amandma k 4. členu. Če ni razprave glasujemo o
               amandmaju k 4. členu.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage> In prehajam na obravnavo členov do
               konca, do 12. Če ni razprave, bi glasovali še o vseh členih skupaj.</p>
               <p>Kdo jih podpira? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Hvala lepa.</p>
               <p>S tem smo zaključili drugo obravnavo predloga zakona na matičnem delovnem telesu.
               Sprejeti amandma se vključi v dopolnjen predlog zakona, ki bo sestavni del tega
               poročila. Za poročevalca predlagam predsednika odbora, ali kdo temu nasprotuje? Če
               ne, se vsem skupaj zahvaljujem in zaključujem 37. sejo.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila zaključena 13. februarja 2008 ob 14.43.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>