<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">4CF9E14BC3A0B69FC1257096002E7A77</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">EEF7ED75CC299511C12570A0005272C9</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=EEF7ED75CC299511C12570A0005272C9</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.OZG" n="005">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2005-10-20"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">5. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(20. oktober 2005)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc (Feri) Horvat, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 13.13 uri. </stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Spoštovane gospe in gospodje, vsem prav lep pozdrav na 5. nujni seji odbora državnega
               zbora za gospodarstvo.</p>
               <p>Opravičil se ni nihče, so pa prisotni s pooblastilom: namesto kolega Pajka kolega
               Grill in namesto kolega Mikoliča kolega Jožef Horvat.</p>
               <p>Dnevni red bi bil tak, kot ste ga dobili s sklicem, ker v poslovniškem roku ni nihče
               predlagal spremembe dnevnega reda. Se pravi, dnevni red je naslednji:</p>
               <p>1. predlog proračuna Republike Slovenije za leto 2006,</p>
               <p>2. predlog proračuna Republike Slovenije za leto 2007.</p>
               <p>Predlagam, da združimo obravnavo obeh točk, ker sta med sabo povezani. To je
               poslovniško možno in tako ravnajo tudi druga delovna telesa.</p>
               <p>Preden dam besedo gospodu ministru mag. Vizjaku in drugim predstavnicam oziroma
               predstavnikom vlade, če bodo želeli, mi dovolite nekaj uvodnih, bolj proceduralnih
               besed.</p>
               <p>Prvič, predlog proračuna obravnavamo kot zainteresirano delovno telo. Od gradiv ste
               dobili ne samo nekaj strani, ampak kilogramov gradiva v pisni obliki in elektronski
               obliki. Imamo tudi amandmaje poslanskega kolega Sama Bevka, stališča gospodarske
               zbornice, na mizo ste dobili stališča obrtne zbornice in pa dobili smo predlog
               amandmajev, ki jih je vložil poslanski klub LDS. Pričakujemo pa tudi amandmaje
               poslanske skupine Socialnih demokratov, če bodo prišli, vloženi so menda že bili.
               Toliko o gradivih.</p>
               <p>Vabljeni so kot običajno predstavniki vlade. Veseli me, da je z nami minister za
               gospodarstvo mag. Vizjak, gospa Mlakar z ministrstva za gospodarstvo, gospod Bom z
               ministrstva za finance, z nami je podpredsednica gospodarske zbornice Slovenije,
               gospa Mateja Mešelj, predstavniki obrtne zbornice so vabljeni, vendar se ne morejo
               udeležiti, in tukaj je predstavnik slovenske izvozne družbe, gospod Sibil Svilan.</p>
               <p>Glede na to, da smo zainteresirano delovno telo, obravnavamo predloga obeh
               proračunov s poudarkom na pristojnosti odbora in tudi opredeljevanje do amandmajev, v
               kolikor bo do njih prišlo, in pa eventualno odločanje o amandmajih, ki bi jih kdo
               predlagal kot amandmaje odbora, se lahko nanašajo samo na to ministrstvo.</p>
               <p>Kar se razprave tiče, je prav, da je poudarek na tem ministrstvu. Glede na to, da je
               proračun temeljni akt razvojne in ekonomske politike države, je možno, da opravimo
               tudi razpravo, v kolikor bo za to interes in želja, o vprašanjih, ki <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> spadajo sicer formalno v druge
               resorje, ne v ministrstvo za gospodarstvo, vendar so ravno tako povezana z vsebino
               tega resorja oziroma povezana z razvojem in gospodarsko politiko, kot je regionalna
               politika, nekatera vprašanja s področja okolja, področja dela, predvsem zaposlovalna
               politika in drugo.</p>
               <p>Tako da bi kar prešli na to, da ne izgubljamo časa s preveč uvodnimi napotki, ker
               ste itak seznanjeni glede samih možnosti in omejitev pri predlaganju amandmajev. Tako
               da o tem ne bi izgubljal besed in časa in bi kar predal besedo gospodu ministru, da
               poda uvodno obrazložitev. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp2">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, spoštovani predsednik odbora za gospodarstvo državnega zbora. Spoštovane
               poslanke in poslanci! Najprej bi uvodoma poudaril, da je moje videnje, kako in kakšna
               je funkcija zlasti našega ministrstva in vlade Republike Slovenije prvenstveno v tem,
               in se ta zadeva tudi nanaša na proračun, prvenstveno v zagotavljanju podjetjem
               prijaznega okolja, ki generira samo sebi razvoj. Zato smo - prihajam s seje vlade -
               na vladi v okviru paketa proračunskih dokumentov sprejeli danes tudi pomembne
               odločitve, ki vplivajo na izboljšanje podjetniškega okolja in so sestavni del tudi
               proračuna, ker vplivajo predvsem na prihodke proračuna.</p>
               <p>Moram povedati, da je sprejeta odločitev, da se v naslednjem letu, se pravi, v letu
               2006 in 2007, zmanjšuje davek na izplačane plače za 20 in potem še naslednjih 20%. Da
               je uvedeno ohranjanje olajšave za investicije v opremo na ravni 20%, kajti po
               veljavnem predlogu, ki je bil doslej, bi te olajšave bile zgolj 10%; to se pravi,
               uvajamo dodatnih 10% za vlaganje v opremo, tako za leto 2006 kot za leto 2007.
               Uvedena je nova olajšava, olajšava za raziskave in razvoj, vključno z inovacijskimi
               dejavnostmi in stroški v tem obdobju. Gre predvsem za notranje raziskave in razvoj
               zavezanca, nakup raziskovalne opreme, nakup strojev in opreme za proizvodnjo oziroma
               izume izdelkov, nakup znanja, potrebnega za uresničitev inovacij in konstruiranje ter
               druge tehnične priprave in postopke, potrebne za uresničitev inovacij.</p>
               <p>Pomembno je, da uvajamo pri davku na dodano vrednost za zavezance, pravzaprav za
               okoli 70% vseh zavezancev sistem plačila davka na dodano vrednost glede na - se
               pravi, po realiziranih poslih, ne pa po fakturiranih. Uvajamo zopet možnost, da bo
               celoten strošek amortizacije priznan kot odhodek tudi za davčne namene.
               Razbremenjujemo podjetja, zlasti kar se tiče poročanj in ustanavljanj ter sprememb
               svojih registracij prek projekta VEM in tudi prek poročanja glede njihovih poslovnih
               izkazov.</p>
               <p>Skratka, vse to, kar sem naštel, so po moji oceni zelo pomembni koraki v smeri
               spodbujanja podjetništva in v smeri zagotavljanja večje konkurenčnosti slovenskega
               gospodarstva. In po moje je ustvarjanje podjetjem prijaznega okolja, ki samo
               generira, bolj pomembno kot pa neposredne spodbude, ki se zrcalijo v proračunu,
               čeprav so te tudi zelo pomembne. Želim poudariti, da je to pomemben korak, ni pa
               zadosten korak <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ni pa zadosten
               korak za povečevanje konkurenčnosti slovenskega gospodarstva, to kar sem omenil
               glede, tako davčne politike kot seveda drugih zadev. Seveda si vlada želi koreniteje
               zagotoviti oziroma vzpostaviti konkurenčno gospodarstvo na podlagi resnejših rezov v
               davčno zakonodajo, v zakonodajo trga delovne sile, v zakonodajo socialnih
               transferjev, vendar to je zgodba ene prihodnosti in reform, ki jih najavljamo.</p>
               <p>Sedaj pa nekoliko o tistem drugem, ki se neposredno zrcali tudi iz številk pod
               ministrstvom za gospodarstvo, glede proračuna za leti 2006 in 2007. Po predlogu
               proračuna bo ministrstvo za gospodarstvo, torej skupaj tudi z organi v sestavi v letu
               2006 razpolagalo z 40,8 milijard tolarjev. In v letu 2007 z 41,3 milijarde tolarjev.
               Kar pomeni nekolikšno povečanje v obeh letih. Moram pa poudariti nekaj, da se je
               seveda v te številke, sta vključeni tako integralna sredstva, kot seveda tudi
               sredstva iz strukturnega sklada. In tukaj se kaže pravzaprav, tisto bistvo vsega.
               Namreč, ožje ministrstvo, integralna sredstva ožjega ministrstva se iz leta, to se
               pravi iz leta 2005 iz 25,1 milijarde povečuje na 28,5 milijarde. Kar se tiče organov
               v sestavi, se sredstva zmanjšujejo, to se pravi, to je tako imenovana režija, se
               sredstva zmanjšujejo z 2,7 milijarde na 2,5 milijardi v letu 2006 in 2007. Sredstva
               evropskih skladov se pa, pravzaprav so opredeljena v letu 2005 v 12,6 milijard in za
               leto 2006 9,8 milijard in v letu 2007 11,1 milijardo. Seveda to je predpostavka
               luksemburškega predloga k novi finančni perspektivi.</p>
               <p>Iz tega se morebiti kažejo tudi nekateri oziroma tukaj je tudi odgovor na nekatere
               očitke, da se sredstva za gospodarstvo ne povečujejo dovolj. Jaz sem prepričan, da
               seveda imamo omejeno finančno perspektivo, glede črpanja evropskih sredstev in zato,
               ker smo v rebalansu 2005 zastavili zelo ambiciozno črpanje in opredelili v rebalansu
               12,6 milijarde, seveda zato zmanjka preostanek v letu 2006. In zato je tukaj zgolj
               9,8 milijarde. Po sedaj znanih podatkih, pa verjamem, da bo del sredstev iz leta
               2005, teh namenskih sredstev v smislu evropskih sredstev, porabljen v večji meri v
               letu 2006 kot je predvideno in v manjši meri v letu 2005 kot je predvideno, predvsem
               na računu ukrepa vzpostavitve ekonomskih con. Ker vemo, da so pri tem ukrepu zlasti
               pomembno sodelovanje z občinami in priprave, pravzaprav tudi občin, podpisi pogodb in
               priprave občin na investicije in te ne gredo za takšno dinamiko, kot smo jih
               predvideli ob sprejemanju rebalansa. Tako, da tukaj predvidevamo, da bo dinamika
               črpanja evropskih sredstev nekoliko drugačna, kot je predpisano, kar pomeni v bistvu
               indeks med leti 2005 in 2006, bistveno, bistveno bolj ugoden.</p>
               <p>Vendar se mi zdi zelo pomembno poudariti, da smo za več kot 3 milijarde, to se pravi
               okoli 15% povečali integralna sredstva na ožjem ministrstvu. Predvsem za številne
               programe in tukaj bi želel izpostaviti nekaj prioritet, tudi vizavi preteklih let.
               Integralna sredstva za pospeševanje konkurenčnosti slovenskega gospodarstva, seveda,
               smo nekoliko drugače razčlenili kot so bile členjene oziroma kot je bila še členjena
               realizacija za leto 2004 in proračuna za leto 2005, kajti takrat se je pod postavko
               6372 pospeševanje konkurenčnosti slovenske industrije so bili pravzaprav vsi javni
               razpisi .../Nerazumljivo./... grozdi, spodbujanje internacionalizacije in tujih
               investicij. Sedaj smo tukaj ohranili, pravzaprav, te ukrepe brez internacionalizacije
               in tujih investicij, kjer smo odprli posebne postavke. In sicer postavko <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> 5343, postavko 1927, ki govori tudi
               o internacionalizaciji in seveda imamo tudi novo postavko inovacijsko okolje in
               razvoj gospodarstva.</p>
               <p>Pomembna prioriteta v tem obdobju je internacionalizacija in spodbujanje neposrednih
               tujih investicij, zato kar nekaj sredstev več namenjamo za te namene, konkretno za
               spodbujanje tujih investicij, je v proračunu za leto 2006 namenjenih slabih 5
               milijard tolarjev. In seveda za internacionalizacijo, predvsem za vzpostavitev
               ekonomskih oziroma gospodarskih predstavništev oziroma predstavništev slovenskega
               gospodarstva 400 milijonov. Predvideno je znatno povečanje razvoja podpornega okolja
               za malo gospodarstvo, ki se izvaja preko PCMG - program varčevskega svetovanja na 615
               milijonov. In seveda nova postavka, kot sem že omenil, inovacijsko okolje in razvoj
               gospodarstev v višini 400 milijonov. Pomembno se mi zdi tudi poudariti, da je znatno
               povečanje na prioriteti trženje in razvoj turizma. To je financiranje programov, ki
               se izvajajo preko slovenske turistične organizacije. Oglaševanje in trženje
               slovenskega turizma, sofinanciranje tržnih raziskav, usposabljanje gorskih vodnikov v
               Sloveniji, izgradnja turističnega informacijskega sistema, tudi sofinanciranje
               programov turistične zveze Slovenije v višini 1,7 milijarde tolarjev. S tem, če
               pogledamo samo integralna sredstva za, to se pravi, to so lastna sredstva, slovenska
               sredstva, za pospeševanje konkurenčnosti slovenskega gospodarstva, potem lahko
               ugotovimo, da je glede na realizacijo v letu 2004, ko je bilo tukaj osem milijard
               tolarjev, v rebalansu je tukaj bilo 8,5 milijarde tolarjev, je povečanje pravzaprav
               na 10,4 milijarde, to je za 23% indeks proračuna 2006, glede na proračun 2005. To je
               prava številka, ko govorimo o povečevanju sredstev namenjenih, to se pravi teh
               neposrednih sredstev namenjenih spodbujanju konkurenčnosti slovenskega gospodarstva.
               In seveda nam to cifro, ki je naša skazi dejstvo, da smo bili pravzaprav željni
               počrpati več sredstev v letu 2005 kot v letu 2006, zato je tudi seveda več kot 3
               milijarde sredstev predvidenih v letu 2005 kot v letu 2006.</p>
               <p>Seveda se moram dotakniti potem tudi, poudaril bi še to, da je za financiranje
               programov oziroma ta mehki del ministrstva približno dve tretjine sredstev namenjenih
               in za financiranje fiksnih obveznosti približno eno tretjino sredstev, seveda te
               fiksne obveznosti se izvajajo na podlagi sprejete zakonodaje, v okviru našega
               ministrstva, čeprav v preteklosti temu ni bilo tako. Zlasti v imam v mislih zapiranje
               rudnikov. Pomembna ambicija te vlade je, da v tem mandatu in to odslikujeta tudi
               proračuna za leto 2006 in leto 2007. Zapremo ti rudnike, dokončno, to je rudnik
               Kanižarica, rudnik Senovo in rudnik Zagorje. Zato precej sredstev, seveda, v skladu s
               programi zapiralnih del namenjamo tudi tem projektom.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Seveda je pa tu večna močna postavka, ki predstavlja
               kar 10% vseh sredstev zapiranja rudnika Trbovlje in Hrastnik.</p>
               <p>Fiksno obveznost predstavljajo tudi financiranje delovanja posrednih proračunskih
               uporabnikov. To je javne agencije za podjetništvo, tuje investicije, slovenske
               turistične organizacije zavodov, za blagovne rezerve, slovenske akreditacije,
               standardizacije in po novem tudi agencije za radioaktivne odpadke in ideološkega
               zavoda, kar je prešlo z drugih ministrstev k nam. Kljub pritisku in kljub temu, da se
               plače in vse nekako indeksirajo ni povečanj sredstev na tem financiranju delovanja,
               ni občutnih ali omembe vrednih sprememb.</p>
               <p>Navedene fiksne obveznosti v teh tabelah oziroma v tem kar sem omenil predstavljajo
               26% razpoložljivih sredstev ministrstva. Temu je potrebno prišteti tudi plače na
               ministrstvu oziroma fiksne stroške ministrstva in materialne stroške, mednarodne
               članarine, potem stroške za nabavo opreme, tako da fiksne obveznosti znašajo dobrih
               35%, kar pomeni, da ima ministrstvo na razpolago za izvajanje programov 66%
               razpoložljivih sredstev. Dostikrat zanemarjamo, da je potrebno k tem programskim
               sredstvom prišteti tudi aktivnosti iz slovenskega podjetniškega sklada. In lahko
               povem, da je v letih 2006 in 2007 glede na leti 2004 in 2005 v okviru slovenskega
               podjetniškega sklada predvideno za 1,2 milijarde več sredstev. Tudi to moramo
               prišteti, ko govorimo o konkurenčnosti slovenskega gospodarstva in sredstvih za te
               namene.</p>
               <p>Spoštovani predsednik, predlagane številke so neke vrste kompromis med željami in
               realnostjo. Prepričan sem, da je v okviru, seveda, tega možno izvajati vse zadane
               obveznosti, tako fiksne, kot tudi razvojne. In da si s tem želimo napraviti korak
               naprej k konkurenčnosti slovenskega gospodarstva. Še enkrat poudarjam, da se mi
               bistveno bolj pomembno zdi to kar sem omenil, najprej zagotavljanje teh pogoje. Tudi
               to moramo prišteti, če govorimo proračunu. Morali bi prišteti tudi kaj pomeni 20%
               davek na izplačane plače, kaj pomenijo te dodatne olajšave, ki so uvedene in vse
               skupaj tvori realen finančni del prispevka vlade, državnega zbora, ko bo to sprejel h
               konkurenčnosti tega gospodarstva. Seveda lahko gledamo parcialno prek posameznih
               postavk, vendar struktura in prioritete tega proračuna odstopajo od prioritet, ki jih
               je imela na tem nivoju prejšnja vlada.</p>
               <p>Poudaril bi, da za leto 2006 pomeni zelo zelo veliko in za leto 2007 obremenitev
               tudi sofinanciranje pomembne neposredne tuje investicije, to je Revoza. Lahko danes
               tu prvič tudi javno povem, da sem na pogovoru, ki je bil včeraj z direktorjem Revoza
               dobil informacijo, da investicija poteka naprej, da poteka v okviru te investicije
               optimiranje, zlasti na stroškovni ravni tega projekta. Na ministrstvu za gospodarstvo
               je bil posredovan zahtevek za nakazilo prvega obroka v višini slabih 3 milijard
               tolarjev. To je v skladu z roki, ki jih opredeljuje medsebojna pogodba. Seveda si bo
               ministrstvo prizadevalo, da dejansko naredi vse, da bo do te investicije prišlo v
               predpisanih rokih.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Tako direktor
               družbe, kot sam sem optimističen glede tega.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospod minister za ta uvodna pojasnila, ki so nam dragocena, dragocene
               novosti, ki jih je danes obravnavala vlada, ki ste jih uvodoma omenili, kot tudi
               ostala pojasnila. To je še toliko bolj koristno in dobrodošlo glede na to, da je
               težko najti prave primerjave in je preglednost predloga proračuna dokaj zahtevna
               oziroma se je težko do nje dokopati. To je problem, ki je bil vsako leto prisoten,
               letos se mi zdi, da je še posebej tu glede na spremembe, ki so nastale, ne samo v
               politiki, ampak v organizacije tudi vlade in ministrstev in bo laže potem tudi realno
               ocenjevati, kajti vtis doslej smo imeli mnogi, najbrž ne samo v opoziciji, da je
               razlika med tistim kar je bilo rečeno s strani in predsednika vlade in finančnega
               ministra in tudi drugih pri predstavitvi predlogov proračuna in tistim kar potem
               iščemo, ali vidimo v številkah. Tako da sedaj po tem uvodu imamo sigurno popolnejšo,
               bolj realno sliko in bo laže potem tudi voditi razpravo na tem odboru in pa še pri
               ostalih razpravah, ki bodo še danes in jutri na delovnih telesih.</p>
               <p>Želi še kdo od predstavnikov vlade besedo? Če ne, potem odpiram razpravo. Kdo želi
               prvi spregovoriti? Če ne, si bom jaz dovolil pravico prvega med enakimi in bom
               vprašal najprej, postavil vprašanje. Za davčni del, ki je bistvena sestavina
               proračuna smo slišali. Vlada je danes odločitve sprejela in te bodo vgrajene potem
               tudi v dopolnjen predlog proračuna. Vprašanje je v zvezi z davki, glede na to, da
               skupina za reforme pripravlja tudi paket davčnih reform, ki so v enem delu podobne
               ali enake, v enem delu tudi drugačne, bolj radikalne, ali bodo te reforme davčne
               aktualne potem prihodnje leto pri eventualnem dopolnjevanju proračuna oziroma
               rebalansu proračuna za leto 2007, ali ne bodo?</p>
               <p>In v zvezi s paketom reform. Gradivo skupine, ki jo vodi dr. Damjan so predvideni
               kratkoročni ukrepi, ki naj bi se izvajali takoj, se pravi, da bi bilo pričakovati, da
               se bodo nekateri že vgrajevali tudi v proračun za prihodnje leto, se pravi očitno
               sedaj temu ni tako, da bi nekateri ukrepi, v drugem delu so predvideni, da so
               potrebne proučitve, izračuni, in pridejo v poštev šele potem lahko drugo leto, seveda
               tiste, ki jih bo vlada sprejela.</p>
               <p>Eno vprašanje konkretno, ki bi ga imel na področju energetike, kjer so dosti
               ambiciozni načrti, kar v redu in tudi aktivnosti. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Vprašanje se nanaša na aktivnosti na področju obnovljivih
               virov energije, tema, ki je zelo aktualna v mednarodnem merilu in v Uniji, kjer imamo
               tudi določene konkretne obveznosti, pa tudi v svetu, posebno še glede na stalen
               porast cene naftnih derivatov. To bi imel za uvod kot vprašanje, pa pozneje potem še
               kaj v razpravi.</p>
               <p>Kdo želi, kolegi, besedo? Kolega Rugelj, potem kolega Testen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp4">

               <speaker>BOJAN RUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Jaz bi pohvalil tale program ministrstva za gospodarstvo in tudi
               razpravo oziroma pojasnjevanje gospoda Vizjaka. Strinjam se z njim in mislim, da je
               prav, da gospodarstvo razbremeniš. In tudi res je, da je to bolje kot pa tiste
               pomoči, ki jih daješ gospodarstvu, čeprav je to tudi pomembno. Ampak gospodarstvo se
               znajde samo, velikokrat, predvsem tisto, kar je dobrega. Tako da mislim, da te
               reforme oziroma ta proračun že kaže na začetke teh reform. Mislim, da je nekako že
               kar usklajeno vse skupaj in pripravljeno za naprej. Tako da to je v redu.</p>
               <p>Zelo pozdravljam tudi to, da se bodo določeni rudniki končno enkrat zaprli. Vemo, da
               jih zapiramo že toliko časa, tako da je nazadnje že kar malo čudno, da tako dolgo to
               traja. Po domače bi že včasih kdo lahko temu rekel pranje denarja; upam pa, da je
               bilo vse v redu.</p>
               <p>Jaz sem zelo zadovoljen s tem proračunom, ki je res naravnan razvojno. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Testen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp6">

               <speaker>CIRIL TESTEN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lepo pozdravljeni, gospod predsednik, gospod minister, pa tudi vsi
               ostali gostje in poslanci! Kot iztočnico bi vzel - temeljito sem prebral poročilo
               oziroma pripombe gospodarske zbornice, ki se v glavnem nanašajo na ministrstvo za
               gospodarstvo, nekaj tudi na ministrstvo za znanost in tehnologijo.</p>
               <p>V začetku gospodarska zbornica navaja, da se delež javnofinančnih prihodkov in
               odhodkov v primerjavi z bruto družbenim produktom sicer v letu 2006 v tem planu
               zmanjšuje, da je pa še vedno previsok glede na predhodna leta. S tem stališčem
               oziroma ne samo s stališčem, to so številke, ki nazorno pokažejo, da je to res. Oni
               predlagajo sicer, da bi ta proces moral biti hitrejši. Jaz bi samo to rekel, da v
               kolikor bomo reforme, ki jih je skupina za reforme pripravila, bo ta proces šel
               postopoma v to smer. In mislim, da je to dobro, in da se vsi strinjamo, da je
               gospodarstvo treba razbremeniti. Po drugi strani pa na vseh odborih, na katerih
               prisostvujem, je želja po poviševanju sredstev. Vsi amandmaji gredo v to smer, da bi
               na osnovi obstoječega proračuna vsak pač za svoje okolje in za svoje ministrstvo
               povečali sredstva. Tu vidim nek disproporc, ki sigurno ne gre skupaj. In tu bi, kar
               se amandmajev tiče, imel tudi pripombo. Zainteresirana delovna telesa po mojem mnenju
               ne bi smela <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> predlagati takih
               amandmajev, ki zmanjšujejo sredstva nekaterim ministrstvom, ki niso področje tistega
               delovnega telesa. Recimo, ne vem, tule vidim, da se predlaga povečanje določenih
               sredstev, pa se po stari navadi spet jemlje v veliki meri ministrstvu za obrambo pa
               ministrstvu za notranje zadeve in take stvari. To je ena pripomba.</p>
               <p>Druga, kar se tiče... Bilo je že rečeno, da se bo davek na izplačane plače znižal za
               20% v letu 2006. To pozdravljamo in tudi vse druge ukrepe, ki jih je minister
               povedal. Mislim, da bodo pozitivno prispevali k razvoju slovenskega gospodarstva.</p>
               <p>Za mene pa je še posebej zanimivo področje znanosti in tehnološkega razvoja. Mislim,
               da so tu, če pogledamo po vseh ministrstvih, ki na tem področju prispevajo svoja
               sredstva, znatna povišanja, sicer največ v okviru ministrstva za znanost in
               tehnologijo, je pa kar nekaj sredstev tudi na ministrstvu za obrambo in pa na
               ministrstvu za gospodarstvo. Težimo k temu enemu 1% bruto družbenega produkta za
               znanost in razvoj, to je tisti del, ki naj bi šel iz državnega proračuna, in v
               proračunu leta 2006 naj bi s tem prišli na 0,77%.</p>
               <p>To bi bilo zaenkrat vse, potem pa mogoče še kasneje ob posameznih točkah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima kolega dr. Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp8">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovane kolegice in kolegi! Najprej je treba
               ugotoviti, da je najbolj zaskrbljujoče, da se delež javne porabe v letu 2006 povečuje
               v primerjavi z letom 2005 za praktično 1 odstotno točko, kar je seveda v nasprotju z
               vsemi napovedmi vlade, odbora za reforme, s predlogi odbora za reforme in vseh
               drugih, ki so ugotavljali, da je treba javno porabo v Sloveniji zmanjševati. Naj
               opozorim na dejstvo, da v predlogu odbora za reforme izrecno piše, da se bo delež
               javne porabe v bruto domačem proizvodu do leta 2008 znižal za 2 odstotni točki. Zdaj
               se sprašujem, glede na to, da se leta 2006 povečuje delež javne porabe, potem se v
               letu 2007 dejansko za malenkost zniža, saj na to so projekcije, kako bodo v letu
               2008, ki bo predvolilno leto, znižali delež javne porabe skladno s tistim, kar jim
               predlaga odbor za reforme. Mislim, da se vsi zavedamo, da je to iluzorno, da se to ne
               bo zgodilo. In meni je seveda žal, da prihaja potem do zavajanj, češ da vlada zdaj
               misli znižati delež javne porabe za 2 odstotni točki in ne vem kaj še, razbremeniti
               gospodarstvo in podobno.</p>
               <p>Druga stvar, ki je s tem povezana, je, treba je še enkrat poudariti. Mi smo dobili
               na mizo proračun v državni zbor v nasprotju s 13. členom zakona o javnih financah,
               ker niso vloženi vsi tisti zakoni, ki vplivajo na stran prihodkov. Naj omenim samo
               zakon o dohodnini, naj omenim samo, recimo, zakon o davku na dodano vrednost, v
               končni fazi tudi zakon o dohodku pravnih oseb. Da ne omenjam tistih zakonov, ki
               vplivajo na stran odhodkov, to so pa določbe, ki se nanašajo na usklajevanje
               socialnih transferjev. Še danes ne vem kot poslanec državnega zbora, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> kakšen je predlog vlade glede
               usklajevanja socialnih transferjev, pa obravnavam proračun. Pa samo tisti predlog se
               nanaša na znesek tam 6, 7 milijard tolarjev. Pa tega ne vemo. Mislim, da je to
               neresno in neodgovorno. Kot poslanec v državnem zboru dejansko še danes ne vem,
               kakšen je končni predlog vlade glede davčnih zakonov, ker je menda danes vlada o tem
               nekaj odločala. Pa imamo proračun praktično na mizi že cel teden in se obravnava
               zadeva. Mislim, da je tudi to neresno.</p>
               <p>Opozoril bi še na eno stvar. Mi smo odbor za gospodarstvo in o tem je treba
               govoriti. Dejansko, če so bili davčni zakoni danes na vladi obravnavani, si lahko
               predstavljate, kdaj jih bomo šele obravnavali v parlamentu, kdaj bodo zaključene
               obravnave. In se sprašujem, kdaj bodo pripravljeni vsi podzakonski akti in vsi
               izvedbeni predpisi. In trdim, da bo januarja in februarja nastopila velika zmeda, ker
               posamezni samostojni podjetniki, obrtniki enostavno ne bodo imeli natančne
               obrazložitve glede posameznih zakonskih določb. In se bo dogajalo, da bo davčni organ
               v Mariboru dal eno interpretacijo, davčni organ v Kopru pa drugo. Jaz ne vem, kdaj bo
               minister za finance pripravil vse podzakonske akte, če je že s temi zakoni pacal vse
               do konca oktobra. Mislim, da to ni korektno do vseh tistih, ki jih bodo ti zakoni
               zadevali.</p>
               <p>Naslednja stvar, ki bi jo rad omenil. Dejstvo je, da smo vsi dobili pripombe
               gospodarske zbornice na mizo. Dejstvo je, da gospodarska zbornica opozarja, da se
               sredstva za gospodarstvo in konkurenčnost znižujejo za več kot 9%. Seveda tisto, kar
               je več kot očitno, je, da po eni strani se pričakujejo prilivi iz evropskih
               strukturnih skladov za konkurenčnost in tehnološki razvoj. Ti prilivi so za določene
               projekte, ki jih sofinanciramo deloma tudi iz državnega proračuna. Ampak po drugi
               strani vlada zmanjšuje delež sredstev, ki jih v ta namen delež domačih virov vlaga.
               In tu imamo lepo pred sabo mnenje gospodarske zbornice, ki ga očitno nihče ni
               upošteval. Meni je žal, da se to dogaja. Po drugi strani smo priče - seveda, naši
               amandmaji, kakšni so. Želimo povečati predvsem ta sredstva, ki povečujejo
               konkurenčnost, tehnološki razvoj in kot je že nekdo pred mano dejal, seveda jemljemo
               pa vojski in policiji. Ja, seveda vojski jemljemo. Jaz verjamem, da je prioriteta
               konkurenčnost in tehnološki razvoj, ne pa, ne vem, povečevanje obrambne sposobnosti
               slovenskih oboroženih sil. Jaz sem razumel, da smo šli v Nato zato, da bodo stroški
               oboroževanja in izgradnje slovenskega obrambnega sistema nižji, ne pa zato, da bomo
               zdaj tam imeli indekse rasti, ne vem, 116 in tako naprej. Se pravi, se bodo sredstva
               izrazito nadpovprečno povečevala, sredstva, ki jih vlagamo v oboroževanje, za
               konkurenčnost in tehnološki razvoj pa se bodo v bistvu zmanjševala. Tako da s temi
               amandmaji bomo poskušali popraviti, kar se popraviti da, in jaz iskreno upam tudi na
               podporo vsaj nekaterih poslancev iz koalicije. Nekajkrat se je že zgodilo, da so nas
               pri posameznih predlogih v preteklosti podprli, upam, da bo tudi zdaj temu tako.</p>
               <p>Naslednja stvar, ki bi jo še rad opozoril. Če pogledamo oblikovanje javne agencije
               za podjetništvo in tuje investicije, temeljni argument je bil, da bo prišlo do, ne
               vem, racionalizacije stroškov in sem in tja. Tega ni razvidno iz tega predloga. Jaz
               tega pač ne vidim; mogoče boste obrazložili, potem v redu. Če je temu res tako, potem
               nimam težav. Seveda težava še vedno ostaja, da je sklad za podjetništvo, tako
               imenovani mariborski sklad, vključen v to javno agencijo; takšen je bil predlog,
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> sedaj ne vem če se je med
               tem to spremenilo, če bo sklad samostojen, potem jaz to pozdravljam, ker ste pač
               upoštevali naše pripombe, se je, potem pozdravljam, se vesel, da so upoštevali
               pripombe iz tega vidika. Potem nimam pripomb. Tako da še enkrat ponavljam, mi bomo
               poskušali z nekaterimi amandmaji konstruktivno zadevo popraviti in upam da bo to
               tudi, vsaj del pozicije to podprl. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima kolega Han in potem kolega Prijatelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp10">

               <speaker>MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz bom rekel takole. Moje osebno mnenje je in bom rekel večine
               tudi v naši poslanski skupini, da ne kažene nekakšnega velikega navdušenja nad
               pripravo oziroma na tem proračunu. Lahko rečem, da je ta proračun iz mojega vidika
               poln neznank, negotovosti in tudi protislovja. Že to kar sta kolega pred mano rekla,
               gospod Lahovnik in Feri, gospod predsednik Feri Horvat se nam poraja veliko vprašanj,
               kaj bo z raznimi davčnimi reformami. Mi jih do danes še nismo dobili na mizo, pa
               kljub temu odločamo o pomembnih stvareh. Kar se tiče socialnih demokratov, se nam, se
               zanimislimo predvsem nad socialnimi transferji. Tukaj bi vendarle dokončno rekel, da
               so nekatere strane v koaliciji spoznale, da ta vlada vednarle ne gre po poti, ki jih
               je dajala pred pol leta oziroma pred leto dni, ampak nasprotno. Tako, da tudi ne vem
               kako bo vendarle to naše gospodarstvo zacvetelo. Vemo pa, da je gospodarstvo tista
               osnovna panoga v naši državi, ki odpira nova delovna mesta, daje novo dodano vrednost
               in če zato gospodarstvo ne bomo skrbeli na takšen ali drugačen način, potem se nam v
               bodoče ne piše nič dobrega. Zato bi, smo mi Socialni demokraciji predlagali, sicer na
               kompleten proračun vrsto amandmajev, še posebej pa bi, smo tudi na področju
               gospodarstva pripravili ene tri malo večje amandmaje, ki bi predlagal, ker mislim, da
               še niso na odboru, da jih dal kot predlog odbora, to sprašjem, če ne bodo na žalost
               prišli potem v državni zbor. Vprašal bi ministra, ker je tukaj prisoten glede
               znižanja davka na izplačane plače. Mi sicer to pozdravljamo, vendar nas zanima na
               kakšen način oziroma s kakšno hitrostjo ste to naredili. Mi predlagamo, da se to, če
               je v moči naredi čimpreje in da se ta davek ukine. Seveda se po drugi strani
               sprašujemo, kaj bo ministrstvo za finance, kakšne ukrepe bo naredilo, da bo vendarle
               uravnovesilo ta proračun. Vemo, da sicer je 90 milijard povečan proračun, ampak na
               žalost je ta proračun se povečal predvsem v ministrstvih za pravosodje, notranje
               zadeve, obrambo in zato me čudi razmišljanje naketerih poslancev, zakaj na obrambi.
               Jaz bi vendarle rekel, da je bolje, da, kot da vlagamo v zidove vojašnic, da vlagamo
               v infrastrukturo za razvoj gosopodarstva, ki je zelo pomembno in pa da bolje da, kot
               da razvijamo vojaško industrijo in tehnologijo, razvijamo to na področju
               gospodarstva. Če bo možnost, potem bi moje oziroma naše amandmaje Socialne
               demokracije tudi rad potem v nadaljevanju prestavil, pa se bom oglasil še v
               nadaljevanju. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Prijatelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp12">

               <speaker>SREČKO PRIJATELJ:</speaker>

               <p>Hvala. Spoštovani predsednik, spoštovani minister, kolegi. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Sam si težko predstavljam, kako bo ministrstvo za
               gospodarstvo uspešno peljalo v bistvu najbolj pomembno panogo v Sloveniji ob takem
               proračunskem predlogu, pa vendar bi za začetek izrekel eno pohvalo, ki sem jo videl
               na začetku. Programi pospeševanja tehnološkega razvoja gospodarstva so nekje
               ovrednoteni z indeksom 165, kar je pohvalo, vendar pa če vzamemo v obzir, da je
               gospodarstvo tudi panoga, ki dejansko hrani državni proračun ni nič spodbudno,
               nadaljevanje tega, kar lahko vidimo in sicer zelo me moti to, da je za pospeševanje
               in podporo gospodarskih dejavnosti program povečevanja konkurenčnosti ovrednoten samo
               z indeksom 78, kar pomeni, da v bistvu konkurenčnost, ki je tako kruta do našega
               gospodarstva, ravno ne bo podprta s strani ministrstva za potrebno mero pozornosti.
               Pa, če v nadaljevanju pogledam tudi dejstvo, ki se pojavlja v postavki za spodbujanje
               in nastajanje razvoja malih podjetij je tudi zavidljivo v bistvu v naslednjem letu,
               nizka številka oziroma nič. To ni dobro, kajti vemo, da zdravo gospodarstvo je kot
               dobro obdelana njiva, ki ob pomoči lepega vremena in sreče prinese obdelovalcu dober
               pridelek. In ravno tako je zdravo gospodarstvo lahko dober pogoje za zdrav proračun v
               naslednjem letu, v letu 2007, ki je tudi pred nami. Zato sem se odločil, da bom
               nekatere amandmaje opozicije tudi sam podprl. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Starman ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp14">

               <speaker>BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Spoštovani. Jaz mislim, da so osnovne usmeritve, ki
               jih lahko zasledimo v teh dveh proračunih pozitivne in dobre, predvsem gredo v smeri,
               da se tukaj moramo vseeno, zaradi preciznosti, ki je že prej rekel gospod Lahovnik
               rekel, da je znesek javne porabe, se povečuje, bi vseeno navedel, da je v proračunu
               za leto 2006 konsolidirana bilanca javnega financiranja 35% na odhodkih 44,76, na
               prihodkih pa 43,35 kar je nekoliko manj kot je v načrtu za leto 2005. Enako je tudi v
               letu 2007. Se pravi, se vseeno nekoliko zmanjšuje delež javne porabe. Jaz mislim, da
               je naloga države, ki jo moramo na nek način počasi začeti definirati<stage>(?)</stage> v tem, da se
               ukvarja s tistimi stvarmi, za katero naj bi se država praktično ukvarjala. Na
               področju gospodarstva in tudi drugje mora država zagotavljati ustrezne pogoje za
               razvoj posameznih dejavnosti, predvsem pa pogoje za gospodarstvo, za gospodarsko
               rast, za odpiranje novih delovnih mest, v obliki dobrih infrastruktur, v obliki prave
               davčne zakonodaje, ustreznih zakonov, ki bodo spodbujali inovacije, ki bodo
               spodbujali vlaganje tujega kapitala, edino na ta način vidim možnosti, da se bodo
               odpirala nova delovna mesta oziroma da bomo v stanju zagotoviti večjo gospodarsko
               rast in seveda ustvariti več nove vrednosti in tudi pozdravljam in nekje ob tej
               priliki, ko sem malo pogledal predloge reform, so nekje usmerjene predvsem v to, da
               se bi izboljšala konkurenčnost takšnega gospodarstva in s tem vplivala na povečanje
               naše blaginje. Ni tako pomembno, kako in na kakšen način seveda deliti to ustvarjeno
               zadevo, predvsem prvo, kar je, je treba imeti večjo novo vrednost in mislim, da so ti
               prvi znaki zajeti tudi v tem, v tem proračunu. Res so določene stvari, mislim, da se
               bodo dodelale in definirale, da ne bo sporno, ali je v skladu z zakonom, mislim, da
               bodo davčni zakoni vloženi. Mislim, da moramo na tem odboru podpreti predlog,
               katerega je prej minister povedal, da se <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> zboljšuje na nek način obremenitev gospodarstva skozi
               davek na izplačane plače. Sicer je to majhno, samo 20% znižanje, ampak kljub temu,
               zelo pomembno. Mislim, da naslednji koraki so pa nakazani v samih reformah, bodo pa
               pomenili bistveno dodatne, popolno odpravo davka na izplačane plače in seveda tudi
               drugačno plačevanje dohodnine, glede na lestvico in velike spremembe, se tukaj
               predvidevajo. Jaz upam, da se bo na ta način zagotovilo več sredstev, ki jih bodo
               lahko gospodarstveniki vlagali v razvoj, v nova delovna mesta in v povečanja BDP-ja v
               naši državi. Zato verjetno je to, kar je minister povedal v začetku, prava pot in
               seveda poskušali in morali bomo doseči, da bo država kot ponavadi slab gospodar
               upravljala z manj BDP-ja. Jaz bi bil vesel, takrat, in verjetno bi bilo to prav, ko
               bi država namesto omenjenih 45% javne porabe, ki se vrši preko, prerazporeja preko
               države, se ta delež znižal na manj kot 40% in s tem seveda bi bila narejena tudi
               javna poraba, tudi naša državna administracija bi morala biti bolj racionalna, na ta
               način bi gospodarstvo lažje zadihalo in seveda bi bilo na tak način omogočeno razvoj
               in vlaganja v nova delovna mesta. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima kolega Janc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp16">

               <speaker>KRISTIJAN JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Pozdrav vsem skupaj. Pozorno sem gledal in poslušal ministra v svoji
               razpravi na proračun 2006 in 2007 in tudi sedaj skozi gradivo, ki je dovolj jasno,
               lahko z veseljem ugotovim, da je narejen en korak naprej, pomeni, slovenskemu
               gospodarstvu očitno kažejo malo boljši časi, da bomo vendarle od tistih besed, ki smo
               jih imeli v začetku, bom rekel, šli počasi h konkretnim dejanjem. Torej, konkretna
               razbremenitev gospodarstva je zagotovo tisto, kar zelo, zelo pričakujemo in seveda,
               upravičeno pričakujejo slovenska podjetja in s tem seveda en korak tistim, kar
               mislim, da bo lahko to konkurenčnost, ki je, zavedamo se, slaba, še posebno na
               delovno intenzivnih panogah, napram drugih državah, seveda, .../Nerazumljivo./... to
               je tisto, kar bo lahko spodbudno za ta proračun 2006 in 2007.</p>
               <p>Seveda jaz bi želel več denarja za gospodarstvo, normalno, verjetno tudi vsa ostala
               resorna ministrstva, preprosto to, kajti ta kolač, ki ga imamo na voljo in ki nam je
               dan, je pač težko objektivno ali pa mogoče najboljše razdeliti po vseh resorjih,
               ampak vendarle gospodarstvo je za mene zgodba številka 1. Od tukaj se deli vse
               naprej, tudi tista nadgradnja takšna ali drugačna. Seveda ob težavah do javnega
               sektorja, da je še vedno zelo velik porabnik in seveda, da pač ta javni sektor po
               moji oceni ne toliko da porabi, predvsem bolj kot ne neučinkovit, to je velik problem
               te birokracije. Neustrezni pogoji, delovna zakonodaja in podobne zadeve, ki mučijo to
               slovensko gospodarstvo. Jaz mislim, da nas tukaj čaka še veliko dela, če želimo bolj
               prijazno delo za zakonodajo, za slovenska podjetja narediti, bo treba hitre korake
               tudi na tem področju narediti, da se to zbliža, kajti drugače bomo postali še bolj
               neustrezni. Seveda bi si pa želel tudi to, da je ta <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> slovenski mariborski sklad, ki je zadnji razpis
               pokazal kako potrebujemo tukaj tovrstne razpise za tehnološko zadevo in da je bil
               izjemno velik odziv slovenskih podjetij, žal pa kot običajno vedno bistveno premalo
               denarja. Seveda tu bi moralo ministrstvo in ustrezen proračun zagotavljati več
               tovrstnih razpisov, več tovrstnih možnosti, da razvijemo manjša in srednja podjetja,
               ki imajo vizijo, ki imajo program, pa vendarle potrebujejo od države dodaten finančni
               zagon. To bi prosil ministra, da poskuša na tem mestu, kot minister zagotoviti tukaj
               več možnosti, kajti ta sredstva se bodo kmalu vrnila nazaj in bodo zagotovo obrodila
               kot najboljše za novo razvijajoča se slovenska mala in srednja podjetja. Za vse to
               kar se pogovarjamo in slišimo in da ta konkurenčnost res prihaja in da bodo dodane
               vrednosti teh malih podjetjih seveda večja, predvsem pa tisto, kar si gotovo vsi
               želimo, poslanci eni in drugi, manjšo brezposelnost in s tem tudi regulacijo teh
               transferjev, tudi sam sem izpostavil vprašanje glede brezposelnih, glede števila
               brezposelnih in tudi navideznih brezposelnih. Tu mislim, da nas čaka precej dela na
               področju ministrstva za delo, družino in socialo, kajti tudi ta področja so izjemno
               pomembna, kajti vemo, da prihajamo iz okolja, kjer v bistvu imamo brezposelnost
               številčno precej veliko, navidezno .../Nerazumljivo./ kot v resnici, ki pa iščejo
               delovno silo pa žal podjetniki ne dobijo in jo iščejo v tujini. To je druga zgodba.
               Jaz sem, bom rekel, kar spodbuden predlog proračuna in ga bom z veseljem podprl,
               kajti v teh korakih vidim korak naprej v smislu slovenskega gospodarstva, slovenskih
               delodajalcev in ne nazadnje tudi predvsem za večje možnosti zaposlitve slovenskih
               delavcev, predvsem tistih, ki čakajo na službe in morda v teh programih vidijo
               možnost tudi nove zaposlitve. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Če dovolite bi se sam vključil tudi v razpravo, med tem ko se verjetno še
               drugi pripravljate. Moram reči najprej, da sem tudi v prejšnjih letih, ko sem bil v
               koaliciji kot poslanec podobno, kot bom sedaj razpravljal, bil zagovornik tega, da se
               predvsem na področju gospodarstva povečuje sredstva za tiste namene, ki vlečejo
               dejansko razvoj naprej in zagotavljajo večjo konkurenčnost. Dejstvo je, da smo
               soočeni s problemom, da je velik del proračuna vnaprej določen z zakonskimi predpisi
               in na druge načine, podobno kot velja, žal, tudi za evropski proračun in zato je tako
               težko znotraj prestrukturirati proračun. Imamo tudi omejene možnosti glede na rast
               BDP in pa glede na prilive na strani prihodkov. Tako da je nujno, kljub temu, da je
               to boleča operacija, določeno prerazporejanje. Moram reči, da soglašam z večino, ali
               z vsem tem kar je minister uvodoma povedal in pa tudi usmeritve, ki so znotraj
               takega, sicer omejenega proračuna, vendar žal na nekaterih področjih to ni zadosti.
               In nekatera področja je vredno obravnavati, so pomembna tudi za gospodarski razvoj in
               ne spadajo v ta resor.</p>
               <p>Če grem bolj konkretno bi najprej to o tehnološkem razvoju. Kolegi, mi imamo
               tehnološki razvoj na dveh resorjih. Tukaj imamo res povečanje, kar je hvale vredno in
               dobro. Med tem ko postavka je tudi v ministrstvu za visoko šolstvo, znanost in
               tehnologijo, vendar če podrobneje pogledamo tam koliko je pa od tistega denarja, ker
               je tudi povečanje res namenjeno tehnološkemu razvoju, temu aplikativnemu, ki direktno
               posega v proizvodnjo, ali pa se uvaja v proizvodnjo, pa vidimo, da je majhen del, da
               je manjši del, da je večji del namenjen dejansko znanstvenim ustanovam in inštitutom.
               In tu je en problem. Ne rečem, da tudi tam ni potrebno zagotavljati sredstev, ker so
               stvari povezane, ampak dejstvo je, da mi kot država, da smo tudi v prejšnjih letih
               premalo vlagali v tehnološki razvoj in da zaostajamo za EU. Če pogledamo najnovejši
                  dokument<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> ki ga je pripravil
               Umar, to je predlog nacionalnega programa izvajanja lizbonske strategije, kar je
               obveza in se ga bo v naslednjih dneh dalo v Bruselj. V tistem poročilu, če pogledate
               podatke, se vidi, da še vedno zaostajamo močno za EU, za povprečjem 25-terice, še
               bolj za povprečjem starih članic 15-terice, da ne govorimo kako veliko je zaostajanje
               za državami, ki so nam upravičeno za vzgled, kot je Finska in še katera država. Tu če
               bi bilo možno še kaj narediti bi bilo po moje zelo potrebno, zelo dobrodošlo.</p>
               <p>Naslednje vprašanje je vprašanje regionalne politike. Regionalna politika res spada
               v drugi resor, službe vlade za lokalno samoupravo. Vendar tam je nominalno predvideno
               povečanje, ampak če pogledamo podrobneje za kakšne namene, vidimo to, da je pretežni
               del povečanja predviden za sredstva lokalnim skupnostim, in to predvsem za
               infrastrukturo, regionalno in lokalno. Ne trdim, ker tudi prihajam iz podeželja tako
               rekoč, da tudi to ni potrebno za gospodarski razvoj, vendar samo gradnja pločnikov in
               kolesarskih stez, čeprav je tudi potrebna, ne more nadomestiti vlaganj v razvoj
               podjetništva, razvoj podeželja, razvoj turizma in pa v druge produktivne naložbe. In
               za te namene se mi zdi, da je v tisti notranji razdelitvi sredstev premalo. Če samo
               pogledamo postavko sofinanciranje izvedbenih delov regionalno razvojnih programov in
               tam gre predvsem za podjetniške programe, je namenjeno malo sredstev.</p>
               <p>Naslednja postavka je zagotavljanje delovnih mest, kar spada v resor dela, vendar je
               povezano z gospodarskim resorjem. Mi tukaj v tem resorju ni predvidenih sredstev za
               prestrukturiranje podjetij. Nam se nujno dogaja, da podjetja naprej še propadajo. En
               del tega je tudi neizbežen, izgublja se delovna mesta in zato je nujno razvijati
               druge dejavnost in odpirati druga nadomestna delovna mesta, po možnosti kvalitetnejša
               delovna mesta. Če pa pogledamo kaj se predlaga v ministrstvu za delo, vidimo, da se
               sredstva za aktivno politiko zaposlovanja, da so na isti ravni tako rekoč v globalu.
               Na postavki, ki pa je, bi rekel, najbolj nujna, ali kvalitetna, odpiranje novih
               delovnih mest pa se celo nominalno obseg sredstev zmanjšuje za okoli 8%. To so
               zadeve, ki zaskrbljujejo.</p>
               <p>Omenil bi še eno zadevo. Področje varčevanja, kar je bila ena od prioritet vlade in
               vladne koalicije. Če pogledamo rasti odhodkov po posameznih resorjih vidimo, da so
               pri nekaterih državotvornih resorij po rasti največji, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> dvakrat in celo večkrat večji od povprečne rasti
               odhodkov celotnega proračuna. To me v odnosu, recimo, do gospodarskega resorja in pa
               do drugih postavk, ki so v funkciji gospodarskega razvoja, skrbi in mislim, da ni
               dobro. Ne rečem, da tudi tam ni potrebno, vendar je gospodarstvo dejansko prvo -
               najprej je treba ustvarjati in potem lahko delimo in potem lahko zadovoljujemo tudi
               druge potrebe.</p>
               <p>Sklenil bi samo še z eno zadevo, kjer je v tem resorju pravilno oziroma upravičeno
               predvideno povečanje - to je mednarodno razvojno sodelovanje. Problem pa vidim v tem,
               mi imamo te postavke vsaj v treh resorjih: v zunanjih zadevah, pod firmo mednarodna
               pomoč in razvojno sodelovanje, pa mislim, da je še v enem resorju, najmanj še v enem
               resorju. Na tem področju tudi doslej nismo dovolj vlagali in ne izpolnjujemo obveze,
               ki jo imamo do Evropske unije, do članstva v Evropski uniji in tudi do mednarodnih
               sklepov in konvencij, kjer so predvidena precej večja sredstva, kot pa jih dajemo mi,
               to je 0,1% bruto domačega proizvoda za te namene. Tako da bi se zavzel za to, da tudi
               minister za gospodarstvo morda poskuša znotraj vlade doseči ne samo povečanje teh
               sredstev v globalu skupaj, ampak tudi boljše upravljanje in nalaganje teh sredstev.
               Namreč, tu ne gre samo za neko humanitarno pomoč, ne gre samo za neke politične
               motive, ne gre samo za formalno obvezo, ampak je mednarodno razvojno sodelovanje, če
               je denar pametno naložen v države, ki so nam zelo pomembne za gospodarsko sodelovanje
               ali pa iz političnih razlogov pomembne, je to lahko zelo dobra naložba v odpiranje
               novih tržišč. Letos smo imeli priložnost, skupaj s kolegom Jožefom Horvatom in
               kolegom Barovičem, na povabilo kanadske vlade in kanadskega parlamenta si podrobneje
               ogledati, koliko Kanadčani vlagajo - 0,5% bruto domačega proizvoda - in kako dobro so
               organizirani na tem področju. In to je ena od zelo uspešnih in učinkovitih poti za
               to, da si odpiramo nove trge.</p>
               <p>Kdo želi besedo? Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp18">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za te pripombe. Bi pa rad le nekaj pojasnil dal.</p>
               <p>Če začnem pri zadnjem. Strinjam se z vami, ta razvojna pomoč je bila razpršena in na
               nek način pod več resorji, tudi pod resorjem ministrstva za gospodarstvo. Zato je
               vlada na današnji seji sprejela tudi zakon o mednarodnem razvojnem sodelovanju
               Republike Slovenije v prvi obravnavi. Ta zakon je bil danes sprejet in predstavlja
               nek sistemski okvir prav tega vprašanja. Moram pa povedati, da smo tu naredili na
               ministrstvu za gospodarstvo korak naprej, kajti ponovno smo vzpostavili sodelovanje z
               UNID-om, to je organizacija pri Združenih narodih, ki skrbi za industrijski razvoj in
               pomoč deželam. In prek teh shem, v katere smo se aktivno vključili, želimo resne
               projekte Republike Slovenije v smislu pomoči in tudi v smislu vzajemnosti. Mi želimo
               seveda pomagati tam, kjer se tudi odpira pot slovenski industriji potem na tujem.
               Želimo torej to pomoč koncentrirati in jo narediti učinkovitejšo.</p>
               <p>Sedaj pa, če dovolite, bi povedal nekaj širšega, glede na to, da je veliko pripomb
               letelo na to, da se na področju vojske, recimo, policije povečuje, pri gospodarstvu
               se pa ne povečuje toliko. Moramo le vedeti, da je Slovenija vstopila v zvezo Nato, da
               smo se pri vsem tem skupaj pred časom zavezali tudi določenim pogojem, se pravi, pri
               stopnji bruto domačega proizvoda, namenjenega za obrambne namene. In seveda Slovenija
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> je pred izpolnjevanjem
               schengenskih kriterijev za vstop v schengenski režim. Seveda to stane in to so naše
               mednarodne in po moje kar dokaj politično soglasne prioritete. Menim, da temu
               posledično se mora tudi za to zagotoviti sredstva. Želim pa poudariti, da vlada želi
               narediti vse, da bo tudi učinkovitost teh sredstev večja.</p>
               <p>Kar se ministrstva za gospodarstvo tiče, bi kolege res prosil, da preberejo,
               kolikšna je bila realizacija proračuna za leto 2004, da je bila to slabih 24 milijard
               in da je pravzaprav v proračunu - to se pravi, nam je uspelo narediti ogromen korak
               naprej pri rebalansu proračuna leta 2005, ko smo prišli na dobrih 40 milijard. To se
               pravi, s slabih 24 na dobrih 40. Res je, da so v to vključena tudi sredstva evropskih
               strukturnih skladov. Seveda teh sredstev ne moremo vsako leto imeti enako, zato je
               tudi povečanje v letošnjem letu, kljub temu, da je evropskih sredstev manj. Kar
               pomeni, želim poudariti, da je to substitut lastnih sredstev proti evropskim
               sredstvom v letošnjem proračunu, kar je velik korak naprej in v skladu z usmeritvami
               tega odbora, ko smo se pogovarjali o rebalansu 2005. To se pravi, da ko bodo evropska
               sredstva ugasnila, ne sme ugasniti tudi proračun ministrstva za gospodarstvo - in ni,
               pravzaprav je tudi neko manjše povečanje. To se pravi, da z lastnimi sredstvi
               zagotavljamo substitut za evropska sredstva. Torej, če primerjamo proračun 2004,
               slabih 24 milijard, 2005 dobrih 40 milijard in zdaj slabih 41 milijard. To je res
               treba vedeti in tu leži pravzaprav odgovor marsikomu. Zato se ne morem nikakor
               strinjati s primerjavami hrušk in jabolk in govorjenjem, da je manj denarja za
               konkurenčnost slovenskega gospodarstva - ne, več ga je. Samo postavke moramo
               seštevati in primerjati korektno in bomo dobili te cifre. Nekje je vštet tehnološki
               razvoj, nekje ni vštet in ne moremo gledati samo ene postavke, ker so nekatere zadeve
               drugje, ker smo jih strukturno drugače zapisali. Zato vsebina ne izžareva tudi
               parcialnega gledanja na nekatere alineje.</p>
               <p>Morda še to glede reform. V predlogu proračuna so zajeti tudi vsi učinki davčnih
               zakonov, ki so danes bili na mizi in bodo predloženi v najkrajšem času, mislim, da v
               tem tednu v državni zboru, to je jutri. Upam, da, ker to je naloga - danes so bili
               pravzaprav obravnavani, velika večina, in sprejeti. Seveda pa ta proračun ne zajema
               nobenih ukrepov predlaganih reform. Ta proračun temelji torej na sprejeti zakonodaji
               in na tej zakonodaji, ki bo hkrati sprejeta s proračunom, in na nobeni drugi
               zakonodaji, kar je povsem logično. Zato so osnutki ukrepov, ki so predlagani s strani
               odbora za reforme, nadgradnja tega in bodo zajeti v proračune prihodnjih let, v
               kolikor bodo do takrat tudi ukrepi sprejeti. Zato, če bo uspelo resneje poboljšati
               davčno zakonodajo v smislu konkurenčnega gospodarstva z letom 2007, potem se bomo tu
               srečali jeseni čez eno leto, ko bomo obravnavali rebalans oziroma spremenjen predlog
               proračuna za leto 2007.</p>
               <p>Uvodoma ste omenili še glede energetike, obnovljivih virov električne energije.
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Ta ukrep je v glavnem
               zajet nekaj pri nas, nekaj pa na ministrstvu za okolje in prostor. Pri nas zlasti kar
               se tiče spodbujanja gradnje hidroelektrarn oziroma topoglednih obnovljivih virov.
               Nekaj se financira prek cene električne energije, nekaj te spodbude pa se nahaja pri
               postavkah investicij v izgradnjo hidroelektrarn. Sicer so pa tudi določeni ukrepi
               obnovljivih virov na ministrstvu za okolje in prostor. To je pravzaprav področje, ki
               si ga nekoliko delimo. Imamo pa v Sloveniji nek sistem, ko preko določene cene
               električne energije spodbujamo - recimo, male hidroelektrarne imajo določeno ceno
               električne energije, ki je višja od tržne cene, odkupno ceno, prav zaradi tega, da se
               to spodbuja. Enako je tudi za kogeneracije, se pravi, soproizvodnjo toplote in
               električne energije, enako je tudi za vetrne elektrarne, enako je, skratka, za vse
               obnovljive vire. Ti niso prepuščeni trgu, temveč imajo s strani države oziroma s
               strani elektro podjetij večjo odkupno ceno, ki jo pravzaprav vsi mi plačujemo, to je
               tako imenovana kvalificirana proizvodnja, preko cene električne energije. In prav v
               tem času, recimo, poteka zelo bogata korespondenca med Brusljem in našim direktoratom
               za energijo, ali je to dovoljena državna pomoč ali ni, ta subvencija.</p>
               <p>Omenili ste še tehnologijo, aplikativnost. Pravzaprav sem prepričan, da bo velik del
               tudi sredstev, ki so bila namenjena sedaj samo razvojno-raziskovalnim institucijam,
               namenjenih za sodelovanje teh institucij z gospodarstvom. Kajti pri razpisih je
               ministrstvo začelo - sicer ministrstvo za visoko šolstvo, znanost in tehnologijo -
               upoštevati nujo po sodelovanju teh razvojno-raziskovalnih institucij in tega denarja
               z aplikativnimi projekti. Tako da upam, da je tu narejen korak naprej.</p>
               <p>Kar se tiče regionalne politike. Mi dodeljujemo denar prek razpisov glede na
               razvitost regije oziroma uvrstitev regije A, B, C, D. Skratka, tudi prek neposrednih
               spodbud ministrstva in teh razpisov so višje točkovane tiste občine oziroma regije,
               ki so manj razvite. Moram pa povedati, da je zelo pomemben instrument tudi
               sofinanciranje ekonomskih con, ki se financirajo pravzaprav po obilici občin. Moram
               reči, če korektno pogledamo to listino in ko govorimo o konkurenčnosti gospodarstva,
               vidimo, da je pravzaprav ta indeks, ki je tu ocenjen kot žalosten, se pravi, med
               ocenjeno realizacijo 2005 in predlogom 2006, pravzaprav samo na podlagi poslovnih
               con. Kajti mi smo ambiciozno predvideli, da bomo letos ves ta denar porabili. Že prej
               sem omenil, da ga ne bomo. V letošnjem letu se ta denar ne izgubi, to je denar, ki
               ostane, kajti gre za 75% evropskih sredstev in 25% občinskih sredstev, in ta denar
               ostane tudi v naslednjem letu. Je pa seveda odvisen od izpolnjevanja pogodbenih
               obveznosti občin tudi, kajti občine so ponavadi tu partner oziroma so partner.</p>
               <p>Za podjetja v težavah imamo namenska sredstva. To niso sredstva, zajeta v tem
               proračunu, temveč so to namenska sredstva. In je trenutno za podjetja v težavah
               namenjenih 900 milijonov. Seveda, to se steka iz posebnih prodaj, iz kupnin...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Iz B bilance...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp20">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Prosim? B bilance, tako, tako.</p>
               <p>Če dovolite, gospod predsednik, samo še glede ostalih pripomb.</p>
               <p>Seveda, gospod Lahovnik je pravzaprav povedal, da odbor za reforme pove in predlaga
               določene usmeritve, ki jih jaz v celoti podpiram in so pravilne. Seveda brez reform
               tudi teh ciljev ne bomo mogli doseči, to se pravi, znižati javno porabo v letu 2008
               za 2%. In prav zato so reforme namenjene, da bomo to dosegli. Ne moremo pa tega cilja
               doseči s sedanjim pristopom, ne moremo. Lahko bistveno, bistveno manj, ampak ne
               moremo ga doseči. Zato so predlagane reforme, ki jih pravzaprav... Tako da je zadeva
               konsistentna. Konsistentna je v tem, da taka pot ni dobra, to ugotavljamo tudi na
               ministrstvu za gospodarstvo, da so potrebne reforme in s potrebnimi reformami, ki so
               v obrisu, lahko <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> dosežemo ta
               cilj. Seveda kasneje, ko jih bomo uveljavili, kasneje bomo tudi lahko znižali javno
               porabo, predvsem na račun razbremenjevanja gospodarstva in doseganje tistega kar sem
               rekel na začetku, da imajo podjetja lasten denar za razvoj na račun davčnih
               razbremenitev. To je prava pot. Podjetja najbolje vedo kaj je dobro za njihov razvoj,
               kam naj vlagajo, država jim pa mora omogočiti, dati te okvirje in pogoje kako.</p>
               <p>Podzakonski akti glede davčnih zakonov, ki so danes v proceduri, niso potrebni, ker
               jih ni predvidenih. Gre za popolnoma enostavne razbremenitve, ki sem jih navedel.
               Zadeva bo vstopila v veljavo z naslednjim davčnim letom in bo torej popolnoma jasna.
               Morebiti tukaj še odgovor gospodu Hanu, gre za na nek način linearno zniževanje vseh
               davkov na izplačane plače in sicer, če samo poudarim bistveno spremembo, ki je povsem
               enostavna in sicer, do sedaj je bilo do 165 tisoč tolarjev bruto plače nič, ostane
               nič. Doslej je bilo od 165,1 oziroma 165 tisoč 1 tolar do 400 tisoč, 3,8% sedaj bo
               3%, od 400 tisoč do 750 tisoč je bilo 7,8 sedaj bo 6,3 in od nad 750 tisoč tolarjev
               je bilo doslej 14,8 sedaj bo 11,8. To je predlog razbremenitev.</p>
               <p>Kar se tiče usklajevanja socialnih transferjev, po mojih informacijah to ni predmet,
               je vključena zadeva notri takšna kot je in ni predmet, ne bo predmet tega paketa
               davčnih zakonov, ko bodo prišli na mizo.</p>
               <p>Moram še enkrat res poudariti, da se pravzaprav ne zmanjšujejo sredstva ministrstva
               za gospodarstvo, če gledate indeks, kljub temu, da je manj evropskih sredstev za
               naslednje leto, smo ta sredstva nadomestili z lastnimi sredstvi. Samo groba številka,
               3 milijarde manj sredstev je predvidenih za naslednje leto za ekonomske cone kot
               letos, vse to dobimo na drugih projektih notri.</p>
               <p>Javna agencija za podjetništvo in tuje investicije, indeks stroškov je pod 100.
               Mislim, da bo še bistveno nižji, indeks kljub temu, da ima Japti, ta agencija nove
               naloge povezane z ustanavljanjem gospodarskih predstavništev, kajti Japti bo lahko
               ustavljal gospodarska predstavništva v tujini. Ne predvidevamo nič več zaposlenih,
               nič več stroškov, razen tisto kar so materialni stroški povezani s fizično lokacijo,
               nekje kar je posebna postavka. Sklad ni vključen v Japti, sklad ostaja tak kot
               doslej.</p>
               <p>Gospodu Hanu glede Nato projektov. Mislim, da so Nato projekti, povečevanje denarja
               za vojsko ena velika priložnost za Slovenijo, za slovenske razvojno-raziskovalne
               institucije in gospodarstva. Slovensko gospodarstvo se bistveno premalo vključuje v
               Natove razvojne projekte. Mi bomo imeli v Sloveniji, ker smo članica Nata, nekaj
               pomembnih projektov in na ministrstvu za gospodarstvo intenzivno delamo na
               usposabljanju slovenskih podjetij za Natove razpise, vključevanje teh podjetij v te
               razpise. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Mislim, da je to zelo
               zelo velika priložnost za gospodarstvo. Naj omenim samo en pomemben projekt, pomemben
               Natov projekt, bo nenazadnje tudi letališče Cerklje ob Krki, to je projekt, ki je na
               našem ozemlju, zelo pomemben projekt je informacijski sistem, ki ga Nato razvija,
               kjer imamo veliko znanja in jaz upam, da se bo tudi tu vključilo slovensko
               gospodarstvo in del tega kar mi plačujemo povzelo nazaj. Naš cilj je, da pravzaprav
               dobimo vse nazaj kar vplačujemo v Nato. Proti dobave dobro funkcionirajo, ampak proti
               dobave niso dovolj. Mi se moramo vključevati tudi prek gospodarstva v te projekte. In
               tu je možnost in se mi zdi, da je to realno, da storimo.</p>
               <p>Gospod Prijatelju sem odgovoril glede indeksa, res ni znižanja.</p>
               <p>In morebiti še glede sklada. S poslancem Jancem se v celoti strinjam. To je zelo
               pomemben inštitut in moram povedati, da ko smo prevzeli to odgovornost, ne nazadnje
               sam sem tudi po zakonu predsednika nadzornega sveta tega sklada, smo z novimi
               inštrumenti za spremembo programa, to se pravi z bistveno bolj ugodnimi krediti,
               večjim delom nepovratnih sredstev sploh sprožili tako veliko povpraševanje po tem
               skladu. V skladu je denar do takrat ostajal, zato ker so bile obrestne mere slabše,
               kot bančne. Podjetniki so v bankah dobili ugodnejše kredite, kot pa pri tem javnem
               skladu, zato smo tu spremenili in zato je takšno povečanje povpraševanja in tudi tak
               odziv in mi smo tega veseli in v naslednjem letu bo imel sklad 1,2 milijardi več
               sredstev, kot v prejšnjem obdobju. Tudi danes je bila na vladi sprejeta odločitev s
               katerimi spreminjamo program in nekatere elemente proračuna, ki letos ne bomo uspeli
               počrpati, pa so namenjene konkurenčnosti gospodarstva prenašamo v javni sklad, da ne
               bi ostali, to je tudi se mi zdi, da je prvič ratalo.</p>
               <p>Se opravičujem, če sem koga pozabil, to se mi zdi najbolj bistveno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospod minister. Kolega Posedel in kolega Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp22">

               <speaker>ALOJZ POSEDEL:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz bom kratek, ker zagotovo podpiram vse te pozitivne stvari, ki so v
               predlogu proračuna in ki se nanašajo na rezbremenjevanje gospodarstva za boljšo
               konkurenčnost in tudi vse te novosti, ki jih je predstavil v uvodu gospod minister.
               Enako pa se tudi strinjam z vsemi vsebinskimi kritičnimi pripombami, ki jih je dal
               kolega dr. Lahovnik in vsi ostali, ki ste opozorili na nekaj.</p>
               <p>Sam bi opozoril na to kar se med seboj tudi pogovarjamo oziroma vsakdo, ki sledi
               sprejemanju in obravnavi tega proračuna, da očitno vlada ali prehiteva sama sebe, ali
               pa določena ministrstva preveč zaostajajo, nekatera hitijo. Ker tako kot smo danes
               bili zelo dobro deležni svežih žemljic praktično iz seje vlade nam je minister
               povedal najnovejše ugodnosti za gospodarstvo, če bi ta seja bila včeraj bi verjetno
               razpravljali o proračunu brez teh novosti. Enako kot je nerazumna odločitev, da se je
               obravnava tako pomembnega dokumenta kot je proračun, ki zadene praktično vsakega
               državljana in državljanko v državnem zboru zožila v en teden, tako da se odbori
               podvajajo, ne samo v tej stavbi, ampak tudi lokacijsko in je zagotovo obravnava tega
               slabša, kot bi lahko bila. In jaz sem prepričan, da vsi predlogi in pripombe
               gospodarske zbornice in obrtne zbornice in opozicijskih poslancev so takšni, ki bi
               bili vredni razmisleka in bi bilo dobro, da bi jih vlada oziroma ministrstvo tudi
               sprejelo po posameznih področjih, kar pa je zaradi načina obravnave in sprejemanja
               tega zagotovo onemogočeno. Upam, da bodo potrjeni in podprti vsaj ti amandmaji, ki so
               vloženi in ki delno tudi izboljšujejo ta predlog proračuna, ki zadeva
               gospodarstvo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega dr. Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp24">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. En lapsus moram opravičiti prej, sem narobe navedel. Ko govorimo o
               deležu javne porabe v letu 2005 je tisti znesek, 45,7%, da se koregiram.</p>
               <p>Moram reči, sedaj ne vem, ali vsak drugače beremo te zadeve, ampak če govorimo o
               sredstvih ministrstva za gospodarstvo, potem je primerjava letošnjega proračuna s
               tistimi iz predhodnih let metodološko neprimerna, če upoštevate tudi zraven
               energetiko, ker je prišlo do združevanja posameznih zadev v okviru ministrstva za
               gospodarstvo, se je dodalo področje energetike. In tukaj je res, saj nihče ne
                  zanika<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> pridobivanje in
               distribucija energetskih surovin, ta delež sredstev se povečuje. Če upoštevate še
               tisto kar je sicer bilo na področju energetike, logično, da je sedaj indeks, če ga
               jemljete kot celoto, se pravi nova oblika ministrstva za gospodarstvo za energetiko,
               da ima bistveno večji indeks, kot pa ministrstvo za gospodarstvo brez energetike. Res
               pa je, da je šel tehnološki razvoj ven. Minister se spomni, da sem jaz opozarjal na
               ta problem, da tehologija spada v okvir ministrstva za gospodarstvo. Tukaj je sedaj
               težava. Če upoštevate program 14 gospodarstvo, pa vidite, da se sredstva znižujejo.
               In druga stvar, ki jo lahko opazimo je sredstva za tehnološki razvoj se znižujejo. In
               tisto kar je najhujše. Jaz bi pričakoval, da se v okviru ministrstva, da bomo ta
               sredstva našli v okviru ministrstva za visoko šolstvo in tehnologijo. Ampak tam
               vidimo, da se praktično 95% vseh sredstev namenja za znanost. In mi imamo v
               nacionalnih razvojnih programih zapisano, da je treba 50% sredstev namenjenih za
               tehnološki razvoj, 50% pa za znanstvene projekte. Sedaj imamo pa to razmerje 95% za
               znanstvene projekte in 5% za tehnološki razvoj. Da ilustriram samo koliko milijard
               tolarjev se namenja za to, da bodo znanstveniki evalvirali projekte gospodarstva,
               milijardo za to, da bodo znanstveniki ocenjevali ali je nek projekt gospodarstva
               dober ali ne in ti projekti se financirajo prek javnih zavodov, namesto da bi se
               financirali od spodaj navzgor, da bi se podprli projekti, za katere obstaja interes
               tudi v gospodarstvu. In na ta način bi bila seveda tudi stopnja komercializacije
               uspešnosti projektov na trgu večja. In na ta način bi neposredno povezali
               gospodarstvo z znanstveno sfero. Sedaj pa delamo tako, da večino denarje namenjamo za
               tehnološki razvoj, še tisto, ali pa za znanost prek znanstvene sfere in potem oni
               določajo s čim se bodo ukvarjali, če poenostavim. Ni gospodarstvo tisto, ki narekuje
               tempo. Najlepši primer tega je tehnološka agencija. Mi najdemo v okviru ministrstva
               za gospodarstvo se še vedno sredstva namenjajo za tehnološko agencijo. Ampak namen
               tehnološke agencije je bil, da postane samostojna javna agencija, ki bo ključna
               agencija po vzoru Finske, po vzoru Švedske agencije, Vinove, recimo, ki bo
               zagotavljala tehnološki preboj Slovenije.</p>
               <p>Če pogledamo v bistvu na tehnološki agenciji sami ne vodo in to javno v intervjujih
               pravijo, ali spadajo pod ministrstvo za gospodarstvo, ali pod ministrstvo za visoko
               šolstvo in tehnologijo. In tukaj se znotraj vlade očitno še sedaj ne morejo zmeniti
               kam to spada. Jaz sem javno povedal. To spada v okviru ministrstva za gospodarsko.
               Tehnološka agencija mora biti samostojna agencija, vendar pod okriljem ministrstva za
               gospodarstvo, ne ministrstva za znanost, ne ministrstva za znanost, ker se dogaja pač
               to, kar se dogaja. Spet gre ves denar nekam v znanstveno sfero, saj je prav, da se
               povečuje tudi tisti delež. Ampak za tehnološki razvoj je pa tukaj kot neko peto kolo
               na avtomobilu in to je slabo. Kakorkoli obračam se mi zdi, da je treba biti tukaj
               kritičen in povedati, da se ta sredstva zmanjšujejo in kar se mene tiče bom podprl
               vse amandmaje, ki bodo ta sredstva za tehnološki razvoj in konkurenčnost povečevala
               in se mi zdi to izjemno pomembno.</p>
               <p>Glede zakonov bi pa rekel še to, tukaj pa mene res preseneča, ker jaz mislim, da
               tudi ti zakoni, ki bodo do sedaj vloženi bodo zahtevali določene izvedbene predpise,
               ki bodo morali biti izdelani. Če ne, potem v redu. Samo, ko bo nastala naslednje leto
               januar, februar zmeda, ali pa različne interpretacije bo moral minister za finance
               pojasniti zakaj do tega prihaja in kako se posamezna določbe interpretira. In s tem
               bo naredil, po moje, še večjo zmedo. Tukaj pa upam resnično, da se vsi strinjamo, da
               je neresno poslati proračun v parlament, potem pa vmes na vladi sprejemati določene
               zakone <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ne da bi jih poslal
               potem v parlament, mislim, saj jih bodo, samo prepozno. Oboji ti zakoni, pa vplivajo
               tako na prihodkovno kot odhodkovno stran in mi se zdaj pogovarjamo o eni stvari, ki
               je precej nejasna. Tako na strani prihodkov, kot odhodkov je še toliko spremenljivk
               odprtih, da se lahko cela zadeva še bistveno spremeni. In zato je tukaj moja kritika,
               če hočete ministra za finance, predvsem, da ni pohitel s temi zakoni, ker to ni
               korektno do državnega zbora. Za takšen proračun mi rabimo, ne vem, 14 dni, recimo da
               bi v miru potem se pripravili, včeraj pa sami veste, kot je že kolega gospod Posedel
               povedal, smo bili v Laškem recimo, na enem odboru, vmes so potekali drugi odbori,
               danes vzporedno potekajo odbori in to ni dobro. Ta ihtavost nikoli ni dobra in ni
               prav, da so nas pripeljali v to časovno stisko. Še posebej, ker sprejemamo dveletni
               proračun za 2006 in 2007. In ne pozabiti, leto 2007 je prvo leto naslednje finančne
               perspektive in naslednja finančna perspektiva se bo nanašal na obdobje 2007 in 2013.
               In če bomo tukaj premalo sredstev namenjali za tehnološki razvoj, se jaz sploh
               sprašujem, kako bomo sofinancirali lahko sploh tiste projekte, ki bi jih radi podprli
               iz evropskih strukturnih skladov. Tukaj je veliko neznank odprtih in zato sem jaz,
               moram reči tukaj zelo odkrit, zelo kritičen do ministra za finance, da tukaj ni
               enostavno z zadevo pohitel in da smo zdaj praktično, v "of saidu" po nogometno, v
               nedovoljenem položaju in sprejemamo nekaj, za kar sploh nimamo vseh podlag. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima podpredsednica gospodarske zbornice, mag. Mateja Mešelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp26">

               <speaker>MAG. MATEJA MEŠELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Rada bi najprej poudarila, da naše pripombe in
               stališča seveda nikakor ne nasprotujejo osnovnim usmeritvam vodenja razvojne
               politike, ki jih je podal gospod minister. Namreč to, da je prva prioriteta
               ustvarjanje podjetniškega okolja in pa razbremenitev gospodarstva, v drugem planu še
               vedno potrebna aktivna razvojna politika z različnimi razvojnimi programi, ki
               pomagajo gospodarstvu, da dosegajo večjo konkurenčnost. To gospodarstvo mislim, da
               tudi zelo glasno poudarja zdaj ob vseh razpravah, o ekonomskih in o socialnih
               reformah. To je prava smer in bistvenega pomena zdaj je razbremenitev, zmanjšanje
               javne porabe in seveda vse ostale reforme, ki temu sledijo.</p>
               <p>Tudi usmeritve prioritete aktivne politike, ki je predstavljena v tem proračunu in
               jih je minister danes poudaril, internacionalizacijo neposredne tuje investicije in
               pa tudi izboljšanje dostopa malih podjetij do virov financiranja, so prave, tukaj se
               sredstva povečujejo in to je samo pohvalno. V celoti gledano na proračun se nam pa
               vendarle dva bistvena vprašanja postavljata in veliko razpravljavcev je že danes na
               to opozorilo. In mi smo upoštevali to omejitev, ki jo je poudaril gospod minister, da
               se ne da primerjati posameznih postavk, ker se pač prioritete spreminjajo in
               normalno, in tudi organizacija ministrstev se spreminja. Zato smo precej gledali na
               programski del proračuna in obrazložitev prioritet. In prvo, izredno pomembno
               vprašanje je program 05 znanost in tehnološki razvoj. Drugo vprašanje, ki je pa
               širše, tudi s tem povezano pa je, kaj takšne prioritete, kot so zdaj postavljene v
               proračunu za leto 2006 in 2007, pomenijo z vidika načrtovanja državnega razvojnega
               programa in določanja prioritet za črpanje sredstev v naslednji finančni perspektivi,
               kjer vsi računamo na bistveno več denarja. Prvi predpogoj za uspešno črpanje je
               lasten program in integralna sredstva domačega proračuna. In, če pogledamo celoten
               program za tehnološki razvoj, ne samo ministrstvo za gospodarstvo v celoti, se res
               sredstva povečujejo v skladu s cilji. Nameni porabe, pa ne samo, da ostajajo isti.
               Ampak po našem prepričanju in tako kot programi kažejo, se še pomikajo dodatno v smer
               večje podpore, znanost in financiranje preko javne raziskovalne <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> sfere kot pa dejansko podpora gospodarstvu pri
               doseganju tehnoloških preskokov, uvajanju novih tehnologij, pridobivanju novega
               znanja. Sredstva na ministrstvu za znanost se res realno za tehnološki razvoj
               znižujejo. Ker tudi tisti del, ki je namenjen za aplikativne raziskave, kjer je pogoj
               sodelovanje z gospodarstvom, ampak na razpis se prijavljajo javne raziskovalne
               organizacije je nižji v odstotku kot je bil prej v strukturi. Še večji, največjo rast
               sredstva imajo pri financiranju razvojno raziskovalne opreme na javnih raziskovalnih
               zavodih. Ne to, kar gospodarstvo ves čas poudarja v tehnoloških centrih, v
               kompetenčnih centrih, pri tistih strukturah, ki so v podporo gospodarstvu. In tudi v
               obeh proračunih, glavnih, ki zajemata ta program 05 znanost in tehnološki razvoj na
               ministrstvu za gospodarstvo in na znanost se praktično, če se odštejejo sredstva
               strukturnih skladov, kar je gospod minister že poudaril, integralni domači proračun
               bistveno zmanjša. Na ministrstvu za znanost gre na vsega 0,7 milijarde za tehnološki
               razvoj. To je res rezultat tega, da se črpanje sredstev v sedanji finančni
               perspektivi počasi izteka. Ampak ravno zato je toliko bolj pomembno vprašanje ali bo
               in to ga podjetja, gospodarstvo resno postavlja, tehnološki razvoj in konkurenčnost,
               tudi prioriteta, tako kot je sedaj pri črpanju sredstev od leta 2007 do 2013. Ker če
               ne bomo imeli tega v domačen proračunu, se posebej v letu 2007, potem je lahko samo
               načelna prioriteta. Sploh ker se tudi po vseh usmeritvah iz Evropske unije, ki sedaj
               prihajajo v programih Evropske unije, tako strukturnih skladih kot tistih neposrednih
               postavlja nek nov pogoj, nek nov način financiranja, ki bo odgovornost držav članic,
               da te usmeritve podpirajo ojačal in bodo sredstva EU še bolj neposredno vezana na to,
               da imamo mi sredstva v domačem proračunu za te namene. In to nas skrbi, ko pogledamo
               ta proračun. To realno zniževanje na programih in na tistih prioritetah, ki jih sicer
               v vseh reformah, v strategiji razvoja Slovenije pa še najbolj v nacionalnem programu
               za uresničevanje Lizbonske strategije zelo poudarjamo. V proračunu pa mi vidimo, da
               ne gre v isto smer. In mogoče še to. Zelo smo veseli novice o podjetniškem skladu,
               gospod minister, in zelo bi si želeli, ker saj veste da to podpiramo, če bi enako
               pomembnost priznali tudi tehnološki agenciji in dejstvo, da tehnološki razvoj je v
               domeni gospodarstva in znanosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod miniter.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp28">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glejte no, jaz moram le poudariti da seveda lahko na zadevo gledamo zelo
               ozko in primerjamo eno postavčico nekje. Jaz sem zato, za nalašč uvod naredil
               nekoliko v smeri tudi ostalih rešitev, ki do predlagane s tem paketom. Prosim vas, ne
               zanemariti in to je seveda javno tudi dostopno že bilo, predlogi so znani
               Gosopodarski zbornci sploh, da imajo podjetja po novem uvedeno 10% olajšavo za
               investiranje v opremo, tehnološko opremo. To je paket. Če bi to sešteli, bi prišli do
               čisto drugih številk. Da imajo zraven dodatno 20% olajšavo za sodelovanje z razvojno
               raziskovalnimi inštitucijami ali za lastni razvoj in raziskave in inovativnost. To je
               treba prišteti, če želimo biti korektni. Da so razbremenjene obdavčitve plač in da še
               indeksi, ki tu stojijo so pozitivni. Seveda osnova logika pri tehnološkem razvoju,
               pri raziskavah in razvoju je ta, da podjetje samo ve kaj rabi in da je razvojno
               raziskovalna inštitucija na drugi strani preko razpisov prisiljena, da z njim
               sodeluje, s tem spodbujeno sodelujem. In takrak lahko naredimo nekaj, kar je bilo
               doslej tujek oziroma neka nepraksa, to je sodelovanje znanstveno raziskovalnih
               inštitucij z gospodarstvom. Na eni strani gospodarstvu to te investicije omgočimo kot
               olajšave in zato seveda znižamo proračunski priliv, na drugi strani <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> pa preko drugega ministrstva in tudi preko
               našega ministrstva spodbujamo razvojno raziskovalne inštitucije in gospodarstvo, da
               do tega stika pride. In to je želja in cilj in ambicija in tu je oprostite narejen
               ogromen korak naprej za proračunsko obdobje 2006 in 2007. Kar se tehnološkega ravzoja
               tiče. Jaz tudi soglašam, da je tehnološka agencija in pravzaprav tehnološki razvoj
               pomemben inštrument gospodarske politike, zato smo tudi ustanovili in razširili
               pristojnosti javne agencije za podjetništvo in tuje investicije, ki ima pomebno vlogo
               tudi na tem področju, zato tudi uvajamo nove postavke, povezane z inovativnostjo, ki
               je tudi ena izmed pomembnih elementov. Tako da, če gledamo kot celoto, če gledamo
               proračun s proračunskimi dokumenti kot celoto je zadeva kar se povezovanja znanstvene
               in gospodarske sfere, razvojno raziskovalnih inštitucij, gosopodarskih subjektov
               tiče, vzpostavljena na neki interesni zdravi osnovi tudi z denarjem iz proračuna, pa
               tudi ali pa predvsem z denarjem, ki ga bodo podjetja uveljavlja preko olajšav. Tako
               da, če gledamo seštevek je to bistven, bivsten korak glede seveda tudi prenosa znanja
               v gospodarstvo, večje tehnološke opremljenosti gospodarstva in res tu bi le morali,
               tu bi le morali malo širše gledati. Če še malo pokomentiram indekse, ne dejstvo je,
               da so pri realizaciji proračuna leta 2004 zajete v postavki tudi določene zadeve, ki
               iz bilance b proti poraba oziroma tisto, kar smo nemenili za reševanje podjetij v
               težavah in tega vidimo da je več kot dve milijarde. In če odštejemo tisto, kar smo
               izgubili in to kar smo dobili, ob upoštevanju postavke reševanja podjetij v težavah,
               smo praktično na identični osnovi in številke so ne glede na organizacijske spremembe
               primerljive.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala gospod minister. In prijavil se je še kolega Ljubeljšek. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp30">

               <speaker>MITJA LJUBELJŠEK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Če kdo bi lahko govoril koliko se je v preteklosti vlagalo v
               tehnološki razvoj, v apliktivni razvoj, bi lahko to kritiko in ta komentar dajali
               tisti, ki prihajamo iz gospodarstva. Sam prihajam iz gospodarstva, celo delovno dobo
               in vem kako je bilo to gospodarstvo po tej postavki uovinjeno na obrobje, da ni bilo
               nobene podpore s strani razikovalnih znanstvenih inštitucij. Tak je bil sistem in tak
               sistem je tudi sedajšnja vlada dobila. In v tem sistemu in tak sistem je težko čez
               noč opostaviti na glavo. Mene veseli in v tem proračunu tudi vidim, da se na tem
               področju je pozitivno premaknilo. Sedaj ali je to dovolj ali ne, to je lahko, zmeraj
               debatiramo o tem. Tudi če se je povečalo, lahko nekdo reče, ja premalo se je. Treba
               je več. Vendar tukaj je dejansko kvalitetni premik, jaz bi rekel celo preskok v tem
               razmišljanju. Ker so bile v preteklosti raziskovalne inštitucije zaprti sistemi, ki
               so delali določene razvojne, raziskovalne naloge, ki so jih predstavljali na
               simpozijih in so se potem arhivirali v knjižnice. Država pa je to podpirala.
               Gospodarstvo od tega v večini primerov ni imelo nič. Tak je bil sistem. Sedaj meni ni
               všeč, da debatiramo oziroma da nekateri kolegi se vtikajo v posamezne postavke in bi
               rekel nekako pavšalno razpravljajo. Vsak izmed nas bi se lahko v katero koli postavko
               spotaknil. V kateri postavki bi lahko razpravljal, na kateri koli postavki bi lahko
               rekel, tukaj je premalo, tukaj je treba povečati, tukaj je pa sploh premalo, ker je
               celo manj kot prej bilo in tako naprej in tako naprej. To so lahko neskončno
               razprave. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Jaz na tak način
               ne mislim razpravljati, ker menim, da je in vemo tudi to, da je proračunska vreča ni
               brez dna. In kjerkoli poslušamo katerikoli odbor, vsi imajo iz te proračunske vreče
               premalo. Prav včeraj, ko sem se peljal v Celje, je bil komentar nori, da odbor za
               promet vidi, da je premalo za avtoceste. Pred nekaj dnevi sem poslušal ministra za
               obrambo, ki je rekel, da je zmanjšana postavka s katero se je Slovenija zavezala
               proti Natu, za 20%, vendar da bodo nekako prišli skozi. Danes imamo amandmaje, ki se
               ravno jemlje zopet iz te postavka. Jaz vidim tukaj, vsaj na hitro, če prištejem šest,
               sedem županov, in oni bodo sami potrdili, da v bistvu ta razprava poteka približno
               enako kot na lokalni ravni. Da opozicija skuša neke postavke spremeniti in od nekje
               jemati in s tem rušiti strukturo predlaganega proračuna. To je igra. Vidim, da je ta
               proračun res in tudi uvodna utemeljitev s strani gospoda ministra, ki je bila
               kvalitetna, konkretna, da je razvojno dejansko naravnan, da je tukaj podpora in
               kvaliteten preskok v smislu razvoja, pospeševanja raziskav in razvoja, da se na en
               način skuša razbremeniti gospodarstvo. Se pravi, ne bom našteval naprej, so pozitivni
               premiki narejeni v tem proračunu. Mene moti mogoče edino to ali pa se tega zavedam,
               da je postavka "javna poraba" velika postavka, ki strahotno obremenjuje gospodarstvo,
               in da bi mogoče o tej temi bilo potrebna ena bolj temeljita razprava, analiza in pa
               dejansko določeni ukrepi. Vendar se tudi zavedam, zavedam tega, ne glede na to, če
               kadarkoli omenim na kakšnem drugem odboru, ker prevladujejo družboslovci ali pa
               odboru za notranjo politiko ali za šolstvo, podprimer, če omeniš gospodarstvo, da
               ljudi kar strese. Da je to nekaj nepojmljivega, iz katerega vidim, da je neka
               miselnost nekaterih kolegov gospodarstva, neka stranska dejavnost, nepomembna
               dejavnost. In se ne zavedajo tega, da ravno gospodarstvo ustvarja tisto, da lahko
               tudi javna uprava dela in javna uprava mora biti, jasno, vendar racionalna in pod
               istimi ... in kvalitetnimi kot tudi gospodarstvo. In tukaj mislim, da v prihodnosti
               bo treba okrog tega marsikaj reči, in da bo mogoče tudi jutri na javni razpravi okoli
               tega tudi tekla kakšna razprava.</p>
               <p>Kot sem rekel, vidim pozitivno, veliko pozitivnega v tem proračunu. Jaz ga bom
               podprl, nikakor pa ne bom podprl predlaganih amandmajev, ki rušijo strukturo tega
               proračuna. Verjamem in zaupam vladi, ki ima za seboj velik strokovni suport, da je
               zadevo korektno pripravila <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> s
               pozitivno naravnanostjo in da je medresorsko zadeve uskladila. Denarja je pa zmeraj
               premalo.</p>
               <p>Rad bi se dal podučiti od prejšnjih kolegov poslancev, ki so mogoče že več mandatov,
               kako pa je pravzaprav prej tekla ta razprava o proračunu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Podobno ali enako.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp32">

               <speaker>MITJA LJUBELJŠEK:</speaker>

               <p>Ali je bila bolj raztegnjena? A smo zdaj ravno mi v tem mandatu prišli v tako časovno
               krizo? Meni tudi ni všeč. Včeraj sem na tri odbore razporejen, pa sem se samo enega
               lahko udeležil. Tako da praksa je taka. In ta mandat tako poslanci kot vlada je
               dobila to, kar je dobila. In je treba korak za korakom delati pozitivne, kvalitetne
               premike. Jaz verjamem, da bo drugo leto ta razprava in ta razpored sprejemanja
               proračuna boljši, kot je letošnji. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Dve repliki, prosim, kratki, in potem kolega Rezman. Najprej dr. Lahovnik.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp34">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Moram reči, da izvajanja gospoda Ljubeljška ne razumem najbolje. Ker dejansko, kaj pa
               preostane opoziciji kot to, da razpravlja o posameznih postavkah in da vlaga svoje
               amandmaje tam, kjer ocenjuje, da ni zadeva dobro zastavljena. Tako se pač, kolikor
               jaz spremljam, razprava vrti že zadnjih štirinajst let, kaj takega, odkar se pač
               sprejemajo proračuni, in tako se verjetno tudi bo. Ker drugače bi bilo absurdno, da
               predsednik vlade tam s svojo skupino nekaj pripravi, potem pa smo mi pač za ali
               proti; potem bi pa trajalo pet minut, da bi o celotni zadevi odločili. To pa, mislim,
               da ne bi bilo v redu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Posedel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp36">

               <speaker>ALOJZ POSEDEL:</speaker>

               <p>Hvala. Enako replika, ker so bili omenjeni župani. Sam sem župan v občini, ki ni
               največja, je pa najlepša v Sloveniji. Ima samo 20.000 prebivalcev in proračun okoli 3
               milijarde tolarjev. Na začetku sem zato opozoril, da je neodgovorno in neresno od
               vlade, da si vzame en teden za obravnavo proračuna. V našem poslovniku imamo 14 dni
               javne razprave, potem, ko se že z vsemi proračunskimi uporabniki usklajujemo, 14 dni.
               Se pravi, da je opozorilo, dano na začetku, bilo zelo na mestu, da si je vlada za
               tako pomemben dokument vzela absolutno premalo časa. Zato se strinjam z vami, da ste
               se od treh odborov lahko udeležili samo enega. S tem se pa strinjam.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Rezman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp38">

               <speaker>VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Najbolje je malo humorno na to, kar je bilo pravkar rečeno. V Sloveniji imamo, ker
               imamo pač toliko županov, tudi 192 najlepših občin in imamo eno največjo, ki ni
               najlepša. /Oglašanje iz ozadja./ Ja, 192 je najlepših, ena je pa največja, samo ta ni
               najlepša. Tako da ko seštejete, pridemo na 193. No, ampak to je samo za šalo, ker je
               kolega župan pač to lepoto omenil.</p>
               <p>Zdaj bi rad nekaj besed spregovoril, pa ne o postavkah, ker se mi zdi, da bo o tem
               bolj smotrno govoriti potem, ko bomo na amandmaje prešli in na jutrišnjem, domnevam,
               zopet maratonskem zasedanju odbora za finance in monetarno politiko. Rad bi nekaj
               omenil v zvezi z načinom razmišljanja, ki se mi zdi, da se je začel pojavljati in ki
               ne bi bilo dobro, če bi se ukoreninil. Sicer podpiram, to moram reči najprej, to, kar
               je predlagano. Tudi sam sem si napravil strukturne deleže vseh ministrstev in vseh
               porabnikov od leta 2004 naprej. Žal, je ravno to ministrstvo najmanj primerno, da bi
               tako metodologijo uporabljalo, ker je pač nekaj pridobivalo, nekaj izgubljalo, in to
               ne gre najbolje. Sicer pa mislim, da je usmeritev taka, ki je ustrezna, in jaz to
               tudi podpiram. Pa kljub temu ne bi mogel reči, da kar an blok, da nimam nobenih
               dodatnih misli k temu. Vsaj to bi rad rekel, da ne bi bilo dobro, če bi ob tem, ko
               priznamo, da je to dobra usmeritev, tega dela proračuna, ne govorim zdaj o celem
               proračunu, če ne bi videli, da tisti, ki so dajali pripombe, ki so jih pisali ali pa
               ki so predložili neke amandmaje, niso imeli ambicije - vsaj jaz tega ne razumem tako
               - kar zrušiti proračun ali vlado. Ker če začnemo tako razmišljati, potem res nima
               smisla, da se zapletamo v pogovor, ker potem bomo ostali vsak na svojem koncu brega
               in se ne bomo uspeli ujeti. Tudi mislim, da je treba preprosto tudi s strani
               ministrov in vlade vzeti te predloge racionalno, jih pretehtati, in najbrž si tudi
               nobeden izmed posameznih ministrov in ministrica ali vlada ne domišljajo, da so res
               vse do potankosti in najbolje odkrili in da zdaj več ni možnosti za razpravo in za
               dodatne predloge. Torej, če bomo ta način razmišljanja opustili, potem pridemo na to,
               da bomo preprosto gledali eni druge in bomo rekli, aha, moj problem so oni, in oni
               nam bodo z ogledalom vračali, pa bodo tisti z druge strani govorili o tem, kako da
               smo mi njihov problem. Pa ni stvar takšna, jaz mislim, da ne. Mi ne govorimo samo na
               relaciji politične oblasti, iz pozicije in opozicije, ampak govorimo o razvoju
               Slovenije in o tem našem, slovenskem denarju in razporejanju moči za hitrejši <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> razvoj. Zato bi rad opozoril, da
               vlada predlaga in da na koncu mi odločamo. In če bomo mi samo transfer za tisto, kar
               je vlada predlagala, potem bi lahko to fazo preskočili, pa vlada začne kar
               implementirati to, kar je predlagala. Zato pač mislim, da bi morali biti bolj odprti
               do teh predlogov, se ne jeziti, če kdo kakšen amandma predlaga, morebiti kakšnega
               tudi podpreti. Jaz že zagotovo nekatere bom, pa ne bom imel pri tem pretirano slabe
               vesti. Zlasti pa se mi zdi - ne vem, ali je to moj napačen občutek, ampak tako na
               različnih odborih zdaj srečujem razpoloženje -, da vlada nekako ni več pripravljena
               sprejeti nobenih predlogov, ki pridejo iz obrtne ali gospodarske zbornice. In ko to
               berem, se mi zdi, da imajo kar tehtne in racionalne argumente za kakšno reč, pa je
               večina, če že ne skoraj vse - zdaj se ne morem spomniti, kaj smo njihovega podprli v
               zadnjem obdobju - kar zavrnjeno. In zdaj zgleda, kot da sta vlada in gospodarstvo v
               Sloveniji ali pa reprezentanti tega gospodarstva, ker so to le reprezentativne
               zbornice, vsaka na svojem koncu teh naših pogajanj, in sicer tako, da se ne znata več
               zbližati. Zato bi plediral za tem, da bi morda naš način razmišljanja prilagodili
               tako, da ne bi bilo vse, kar je mišljeno drugače od tistega, ki je to predlagal, že
               kar skorajda sovražno sprejeto.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Rezman. Ne vidim več dvignjenih rok, zato dajem besedo ministru.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp40">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker sem večino pravzaprav že sproti - ker bi drugače bilo res verjetno na
               koncu preveč -, morebiti samo glede slednjega. V celoti se strinjam, ne nazadnje imam
               tudi za seboj en mandat kot poslanec v državnem zboru, zato tudi resno vsak predlog,
               ki je dan s strani poslancev... /Izključil se je mikrofon!/... zelo resno tudi
               pripombe poslancev koalicije oziroma njihove predloge... /Preslaba slišnost -
               izklopil se je mikrofon!/... /Opozorilo na izključen mikrofon!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp41">

               <speaker>GOSPOD_____:</speaker>

               <p>Mikrofon!</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp42">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>... za javno upravo, pravzaprav zelo veliko zahtev slovenske obrti vključilo v že
               izvedene ukrepe. Mi si prizadevamo, da vse ukrepe, ki so v skladu s strategijo
               razvoja Slovenije, z akti, ki smo si jih na nek način tudi zadali, uveljavljamo. In
               prav davčni sveženj je sveženj v tej smeri. Prej je bilo rečeno, nič ali skoraj nič.
               Nasprotno, mislim, da smo prva vlada, ki je začela davke... /nerazumljivo/, ki uvaja
               ponovno določene olajšave, tiste smiselne olajšave, smiselne, ki bodo generirale
               gospodarsko rast, ki bodo dolgoročno vplivale. To niso olajšave za investicije v
               nepremičnine, temveč olajšave za investicije v ljudi, njihovo znanje in v rast
               podjetij oziroma njihovo tehnološko prestrukturiranje. Hkrati pa ne zmanjšujemo,
               pravzaprav razbremenjujemo gospodarstvo in tudi povečujemo proračun. Še enkrat povem,
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> da smo glede na sprejet,
               seveda, zdaj vsi primerjate, pravzaprav rebalans proračuna za lani s strukturnimi
               sredstvi oziroma za letos s proračunom. Jaz sem bil zelo vesel razprave, ko smo
               sprejemali rebalans, ko smo ugotovili, da za 25% povečujemo sredstva ministrstva za
               gospodarstvo. Ne more biti vsako leto 25% povečano. Jaz bi si to želel, ampak glede
               na ostale izdatke in glede na pravzaprav, neke vrste balans, je to pravzaprav
               razumljivo. Tako, da jaz mislim, da je, še enkrat poudarjam, ta proračun dober,
               razvojno .../Nerazumljivo./... skupaj z davčnih paketov pomemben korak naprej. In
               seveda na nek način kompromis med možnim in želenim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala gospod minister. Kolega Rezman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp44">

               <speaker>VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Najprej, kar zadeva dobrega proračuna, jaz sem to omenjal, da se mi zdi, da je v
               velikem delu dober. In omenil sem, da sem prepričan, da se da tukaj in tam še kaj
               izboljšati, to je bil moj .../Nerazumljivo./... Zato, da ne bi vsega, kar je prišlo
               kot kakšen dodatni predlog že kar .../Nerazumljivo./... zavrgli, zato ker pač ni z
               naše strani, da tako rečem.</p>
               <p>Drugič. V zvezi s povečanjem proračuna, ki ste ga pravkar omenili, jaz nimam nič
               proti temu, da se je proračunska poraba povečala, če je dobro strukturirana. Nič
               hudega, če gre denar, recimo v infrastrukturo, če gre v pomoč gospodarstvu, v razvoj
               tehnologije in tako naprej. Jaz se tega nič ne bojim, tudi ko delam svoj občinski
               proračun, bi rekel, nimam nobenega strahu, če sodim, da so ta sredstva namenjena
               pravim projektom. Kar zadeva gospodarske zbornice, pa se bojim, da se nisva najbolje
               razumela, tudi obrtne zbornice. Jaz sem prav eksplicitno poudaril, da govorimo o
               tistih predlogih, ki prihajajo na naše odbore, torej o amandmajih, ki jih mi
               dobivamo, o mnenjih, ki jih zbornica daje. Kako se vi kaj prej ustalite, bi rekel,
               tam nas ni zraven, jaz verjamem, da upoštevate tudi kakšno njihovo stališče. Ampak,
               ko pride na odbore, so gladko zavrnjeni .../Nerazumljivo./... Jaz se pač nisem mogel
               spomniti kakšnega, ki je bil sprejet. Jaz vem, da sem jih celo vrsto zagovarjal, pa
               so bili vsi zavrnjeni. In v zvezi s primerjavami, tudi to sem prej povedal. Jaz sem
               primerjal v letu 2004 v razponu do leta 2007. Torej od tistega, kar je že bilo
               realizirano, do tega, kar je napovedano do konca leta 2007. In te primerjave sem jaz
               skušal si pač sam tudi poiskati. Tako, da morebiti, tudi ne ocenjujem
               .../Nerazumljivo./... ampak meni se zdi, da bi lahko, potem ko zbornica, katerakoli
               zbornica ali pa združenje, da kakšne pripombe, še tudi na naših odborih te pripombe,
               lahko dobite še kaj naklonjenosti, če so racionalne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Predlagam, da sklenemo razpravo in da preidemo k odločanju. In sicer imamo
               vložene amandmaje poslanskega kluba LDS k proračunoma za leto 2006 in 2007. In imamo
               predloge za amandmaje odbora, ki jih predlaga poslanska skupina Social demokratov. In
               potem bom predlagal še sklep, ga kar napovem tudi. Sklep bo ugotovitvenega značaja in
               sicer "Odbor za gospodarstvo se je seznanil s predlogom proračuna Republike Slovenije
               za leto 2006 in predlogom proračuna Republike Slovenije 2007." Ob tem bom pa, glede
               na razpravo, ki je bila po moji oceni zelo strpna, tudi če je bila na trenutke
               polemična, je bila dosti konstruktivna. Mislim, da je bila dobra. Tisti, ki ste
               vprašali, kako je bilo v prejšnjih letih. Bilo je običajno tako, včasih je bilo celo
               bolj burno, sicer manj na gospodarskem odboru, ker niso toliko neke ideološke ali pa
               podobne teme, ampak na nekaterih drugih odborih so se bolj kresale iskre in pa lomila
               kopija. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Tako, da bom jaz
               tukaj predlagal tako, ne kot, ker mi lahko poleg opredelitve do amandmajev in
               eventualnega sprejemanja ali zavračanja amandmajev lahko sprejmemo tudi sklepe in
               predloge vlade, bo glede na razpravo, ki je bila, predlagal da poleg tega
               ugotovitvenega sklepa, da sprejmemo še sklep, da odbor predlaga vladi, da prouči
               pripombe in predloge iz razprave na seji odbora ter jih ustrezno upošteva pri
               pripravi dopolnjenih predlogov proračunov za leto 2006 in 2007. To bom dal v
               razpravo. Menim, da ne bi bilo smotrno iti po posameznih predlogih, ker bi
               potrebovali precej časa, da bi lahko izoblikovali tudi vprašanje, koliko bi tudi
               sprejeli, in da je bolj smiselno pustiti zadevo odprto, tudi minister je bil zelo
               dojemljiv za pripombe in benevolenten v razpravi, ni apriorij odklanjal, tudi
               pripomb, ki so bile dane in predloge in kakorkoli vzamemo, to ni vrednostna sodba,
               ampak smo v situaciji, ko imamo časa malo, ko vlada še sprejema določene pomembne
               odločitve in zakone, ki bi morali biti podlaga že prej za pripravo proračuna, ampak
               upoštevati moramo situacijo tako kot je in poskušati vsi skupaj in koalicija in
               opozicija na koncu priti do kolikor se da učinkovitega in dobrega proračuna. Tako, da
               te razprave, ne bi rekel, da so odveč ta teden, ampak so neke vrste, če lahko malo za
               šalo malo za res rečem, predigra potem za resno fazo, ki bo sledila potem, ko bo
               vlada pripravila potem dopolnjen predlog proračuna.</p>
               <p>Kolega Lahovnik, proceduralno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp46">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Jaz lahko predlagam, da glede na to, da imate naše amandmaje na mizi, si jih lahko
               preberete, verjamem, da ste se z njimi korektno seznanili, mislim da jih tudi ni
               treba dodatno obrazlagati. Jaz sem se pripravljen, mislim da tudi kolegi iz Liberalne
               demokracije temu odpovedati, verjetno tudi kolegi iz opozicije, ker vsebinsko so
               zadeve za mizi, si jih lahko preberete, in če je to nek konsenz odbora, da se na ta
               način skrajšamo oziroma smo bolj učinkoviti, smo pripravljeni to narediti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za ta proceduralni predlog. Upam, da se bomo z njim strinjali. Ampak vprašam,
               predlagaš pa, kolega dr. Lahovnik, da se pa odbor opredeli do amandmajev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp48">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Seveda, da glasujemo o amandmajih, samo pravim, da ni potrebno pred vsakim
               amandmajem obrazlagati še. Ste si jih prebrali, domnevam da ste se z njimi seznanili.
               Sedaj, če ne, smo pa pripravljeni vsakega posebej obrazložiti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Prehajamo na odločanje o amandmajih. Pregled imate pred seboj. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp50">

               <speaker>LOJZE BOH:</speaker>

               <p>Lohze Boh, finančno ministrstvo. Jaz imam samo en pomislek oziroma, da je to
               nasprotje, predlagani amandmaji, ker pač vir sredstev se jemlje v drugem resorju, v
               drugih ministrstvih in do katerih pa bi rekel, se ne moremo tukaj opredeliti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ne, ne, ni v nasprotju. Če pogledate poslovnik, je dano, mi lahko amandma za
               povečanje postavk ministrstvu za gospodarstvo, kot vir pa lahko jemljemo tudi v
               drugih resorjih. Tako, da ni principa, da mora biti samo znotraj tega resorja
               prerazporejanje. To je bilo včasih, nekaj časa. Da ne bo nesporazuma, tretji odstavek
               157. člena poslovnika, zainteresirano delovno telo lahko vloži amandmaje samo k
               tistim delom predloga proračuna, ki zadevajo njegovo področje, pri čemer lahko
               predlog za spremembo izdatkov na tem področju uravnoteži s predlogom s spremembo
               izdatkov na drugem področju. <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               Torej amandmaji so s tega vidika korektno predlagani, vloženi in .../Vmesno
               govorjenje./..., ja gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp52">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Poglejte, saj pravzaprav jaz razumem dobronamernost tega amandmaja in prav za vsakega
               ministra za gospodarstvo na nek način simpatičnih. Vendar je pa zelo težko
               obravnavati te amandmaje brez da bi resno se poglobili v proračune obrambnega
               ministrstva, ministrstva za notranje zadeve in kajti tam pravzaprav so viri za
               sredstva, ki jih namerava Liberalna demokracija preseliti na gospodarstvo. Vsled tega
               mislim, da je nemogoče teke amandmaje podpreti brez te širše slike. In ta širša slika
               je, ali je to dopustno vizavi ostalih proračunskih uporabnikov. Jaz mislim, da je to
               sicer všečno za ministrstvo za gospodarstvo, mislim pa da ni dopustno vizavi ostalih
               proračunskih uporabnikov, zato bi bila ta diskusija primernejša na odboru za finance,
               ki je pravzaprav širša slika in predlagam Liberalni demokraciji seveda tudi vloži na
               odboru, kjer se lahko tehta med posameznimi resorji. Jaz samo želim to svoje stališče
               povedati, da vlada temu nasprotuje.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Kolega doktor Lahovnik ali Posedel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp54">

               <speaker>ALOJZ POSEDEL:</speaker>

               <p>Dodatno obrazložitev tega predloga, ki smo ga v naši poslanski skupini oblikovali iz
               razprave in pa dosedanje prakse tudi je realno pričakovati, da nihče od teh
               amandmajev ne sprejet, ravno iz tega tudi, kar je sedaj gospod minister rekel, da je
               sploh sporno prestavljanje iz drugih ministrstev in zato zagotovo danes ne bo nobeden
               od teh sprejet, zato predlagamo, da se o njih glasuje, da se pa dobro namerne
               pripombe, ki so notri zapisane, pa upoštevajo pri končni pripravi proračuna, ko bo
               vlada upoštevala in pripravljala končno besedilo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dobro. Kolega doktor Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp56">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Jaz se strinjam s tem, kar je kolega gospod Posedel povedal. Mi pričakujemo in
               seveda zahtevamo, da se o amandmajih glasuje. Mi moram reči, da je bila na začetku
               zelo precej ekstenzivna obrazložitev s strani tako predlagateljev kot tudi različnih
               drugih poslancev in zato smo se v želji, da celotno zadevo sprejemanja vendarle
               pospešimo, ker je bilo povedano bolj ali manj, saj je tudi obrazloženo je zelo
               natančno temo danes pripravljeni odpovedati. Pa tudi jutri je še odbor za monetarno
               politiko in finance, kjer se bo zadeva ponovila. Na vsak način pa seveda pričakujemo,
               da se o zadevi glasuje, tako da ne bi pa se jaz sedaj, tudi če minister za
               gospodarstvo me je tako skrbelo, če bo gospodu Erjavcu kakšen tank zmanjkal v
               proračunu. Ker vendarle smo rekli, da se tukaj prizadevamo vsi za konkurenčnost in
               tehnološki razvoj, tehnološki preboj in v tej luči pričakujemo in zahtevamo pa, da se
               glasuje. Vednarle vsi ste jih prebrali amandmaje in verjamemo in pričakujemo, da
               boste pač po svoji vesti tudi glasovali, kakorkoli že. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Prehajamo k odločanju s tem, da smo prej govorili o tem, da so poslanska skupina
               Social demokratov predlaga amandmaje, ki bi jih odbor sprejel, vendar so medtem smo
               dobili že vložene amandmaje in predlagam, da jih enako se do njih opredeljujemo kot
               .../Vmesno govorjenje./... tako na zadnjih treh straneh, ker ostale se nanašajo na
               druge resorje. Gradivo mislim, da imate tudi pred sabo. Najprej amandma, opredelitev
               do amandmajev poslanskega kluba Liberalne demokracije. Amandma dva, ena, ena, ena,
               pod številko ena, kdo je zato, da odbor podpre ta amandma? <stage>(5 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(8 članov.)</stage> Amandma ni podprt. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Amandma na strani dve pod številko dve.</p>
               <p>Kdo je za podporo temu amandmaju? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni podprt.</p>
               <p>Potem naslednji amandma na postavki 2.1.1.1. številka 1.</p>
               <p>Kdo je za podporo temu amandmaju? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni podprt.</p>
               <p>Amandma pod številko dve na strani tri.</p>
               <p>Kdo je za podporo? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni podprt.</p>
               <p>In na strani štiri amandma pod številko 1.</p>
               <p>Kdo je za podporo? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni podprt.</p>
               <p>Prehajamo k amandmajem, ki jih je vložila poslanska skupina Socialnih demokratov. Če
               gremo od zadaj tretja stran, postavka 6.3.7.2 razvojni program za pospeševanje
               konkurenčnosti slovenske industrije.</p>
               <p>Kdo je za podporo? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni podprt.</p>
               <p>Potem na naslednji strani, pomoč podjetjem v težavah.</p>
               <p>Kdo je za podporo? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni podprt.</p>
               <p>In na naslednji strani še zadnji amandma, odprava administrativnih ovir za
               podjetništvo.</p>
               <p>Kdo je za podporo? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni podprt.</p>
               <p>Prehajamo k opredelitvi do amandmajev poslanskega kluba LDS proračunu za leto 2007.
               Amandma številka 1.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni podprt.</p>
               <p>Na strani dva, amandma pod številko dva, tehnološka agencija.</p>
               <p>Kdo je za podporo? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni podprt.</p>
               <p>Potem na strani tri, amandma pod številko 1, spodbujanje tujih investicij.</p>
               <p>Kdo je za podporo? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni podprt.</p>
               <p>Potem naslednji amandma pod številko 1, razvojni program za pospeševanje
               konkurenčnosti slovenske industrije.</p>
               <p>Kdo je za podporo? <stage>(5 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Amandma ni podprt.</p>
               <p>Na strani štiri, amandma pod številko 1, razvoj podpornega okolja za malo
               gospodarstvo.</p>
               <p>Kdo je za podporo? <stage>(6 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(8 članov.)</stage><stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Amandma ni podprt.</p>
               <p>S tem smo končali obravnavo oziroma opredelitve do amandmajev.</p>
               <p>Predlagam, da preidemo k odločanju o predlogu sklepa, ki sem ga prej prebral.
               Vprašam, če želi kdo o predlogu sklepa razpravljati? Najprej ugotovitveni, da smo se
               seznanili in potem predlog, da vlada prouči predloge in pripombe v razpravi in jih
               ustrezno upošteva pri pripravi dopolnjenih predlogov proračunov za leto 2006 in 2007.
               Nič ne projudiciramo, mislim pa, da je korektno, da predlagamo, na vladi pa je, da se
               odloči. Želi kdo razpravljati? Kolega Rugelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp58">

               <speaker>BOJAN RUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala. Mogoče bi bilo smiselno tisto ustrezno po možnosti upoštevali spremeniti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Po možnosti.</p>
               <p>Kdo je za ta predlog sklepa? <stage>(Soglasno.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Sklepi so sprejeti.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko, obe točki in sejo. Kolega Han in proceduralni predlog.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp60">

               <speaker>MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Samo vprašal bi glede amandmaja gospoda poslanca Sama Bevka, nismo glasovali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-005-2005-10-20.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Nobeden ni predlagal, da se opredeljujemo, sicer je pa dejansko tako da, naše
               opredeljevanje ne bi rekel, da je popolnoma brez pomena, ampak itak se zgodba kot je
               že prej bilo povedano ponovi na matičnem delovnem telesu tako da nobeden amandma ni
               izgubljen ne glede tudi na opredelitev ali neopredelitev.</p>
               <p>Hvala za sodelovanje, lep popoldne in lep večer.</p>
               <stage>(Seja je bila končana 20. oktobra 2005 ob 15.32 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
