<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">D281F20CDABA0280C1256F57002DAD6D</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">548050788930EED1C1256F5C0055F7F3</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=548050788930EED1C1256F5C0055F7F3</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.OZG" n="001">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2004-11-30"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">1. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(30. november 2004)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Vili Rezman, podpredsednik odbora za gospodarstvo.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 11.01 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp1">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>... ki jo je sklical sicer gospod Feri Horvat, žal je boln, pa ga bom jaz
               nadomestil, njemu pa želimo, da bi čimprej okreval. Seja je sklicana po veljavni
               regulativi za nujno sejo in lahko ugotovimo, da se razen gospoda Ferija Horvata,
               opravičil ni nihče. Imamo pa štiri nadomestne člane in sicer: Jožefa Horvata, namesto
               gospoda Bajuka, ki ima hearing na drugem koncu, namesto dr. Mateja Lahovnika je
               gospod Germič Ljubo, namesto doc. dr. Mitje Slavinca je gospa Darja Lavtižar Bebler
               in namesto Bojana Starmana, gospod Miro Petek.</p>
               <p>Mi smo sklepčni, lahko veljavno delamo. In za uvod naj izrečem v imenu predsednika
               in tudi v svojem, najprej pozdrave vsem, poslankam in poslancem. Tudi vsem medijem in
               strokovnim sodelavcem, zlasti pa seveda mag. Vizjaku, kandidatu za ministra, ki bo
               danes odgovarjal na vaša vprašanja, potem ko se bo najprej seveda predstavil. V zvezi
               z določitvijo dnevnega reda lahko povem, da ni bilo nobenih predlogov v poslovniškem
               roku, ne za širitev, ne za umik, in je tak dnevni red, kakršen je bil predlagan,
               potem tudi sprejet. Jaz predlagam, da z ozirom na dejstvo, da je potem, ko je gospod
               predsednik vlade predlagal predsedniku državnega zbora kandidata in nas opremil s
               pisnim gradivom, tega gradiva ne beremo, ampak da preprosto prepustimo mag. Andreju
               Vizjaku, da se uvodoma sam predstavi, potem bi pa delali pač tako, da bomo
               postavljali vprašanja, skušali bomo najprej izbrati vse razpravljavce, potem bomo
               postavljali vprašanja, dajali sprotne odgovore, kakor je običajno na teh zaslišanjih
               in na koncu bo dana možnost, če bi kdo slučajno želel, da še obrazloži svoj, ampak
               mislim, da ni potrebe, da bi to počeli tudi na odboru. Mag. Vizjak Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp2">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani podpredsednik odbora za gospodarstvo, spoštovana poslanka,
               spoštovani poslanci, strokovne službe odbora, mediji. Lep pozdrav v mojem imenu.
               Dovolite mi, da se prvo, tudi osebno najprej tudi osebno predstavim.</p>
               <p>Sem torej Andrej Vizjak, magister elektrotehnike, oče treh otrok, doma iz Brežič, v
               pokrajini Posavje blizu hrvaške meje. Sem v bistvu šolanje začel v domačem kraju,
               obiskal splošno gimnazijo, nadaljeval študij na Fakulteti za elektrotehniko in
               računalništvo v Ljubljani. Se še in bil tudi štipendist Litostroja in se še pred
               koncem študija v Litostroju tudi zaposlil, kjer sem za potrebe in se zaposlil v
               razvojnem oddelku, kjer sem tudi za potrebe družbe opravil diplomsko nalogo na
               področju hidroelektrarn, meritve izkoristka hidroelektrarn, ki jih je bilo takrat v
               nekdanji Jugoslaviji kar nekaj in tudi po svetu, ki jih je gradil Litostroj.
               Nadaljeval sem podiplomski študij na institutu oziroma na Fakulteti za elektrotehniko
               in računalništvo, bil pa zaposlen na Institutu Jožef Štefan, kjer sem delal v okviru
               oddelka za računalniško avtomatizacijo in regulacijo, oddelke se je ukvarjal z vrsto
               aplikacij, to je prenosa znanja iz univerz, iz fakultet v gospodarstvo. Tam sem tudi
               opravil magistrsko nalogo z odliko in večino svojega dela opravljal pravzaprav za
               namene gospodarstva, torej prenos znanja aplikacij iz področja vodenja procesov,
               regulacij, v seveda, slovensko gospodarstvo, največ v tovarno celuloze, takratni
               VIPAP<stage>(?)</stage> v Krškem. Po tem sem se zaposlil na Inšpektoratu Republike Slovenije kot
               inšpektor za delo, kjer sem pokrival dve področji, področji delovnih razmerij in
               področji varnosti in zdravja pri delu in pravzaprav ga ni večjega podjetja v Posavju,
               kjer je bilo v moji, na nek način krajevni delokrog, kjer se ne bi srečeval s
               problemi, gospodarstvo, problemi prestrukturiranja velikih firm, problemi malih firm
               in podobno.</p>
               <p>Leta 2000 sem postal državni sekretar na ministrstvu za delo, družino in socialne
               zadeve na področju zaposlovanja in istega leta bil izvoljen v državni zbor kot
               poslanec.  Opravljal sem
               funkcijo vodjo poslanske skupine Slovenske demokratske stranke in bil leta 2002
               izvoljen za župana Občine Brežice. Na letošnjih volitvah sem ponovno kandidiral in
               tudi dobil mesto v slovenskem parlamentu, kjer sem tudi še sedaj. Toliko glede
               dosedanjih delovnih izkušenj moje izobrazbe.</p>
               <p>Sedaj bi pa prešel, če dovolite k predstavitvi programa, ki mislim, da je temelj,
               tako koalicijskega dogovora, kot seveda tudi bodoče gospodarske politike slovenske
               vlade, v kolikor bo seveda potrjena v prihodnje in v kolikor bom, seveda, tudi dobil
               zaupanje v vas tukaj. In seveda tudi zaupanje na seji državnega zbora, ko se bo
               potrjevala vlada. Trajnostni razvoj, ki je opredeljen v strategiji gospodarskega
               razvoja je predmet širokega političnega in družbenega soglasja in predstavlja
               uravnoteženo izboljšanje gospodarske, socialne in okoljske razsežnosti, blaginje,
               vseh posameznikov, ter vključujejo tudi regionalno in prostorsko skladen razvoj.
               Članstvo Slovenije v Evropski uniji, vstop v ERM2 in poznejši prevzem evra kot skupne
               valute v letu 2007 prinašajo seveda številne ekonomske prednosti za Slovenijo,
               predstavljajo velik izziv slovenski družbi in določajo stvarni okvir ekonomski
               politiki na vseh področjih. Z enakovrednim vstopom v veliki notranji trg Evropske
               unije je slovensko gospodarstvo izpostavljeno zaostreni mednarodni konkurenci.
               Povečanje konkurenčnosti in prilagodljivosti našega gospodarstva je torej temeljna,
               neizogibna, nujna naloga. Z vstopom v ERM2 je praktično in bo praktično izgubljena
               samostojnost denarne politike, s katero je do pred kratkim Slovenija skušala vsaj
               deloma nevtralizirati notranje in tudi zunanje vplive na gospodarstvo. Javno finančna
               politika in politika trga dela, tako prevzemata ključno vlogo pri vzdrževanju
               makroekonomske stabilnosti, predvsem pri zniževanju inflacije, da bi lahko opravili
               svojo vlogo je ključno predvsem povečati njuno prilagodljivost. Na področju trga
               dela, to pomeni predvsem zmanjšanje njegove togosti, ki bo sprostila več poguma pri
               zaposlovanju in zmanjšala stroške prilagajanja zaposlovanja delodajalcev. Ob hkratni
               ohranitvi skrbi za zaposlene in socialno varnost najbolj ogroženega dela
               prebivalstva. Na področju plačne politike, to pomeni naj dogovori na nacionalni ravni
               določi le temeljne oziroma minimalne okvire usklajevanja, med tem ko naj bo
               podrobnejši koncept dogovarjanja na ravni podjetji preko socialnega dialoga, ki se
               mora še naprej razvijati, seveda, ob upoštevanju konkurenčnega gospodarskega
               položaja.</p>
               <p>Na področju javno finančne politike, pa to pomeni predvsem zmanjšanje deleža
               izdatkov, katerih obseg je vnaprej opredeljen na podlagi zakonov in jih ni mogoče
               kratkoročno prilagoditi. Pomembna naloga bo še naprej posvečena usklajenosti med
               monetarno in fiskalno politiko za doseganje maastrichtskih inflacijskih kriterijev in
               tudi drugih maastrichtskih kriterijev, konvergenco nominalnih obrestnih mer za
               obvladovanje makroekonomskih politik, v času sodelovanje v mehanizmu ERM2 in za
               izpolnjevanje maastrichtskih kriterijev za vstop v Evropsko monetarno unijo tudi po
               fiskalnem področju. Na področju nadzorovanih cen je nujno zagotoviti, da bo njihova
               skupna rast, v nobenem obsegu ne bo presegla predvidene rasti prostih cen, hkrati pa
               je potrebno nadaljevati s strukturnimi reformami, ki bodo omogočile postopno
               liberalizacijo dela zdaj še državno reguliranih cen.</p>
               <p>Končno tudi vstop Slovenije v integracijske procese kot sta evropska skupnosti in
               zveza Nato, večje pritiske na slovenske javne finance in to ne samo glede dodatnih
               obveznosti članstva, marveč tudi zaradi zagotavljanja sredstev za sofinanciranje
               prilivov iz evropskega proračuna. Tako, da do konca leta 2006 kot v obdobju naslednje
               srednje ročne finančnega perspektive evropske skupnosti od leta 2007 naprej.  To zahteva določeno proračunsko
               prestrukturiranje, ki mora biti v veliki meri izvedeno v prvih dveh letih mandata do
               uveljavitve nove finančne perspektive v Evropski uniji in srednjeročno zagotavljanje
               dodatnih sredstev za financiranje investicij preko uvedbe novega zakona o koncesijah,
               ki bo na sodoben način in na podlagi najboljših izkušenj drugih držav uvedel pravo
               partnerstvo med javnim sektorjem in zasebno iniciativo. Takšno prestrukturiranje
               javnih financ mora biti razvojno spodbudno, saj bo večji del javnih izdatkov usmerjen
               k ukrepom, ki najbolj povečujejo konkurenčnost, zaposlovanje in gospodarsko rast.
               Brez pospešene gospodarske rasti, ki bo vsaj za red 3% točke večja od povprečne
               stopnje v Evropski uniji ne bo mogoče ohraniti dosežene ravni pravic in možnosti
               državljanov na področjih, ki so bistveno za dolgoročno socialno ravnovesje v državni
               in družbi. Za uspešen gospodarski razvoj Slovenije in za doseganje višje gospodarske
               rasti je nujno določeno dokončno uvesti sodobno tržno gospodarstvo, ki zahteva med
               drugim umik države iz vloge lastnika, proizvajalca ter uresničitve cilje lizbonske
               deklaracije. V tem smislu mora Slovenija znatno povečati integralno konkurenčnost
               svojega gospodarstva in odpraviti vse ovire, ki povzročajo zaostrovanje in
               nazadovanje naključnih področij, ki nas opozarjajo, na kar nas opozarjajo tudi vse
               mednarodne ali primerljive analize. Koalicija si bo na ta način prizadevala za
               povečanje učinkovitosti bančnega sistema v podporo razvoju slovenskega gospodarstva.
               Prepričan sem, da kljub relativni tehnološki zaostalosti Slovenije lahko postane naše
               gospodarstvo ena izmed najbolj konkurenčnih in učinkovitih gospodarstev v Evropski
               uniji, prednostni cilji za katere se bom zavzemal in se bo zavzemala vlada, kateri
               bom pripadal, če mi boste seveda naklonili zaupanje, pa so sledeči.</p>
               <p>Zlasti pomemben je razvoj podjetniškega okolja. Predvsem na področju malih in
               srednjih podjetij je ključen razvoj in zagotavljanje podjetništvu prijaznega okolja.
               Vloga malih in srednjih podjetjih v zborničnem sistemu je smiselno okrepiti.
               Postavlja se vedno vprašanje obveznega članstva v zbornicah, postavlja se seveda
               vprašanje vloge gospodarske zbornice kot partnerja v socialnem dialogu in seveda
               učinkovitost zbornice pri podpori svojim članom in gospodarstva. Sam se zavzemam za
               bistveno večjo vlogo malih in srednjih podjetij v zborničnem sistemu in bi
               kakršnikoli spreminjanje obveznega članstva bilo možno storiti le na podlagi analize
               učinkov takšnega ukrepa. Zagotovili bomo, da bo ustanavljanje novih podjetij
               preprostejše, hitrejše in predvsem cenejše. Hkrati pa je smiselno izboljšati pravne
               sistemske okvire za delovanje malih in srednjih podjetij ter za ustrezen razvoj
               institucij, ki morajo delovati njim v oporo, vključno tudi s skladi tveganega
               kapitala. Pomembna naloga je tudi v poenostavljenem sistemu poročanja podjetij, za
               potrebe statistike in javnih evidenc, s ciljem večje preglednosti in racionalnosti.
               Ključen in po mojem velik problem še vedno postavlja plačilna nedisciplina, ki je
               zlasti problem malih in srednjih podjetij, predvsem država kot eden izmed pomembnih
               subjektov, ki nastopa na trgu, bi morala tukaj dosledno spoštovati pravila plačilne
               discipline. Nadaljnje, nadaljnji cilj je seveda prožnost trga dela. Z vzpostavitvijo
               večje prožnosti na trgu dela, govorimo zlasti o zaposlovanju za določen čas, govorimo
               o skrajšanem delovnem času, govorimo o delu na dolgo in še o drugih oblikah
               fleksibilnega delovnega časa je možno doseči, da bodo podjetja samoiniciativno odprla
               čim več delovnih mest, da bo torej zaposlovanje pogumnejše.  Seveda pa je nujno potrebno ohraniti določen nivo
               varovalk, ki prepričujejo zlorabe pri odpuščanju delavcev. S krepitvijo izobraževanje
               skozi vse življenje, tako imenovane vse življenjskega izobraževanja, večanja
               mobilnosti delovne sile med območji in med zaposlitvami in med poklici ter s
               spodbujanjem fleksibilih oblik zaposlovanja bomo omogočili, da si bomo več ljudi
               zagotavljalo sredstva za življenje in svojo socialno varnost z lastno aktivnostjo, z
               lastno zaposlitvijo in seveda manj prek socialnih transferov. Dodatno izobraževanje
               delavcev, vnos znanja in raziskav ter novih tehnologij v poslovne procese je nujni
               pogoj in vzvod za dvig konkurenčnosti. Večjo produktivnost in dvig dodane vrednosti v
               našem gospodarstvu. Pri sprejemanju ukrepov, mobilnosti delovne sile in odpravo
               sedanjih ovir bomo upoštevali izkušnje uspešnejših držav na tem področju, ki jih je
               kar nekaj v okviru EU. Smiselno je seveda tudi sprejeti ukrepe za načrtno dvigovanje
               kvalifikacijske ravni zaposlenih. Potreben je, nadalje, dosego cilja postopnega in
               preglednega umika države iz gospodarstva. Vpliv politike na delovanje slovenskih
               podjetij je potrebno omejiti in uresničiti postopen in premišljen umik države iz
               vloge lastnika proizvajalca. Teoretične impirične študije kažejo, da so podjetja v
               državni lasti manj učinkovita in da prepletenost politike in gospodarstva zavira
               gospodarsko rast. Povezave med politiko in gospodarstvom je smiselno s sistemskimi
               ukrepi kar se da omejiti. Vlada Republike Slovenije in s tem politika na podjetje
               vpliva prek dveh vzvodov. Posredno prek paradržavnih skladov, kot sta KAD in SOD, pa
               prek neposrednega lastništva v nekaterih podjetjih, kot so banke, Telekom, železnica
               in podobno. Postopno in premišljeno bo potrebno pristopiti k privatizaciji in prodaji
               državnih deležev in deležev KAD-a in SOD-a v primerih, ko podjetja ne obvladujejo več
               kot polovico tržnega deleža oziroma kjer ta delež ni monopolen. V primeru kjer ta
               delež namreč pomeni monopolni položaj pa je prvi korak v odpravi ovir za vstop
               konkurence oziroma za liberalizacijo poslovanja na tistem področju.</p>
               <p>Najprej po posrednem lastništvu prek skladov, kot sta KAD in SOD bo potekala prodaja
               lastniških deležev slovenske odškodninske družbe prek mednarodnih razpisov in s
               pomočjo uglednih in mednarodnih finančnih posrednikov s ciljem doseganja najvišje
               možne cene. Pri teh transakcijah je nujno zagotoviti enake pogoje za domače in tuje
               investitorje. Politika kapitalske družbe, ki nima časovne omejitve tveganja svoje
               poslanstva pa bo temeljila na postopnem umiku iz slovenskih podjetij. Pri prodajah se
               bo iskala najustreznejša kombinacija med počasnim umikom in malimi prodajami prek
               borz ter iskanju kupcev prek nezavezujočih družb za večje svežnje. KAD bo vsako leto
               znižal delež svojega portfelja naloženega v Sloveniji. Tako zbrana sredstva se bodo
               naložila v dobro razpršene globalne investicijske sklade. Taka politika je za
               Sloveniji ustrezna tudi zaradi zmanjševanja naložbenega tveganja, ki izvira iz
               prevelike koncentracije naložb samo v eni državi. KAD se bo dokler bo še ostal
               pomemben lastnik slovenskih podjetij zavzemal, seveda, za odgovorno gospodarjenje in
               preglednejše poslovanje ter varstvo interesov malih delničarjev. KAD bo javno
               razkrival kako bo glasoval na skupščinah delničarjev.  Tudi pri neposrednem lastništvu v podjetjih je nujno
               zagotoviti enoten pristop vlade pri privatizaciji oziroma prodaji državnih deležev.
               Menimo namreč, da se bo privatizacija državnih podjetij in liberalizacija monopolnih
               dejavnosti povečala učinkovitost teh podjetij ter izboljšala kakovost njihovih
               storitev. Znižale se bodo cene, kar je pa seveda najpomembnejše za potrošnika in
               povečala globalna konkurenčnost gospodarstva.</p>
               <p>V najkrajšem možnem času je potrebno na podlagi strokovne analize stanja bolje
               opredeliti položaj in razmerje kapitalske družbe do obvezne pokojninske blagajne,
               zavoda za pokojninsko in invalidsko zavarovanje in tako zagotoviti zavodu in s tem
               pokojninski blagajni dolgoročno stabilnost.</p>
               <p>Pomemben cilj prihajajočega mandata je zmanjševanje administrativnih bremen.
               Izboljšanje kakovosti obstoječih novih zakonskih in izvedbenih predpisov, zlasti z
               vpliva na konkurenčnost gospodarstva, nepotrebnih administrativnih bremen in
               doseganje ciljev trajnostnega razvoja lahko pomembno pripomore k doseganju večje
               gospodarske rasti. Za vse nove predloge predpisov tako zakonskih kot podzakonskih
               bomo uvedli obvezno poprejšnjo presojo njihovih vpliv na gospodarstvo,
               administrativna bremena, zlasti mala in srednja podjetja ter trajnostni razvoj. Že v
               času priprave predpisov so nujna posvetovanja s skupinami, na katere bomo predpisi
               najbolj vplivali in zagotovila, da bodo vsi potrebni podzakonski predpisi in
               pojasnila objavljeni pred uveljavitvijo novega predpisa.</p>
               <p>Hkrati bo s tega vidika potrebno pregledati tudi obstoječe predpise in predlagati
               potrebne spremembe. Pri tem bomo prednostno obravnavali področje davčne zakonodaje in
               postopkov davčnega nadzora, vstopanje podjetij in njihovo izstopanje iz trga,
               dodeljevanje različnih državnih spodbud ter prostorski predpisi in praksa.</p>
               <p>Pomemben nadaljnji cilj je upravljanje regolatornih? ovir za učinkovito konkurenco.
               V slovenskem gospodarstvu obstaja veliko predpisov, ki posredno omejujejo stopnjo
               konkurence na domačem trgu in s tem zmanjšujejo gospodarsko konkurenco, zlasti na
               področju regulacije svobodnih poklicev, pogojev za opravljanje različnih gospodarskih
               dejavnosti ter na področju infrastrukture in javnih storitev. Zato bomo pregledali
               obstoječe okvirje in konkurenco in predlagali ustrezne rešitve.</p>
               <p>Kot sem že omenil je davčna in plačilna disciplina, tudi ena izmed ključnih ciljev
               in prednostnih nalog, ki pa je precej povezana med resorji. Prizadevali si bomo za
               povečanje davčne discipline, to je rednega in pravilnega obračunavanja in plačevanja
               davkov, ter odkrivanja, odpravljanja in sankcioniranja kršitev. Nujno je povečati
               učinkovitost prepričevanja prevelikega obsega sive ekonomije, dela in zaposlovanja na
               črno in izboljšati stanje na področju plačilne discipline.</p>
               <p>Nadaljnji pomemben cilj je spodbujanje povezav med raziskovalno sfero in
               gospodarstvom. Ključni vzvod po moji oceni, za izboljšanje konkurenčnosti, nenazadnje
               sem tudi sam na tem področju v preteklosti kar nekaj delal, ključni vzvod za
               izboljšanje konkurenčnosti, dvig produktivnosti in večjo dodano vrednost v slovenskem
               gospodarstvu leži v spodbujanju investicij podjetij za raziskave, razvoj in seveda
               tudi nove tehnologije. Poslovni in proizvodni procesi se morajo povzpeti na višjo
               tehnološko raven, z več dodane vrednosti, kar je ključno za dolgoročno višjo
               gospodarsko rast. Ukrepi ležijo tudi v instrumentih fiskalne politike, kot so na
               primer davčne olajšave za te namene. Omogočiti in spodbujati je potrebno sodelovanje
               domačih raziskovalnih ustanov pri mednarodnih projektih ter pri tem uporabiti
               mehanizme Evropske skupnosti oziroma unije. Uveljavili bomo torej finančne in
               fiskalne spodbude za ustanavljanje novih raziskovalnih centrov v Sloveniji, ki morajo
               biti vezani na slovensko gospodarstvo in jih bo sofinanciral zasebni sektor.  Smiselno je opredeliti, da so
               aplikacije naših raziskovalcev in aplikativni članki asistentov, profesorjev po
               institutih in univerzah pomembno merilo pri napredovanju le-teh. Glede strokovnih
               člankov in citatov pregnjačimo, med tem ko pa glede aplikacij in vključevanja
               slovenske znanosti v gospodarstvu zaostajamo. Pomembna področja in pomembni cilj so
               seveda tudi tuje naložbe. Vzpostaviti je potrebno spodbude za neposredne tuje
               naložbe, predvsem nove tako imenovane greenfield, ki so eden od glavnih dejavnikov za
               doseganje višje dolgoročne gospodarske rasti. Tuje naložbe imajo pomembno vlogo prav
               pri gospodarstvih, ki so daleč od kupne faktorje produktivnosti razvitih držav, kjer
               je imitacija ključen vir tehnološkega napredka in globalne učinkovitosti. Tuje
               neposredne naložbe pa prenos in imitacija jo močno pospešujejo. Odnos in pogoje za
               domače in tuje naložbenike je nuno izenačiti ter pripraviti operativne, ciljne
               programe za privabljanje tujih novih naložb. Cilj ni privabiti v Sloveniji
               kakršnekoli začetne in nove tuje investicije, temveč tiste, ki so, ki ne
               obremenjujejo okolje, ki so tehnološko razvite in kjer ima končni produkt večjo
               stopnjo dodane vrednosti.</p>
               <p>Nadaljnji pomemben cilj gospodarske politike je tudi v razvoju turizma. Turizem je
               gospodarska, razvojna in družbena priložnost Slovenije, kar se v bistvu medsebojno
               prepleta in jo stežka pravilno natančno lociramo med vsemi temi tremi vidiki.
               Ugotavljamo, da so možnosti za slovenski turizem na ponudbeni strani predvsem
               spodbujanje povezovanja podjetij, oblikovanja novih in tržno zanimivih integralnih
               turističnih proizvodov, investiranje v razvoj kakovostnih turističnih in gostinskih
               storitev, poudarjanje raznolikosti ponudbe, povečevanje stopnje specializacije in
               širjenje turistične ponudbe v prostoru, ki omogoča procese turistične
               dekoncentracije. Predvsem tukaj velja izpostaviti, da moramo zavarovati občutljiva
               območja, investirati v človeške vire, usposabljanje obstoječih kadrov in seveda
               ustrezno politiko na področju izobraževanja mladih v turistične in gostinske poklice,
               razvijati temeljno, gostinsko oziroma turistično, predvsem turistično infrastrukturo.
               Urejati razmere za delovanje in razvoj turizma na zavarovanih območjih, na primer
               tipizirani turistični informacijski centri, muzeji na prostem, turistična
               signalizacija. Razvijati turistično dejavnost, ki povečuje kakovost prostora.
               Spodbujati kakovosten razvoj in vitalnost mest ter podeželja vključno z urbanističnim
               urejanjem prostora, ki je pomemben za razvoj turizma ter seveda tudi krepiti
               prepoznavnost in kakovost naravnih in kulturnih značilnosti. Smiselno je spodbujati
               razvoj manjših in srednje velikih, avtentičnih in specializiranih med seboj povezanih
               nastanitvenih objektov, kot so družinski hoteli, apartmaji, prenočišča, turistične
               kmetije in seveda v turistično razvijajočih se območjih po Sloveniji z ustreznim
               potencialom ter turistično ponudbo povezati z etnološko, kulturno,
               športno-rekreacijsko ponudbo. Posebno priložnost pomeni prihod tudi nizko cenovnih
               letalskih in drugih prevoznikov v Slovenijo in posledično razvoj cenejših prenočišč v
               mestnih središčih po Sloveniji ter razvoj izletniškega, kulturnega in športnega
               turizma. Ker slovenska turistična podjetja, ki sodijo med mala in srednja podjetja,
               le s težavo oblikujejo privlačno in enkratno destinacijo v primerjavi z evropsko in
               svetovno konkurenco, je potrebno na področju organiziranosti in trženja slovenskega
               turizma opredeliti in natančno razmejite naloge in pristojnosti med različnimi
               nacionalnimi organizacijami, podjetji in institucijami in s tem seveda določiti
               pomembno vlogo slovenske turistične organizacije kot državnega, marketinškega,
               analitičnega in informacijskega turističnega središča pri razvojnih aktivnostih doma in v tujin. Seveda je
               pomembna koordinacija s tujimi in domačimi organizacijami in organizatorji potovanj
               in seveda drugih oblik. Spodbujati je smiselno oblikovanje nacionalnega tako
               imenovanega <q>"on line"</q> informacijskega in rezervacijskega sistema in seveda tudi druge
               oblike, kot so <q>"on line"</q> trženje v skladu z razvojnim sodobnim informacijskim in
               komunikacijskimi tehnologijami v okviru slovenskega turistično-informacijskega
               sistema. Slednje je pomembno zlasti zaradi večje racionalnosti pri trženju storitev
               in nakupu lokalnih rezervacijskih sistemov in zaradi večje vključenosti malih in
               srednjih ponudnikov v turistične in gostinske storitve.</p>
               <p>Za kvalitetno promocijo slovenskega turizma na globalnem trgu in večjo prepoznavnost
               Slovenije kot države bomo izvedli unikatni turistični simbol, ki bo odmeven in ki bo
               vsakogar spomnil na Slovenijo. V tem delu sem predstavil poglede na obseg, ki ga je
               doslej pokrivalo ministrstvo za gospodarstvo. V nadaljevanju želim predstaviti tudi
               pogled in program, ki se dotika energetike, ki je v skladu s spremenjeno zakonodajo
               pod pristojnostjo ministrstva za gospodarstvo in elektronskih komunikacij, ki je
               prišlo iz ministrstva za informacijsko družbo tudi kot področje v področje
               ministrstva za gospodarstvo.</p>
               <p>Na podlagi energetike bi opredelil najprej organizacijske ukrepe, ki so že bili
               storjeni, to se pravi prenos energetike iz ministrstva za okolje in prostor v
               ministrstvo za gospodarstvo in seveda tudi druge prioritetne cilje na področju
               energetske politike. Povedal sem že, da je panoga prešla v ta resor in na področje
               energetike bomo v naslednjem obdobju, pa ne samo štiriletnem, tudi v naslednjih
               obdobjih sledili dva pomembna cilja. Prvi pomemben cilj je zagotavljanje dolgoročne,
               varne in zanesljive oskrbe Slovenije z energijo ob upoštevanju najstrožjih
               okoljevarstvenih zahtev. In seveda drug pomemben cilj je z liberalizacijo trga
               energije, zlasti električne energije in plina, zagotoviti uporabnikom, tu mislim na
               gospodinjstva in industrijo ter mala in srednja podjetja, možnost izbire dobavitelja
               in seveda konkurenčne cene.</p>
               <p>Velika uvozna energetska odvisnost Slovenije, deregulacija, vzpostavitev dejanskih
               mehanizmov trga in delna privatizacija zahtevajo še posebej premišljene ukrepe na tem
               področju, ki sodijo predvsem po svoji vsebini v pristojnost ministrstva za
               gospodarstvo. Predlagani ukrepi bodo šli v naslednji smeri, v kolikor bomo seveda
               dobili zaupanje, da sokreiramo to vlado. Slovenija je uskladila svojo zakonodajo na
               področju energetike z direktivami EU ter pričela uveljavljati mehanizme trga. Od EU
               je dobila tudi prehodno obdobje za dodeljevanje čezmejnih kapacitet, in sicer do
               1.7.2007. Slovensko elektrogospodarstvo je v okviru odpiranja trga prestalo že delni
               proces reorganizacije, zato je seveda nujno s ciljem nadaljnje liberalizacije trga
               električne energije čim prej končati reorganizacijo energetskega sistema, ki mora
               postati konkurenčen in primerljiv tujim ponudnikom električne energije. Pomembna je
               vzpostavitev enakopravnosti in preglednosti pri trgovanju z električno energijo in na
               tako imenovanem izravnalnem trgu. V Sloveniji obstaja kar nekaj velikih porabnikov
               električne energije, ki niso ta trenutek sposobni plačati tržne cene energije.  Zato se je potrebno na podlagi
               strokovnih ocen opredeliti do križnega subvencioniranja, zlasti velikih porabnikov in
               gospodinjstev in posledic ukinitve takega subvencioniranja na konkurenčnost
               energetskih podjetij in tudi socialne posledice. Slovenski trg je premajhen. Majhno
               je tudi število udeležencev na tem trgu. Danes sta dominantna proizvajalca električne
               energije v Sloveniji, Holding slovenske elektrarne in ELES GEM s polovico proizvodnje
               nuklearne elektrarne in tudi več trgovcev z električno energijo. Za boljše delovanje
               trga in konkurenčnost bi morali usposobiti, organizirati vsaj dva celovita ponudnika
               električne energije, ki bosta sposobna konkurirati po prehodnem obdobju, se pravi v
               drugi polovici leta 2007 in naprej.</p>
               <p>Poleg trgovanja z električno energijo, za kar je velik interes, je potrebno
               spodbujati predvsem kapitalske naložbe v povečanje proizvodnih zmogljivosti v
               Sloveniji ter ustrezno izgradnjo daljnovodnih omrežij v državi in povezave z
               sosednjimi državami. V skladu z energetskim zakonom je potrebno tudi nadaljevati s
               procesom privatizacije, po možnosti z iskanjem kompatibilnega, strateškega partnerja.
               Zaradi visoke uvozne odvisnosti bomo pripravili paket ukrepov za spodbujanje
               izgradnje novih zmogljivosti, zlasti obnovljivih virov v višini inštalirane moči
               koničnih potreb Slovenije.</p>
               <p>Zanesljivost oskrbe z električno energijo bo temeljila na dolgoročnem ohranjanju
               obstoječe proizvodnje, ki je konkurenčna in izgradnji novih proizvodnih zmogljivosti.
               Pri tem pa je potrebno zasledovati predvsem naslednje cilje:</p>
               <p>- uravnoteženo proizvodnjo glede na vir,</p>
               <p>- uravnoteženo proizvodnjo z vidika fleksibilnosti elektraren oziroma agregatov,</p>
               <p>- uravnoteženo razmerje med kratkoročnimi in dolgoročnimi projekti,</p>
               <p>- povečano proizvodnjo iz obnovljivih virov energije,</p>
               <p>- povečano soproizvodnjo toplote in električne energije,</p>
               <p>- dolgoročno rentabilnost novih proizvodnih zmogljivosti</p>
               <p>- okoljsko zmogljivost in tudi optimiranje obstoječih energetskih proizvodnih
               objektov.</p>
               <p>Stimuliralo se bo tudi porabo zemeljskega plina, kot ekološko najbolj spornega
               goriva, zato se mora tudi proces plemifikacije? v vseh slovenskih regijah
               nadaljevati. Ravno tako se mora nadaljevati tudi liberalizacija trga z zemeljskim
               plinom in izgradnjo projekta za prenos le-tega. Za povečanje zanesljivosti oskrbe v
               kritičnih trenutkih je smiselno pripraviti tudi projekte lastnih strateških skladišč
               zemeljskega plina, ki jih Slovenija kot ena redkih evropskih držav nima in ki se
               lahko uporabljajo tudi za proizvodnjo vršne? električne energije iz plinskih
               elektrarn.</p>
               <p>Na področju oskrbe s tekočimi gorivi v Sloveniji, Slovenija sledi pravni red EU,
               potrebno je zgraditi ustrezne skladiščne zmogljivosti za 90 dnevne rezerve ali jih
               zakupiti v tujini kot poteka to sedaj. Pomembno na področju energetike je seveda tudi
               področje varčne in racionalne porabe energije.</p>
               <p>Na področju novih investicij, prestrukturiranja in novih rekonstrukcij morajo biti
               prizadevanja usmerjena predvsem v energetsko racionalno in varčno gospodarstvo, ki je
               pogoj za konkurenčnost. Na energetskem področju moramo dosledno upoštevati slovenska
               in evropska okoljevarstveno določilo.</p>
               <p>Uvedli bomo energetske in gospodarske ukrepe z namenom, da bo rast porabe električne
               energije, ki je v zadnjih letih enormna manjša od bruto domačega proizvoda. Ukrepi,
               ki bodo uporabljeni za dosego teh ciljev, bo intenzivno uvajanje racionalne in varčne
               rabe vseh vrst energije, tako v industriji in gradbeništvu kot so v javnem sektorju
               in v storitvenem sektorju, v gospodinjstvih in še posebej v prometu.</p>
               <p>Konkretno je nujno stimulirati tudi železniški tovorni in potniški promet,
               subvencionirati investicije s področja racionalne rabe in izvajati osveščanje preko
               svetovalnih mrež in zagotavljanje ustreznih normativnih okvirov. Koalicija ne bo
               dovolila gradnje energetskih objektov na okoljevarstveno občutljivih področjih ter bo
               zahtevala, da bo vsaka gradnja usklajena z ministrstvom za okolje in prostor.</p>
               <p>Na koncu bi se dotaknil še področja elektronskega komuniciranja, ki je tudi prišlo
               iz ministrstva za informacijsko službo v pristojnost ministrstva za gospodarstvo.
               Elektronske komunikacije so interdisciplinarno področje, ki sega v vse pore družbe.
               Aplikacije na tem področju pa morajo biti stalnica vseh ministrstev. Doslej imamo
               namreč že kar nekaj prakse na tem področju, vendar bistveno premalo. Poznamo in
               zdravje? in poslovanje je ... izobraževanje.  Gre torej za področje, ki v deležu skupnega bruto domačega
               proizvoda zelo hitro raste. Gre po moji oceni za gonilno silo, ki izboljšuje
               produktivnost, dviga konkurenčnost gospodarstva in izboljšuje kvaliteto življenja
               ljudi z dostopnejšimi storitvami. Na tem področju ima Slovenija velike razvojne
               priložnost, saj je razpoložljivost na trgu razmeroma dobra, žal pa ja uporaba dokaj
               slaba.</p>
               <p>Ključni cilji na področju elektronskih komunikacij so naslednji: vzpostavitev visoke
               stopnje konkurenčnosti na trgih elektronskih komunikacij z izvajanjem že sprejete
               zakonodaje ter vzpostavitev dejansko neodvisnega regulatorja, agencije za pošto in
               elektronske komunikacije ter projekti za pospeševanje razvoja konkurence. To se mi
               zdi ključna in pomembna in najpomembnejša naloga na področju elektronskih
               komunikacij. Vzpostavitev mehanizmov, po katerih bosta vlada in regulator dejansko
               delovali v smeri vzpostavljanja konkurenčnih razmer na trgu elektronskih komunikacij.
               Zagotoviti racionalno rabo frekvenčnega spektra in preko nje vzpodbujati razvoj novih
               tehnologij, pluralizacijo medijev in konkurenčnosti. Omogočiti cenovno sprejemljiv
               dostop do širokopasovnega omrežja za gospodinjstva na celotnem območju Slovenije.
               Subvencioniranje telekomunikacijskih in informacijskih storitev naj bo samo izjema,
               samo na segmentih, kjer privatna podjetja ne nudijo storitev zaradi ekonomskih
               razlogov, in to z javnim natečajem doseženo minimalno potrebo obsega, oziroma v
               minimalnem potrebnem obsegu. Umik države iz direktnega ali posrednega lastništva
               telekomunikacijskih operaterjev. Postopno odpravo državnega deleža Telekoma in
               njegovih hčerinskih družb, takoj po vzpostavitvi zadovoljive visoke konkurenčnosti na
               trgu elektronskih komunikacij ter povrnitev sredstev vlagateljem v razvoj omrežja
               Telekoma Slovenije, skladno z referendumsko voljo ljudi in poenostavitev postopkov
               pri dokazovanju upravičenosti za povrnitev sredstev vlagateljev v izgradnjo omrežja
               Telekoma Slovenije.</p>
               <p>Spoštovane poslanke in poslanci! Prepričan sem, da ima Slovenija na stežaj odprta
               vrata v skupino najrazvitejših držav Evrope in sveta. Verjamem v naše ljudi, verjamem
               v potencial našega znanja, naših profesorjev, naših znanstvenikov, naših študentov,
               naših gospodarstvenikov in prepričan sem, da mora država nuditi ustrezne pogoje za
               implementacijo njihovih aktivnosti, njihovih prizadevanj v slovensko gospodarstvo, da
               postane to čimbolj konkurenčno, v čim več seveda vgrajenega znanja, čim več dodane
               vrednosti in seveda to edino lahko dolgoročno ohrani raven socialne zaščite in seveda
               vseh drugih transferjev iz blagajn, tako paradržavnih skladov, kot seveda tudi
               proračuna. Mislim da bo zato potrebno prestrukturirati proračun, in zavzemal se bom,
               da bo delež denarja, ki se bo namenil za razvoj podjetništva, razvoj konkurence in
               aplikacijo raziskav in razvoja slovenskemu gospodarstvu v prihodnjih proračunih
               povečal.</p>
               <p>Toliko, spoštovani podpredsednik in poslanke in poslanci iz moje strani. In seveda z
               veseljem bom odgovarjal na vaša vprašanja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp3">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Dolgujem zahvalo magistru Vizjaku za kompleksno predstavitev. Takšna tudi mora biti,
               ker je ministrstvo tako strahotno kompleksno. Najbrž drugače to ne gre. Sicer bi pa
               rad prej, preden pričnemo z razpravljanjem, oziroma s postavljanjem vprašanj povedal
               še, da sta se nam pridružila gospa Mojca Kucler Dolinar, ki nadomešča gospoda Martina
               Mikoliča in Srečka Prijatelja nadomešča gospod Sašo Peče.  Nekateri razpravljavci ste se prijavili že med samo
               predstavijo, pa bomo tako delali, da bomo najprej tistim dali besedo, za ostale pa
               prosim, da se še zdaj prijavite, da bomo imeli ustrezni vrstni red. In vmes, ko gospa
               vpisuje imena, jaz dajem besedo gospodu Sašu Pečetu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp4">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Spoštovani navzoči, kandidat za ministra. V osnovi moram izpostaviti stališče
               poslanske skupine Slovenske nacionalne stranke in sicer, da po naši oceni do sedaj
               ministrstvo za gospodarstvo ni imelo primerne teže v preteklih vladah. Jaz iskreno
               upam, da bo novo vlado, ministrstvo za gospodarstvo imelo pomembnejšo vlogo in
               pomembnejšo težo v okviru delovanja Vlade Republike Slovenije in seveda kasneje
               Državnega zbora Republike Slovenije.</p>
               <p>Kar se tiče kandidature mag. Andreja Vizjaka, bi rad poudaril, da se osebno strinjam
               z njegovim dosedanjim delom. Ampak jaz njegovo dosedanje delo poznam kot delo
               opozicijskega poslanca in da smo marsikdaj po moji oceni v prevladujočem številu bili
               na enotnih oziroma identičnih stališčih glede gospodarskih vprašanj v naši državi. Po
               drugi strani glede na to, da koalicijska pogodba, ki je bila podpisana med
               vladajočimi strankami, dokaj ostro zavezuje delo posameznih ministrov oziroma usmerja
               delo posameznih ministrov, bi rad pri moji odločitvi na današnjem matičnem delovnem
               telesu, oziroma za odločitev si pridobil nekje nekatera stališča in sicer v možnih
               razkorakih med zelo togo koalicijsko pogodbo, ki je po moji oceni napisana prej
               škodljivo kot ne za nadaljnji gospodarski razvoj Republiki Sloveniji in
               individualnim, torej maneverskim prostorom morebitnega bodočega ministra. In sicer
               dovolite, da se prvo dotaknem proračunskega oziroma fiskalnega dela področja
               ministrstva za gospodarstvo. Torej ta državni zbor in pa Vlada Republike Slovenije se
               vsako leto srečuje z proračunom in pa rebalansom proračuna, za katerega vemo, da je v
               dobršnji meri preko 90% sestavljen iz tako imenovanih davčnih prihodkov, med katerimi
               seveda dorbšenj del teh bremeni gospodarske subjekte, ostali del pa bremeni
               državljanke in pa državljane. Stališče poslanske skupine okoli tega je seveda v
               smislu zmanjševanja davčnih prihodkov in povečevanju nedavčnih prihodkov in tukaj
               nastopa vsaj po naši oceni, torej želja nacionalne stranke, po razbremenitvi
               državljanov in pa državljank v fizični ali pa pravni obliki v nasprotju z osnovnim
               konceptom koalicijske pogodbe kot alfa in omega delovanja bodočega ministra, to
               pomeni, razprodajo oziroma po oceni koalicijske pogodbo prodajo državnega premoženja.
               Kajti nedavčne prihodke bi lahko država zviševala izključno skozi svoj lastniški
               delež oziroma se opravičujem ne izključno, ampak predvsem skozi svoj lastniški delež
               v gospodarski dejavnosti.</p>
               <p>Skratka, prvo vprašanje kandidat za ministra je razmerje med davčnimi in nedavčnimi
               prihodki in s tem obremenitvijo gospodarstva; ali bo še vedno taka vnaprej kot je
               bila v preteklem obdobju ali načrtujete na področju bremenitve povesti tiste
               elemente, ki bodo seveda omogočala lažje in pa kvalitetnejše življenje in pa s tem
               konkurenčnost gospodarskih subjektov na trgu.</p>
               <p>Drugo vprašanje se veže na področje invalidskih podjetij. V državnem zboru smo na
               nadaljevanju 34. seje v začetku, oziroma koncem februarja obravnavali tudi predlog
               zakona o davku dohodkov pravnih oseb, o katerem je bil tudi govor o invalidskih
               podjetjih in njihovih davčnih obveznostih. Tedanja vlada, torej vlada Liberalne
               demokracije je v obrazložitev zapisala, da davčne olajšave, ki so ji bili upravičeni
               v invalidskih podjetjih uničujejo konkurenco v naši državi.  To je iz magnetogramskega zapisa. Po moji oceni
               seveda ne moremo govoriti o invalidskih podjetjih kot o množičnem pojavu v naši
               družbi in da bi iz tega naslova zmanjševali konkurenčnost oziroma povzročili kaos na
               področju gospodarskega reda v Republiki Sloveniji pa vas tu sprašujem torej kaj
               nameravate z invalidskimi podjetji in pa vlogo države kot tistega, ki regulira
               določen del poteka tovrstnih podjetjih. V nadaljevanju v tretjem sklopu bi rad
               izpostavil kar ste, in me zelo veseli, v svoji predstaviti poudarili tudi vi, to je
               novi momenti Slovenije v članstvu v Evropski uniji. Torej, v letu 2002 je vlada
               naročila, torej prejšnja vlada naročila analizo, ki je prikazovala oziroma ki naj bi
               prikazovala posledice članstva Evropske unije na brezposelnost v Republiki Sloveniji,
               torej na povečanje brezposelnosti iz naslova slabe konkurenčne sposobnosti oziroma
               slabih priprav na nov trg Evropske unije. V povezavi s tem me zanima vaš konkreten
               odgovor v smislu zakona o preprečevanju omejevanja konkurence, ki bi vsaj po naši
               oceni, bil je v parlamentarni proceduri in ga takratna ministrica Tea Petrin seveda
               ni hotela niti podpreti oziroma niti razmisliti kaj šele podpreti, v našem pogledu
               oziroma po oceni nacionalne stranke bi bila sprememba tega zakona nujno potrebna, če
               bi hoteli ustvariti neke vrste koncentracijo kapitala, ki bi bila sposobna ustvariti
               konkurenčnost ne samo na področju teritorija Republike Slovenije, ampak seveda
               koncentracijo kapitala, ki bi sposobna bila izvesti konkurenčnost oziroma obstoj
               konkurenčnosti na novem trgu Evropske unije.</p>
               <p>Druga zadeva, ki je v povezavi s tem, je seveda zakon o prevzemih in pa s tem
               morebitna zaščita domačih podjetji ter pa kot posledica te študije Vlade Republike
               Slovenije je nakazovala in ta študija je bila dolgo skrita je pa danes na ministrstvu
               in Vlada Republike Slovenije jo že priznava, prikazuje obstoj možnosti 40.000 novih
               brezposelnih ljudi zaradi nesposobnosti konkuriranja na novih trgih Evropske unije.
               In v povezavi s tem naj povem, da so v nekaterih mestnih občina, med njimi tudi
               mislim, da je prišlo s strani mestne občine Nova Gorica, pobuda za zakonski predlog z
               zaščito pred izgubo delovnih mest, torej novih 40.000 v naši državi. Jaz verjamem, da
               ste vsi poslanci in poslanke prejeli dopis sindikata tekstilne in usnjarsko
               predelovalne industrije Slovenije, ki nas opozarja na nevarnost brezposelnosti, na
               obstoječo brezposelnost predvsem pa na probleme tovrstne industrije katero
               predstavlja ta sindikat, ki imamo, torej tekst opremljen prav s številkami. Pa vas bi
               prosil potem, če daste poseben poudarek v odgovoru predvsem na ta del, torej tiste
               dejavnosti, ki bo v okviru Evropske unije zaradi slabe konkurenčnosti še posebej pod
               udarom. No, v povezavi s tem pa vas bi vprašal predvsem to, ali načrtujete kot bodoči
               minister za gospodarstvo nadaljevati s tistimi težnjami oziroma tendencami, da bi
               tudi zakonsko zaščitili delavce, ki bodo, po moji oceni, zaradi generalnih napak
               politike v preteklosti ostajali brez dela zaradi vključevanja oziroma vključitve v
               Evropsko unijo. Jaz osebno ocenjujem, da je v preteklem mandatu tako parlament kot
               Vlada Republike Slovenije storila mnogo premalo in ni pripravila v tisti dimenziji,
               ki je v rokah politike, torej naša podjetja na novo nastali položaj oziroma jih je s
               1.5.2004 kar postavila v vlogo novega širšega in pa seveda mnogo težjega tržnega
               področja.</p>
               <p>No, kar se tiče zaščitne zakonodaje bi prosil oziroma vas bi seznanil, upam, da
               seveda veste, da takrat zakon o prevzemih, ki ga je vlada liberalne demokracije in pa
               ministrstva Tea Petrin zavrgla z zelo enostavnim argumentom, da si država, da ni v
               nacionalnem interesu imeti domača močna podjetja in je pozneje vlada sama spisala
               svoj zakon o prevzemih za katerega nas je pa celo Evropska unija opozorila, da je
               zelo brezpredmeten, ker povzroča preveliko  liberalizacijo na tem področju. Me zanima vaš odnos. Vi ste v svoji
               predstavitvi dali poseben poudarek tudi na privatizacijo državnega premoženja, prav
               tako pa opozarjam, da je ta pojem oziroma težnja o privatizaciji seveda tudi sestavni
               del koalicijske pogodbe in me tukaj predvsem zanima razmerje, kako ozko se boste
               držali koalicijske pogodbe oziroma kako zelo ste zavezani koalicijski pogodbi. In če
               dovolite, bi šel prvo na banke, za katere verjamem, da bo tudi ministrstvo za
               gospodarstvo imelo vlogo pri nadaljnjem načrtu. Če pa že ne samo ministrstvo za
               gospodarstvo, pa na vsak način vi kot član, bodoči član vlade Republike Slovenije.
               Zanima me predvsem težnje vaše stranke oziroma vaše politične skupine o privatizaciji
               bank, glede na to, da mislim, da ste leta 1999 predlagali zakon o privatizaciji bank
               skozi katerega bi državljanke in pa državljani pridobili neko obliko certifikata v
               vrednosti bank. Ob tem moram poudariti, da leta 1994 je tedanji državni zbor na
               podlagi želje ministra za finance, gospoda Gasparija, sprejel sklep o temeljni
               ustavni listini, da bo za privatizacijo banko potreben privatizacijski zakon. Vsi
               vemo, da privatizacijskega zakona o bankah nimamo, in da je to ena izmed neustavnih
               vsebin delovanja pretekle vlade. Prav tako je v tem sklepu spisano in zajamčeno
               državljanom in državljankam, da vrednost sanacije banke, ki se je kasneje odvijala do
               leta 1996, bo povrnjena državljanom in pa državljankam. Seveda ste v vašem zakonu
               oziroma v zakonu, ki prihaja iz leta 1999 iz vaše politične grupacije, na to težili
               oziroma opozarjali. Sedaj pa me zanima, glede na to, da je pa koalicijska pogodba pa
               napisana v nasprotju s težnjami iz leta 1999 v nasprotju s sprejetim sklepom
               državnega zbora iz leta 1994 o privatizaciji in ob upoštevanju sklepa Banke Slovenije
               iz leta 1996 o uspešno zaključeni sanaciji, kako nameravate se lotiti tega dela.
               Moram povedati, da seveda bom nasprotoval vaši predstavitvi v kolikor mi boste
               odgovorili v obliki vsebine koalicijske pogodbe in sicer, da je v interesu Republike
               Slovenije, da izgubi delež lastništva v bančnem sistemu, torej pod odločilni faktor.
               Torej za nas, saj za okvir poslanske skupine Slovenske nacionalne stranke je ta
               zgornji limit tako imenovanih 50 plus 1 možnosti vplivanja. Po drugi strani pa moram
               poudariti, da tudi nadaljevanje privatizacije, ki je opredeljeno v koalicijski
               pogodbi, torej kar se tiče tistega dela lastništva katerega nosita SOD in pa KAD, ste
               poudarili, da kupnina od privatizacije, če sem vas pravilno razumel, se bo prelevila
               oziroma transformirala v tako imenovane investicijske sklade. Pa bi prosil, če kaj
               več poveste o tem.</p>
               <p>Za zaključek tega, poudarjam tega področja, pa bi rad izpostavil tudi svoje
               nestrinjanje z, po moji oceni napačnim načrtom koalicijske pogodbe in s tem vlade
               Republike Slovenije o tako imenovani odprodaji naravnih monopolov. Torej verjetno vsi
               mi vemo, da država ima svoje deleže, ponekod tudi sto odstotne, in da le ta podjetja
               predstavljajo neke vrste naravni monopol. O oceni slovenske nacionalne stranke bi
               bilo smiselno ravno na teh dejavnostih, kjer ima država naravni monopol, ta naravni
               monopol seveda ohraniti, zaradi prvič, zadovoljevanja javnega interesa o čemer govori
               zakon o javnih gospodarskih družbah in drugič, zaradi dobička, ki bi se izkazoval
               navkljub zadovoljevanju javnega interesa in jaz osebno sem prepričan, da bi bilo
               škoda in pa zmotno, v kolikor bi država pristala tudi na prodajo tovrstnih deležev v
               tistih podjetjih, ki izvajajo torej tako imenovani naravni monopol. V večini držav
               članice Evropske unije težijo k temu, da podjetja, ki izvajajo oziroma katerih
               dejavnost je podvržena naravnemu monopolu, težijo k temu, da le ta ostane v državni
               lasti. Verjetno vsi poznamo zgodbo iz bančnega sistema, spor med Portugalsko in pa
               Španijo, kjer je pozneje celo vlada sama posegla vmes in razveljavila pogodbo o
               prodaji.</p>
               <p>V četrtem sklopu vprašanj za katerega bi želel, da odgovorite, je vprašanje
               odprtosti trga. Iz naslova vsebine oziroma iz vsebine koalicijske pogodbe je
               razvidno, da si bo bodoča vlada prizadevala predvsem za odprtost trga tako na vseh
               področjih, med njimi tudi na področju telekomunikacij. Zanima me vaše mnenje,
               predvsem o tožbah napram državi s strani posameznih ponudnikov,  naj si bo telekomunikacijskih storitev ali
               internetnih storitev.</p>
               <p>In vprašanje, do kje je smiselno po vaši oceni seveda trg telekomunikacije odpreti
               oziroma ga pustiti zaprtega ali v lasti ene politične opcije in v kolikor se boste
               odločili za to opcijo ali bo potem last seveda SDS-a ali bo to last vlade Republike
               Slovenije v smislu zadovoljevanja nedavčnih prihodkov v okviru proračuna Republike
               Slovenije?</p>
               <p>No, za zaključek mojega uvodnega dela bi rad izpostavil še dve krajši stvari in
               sicer o zborničnem sistemu in posledično obveznemu članstvu v zborničnem sistemu,
               katerega v okviru vaše koalicijske pogodbe napovedujete, torej, da bodo vaše
               aktivnosti odvisne od poglobljene analize. Zdaj jaz moram povedati, da v okviru
               poslanske skupine Slovenske nacionalne stranke smo svoje nestrinjanje z obveznim
               članstvom v zborničnem sistemu in s tem seveda o obvezni članarini že večkrat
               poudarili ob različnih zborničnih zakonih, mislim, da jih je 17 v okviru Republike
               Slovenije in da po naši oceni tovrstni ostanki iz nekdanjega sistema nekdanje skupne
               države SFRJ seveda povzročajo slabšo oziroma onemogočajo normalno tržno delovanje.
               Jaz bi bil zelo vesel v kolikor bi iz vaše strani dobil zagotovilo, da so seveda
               zbornice zelo dobrodošle, ampak da se v zbornice združuje tisti, ki za tem vidijo
               interes. In da ni prisile pod temo, da morajo biti posamezni subjekti vključeni v
               Obrtno gospodarsko zbornico katerokoli drugo, ampak, da se jim prepusti to, kar
               ustava nam dovoljuje oziroma svobodo podjetništva. Po moji oceni je obvezno članstvo
               seveda v nasprotju danes obvezno članstvo v nasprotju z ustavno določbo o svobodi
               povezovanja med podjetniki.</p>
               <p>V nadaljevanju bi se rad dotaknil tudi koncesijske dejavnosti oziroma koncesijskega
               področja, za katerega osebno ocenjujem, da je eno izmed tistih...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp5">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Gospod Peče, vas smem samo prositi, da ne bi bili daljši od kandidata za ministra?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp6">

               <speaker>SAŠO PEČE:</speaker>

               <p>Bom upošteval vašo željo. Če lahko v hecu rečem, se pripravljam na to funkcijo.</p>
               <p>V nadaljevanju bi izpostavil koncesijsko dejavnost, torej ena izmed poglavitnih
               primanjkljajev v naši državi je seveda po moji oceni deficit na področju zakonodaje
               okoli koncesijske dejavnosti. Torej v naši državi še nimamo zakona, krovnega zakona o
               koncesijski dejavnosti. Vemo pa, da koncesijsko dejavnost izvaja tako posamezna
               ministrstva kot vlada v celoti in pa kot organi kot lokalne skupnosti. Po moji oceni
               je bil to seveda velik napredek, tako k proračunskim prihodkom, kot k uresničitvi
               nekega načela poštenosti in pa delovanja koncesijskih razmerij. No, s tem dovolite,
               da zaključim moj del. Na vsak način bi si želel odgovore in seveda kolega Vizjak, od
               vaših odgovorov je pozneje odvisna tudi moja odločitev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp7">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za zelo veliko število vprašanj. Zdaj, če se še jaz malo pošalim, sem se
               bal, da bo zdaj samo zaključek uvoda. Če je še kakšno vprašanje ostalo? Gospod Milan
               Petek je naslednji na vrsti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp8">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav, jaz se nisem ulegel kot predsednik, ampak hodim pokončno in sem na
               slabem glasu, zato se opravičujem za tak slab glas. Moram reči, da sem pričakoval, da
               bo seja in način dela pač tega sestanka, pogovora takšen, da bomo dobivali sproti
               odgovore, ker se mi zdi, da minister lažje spremlja to, kar želimo vprašati, lažje
               torej tudi odgovarja. Ampak, če je odločitev takšna, bo pač takšna. Mi poslanci
               Liberalne demokracije se bomo pojavljali večkrat z vprašanji in bo pač to treba potem
               na koncu upoštevati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp9">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Samo malo, da olajšamo stvar, jaz sem gospoda kandidata vprašal, če želi sproti
               odgovarjati, lahko tudi to, če želi zbrati vprašanja, pa na koncu odgovarjati, mu je
               seveda to tudi dopuščeno. ...<stage>/Oglašanje iz ozadja./</stage>... Prav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp10">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Jaz sem se sicer na začetku odločil, da bom skušal biti prijazen do kandidata za
               ministra, moram reči, da po uvodni predstavitvi nekako malo menjam svojo odločitev.
               Predvsem me moti to, da nam je tri četrt ure bral tekst koalicijske pogodbe. To smo
               si, verjemite prebrali vsi, ki
               smo se pripravljali na hearinge in ga poznamo tako podrobno kot je zapisan, verjetno
               vsi, nam je pač tri četrt ure tega branja vzelo nekaj časa, po mojem, potrebnega za
               odgovore, upam pa, da bodo odgovori vseeno konsistentni in dovolj natančni.</p>
               <p>V Liberalni demokraciji Slovenije želimo najprej nekaj reči o sami koalicijski
               pogodbi, ki se tiče tega področja. Ocenjujemo, da so nekatera zapisana določila, kot
               recimo koalicijski partnerji si prizadevajo. Ali pa v gospodarskem delu, koalicija si
               bo prizadevala za razvoj pri podjetništvu prijaznejšega okolja in tako dalje. Tako
               načelne narave, da ne dajejo pravzaprav občutka, da bo to resnično storjeno, ampak se
               išče nek alibi, da si bo sicer prizadevala, ko pa to ne bo storjeno, bo pač našla
               razloge in argumente za to, da to ne bo storjeno in se mi zdi, da ni dobra popotnica
               vladi in tako kot ni to dobra popotnica gospodarskemu ministru, ki bo seveda moral
               konkretne ukrepe sprejemati, konkretne predpise predlagati, konkretne naloge
               uresničiti. Zato bi rad njegovo, bi rekel, ne odgovor, ampak razmišljanje, kako torej
               on razume ta izraz <q>"si bomo prizadevali"</q>?</p>
               <p>Pri nekaterih vprašanjih bi želel tudi od ministra slišati, jaz pravim, da bomo
               razdelili to v več sklopov. Koalicija bo za vse nove predloge predpisov uvedla
               obvezno povprečno presojo njegovih vplivov na gospodarstvo. V stanju ste torej
               prebrati ta tekst, ki je v koalicijski pogodbi. Moram reči, da ne razumemo, kako
               mislite to počenjati, ali boste torej nek ukrep ali nek predpis, ali zakon
               predlagali, potem boste pa šli recimo v Maribor v eno podjetje, pa boste rekli, je to
               v redu, vam ustreza, ali boste šli na gospodarsko zbornico, pa boste vprašali,
               gospodarska zbornica je to v redu, ali boste izvedli neko svojo konsistentno
               politiko, ostali za to politiko in se odločali tako, jasno po neki predhodni razpravi
               strokovni in pa politični, ampak za tem tudi stali, ne pa iskali torej odgovore od
               tistih, ki bodo s tem morebiti prizadeti? In boste zaradi tega stopili korak nazaj,
               pa rekli ne, ne bomo tega sprejeli, ker bomo prizadeli gospodarski subjekt,
               organizacijo in tako dalje. Torej rad bi vašo predstavitev, kako si to predstavljate,
               torej to vnaprejšnjo presojo vplivov na gospodarstvo, kako metodološko ali pa
               morebiti simulacijo, ki jo boste delali? Torej, to je naslednje vprašanje, ki ga
               želim od vas slišati.</p>
               <p>V enem delu ste zapisali, koalicija se bo zavzela za spodbujanje investicij podjetij
               za raziskave in razvoj preko ustrezne fiskalne politike, na primer uvedla vsaj delni
               davčnih odbitkov za namene. Ali ste pri tem spregledali določila konkurenčnega prava
               evropske skupnosti, katere članice mi smo in torej za vsako spremembo zakona o
               dohodku pravnih oseb se smatra s tem pravom torej nedogovorjena državna pomoč, gre za
               tako imenovane davčne koncesije oziroma bonuse. Pod točko A tretjega odstavka 87.
               člena pogodbe o evropski skupnosti je sicer možna izjema, vendar jo mora odobriti
               komisija Evropske unije. Komisija mora izdelati ekonomsko in socialno ogledalo na
               ravni skupnosti in ne na ravni države članice. Torej, mislite takšne izjeme
               uveljavljati na ta način? Ali ste si to spodbujevanje investicij podjetij za
               raziskave, razvoj predstavljali drugače? Torej tu bi želel odgovor?</p>
               <p>Ko ste predstavljali sebe kot kandidata, ko sem vas poslušal čitajoč koalicijsko
               pogodbo me zanima, ali ste soavtor te koalicijske pogodbe, ali je ta del
               gospodarskega programa koalicijske pogodbe pisal kdo drug, ki ni bil iz razlogov, ki
               so vam morebiti poznani kot kandidat za ministra, pa ste to nehvaležno vlogo prevzeli
               vi, ali ste torej soavtor tega teksta koalicijske pogodbe oziroma programskega dela
               koalicijske pogodbe?</p>
               <p>Ko ste govorili o svoji dosedanji prehojeni poti o delih, ki ste jih opravljali v
               svojem delu, ste navedli to, kar vsi vemo, tisto kar smo vsi prebrali, ali se vam
               zdi, da ste torej s temi izkušnjami, ki so usmerjene predvsem na najprej raziskovalno
               delo, govorili ste o aplikativnosti teh programov, uvajanja v gospodarstvo, to ste
               potem delali kot inšpektor v sodelovanju, ko ste reševali verjetno delovno pravne
               spore, ker ne vem, kaj bi naj bilo drugega še povezano s prestrukturiranjem, ko ste
               potem govorili? Torej ocenjujete, da je vaše znanje tega tako kompleksnega področja,
               ki vsebuje tudi energetiko, vsebuje tudi torej telekomunikacije in pa seveda tisto
               primarno področje gospodarsko, torej ali je to vaše znanje, te vaše izkušnje resnično
               po vašem prepričanju dovolj dobra podlaga za to, da prevzamete tako odgovoren resor,
               za katerega je že kolega Peče prej povedal, da bi morali biti po njegovem mnenju
               seveda še večjo veljavo in večjo težo, tako v proračunu kot seveda v nadaljnjem
               življenju tega slovenskega gospodarstva?  Ko ste govorili o gospodarskem razvoju, me zanima, ali
               boste in kdaj boste javno in jasno predstavili razvojno strategijo gospodarstva v
               Sloveniji, tako da ne bo samo splošno opredeljena kot podlaga v koalicijski pogodbi.
               In ali boste v tej strategiji opredelili tiste gospodarske panoge, ki bodo torej
               omogočale in ustvarjale pogoje za gospodarski razvoj Slovenije. In ali boste v tem
               dokumentu, seveda, če ga nameravate konkretizirati, tudi jasno in glasno napisali,
               katere slovenske panoge nimajo te podpore, katere slovenske panoge se bodo morebiti
               celo ukinile <stage>(naj ponazorim to s primerom rudnika živega srebra v Idriji, na ta
               drastičen način)</stage>. Ali je torej od vas izvedeti, slovenska javnost, mi, politiki,
               poslanci, kaj bo na tem gospodarskem področju ta vaša gospodarska strategija prinesla
               na posamezni panogi.</p>
               <p>Zaključujem ta prvi del svojih vprašanj, ker bi ob koncu rad še nekaj vprašanj,
               vezanih na vaše županovanje, postavil, ampak to v drugem delu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp11">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Matjaž Han.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp12">

               <speaker>MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod podpredsednik. Spoštovane kolegice in kolegi, spoštovani
               gospod kandidat za ministra! Glede na to, da je gospod Sašo Peče že veliko vprašal,
               se opravičujem, če se bodo moja vprašanja mogoče navezovala tudi na njegova. In glede
               na to, da prihajam iz istega dela Slovenije kot gospod kandidat in da v kraju, kjer
               je župan, gospoda kandidata izredno cenijo, in mislim, da je tudi veliko storil, se
               tudi jaz temu pridružujem. Predvsem pa me je zmotilo to, da - sem tudi sam takega
               mnenja kot gospod Petek -, da gospod Vizjak na žalost ni veliko sodeloval pri tem
               programu gospodarstva. Najprej bi malo pokomentiral zadeve, potem bi dal pa nekatera
               vprašanja. Tu imam pripravljeno, napisano, zadevo mi je olajšal tudi sam minister,
               ker sem se pač pripravljal na koalicijsko pogodbo, tako da imam zadeve napisane in mi
               bo sedaj v nadaljevanju lažje.</p>
               <p>Najprej bi komentiral koalicijsko pogodbo za leto 2004-2008. Sprva sem bil resnično
               presenečen, da je gospodarstvu namenjeno tako malo pozornosti. Še bolj pa me je
               zaskrbelo, ko sem videl, da podjetništvu in njegovemu razvoju namenjate zgolj devet
               vrstic pozornosti. Ker sem tudi sam podjetnik oziroma zdaj poslanec, me vaš odnos do
               podjetništva pravzaprav moti. V času predvolilne kampanje ste po televiziji in drugih
               medijih obljubljali in govorili, da bo desnica tista, ki bo dala novega elana nam,
               podjetnikom v Sloveniji. Mislim, da me za podjetnike in obrtnike resnično skrbi.</p>
               <p>Verjetno se mi kot drugim kolegom poraja ogromno vprašanj v zvezi z zapisanim
               oziroma ponekod nezapisanim tekstom v koalicijski pogodbi. Pa bom kar prešel na
               nekatera.</p>
               <p>V prejšnjem mandatu je desnica veliko prahu dvigovala o referendumu o odpiralnem
               času trgovin. Vas sprašujem, gospod kandidat, kaj konkretno boste naredili v zvezi s
               tem. Kdaj bo storjen prvi korak in kdaj zadnji. Skrbi me namreč, da boste to tematiko
               sedaj, ko ni moč več uporabiti populističnih nastopov, zanemarili, saj v programu
               oziroma koalicijski pogodbi ni niti besedice o tem.</p>
               <p>Drugo vprašanje, ki je enako kot gospoda Pečeta in se mi zdi zelo, zelo pomembno,
               je, kako boste reševali probleme v podjetjih in panogah težke in predelovalne
               industrije. To mi je dalo, bom rekel, ker sem danes dobil na mizo tudi to pismo od
               sindikatov, se mi zdi še en velik, velik problem. Zato ga ne bi ponavljal, ker boste
               verjetno odgovorili tako meni kot tudi ostalim.</p>
               <p>Relativno veliko pozornosti pa namenjate umiku države iz gospodarstva. Že takoj
               jasno poveste, da znanje in izkušnje s prodajo lastniških deležev sploh nimate in se
               boste pri tem oprli na pomoč uglednih mednarodnih finančnih posrednikov. Ali mislite,
               da v Sloveniji ne premoremo znanja oziroma izkušenj za izvedbo takih projektov? Še
               bolj pa me bode v oči, da niste zapisali, kdaj in v kakšnem obsegu boste prodajali
               deleža KAD in SOD in komu jih boste prodajali. In ali je mogoče, da boste uporabili
               znanje tujih finančnih posrednikov, ker želite prodajati slovensko premoženje samo
               tujcem. Zanima me tudi, kakšen bo po vašem vpliv na gospodarsko rast in socialno
               stabilnost v državi. Zdaj, če boste lahko s konkretnimi številkami operirali, bo še
               bolje.  Zanima me, ali ste
               sploh razmišljali o strategiji umika države iz gospodarstva. In seveda me zanima
               tudi, kot predstavnike gospodarstva in verjetno tudi zaposlenih, kakšna je
               strategija. Prosim, da bo odgovor predvsem bolj konkreten od zapisanega. Predvsem
               mislim tu na področje energetike, elektronskih komunikacij, Telekoma, Mobitela in
               podobno.</p>
               <p>Naslednje področje, ki se bo zopet ponavljalo, je, v katerem žal ni moč prebrati
               stališča prihajajoče vlade o organiziranosti zborničnega sistema. Zanima me vaš odnos
               do obveznega članstva v zbornicah. Kmalu se bomo s tem vprašanjem srečali tudi v
               državnem zboru. Po pobudi, ki smo jo prejeli na odboru za gospodarstvo, ki jo je v
               imenu transporta poslal Emil Milan Pintar, ki predlaga prostovoljno članstvo v treh
               zbornicah, gospod Pintar namreč napoveduje odločanje na referendumu, če nobena od
               poslanskih skupin ne bo prevzela njegovega predloga zakona. Mislite, da je referendum
               primeren za odločitev o članstvu v vseh treh zbornicah in ustrezen instrument?</p>
               <p>Kot predstavnika Združene liste in predstavnika socialnih demokratov pa me najbolj
               skrbi vaš odnos do socialnega vidika države. V koalicijski pogodbi namreč lahko
               zasledimo poglavje, navajam, <q>"liberalizacija trga dela"</q>. Naj opomnim, da je v ustavi
               Republike Slovenije zapisano v njenem 2. členu, da je Slovenija pravna in socialna
               država. Žal pa sem dobil občutek, da ta člen ustave pri poskusih liberalizacije trga
               dela predstavlja prej oviro kot spodbudo, zato vas prosim za komentar.</p>
               <p>Logično nadaljevanje tega sklopa vprašanj pa je vaš odnos do socialnega partnerstva.
               Ga boste razvijali, ga boste krepili? Ker mislim, da je bil to največji dosežek vlade
               v obdobju 2000-2004, eden izmed največjih dosežkov.</p>
               <p>Že v tekstu pogrešam večjo pozornost aktivni politiki zaposlovanja, ki je ena
               pomembnejših prioritet lizbonske strategije. Zanimajo me konkretni ukrepi, ki jih
               boste predlagali za ohranjanje delovnih mest in ustvarjanje novih, če seveda
               predpostavimo, da se niste odrekli 2. členu ustave Republike Slovenije.</p>
               <p>Se opravičujem, če sem bil predolg. Bi pa še vprašal. Zapisali ste, zopet navajam,
               <q>"koalicija bo spodbujala neposredne tuje naložbe, predvsem nove, tako imenovane
               'greenfielde', ki so eden glavnih dejavnikov za doseganje višje dolgoročne
               gospodarske rasti."</q> Kako konkretno nameravate spodbujati, katere so panoge in katere
               panoge bodo imele prednost?</p>
               <p>In na koncu prosim za komentar vašega stališča, pri tem mislim na stališče koalicije
               Slovenije, ki je močno nasprotovala pomoči države v neposrednih tujih investicijah v
               podjetju <stage>(predvsem tu mislim na Revoz)</stage>.</p>
               <p>Na koncu bi se dotaknil še turizma oziroma samo vprašanje, kaj pomeni to, kot ste
               imenovali, unikatni turistični razvoj. Ker prihajam iz okolja, kjer imamo tudi dobro
               razvit turizem, me tudi to področje zanima.</p>
               <p>Upam, da nisem bil predolg. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp13">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Lepa hvala tudi vam. Naslednji ima besedo Kristijan Janc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp14">

               <speaker>KRISTIJAN JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani kandidat, kolegice in kolegi, lep pozdrav iz Posavja! In ker
               prihajam iz Posavja, se bom najprej na osrednjo točko opredelil, ker se mi zdi zelo
               pomembna za Slovenijo, seveda pa tudi za bodočega ministra oziroma to, da je končno
               tudi ta vlada ugotovila, da energetika spada v gospodarstvo, ne pa na MOP. In
               verjamem, da ima bodoči minister tudi tu pomembno delo za prihodnjo varno in
               zanesljivo oskrbo državljank in državljanov Republike Slovenije z energijo. Kajti na
               koncu koncev, v regiji, iz katere prihajam, veste, da je tam nuklearna, da je dol
               gradnja hidro verige na Spodnji Savi, da imamo plinsko elektrarno, skratka, izjemno
               pomembna regija, ki je v to področje vpeta. In da ima Slovenija  nenazadnje srečo, da ima tako razpršeno
               pridobivanje energije kot je nuklearka, kot je tremo, kot je hidro, kot je plin. In
               nenazadnje ni tako slaba podlaga za prihodnost Slovenije z oskrbo tovrstne energije v
               slovenskem prostoru. Vi veste, da od 26. aprila 2003, ko smo pač dali polovico
               energije nuklearke Hrvatom, seveda, je tudi oskrba postala dokaj problematična v
               Sloveniji z oziroma na to, da smo iz presežkov energetske bilance prešli v zmanjšanje
               do 20% in zato stvar je tudi na področju tega zelo pomembnega gospodarskega segmenta
               bilo tudi narejeno v bivšem parlamentu, ustanovitev firme Holding slovenskih
               elektrarn, ki je prevzel eno glavno besedo na tem področju oskrbe električne
               energije, kljub nekaterim zapletom, ki so bili. Kolega Petek to prizna, prihaja iz
               Štajerske, ampak vendarle zadeva se je nekako uredila. Mislim, da stvari zelo dobro
               tečejo, da so stvari dobro zastavljene po mojem prepričanju in da koncept, ki ga je
               Holding s svojimi strokovnjaki nekako pripravil verjamem v to, da bo tudi ta
               koalicija z bodočim ministrom gospodom Vizjakom peljala to zgodbo naprej, dodelala še
               tiste segmente, ki morda niso bili dovolj dodelani sedaj, liberalizaciji sedaj o tej
               veliko govorimo, ampak ta že je, ta že teče. Morda bo še bolj, kasneje po letu 2007
               verjetno še nekoliko več. Nekaj stvari me zanima, mogoče njegov pogled kako želi ali
               misli ali hoče nadaljevati to strategijo oskrbe varne in zanesljive z električno
               energijo v prihodnosti. Kako je z investicijami v prihodnosti, kajti dober gospodar
               in Slovenija na tem področju zaenkrat mislim, da je, mora lastne vire izkoristiti.
               Tudi to nas zavezuje evropski red na tem področju, kjotski sporazum, da vendar
               izkoristimo to zeleno energijo in da to gradnjo elektrarn, ki se je nenazadnje
               odmikala 20 let se to že dosti načrtuje, končno smo doumeli, da je to potrebno, da
               nas je mogoče celo Evropa v to potegnila, drugače bi še razmišljali kako je s to
               energijo. Zavedamo se tudi načina kako pridobivamo to energijo, ki je zelo pomembna
               ob tej zgodbi nuklearke delitev Hrvaške Slovenijo in ali ta pogled tudi minister ima,
               da bo to zgodbo nadaljeval naprej, mislim predvsem na energijo spodnjesavskih
               elektrarn. Pravkar gradimo, to verjetno veste vsi prisotni, HE Boštanj, aktivno
               pripravljamo državno lokacijski načrt za HA Ljubljanico, skratka veriga, ki je nekako
               sestavljena teče. Z izjemnim posegom v ta prostor seveda z mnogimi težavami, ki jih
               lokalne skupnosti, regije in seveda država poskuša reševati na najboljši možen način.
               Zanima me predvsem s tega vidika kot Posavca in tamkajšnjega župana občine Sevnica.
               To področje se mi pa zdi tudi za Slovenijo izjemnega pomena. Nenazadnje vsi vemo, da
               ta energija, ki je tudi eno pomembno transport prek Slovenije v Italijo, kjer se
               Holding slovenske elektrarne ustvarja zelo dobra razlika v ceni in ta Holding s to
               razliko v ceni lahko investira v nove energetske objekte. V tem trenutku ni samo
               Spodnja Sava, so še drugi projekti videni, ki so kratkoročni z dolgoročnega vidika,
               ampak prednostni naj bi bila izgradnja Spodnje savskih elektrarn predvsem s tem
               dobrim trženjem, s prodajo nekaterih viškov na primer v Italijo, kjer so cene
               bistveno višje dosegajo kot v slovenskem prostoru. Mene predvsem zanima dolgoročna
               oskrba, cena, liberalizacija in izgradnja nadomestnih virov izpada nuklearke, ki jih
               pač, kot sem že povedal, na Hrvaško polovico nekaj gre in njegov pogled na tem
               področju. Zelo me zanima, če ima stališče podobno kot ga imam mogoče jaz, ki prihajam
               iz tega okolja, seveda tudi kolega Vizjak prihaja iz Posavja.</p>
               <p>Morda samo dva stavka. Mogoče na kratko vprašanje, ki se mi zdi pomembno. Če
               zagovarjate to domačo varianto, ki je bila v času pred podpisom koalicijske pogodbe
               za izgradnjo Spodnje savskih elektrarn seveda veliko dileme,  kdo bo to gradil, tujci ali naši. Končno je
               tudi v Sloveniji prevladala zadeva, da je elektrarno sposobna zgradi slovenska
               industrija, slovensko znanje in končno tudi to pozabili, veliko energije lahko
               pridobimo sami Slovenci. Na to sem ponosen in verjamem, da se bo ta pot nadaljevala
               do konca, tako kot se nadaljuje na drugih področjih, kajti ti obnovljivi viri, o
               katerih sem govoril, mislim, da to je prednost Slovenije, da to moramo izkoristiti in
               to je lahko tista zlata energija, ki nam jo še primanjkuje v tej energetski bilanci v
               Sloveniji. Z željo, da bi to področje bilo nekako umeščeno v novega ministra, v novo
               vlado in da bi nekako to, z ozirom na to, da tudi sam že pozna določene stvari, tudi
               nadaljeval to pot naprej.</p>
               <p>Druga stvar, ki bi se jo rad dotaknil k temu, ki so jo že kolegi pred menoj povedali
               in je akutna, pa ne zaradi tega pisma, ki je prišel sedaj v poslanske klopi, ampak
               predvsem izhaja iz ene regije, iz enega področja, delovno intenzivne panoge. Zgodba o
               Muri, zgodba o Jutranjki, zgodba o Labodu, zgodba o Preboldu. Mislim, da je vsem
               poslancem poznana, vsaj bi morala biti poznana. Na tem področju se dogajajo izjemne
               hude situacije v zadnjem času, kajti tu jih bo postalo veliko brez dela, pretežno
               žensk starih med 40 in 50 let, ki še dolgo ne bodo za upokojitev primerne in ti
               viški, ki se pojavljajo z vso to zgodbo, ki so vam dobro poznana. Kako bodoči
               minister gleda na to zgodbo, kako te ljudi, kar nekaj tisoč jih je na področju
               tekstila v Sloveniji, kako jih reševati, na kakšen način. Ali bo to država pustila
               toku kakor gre pa naj gre, ali se bo vendarle nekaj naredilo na tem področju, kljub
               temu da tekstilci, sindikati, razna združenja, da tudi tisti, ki prihajamo iz regij,
               kjer je tekstil bil zgodba na prvem mestu, Sevnica je imela svoj čas 3.500 zaposlenih
               v STilu, danes samo še 800, jutri mogoče še polovico tega več ne bo. To so grozni
               premiki. Pa ne samo Sevnica, tudi Bela krajina, pa Štajerska itd. Ali tu vidi kakšno
               rešitev, da bi te ljudi postopno ali s pomočjo države ali s pomočjo nekih ukrepov
               vendarle počasi prehajali v neke druge zaposlitvene zadeve ali bomo to pustili toku
               tako kot do sedaj, ko nekega pravega posluha razen v Muri, preprosto v drugih
               tekstilnih podjetij ni bilo. Zakaj ravno v Muri? To je drugo vprašanje. Ne bi se v to
               spuščal. Zanima me ta zgodba, ki je ključ tudi jutrišnje socialne bombe, ki se bo
               zgodila v Sloveniji in tudi v regiji Posavja.</p>
               <p>Ta dva sklopa bi prosil, če malo pokomentirate oziroma daste en svoj pogled kako ga
               vidi kot bodoči minister na tem področju gospodarstva, ki bo izjemno zahtevno,
               izjemno težko, po moje s slabo popotnico. Da ne govorim ko se bo delala analiza
               stanja na tem področju. Verjetno bo tudi lažje odgovarjal na določena vprašanja kot
               danes, kajti tu je treba po moje treba imeti eno dobro inventuro na tem področju
               gospodarstva, ki je marsikaj za prepihati, popraviti. Verjamem, da je treba imeti v
               bodoče veliko volje, dovolj znanja, dovolj izkušenj, da izhaja iz bazena, kjer se je
               ukvarjal v različnih področjih, z različnimi aktivnostmi, zato se ne bojim, da ne bi
               bil slab minister. Nenazadnje tudi v preteklosti smo imeli tudi ministre, ki so bore
               malo poznali industrijo, še manj gospodarstvo znotraj. Časi so pokazali, da niso bili
               najboljši. Pomenili so dejanja in kilometrina, ki jo narediš v nekem okolju lahko
               bolj koristi kot pa .... ki tudi niso najbolj učinkoviti. Prav sedaj se dogajajo na
               tem področju tekstila izjemno slabe slike po Sloveniji in ta apel sindikatov je več
               kot upravičen in to je zapuščanje ladje in prevzem odgovornosti za bodočega
               ministra.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp15">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za vaše razmišljanje. Priložnost ima poslanka Darja Lavtižar Bebler.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp16">

               <speaker>DARJA LAVTIŽAR BEBLER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod podpredsednik za besedo. Sedaj ko že nekateri drugi začenjate
               svoje nastope s tem od kod prihajate, naj še jaz povem, da prihajam iz turistično
               zelo aktivnega območja, zato sem vam želela zastaviti, gospod kandidat, nekaj
               vprašanj v zvezi s tem. Denimo ali lahko poveste kolikšen delež bvp-ja je bil v
               preteklem letu realiziran na področju turizma in za kolikšen devizni priliv je šlo in
               koliko vi menite, da bi po ukrepih, ki jih predvidevate lahko na tem področju
               iztržili v prihodnjem vašem mandatu? In kaj menite, kam bi veljalo v večji meri
               usmeriti razvojne spodbude v prihodnje ali torej v manjše projekte na sedaj še
               nerazvitih turističnih območjih ali pa bolj učinkovito investirati v izboljšanje
               kakovosti in nadgradnjo obstoječe turistične ponudbe?</p>
               <p>Bi pa povedala še nekaj načelnega. Olika bi velevala, da bi se vam tudi jaz na
               začetku zahvalila za to vašo uvodno predstavitev, ampak sem v zadregi. Namreč menim,
               da se vam ne morem nikakor. 
               Zdi se mi, da ste ubrali zelo napačno taktiko, ko ste dobesedno prebirali tekst
               koalicijske pogodbe in kot bivša profesionalna špikerica lahko rečem, da tudi brali
               niste najbolje, in se mi zdi, da ste s tem pokazali nekako omalovažujoč odnos do
               samega tega akta hearingov v državnem zboru, in seveda do poslancev opozicije, ki bi
               vam utegnili zastaviti kakšno vprašanje, konkretno, predvsem na podlagi tega, kar bi
               slišali vašega. Tistega, kar bi vi nam tukaj povedali uvodoma, recimo iz ust, ne pa
               takole čitajoč tekst, ki smo ga pred tem že vsi naštudirali.</p>
               <p>Pri personalni sestavi je bilo večkrat poudarjeno, da bo koalicija v prvi vrsti
               upoštevala kriterije kot so dobro poznavanje področja in pa strokovne kompetence.
               Bojim se, imam pač dvome, ali so vaše dosedanje izkušnje dejansko takšne in tolikšne,
               da si s tem lahko obetamo dobrega ministra za gospodarstvo? To, če je nekdo delal
               kakšno leto kot inšpektor za delo, se bojim da to ni dovolj.</p>
               <p>Edino kar me pravzaprav nekako pušča bolj optimistično je to, da ste v koaliciji
               napovedali, da se bo država umikala s področja gospodarstva, in torej bo tudi vsak
               dan manj priložnosti za napake.</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp17">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vam še posebej lepa hvala, zato ker ste bili izjemno kratki med drugim.</p>
               <p>Naslednji je Ljubo Germič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp18">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp19">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Pardon, pardon. Ljubo, oprosti. Mitja Ljubeljška sem spregledal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp20">

               <speaker>MITJA LJUBELJŠEK:</speaker>

               <p>Lep pozdrav vsem kolegicam in kolegom! Še posebej lep pozdrav gospodu kandidatu,
               magistru Vizjaku.</p>
               <p>Gospod kandidat, jaz bi se zahvalil za vašo predstavitev. Menim, od razlike
               nekaterih ostalih kolegov in kolegic, da je bila predstavitev zelo korektna, jasna in
               je vaš program izhajal tudi iz koalicijske pogodbe. Je prav tako. Si ne znam
               predstavljati, da bi imel kandidat nek svoj program. V koalicijski pogodbi so
               zastavljeni cilji, glavne usmeritve, naloga ministra pa je, da operacionalizira te
               cilje. Jaz vidim vlogo ministra v menedžerski vlogi. V tem je pomanjkljivost državnih
               resorjev, da te resorje vodijo doktorji znanosti, univerzitetni profesorji, ne pa
               menedžerji. Nimajo menedžerskih sposobnosti in znanj. In jaz mislim, da še posebno na
               ministrstvu za gospodarstvo je potreben kandidat, ki mora imeti te sposobnosti. Mene
               zelo vzpodbudi, če nekdo nekomu očita strokovnost, sposobnost, ne dopusti pa mu, da
               pokaže, kaj bo lahko naredil. Nekaj vnaprej predvidevati, da je človek nesposoben.</p>
               <p>Jaz zaupam v vas, gospod kandidat, če boste izvoljeni, da boste uspeli to
               ministrstvo, ki je izredno zahtevno, tudi uspešno organizirati in voditi.</p>
               <p>Drugo, kar sem v osnovi hotel povedati in zastaviti vprašanje, je sledeče. Jaz sam
               izhajam iz gospodarstva. Celo delovno dobo sem delal v gospodarstvu in tu smo
               pogrešali vsa leta neko sistemsko povezanost gospodarstva z znanostjo in univerzo.
               Čutili smo odtujenost univerze, znanosti, od gospodarstva. Vzpostavljali so se
               individualni stiki glede
               osebnih poznanstev s strokovnjakom ali s profesorjem, ali glede potrebe, ko si iskal
               neke rešitve za rešitev nekega problema, ali študentje, če so imeli zaposlenega
               nekoga od staršev ali svojcev v podjetju, in je iskal nek problem za diplomsko
               nalogo. Tu so bile edine te povezave.</p>
               <p>Podjetja so bila prepuščena sama sebi, svojim intelektualnim sposobnostim in
               iznajdljivostim. Po mojem osebnem prepričanju, mora biti uspešno gospodarstvo,
               uspešno gospodarstvo primerljivo s podobnimi gospodarstvi v Evropski uniji s
               podobnimi državami kot je Slovenija, da mora biti to prioritetna naloga naše vlade,
               kajti z uspešnim gospodarstvom bomo lahko realizirali cilje, potrebe in želje.</p>
               <p>Zato vam bom, gospod kandidat, postavil vprašanje, ki sem ga, istega, v podobni
               obliki postavil tudi na predstavitvi kandidata na odboru za visoko šolstvo, znanost
               in tehnologijo, doktorju Zupanu. Kako vzpostaviti sistem, ki bi oba partnerja,
               oziroma vse tri partnerje, znanost, univerzo in gospodarstvo silil k sodelovanju za
               obojestranski interes? Znanost, da dobi konkretno problemsko področje za raziskave in
               da najde rešitve, in jasno tudi to potem trži, in gospodarstvo, da dobi tržne
               zanimive rešitve z večjo dodano vrednostjo.</p>
               <p>In drugo, kakšna naj bi bila spodbuda ministrstva za gospodarstvo za povečanje
               sodelovanja na aplikativnih projektih? Jaz tu pričakujem konkretne in hitre rešitve.
               Ne filozofije, ampak konkretne, hitre rešitve, če hočemo, da se bo kaj premaknilo na
               nivoju operative, oziroma v gospodarstvu in podjetjih. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp21">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prijavljeni so še poslanci Ljubo Germič, Miro Petek, Stane Pajk in Bojan
               Rugelj.</p>
               <p>Ljubo Germič je prvi, ki bo sledil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp22">

               <speaker>LJUBO GERMIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, gospod predsedujoči. Lep pozdrav članici in članom odbora. In
               seveda pozdrav kandidatu za ministra.</p>
               <p>Jaz bi se na začetku zahvalil za predstavitev, ki ste nam jo podali v začetku,
               čeprav bi se seveda pridružil tistim, ki so vas opozorili na to, da smo danes mogoče
               pričakovali več tega, kar je zapisano v koalicijski pogodbi. In se bi strinjal s
               predhodnikom. Seveda bi pričakoval to, kaj so vaši osebni pogledi do določenih
               vprašanj. Seveda pa upam, da bomo skozi ta postavljena vprašanja le nekaj tega
               dobili. Kajti sam se strinjam seveda, da je pri vodenju ministrstva zelo pomembna
               tudi osebna nota. In tudi sami ste zapisali v koalicijski pogodbi kriterije o
               personalnem sestavu vlade.</p>
               <p>Dovolite mi, da najprej zastavim eno vprašanje s področja gospodarstva in javnih
               financ, čeprav seveda se nam, ki prihajamo kasneje na vrsto, nekako splet teh
               vprašanj ožji in poskušal bom seveda izločiti vse tisto, kar je že bilo povedanega.</p>
               <p>Torej na področju gospodarstva in javnih financ bi se mogoče navezal na razpravo
               kolega Pečeta, ki je kar nekaj časa namenil vprašanju razmerja davčnih in nedavčnih
               prihodkov. In o vprašanju, o katerem vi sami zelo jasno govorite v koalicijski
               pogodbi, o potrebi po prestrukturiranju proračuna, vezano na spremenjene okoliščine
               vstopa Slovenije v Evropsko unijo.  Zalo pomembno do leta 2006, še pomembneje je pa po letu 2007 z
               uveljavljanjem nove finančne perspektive. Tukaj bi me seveda jasno zanimalo, kakšno
               je vaše osebno stališče v zvezi z vprašanjem nove finančne perspektive, ki govori o
               tem, o različnih pogledih o deležu družbenega bruto proizvoda, ki ga naj posamezne
               članice prispevajo v skupni evropski proračun in seveda tukaj so različne ocene o
               tem, kaj pomeni razvojni del in kaj tega razvojnega momenta ne zagotavlja nova
               finančna perspektiva in tukaj me seveda zanima vaše vprašanje, glede na to, da seveda
               boste zelo pomembno sooblikoval odgovor na tole in seveda jasno oblikoval tudi
               perspektivo politik na tem področju za katero se zelo zavzemate. To pomeni seveda
               uresničevanje lizbonske strategije, da gospodarstvo Evropske unije med katerim tudi
               sodi Slovenija, postane eno najperspektivnejša na svetu.</p>
               <p>Tukaj v okviru prestrukturiranja proračuna bi mogoče se opredelil na odhodke. Glede
               na to, da je kolega Peče govoril o prihodkih, glede na hearinge, ki jih danes
               poslušamo, danes in včeraj, je velikokrat na strani odhodkov izraženo veliko novih
               potreb. Tukaj bi opozoril samo na odprto vprašanje, ki smo ga lahko včeraj slišali
               pri zaslišanju kandidata ministra za zdravje, gospoda Bručana, ki seveda želi
               prinesti DDV iz državnega proračuna nazaj v blagajno, zato da seveda rešuje
               primanjkljaj zdravstvene blagajne. Drugi takšen primer je seveda sprememba zakona
               pokojninskem in invalidskem zavarovanju, ki govori o povečanjih sredstev za izdatke
               na tem področju. Lahko bi našteval še vrsto takšnih primerov in me seveda zanima,
               glede na to, da se strinjam z vašo oceno, da bo potrebno zagotoviti več denarja za
               raziskave in razvoj. Kako, kakšno oceno imate vi, glede na to, da vas imam za
               kompetentnega, kar za nekatera področja, vsaj za področje sociale za katero sem vas
               imel priložnost spremljati v preteklem mandatu? Kakšna je vaša ocena o razmerjih
               odhodkov, ki bodo bremenile naslednji proračun in prepričan sem, da to oceno
               koalicija ima in o možnostih in virih sredstev, ki jih boste namenjali temu področju
               za katerega izražate veliko skrb, to je povečanje sredstev za raziskave in razvoj,
               pri čemer omenjate tudi spremembe na področju fiskalne politike, kjer govorite o tem,
               da seveda zmanjšujete, da se boste trudili za zmanjševanje obveznosti delodajalcev,
               pri čemer bi vas tudi konkretno opozoril na to, da se sami zavezmate za ukinitev
               davka na plače? Citiram članek in vaše izjave iz Financ, 30.6.2004, kjer govorite, da
               je seveda omenjeni davek samo instrument za polnjenje proračuna, ki nima nobene
               povezave z ekonomsko politiko, in da je treba ta davek v celoti odpraviti.</p>
               <p>Naslednje področje za katerega bi pa želel postaviti tudi nekaj vprašanj, pa
               področje energetike. Vi ste si, seveda sami v koalicijski pogodbi zapisali, da
               personalna sestava vlade temelji na dobrem poznavanju, področju dela ministrstva in
               strokovnih kompetenc. In seveda, kot sem že dejal, vas poznam s kompetencami na
               nekaterih področjih medtem ko so mi pa tukaj neznane. In bi seveda vas prosil, da bi
               mogoče v odgovoru pojasnil, kako in na kakšen način ste si pridobili te kompetence za
               vodenje tako pomembnega področja? Znotraj tega vas tudi prosim, če bi lahko ocenili,
               koliko pristojnosti bo Slovenija pri oblikovanju svoje energetske politike imela
               vezana ob relaciji na direktive, ki jih predpisuje Evropska unija?  Naslednje vprašanje, ki bi ga želel
               postaviti, ki se navezuje na investicijski cikel v energetske objekte. Jaz prihajam
               iz drugega področja kot gospod Janc, torej prihajam iz Štajerskega, živim v Rušah in
               seveda mimo našega kraja ali pa skozi teče reka Drava in seveda reka Drava kot eden
               izmed najpomembnejših dolgoročnih energetskih virov in tudi v strukturi, ki jo
               dravske elektrarne v prihodkovni strani predstavljajo, predstavljajo to v oskrbi
               slovenske energije velik delež. Vi veste, da smo imeli okrog holdinga slovenskih
               elektrarn ne malo zapletov in seveda me tukaj zanima kakšno in kakšne prioritete
               boste namenjal investit novemu predstavljenemu investicijskem ciklu na področju
               energetike, pri čemer seveda tukaj mislim predvsem na dokončanje investicije na
               spodnji Savi, nov plinovod in plinske elektrarne, glede umestitev in števila črpalnih
               hidroelektrarn, za kar bo potrebno seveda precej investicijskih sredstev in tukaj me
               zanima tudi kakšen je vaš pogled na odnos med sredstvi, ki jih bo pri tem
               zagotavljala država in odnos do zasebnih vlaganj predvsem domačih in tujih?</p>
               <p>Naslednja zadeva, ki bi jo želel vprašati je vezana še na vprašanje varčne in
               racionalne rabe energije. Vi ste sami zapisali, da je tukaj interes, da si bo
               koalicija prizadevala za energetsko racionalno in varčno gospodarstvo, ki je pogoj za
               konkurenčnost. In seveda nadaljujete, da bo koalicija uvedla energetske in
               gospodarske ukrepe z namenom, da bo rast porabe električne energije, ki je v
               Sloveniji enormna v primerjavi z rastjo družbenega proizvoda. Tukaj se strinjam s to
               vašo oceno in seveda moja ocena je tudi da je energetska učinkovitost v Sloveniji
               občutno pod evropskih povprečjem. Ampak, tukaj vas sprašujem glede na to, da se boste
               zavzemal za racionalno in varčno gospodarstvo, mi v Sloveniji imamo kar nekaj velikih
               porabnikov električne energije, ki pa imajo majhno dodano vrednost in elektrike ne
               morejo plačevati po tržni ceni, najbolj izrazit primer za to sta tovarna dušika Ruše
               in pa delno tudi Talum. Moje vprašanje je, ali bosta, kakšen je vaš pogled, v kakšnih
               pogojih gospodarjenja bosta poslovali ti dve podjetji in ali boste zagovarjal
               rešitev, da bosta ti dve podjetji lahko poslovali s ceno električne energije, ki bo
               nižja od tržne cene? Če, koliko in na kakšen način in če ne oziroma kako jih
               nameravate subvencionirati, kajti veste, da tukaj je problem tudi prestrukturiranja
               gospodarstva, ki pa seveda v teh, bi rekel, manjših delih ne gre tako čez noč?</p>
               <p>In mogoče na koncu samo še dve manjši vprašanji. V časopisih je bilo možno prebrati,
               da bi eventualni sekretar v vašem ministrstvu za področje energetike lahko bil gospod
               mag. Turk, ki je bivši direktor Elesa in ki je imel strategijo, da je trgoval z
               električno energijo preko posredniškega podjetja, v zvezi s tem je bila tudi v samem
               parlamentu oblikovana preiskovalna komisija, torej s celokupnimi vprašanji in seveda
               znotraj tega teče tudi še sodni postopek. Ali tukaj računate, da boste izvedli
               spremembo v Elesu? Torej, to je moje vprašanje in na koncu, glede na to, da ste v
               koalicijski pogodbi zapisali, da v enem izmed vaših prizadevanj tudi decentralizacija
               oziroma zmanjšanje razvojnih razlik med regijami s čimer boste razpršili dele
               državnih ustanov in me zanima ali na področju  gospodarskega ministrstva, ki bo tako sestavljen iz
               različnih sklopov vidite možnost za uresničitev te določbe v koalicijski pogodbi.
               Vezano na to, da je bilo veliko razprtij tudi že na področju sedeža holdinga
               slovenskih elektrarn in se mi zdi, da bi lahko z ustrezno gesto in glede na to, da je
               elektrarna Fala bila zgrajena že na reki Dravi je mogoče tudi na simbolen način dati
               podporo tej regiji, s tem, da to pomembno področje umestiti v ta del Slovenije. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp23">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospodu Germiču. Miro Petek je naslednji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp24">

               <speaker>MIRO PETEK:</speaker>

               <p>... <stage>(ni vključen)</stage>... Od kandidata za ministra bi rad slišal odgovor na vprašanje
               okoli koncepta privatizacije sistema slovenskih železarn. Taka realizacija je v
               zadnjih letih nekoliko zastala. Vemo pa, da je slovenska država .... Kot Korošca me
               zanima kak koncept je po novem ubrala država oziroma ministrstvo za gospodarske
               dejavnosti do tega sistema, do te privatizacije in ali namerava država zadržati ...
               delež v teh družbah.</p>
               <p>In kot drugo, še vedno so nepojasnjene prodaje nekaterih železarskih družb. Predvsem
               gre za skromno kupnino, ki jo je dobila država od prodaje ... Štore ... Zato me
               zanima ali se bo bodoči minister prizadeval za večjo transparentnost pri prodaji
               železarskih družb? Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp25">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Stane Pajk je naslednji.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp26">

               <speaker>STANE PAJK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo in pozdravljam vse prisotne, posebej še kandidata, ki je v obdelavi.</p>
               <p>Predstavitve nisem poslušal, ker sem zamudil, ne po svoji krivdi, zato ne bom imel
               mnenja o predstavitvi. Mnenje pa imam o delu, ki ga upravlja kandidat. Sem tako rekoč
               njegov sosed, njegovo delo dobro poznam in ga cenim. Zato ne bom, da ne bi bil dober
               kandidat.</p>
               <p>Sam sem se mislil dotakniti kar več vprašanj. Sem pač bolj zadnji na vrsti in so
               moji predgovorniki že kar nekaj vprašanj izpostavili, zato jih ne bom ponavljal. Imel
               pa bi vprašanje gospodu kandidatu glede na to, da ima slovensko gospodarstvo še
               velike potenciale glede malega gospodarstva, turizma. Kakšno bo njegovo pospeševanje
               in to bolj konkretni prijemi. To me v tem momentu najbolj zanima, ker konec koncev
               lahko s tem dušimo probleme, ki nastajajo v delovno intenzivnih panogah. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp27">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Ugotavljam, da je gospod Peče nadomeščal gospoda Prijatelja, sedaj pa je gospod Peče
               odšel in je dobrodošla med nami gospa Barbara Žgajnar Tavš. Naslednji je Bojan
                  Rugelj.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp28">

               <speaker>BOJAN RUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, lepo pozdrav vsem navzočim, še posebej gospodu Andreju Vizjaku. Sem
               vesel, da mu ni nihče iz opozicije očital kaj takega, da je rojen 6. avgusta, mislim
               gospa, do so bile tiste besede prej neumestne na tem mestu. Andreja poznam, dobil je
               skoraj polovico glasov v Brežicah, kar pomeni, da ga ljudje spoštujejo, da vedo česa
               je zmožen in kaj zna.</p>
               <p>Res je, da nima ne vem kakšnih izkušenj na tem področju, saj jih tudi ne more imeti.
               Tukaj ga ni nikogar blizu, ki bi jih imel. Vem, pa da je to za njega izziv in tudi
               vem, da je sposoben. On ima sliko, važno je da imaš občutek za stvari in to on
               zagotovo ima.</p>
               <p>Glede na to, da tudi sam prihajam iz - bi rekel - iz bodočega elektro-energetskega
               Posavja, so predhodniki že vprašali skoraj vse kar sem mislil, imel bi pa eno
               vprašanje, čisto konkretno. Vsi vemo, da se bo naša pozicija zavzemala za
               liberalizacijo delovne sile oziroma zaposlovanja, tudi je verjetno vsem jasno, da to
               pomeni napredek gospodarstva in bom vprašal čisto konkretno, ali bo napravil kaj
               novega na področju zaposlovanja za določen čas? Vemo, da veliko veliko delodajalcev
               noče zaposliti delavcev za nedoločen čas iz različnih vzrokov. S tem ukrepom bi
               zagotovo povečali število zaposlenih s tem pa tudi na nek način socialno varnost.
               Brez dvoma pa še najbolj bi se to poznalo na gospodarstvu. To bi imel jaz zaenkrat.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp29">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi gospodu Ruglju. Drugi krog pričenja gospod Milan Petek, zdaj pa je
               pobegnil. Pardon.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp30">

               <speaker>LOJZE POSEDEL:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem. Glede na to, da je bilo že res veliko povedanega,
               bom zelo kratek in zelo konkreten, pa bi prosil za tri odgovore, in sicer prvi je
               povezan z znanim primerom, ko ameriško podjetje Vega zahteva od država Slovenije
               odškodnino, ker naj bi po njihovem pač država neomogoča razvoj poštene konkurence. In
               me zanima stališče kandidata za gospodarstvo, ali namerava pri tem sporu podleči
               pritiskom ameriške družbe oziroma tujih družb v takšnih primerih, ali pa boste
               ravnali in zaščitili v takšnih primerih slovenske nacionalne interese?</p>
               <p>Konkretno drugo vprašanje je vezano na zapisane vaše neposredne spodbujanje naložb.
               Če se spomnimo zelo kratko nazaj ste zelo nasprotovali državni finančni pomoči
               podjetju Revoz in me zanima na kakšen način bo možno pričakovati tuja vlaganja tujih
               naložb brez neposrednih naložb oziroma nekaj ne gre skupaj? Ali se je mnenje zelo
               hitro spremenilo od takrat, ko so bile državne pomoči Revozu, ali pa se zdaj v
               koalicijski pogodbi znašla ta spodbujanje neposrednih naložb v kakšni drugačni
               obliki? Želim ta odgovor.</p>
               <p>In pa tretji. Čisto konkretno stališča glede davčne reforme. Ali bo davčna reforma
               šla predvidenim tempom naprej, ali pa so predvidene spremembe glede na to, da gospod
               Bajuk ima drugačno mnenje, kot je bilo prebrano vaše mnenje?</p>
               <p>To so tri konkretna vprašanja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp31">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi kolegi Posedelu. In zadnji na spisku, je gospod Jože Horvat.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp32">

               <speaker>JOŽE HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod podpredsednik. Lepo pozdravljam vse prisotne. Magister
               Vizjaku se zahvaljujem za njegovo izčrpno predstavitev. Moram reči, da ga kar
               občudujem, da ima toliko energije in volje, da se poda na to področje, ki gotovo ni v
               zavidljivem stanju.  Danes je
               bila delovno intenzivna panoga že nekajkrat omenjena. Sam prihajam iz Mure, ki je
               danes bila že tudi omenjena. Če rečem Mura, rečem 4700 zaposlenih ljudi, vsi takoj
               pomislimo na geografsko regijo Prekmurje, na statistično regijo Pomurje. In seveda na
               število ljudi, ki je odvisnih od delovnih mest, ki so v Muri. To število pa dobimo,
               če pomnožimo 4700 s 4, ali pa bolje s 5.</p>
               <p>Brez nekega megalomanskega uvoda, spoštovani gospod kandidat, vas sprašujem, ali
               mislite, da je dobro imeti selektivni pristop v delovno intenzivni branži po zgledu
               Portugalske, da bi recimo prispevne stopnje za, recimo tekstilno branžo zmanjšali in
               zmanjšali tudi davčne stopnje. Se vam zdi to primerna rešitev ali ne?</p>
               <p>Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp33">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala. Ugotavljam, da je spisek izčrpan. Lahko pogledam, da ne bi še kdo roke
               dvignil, smo že dolgo skupaj.</p>
               <p>Jaz bi na koncu samo še sam nekaj povprašal, z ozirom na dejstvo, da sem včeraj to
               kandidatko za ministrico, gospo Marinko Mravljakovo vprašal, danes je pa moj kolega
               in sokrajan iz Ruš to poudarjal tudi in mislim da je prav, dasiravno nekaj tega piše
               v koalicijski pogodbi, da tudi eksplicitno slišimo. Ali bi bilo zato, da bi se to kar
               v koalicijski pogodbi piše, torej da bi krepili regijska razvojna središča, da bi
               vršili decentralizacijo, da bi vršili razpršitev nekaterih pomembnih institucij in
               podjetij in tako naprej, po Sloveniji, ali je to, da imamo v tistem okolju res dva
               največja energetska potrošnika, ki pa imata svojo specifiko, in odjemljeta energijo
               tudi takrat, ko je ni kam drugam dati, popoldan, ponoči, ob sobotah, nedeljah in ob
               novem letu in ob drugih praznikih. Ali bi podprli torej to idejo, da se odločanje na
               področju elektro gospodarstva v Sloveniji vrne v Maribor? Zanima me to tudi zavoljo
               tega...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp34">

               <speaker>GOSPOD ____________:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, jaz se opravičujem, sem moral zapustiti to prizorišče, vendar
               sprašujem, ali lahko še postavim svoja vprašanja, ker sem jih prej tudi napovedal?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp35">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Boš ja. Boš. Nisem videl da si prišel. Prej je gospod ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... sem
               mislil da on namesto tebe sprašuje.</p>
               <p>No, ampak jaz bom zaključil. Torej, ali bi podprli to idejo, med drugim me zanima
               tudi to, ker smo se tisti, ki smo bili podpisniki interpelacije zoper prejšnjega
               ministra kar nekaj zamer zaslužili v zvezi s tem.</p>
               <p>Gospod Milan Petek se je vrnil. Prvi, ki diskutira drugič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp36">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Še enkrat se opravičujem. Imam še tri vprašanja za gospoda kandidata. Zdi se mi, da
               še do sedaj pravzaprav ni bilo odgovora na eno izmed vprašanj. Torej, dokler smo neto
               prejemniki sredstev, evropskih sredstev, se mi zdi da je še bolj potrebno biti
               pozoren na to, kdo in kakšen je servis našim kandidatom, našim investitorjem, torej,
               ki želijo pridobiti sredstva za razne investicije, za razne programe? In z ozirom, da
               napovedujete privatizacijo bank, torej finančnih institucij, in da dajete prednost
               očitno po programu, torej privatizaciji, v katerem bo pretežni delež v tujih rokah,
               se nam zdi nevarno, da boste torej omogočili s tem pravzaprav da bo torej ta tuji
               partner primarno ščitil svoje, svoje torej kandidate investitorje za ta sredstva,
               namesto da bi upošteval slovenske interese, namesto da bo upošteval torej te potrebe
               tega prostora. Ali je temu tako? Ali menite, da je dovolj vzvodov in zaščite, da se
               to ne bi dogajalo?</p>
               <p>Skladi tveganega kapitala. V tekstu koalicijske pogodbe ste napisali, skrbeli bomo
               za ustrezen razvoj institucij, vključno, med te naštevate tudi sklade tveganega
               kapitala. Torej, zanima me, kako in kdo naj bi vzpodbujal torej ustanove naslova
               tveganega kapitala. Ali jih bo ustanavljalo ministrstvo, ali boste prepustili
               iniciativo kapitalu, ali boste sodelovali torej pri soinvestitorstvu v teh skladih?
               Tega odgovora do sedaj nismo dobili, in bi želel, če lahko torej odgovorite na to
               vprašanje.</p>
               <p>V zvezi z vami osebno, gospod Vizjak, pa bi želel še, ko govorimo o
                  kompetencah, torej kot
               minister mislim, da morate priti v to vlogo neobremenjeno, ali pa čist vseh očitkov,
               ki bi se lahko na vaš račun torej zgrnili. In z ozirom, da ste župan v brežiški
               občini, z ozirom da vam seveda z izborom za ministra avtomatsko preneha funkcija
               župana, je pa dejstvo, da v občini nimate nobenega podžupana, ki bi vas lahko
               nadomeščal, pa po naših informacijah kljub večkratnim zahtevam svetniških skupin, do
               tega ni prišlo, ker v občini še niste obravnavali, kljub zahtevam, da se obravnava
               rebalans proračuna, ki bi bil nujno potreben. Ker občinski svet še ni dobil v
               obravnavo osnutka proračuna za leto 2005. Torej, če boste izvoljeni za ministra, je
               potrebno iti v nove volitve župana, kar pomeni, da bo spet redni postopek, verjetno
               nekje marca bo prišlo do imenovanja novega župana. Torej, kako lahko pred tistimi, ki
               so vas izvolili zagotovite, da bo občina normalno funkcionirala, da bodo izpeljani
               vsi programi, da ne bo prišlo do zastoja in, ali menite da je takšno ravnanje in
               takšen način vstopa v ministrsko pozicijo z županskega položaja ustrezna rešitev,
               oziroma imamo tudi zakonsko podlago?</p>
               <p>Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp37">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ura je natančno 13. Sprašujem po tem drugem izpraševanju, ali želi
               kandidat, mogoče ga malo premaknemo, ali se kar ...<stage>/Glas v ozadju./</stage>... Kar na pot po
               maratonskem odgovarjanju. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp38">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Spoštovane poslanke in poslanci! Jaz se vam zahvaljujem za korektnost pri
               vprašanjih. Seveda letelo je iz različnih političnih skupin, pač različen pristop in
               pogled tudi do moje prezentacije. Res je, jaz sem pravzaprav predstavil del, ki je
               namenjen v koalicijski pogodbi gospodarstvu, energetiki in elektronskim
               komunikacijam, kajti zavedati se moramo vsi skupaj, in to se mi zdi ključno in
               najbolj pomembno, in to sem pogrešal pri prejšnjih vladah. Da je vlada ekipa, ki
               skupaj dela za dosego ključnih strateških ciljev, ki jih zapiše v programu
               koalicijske pogodbe. Tu ni soliranja nobenega ministra, in nobenega posameznika. In
               pravzaprav je učinkovitost dela odvisna pravzaprav od sodelovanja in nenazadnje
               pripravljenosti na samem začetku, zagovarjati in nenazadnje tudi udejanjati skupni
               program. Zato mi prosim ne zameriti, če sem predstavil program koalicije, in nisem
               predstavil svojega osebnega programa, in ne vem, videnj, kajti v tem primeru bi
               seveda lahko stal in sedel na strani opozicije. Moram vam pa zatrditi, da je večina,
               oziroma praktično vse kar je zapisano v koalicijski pogodbi del tudi mojih pogledov
               na razvoj, tako gospodarstva in energetike, kot elektronskih komunikacij, in da sem
               sodeloval pri pripravi tega programa. Seveda nisem program pisal sam, kajti za to smo
               imeli tim ljudi, na različnih področjih. Jaz dvomim, da je danes tu izmed nas kdo, ki
               se spozna tako na elektronske komunikacije v podrobnosti, ki se spozna tako na
               energetiko v podrobnosti, ki se spozna tako na problematiko, povezano s privatizacijo
               in odprodajo deležev v slovenskem gospodarstvu, in seveda celo kopico drugih
               vprašanj, povezanih z dvigom konkurenčnosti, z dvigom produktivnosti in nenazadnje z
               neko boljšo kondicijo slovenskega gospodarstva v prihodnje. Da ne omenjam cele kopice
               problemov, povezanih s prestrukturiranjem tako delovno intenzivnih panog, kot
               nekaterih drugih, seveda problemov povezanih z monopoli, tožbami in tako naprej.</p>
               <p>Ključno, kar mislim storiti je, oblikovati dobro, močno ekipo strokovnjakov na tem
               področju, ki bodo seveda znali prevzeti odgovornost in nalogo, kako rešiti bremena,
               ki jih ni malo. Pravzaprav veje iz vseh vprašanj eno zelo jasno sporočilo, kaj v tem
               konkretnem primeru ali pa na tem konkretnem področju postoriti. Mislim da je eden
               izmed poslancev zelo dobro povedal prvi korak, ki ga velja postoriti.  Prvi korak, ki bo vodil k
               odločitvam in ukrepom je dobra, celovita in strokovna analiza problematike in ukrepov
               na posameznem področju. Moram povedati, da sem se pripravil, seznanil s celo kopico
               aktivnosti in dejavnosti, ki jih je to ministrstvo izvajalo in učinke evalvacije,
               pravzaprav ne nazadnje tudi cele kopice državnega denarja, ki je bil plasiran v
               raznorazna podjetja tako s prestrukturiranje kot za razvojne naložbe, je praktično v
               mojih vedenjih zelo šibko evalviran?. Ni narejenih učinkov teh investicij, kaj je v
               bistvu pravzaprav ta plasiran denar povzročil v teh firmah. Ali so te firme ponovno
               bolniki in v težavah, ali je torej denar, ki je bil nakazan tem firmam na podlagi
               nekih konkretnih programov obrodil kakšne sadove. Seveda je odločanje kako naprej s
               celo kopico problematičnih posameznih firm odvisen predvsem od tega kako je bil
               uspešno opravljen predhodni program sanacije, v kolikor je bil oziroma ali so prvič v
               postopku prestrukturiranja in v postopku nekega preoblikovanja in nenazadnje vam
               moram povedati, da so tu direktive evropske skupnosti glede državnih pomoči dokaj
               toga zadeva, ki govorijo o tem kolikokrat se lahko da državne pomoči podjetjem.
               Zagotavljam pa vam, da bom za vsa problematična podjetja, ki jih ni malo pri nas in
               so na neki delni poti prestrukturiranja zelo odgovorni v luči kako rešiti probleme
               ljudi, probleme teh potencialno brezposelnih, angažiral za to ustrezne ekipe, ki bodo
               pripravile predlog kako naprej. Mislim, da ne smemo prepustiti nikogar kar tako
               prepihu, da ne smemo skratka neodgovorno početi do nekega stanja, v katerem smo se
               znašli, kajti poudarjam, da smo neka postindustrijska družba in imamo še celo kopico
               neprestrukturiranega gospodarstva in imamo dobra hitro rastoča podjetja, ki se borijo
               na evropskem notranjem trgu, kjer je konkurenca precejšnja.</p>
               <p>Zato bi gospodu Pečetu uvodoma, ko smo govorili o razkoraku med togo koalicijsko
               pogodbo in osebnim pogledom, povedal, da koalicijska pogodba dopušča, ni tako toga,
               številne možnosti, ukrepanja ob predhodno izvedenih jasnih analizah stanja. Zato ne
               vidim tu nobenega problema, da ne bi možno bilo glede na situacijo ugotovljeno,
               ustrezno tudi ukrepati.</p>
               <p>Kar se tiče proračuna in kar se tiče razmerja med davčnim in nedavčnimi prihodki je
               koalicija zelo jasno napisana, da je slovensko gospodarstvo potrebno razbremeniti
               davčnih bremen. Seveda bo ta zadeva šla postopoma in v okviru tudi druge strani,
               odhodkovne strani proračuna. Zato predvidevamo prestrukturiranje proračuna in mislim,
               da bom zagovarjal in to je tudi v programu koalicije, da gre v smislu predvsem
               spodbujanja novih programov z vcepljeno stopnjo znanosti v slovensko gospodarstvo
               dajati priložnost in to je tudi prednostna naloga, kajti le s tem lahko dvignemo
               dodano vrednost, dvignem produktivnost. Mislim, da smo tu zelo v slabem in šibkem
               položaju v tem trenutku.</p>
               <p>Ko je bila izpostavljena problematika invalidskih podjetij, je potrebno le vedeti,
               da so invalidska podjetja določena specifika v slovenskem prostoru, da je o delovanju
               teh podjetij potrebno spoštovati vse omejitve, ki se nanašajo na omejevanje
               konkurence, ki jih tudi nenazadnje predpisuje evropska skupnost. Mislim da sem že pravzaprav odgovoril na
               vprašanje ko je izpostavil problem, kako zaradi slabe konkurenčnosti so določene
               delovno intenzivne panoge in sploh določene panoge pod močnim udarom. Res je temu
               tako. Najbolj vesel bi bil, če bi bil menedžment firm, skupaj z razvojnimi
               strokovnjaki, sposoben pripravljati in pripravil uspešne sanacijske programe, oziroma
               programe prestrukturiranj in bi seveda ob državni pomoči, ki so za to na voljo,
               namreč imamo tako horizontalne ukrepe državnih pomoči, kot tudi sektorske, in v
               kolikor je tak program uspešen, verjemite mi, da je ta zadeva podpore vredna, kar
               nekaj tega je na mizi. Moram pa zelo jasno povedati, da si težko predstavljam
               vzdrževanje nekega socialnega miru brez neke jasne vizije kaj s podjetjem v
               prihodnje, to se pravi, kako ga prestrukturirati, oziroma prezaposliti ljudi. Zato
               nobeden izmed teh primerov ne bo prepuščen prepihu, ne bo prepuščen togim in v bistvu
               po moje za zaposlene nesprejemljivim usodam, to je da so prepuščeni vsak sebi,
               oziroma zavodu za zaposlovanje.</p>
               <p>Kar se tiče privatizacije. Nikoli in nihče ni poudarjal, da so tuji lastniki boljši
               od domačih. Poudarjali pa smo, da se vloga države kot lastnika, oziroma kot
               nenazadnje proizvajalca je vedno izkazala za neučinkovito. In zato želimo umakniti
               postopno in premišljeno delež države iz podjetij, tako iz teh neposrednih lastniških,
               kot tudi seveda neposredna lastništva, kot tudi seveda posredno preko KAD-a, oziroma
               SOD-a. Seveda se ta kupnina iz naslova lahko porabi na različne načine. Tu mislim da
               bo potrebno s temeljitimi analizami narediti takšne poteze, kam s tem denarjem, ki
               bodo razvojno naravnani, ne pa, ki bodo zgolj in samo služili tekočim obveznostim in
               poravnav, tako vseh blagajn državnih, kot tudi skladov.</p>
               <p>Zato seveda, ko govori o odprodaji državnih monopolov, jaz mislim, da bi bilo
               najslabše prodati državne monopole preden z ukrepi ne vzpodbudimo, oziroma ne
               omogočimo konkurence na teh področjih, kjer so monopoli, skratka da se spusti državni
               monopol v konkurenčno okolje. In šele po tem je na vrsti, to se pravi, ko je
               zadovoljiva mera, ko poide tržni delež tega monopola pod polovico, šele takrat lahko
               razmišljamo o neki drugi fazi, to je o fazi privatizacije.</p>
               <p>Glede Vege, glede tožbe, ki jo je sprožila Vega zoper omejevanje konkurence, bi
               poudaril sledeče. Da seveda razumem vsak gospodarski subjekt, da se poslužuje
               raznoraznih pravni poti za dosego svojega interesa. Ta problematika je zelo
               kompleksna. Mislim da bi seveda bilo preuranjeno govoriti o tem, kdo ima v tej
               situaciji prav, oziroma kdo je tisti, kateremu je treba že sedaj ob teh napovedih
               prikimati. Mislim da je zadevo potrebno, podobno, proučiti in seveda z ustrezno
               pravno stroko zaščititi, nenazadnje tudi javne izdatke pred tem, da bi poplačevali
               kakršnekoli odškodnine, povezane s tem. Mislim pa da se da problem ob poprejšnji,
               predhodni proučitvi dovolj dobro analizirati. Da se videti kje so argumenti nasprotne
               strani in poskusiti v prvi fazi zadevo rešiti z dogovorom, v kolikor je seveda ta
               mogoč.  Glede obveznega
               članstva v zbornicah bi izpostavil to, da sam ne nameravam potegniti nobenih potez v
               smeri nekega hitrega takojšnjega ukinjanja obveznega članstva. Mislim pa, da je
               potrebno v zbornicah okrepiti vlogo malih in srednjih podjetij. Če bo prišlo in
               kakorkoli bi prišlo do referenduma, to težko komentiram kaj bi se zgodilo, vendar
               menim, da je zbornični sistem po Evropi stalnica, da to ni neka naša posebnost. Res
               pa je, da mora gospodarska zbornica in tudi druge zbornice delovati v interesu članov
               za člane in potem se mi zdi, da tudi ne postaja več problem zakaj zbornice oziroma
               zakaj obvezno članstvo. Se pa nagibam k temu, da je recimo problematično oziroma da
               je vredno premisleka in analize nastopanja zbornice kot socialnega partnerja v
               socialnem dialogu priti združenju delodajalcu oziroma proti drugim asociacijo.</p>
               <p>Glede koncesij oziroma tega sodelovanja med zasebnim in med državnim mislim, da je
               to dobra popotnica in to je ena izmed ključnih programskih točk koalicijske pogodbe.
               Žal dosedanje koalicije niso bile v stanju spraviti skozi proceduro in verjetno tudi
               skozi vlado zakon o koncesijah. In mislim, da je to naloga, ki nas čaka.</p>
               <p>Rad bi odgovoril na nekatera načelna vprašanja gospoda poslanca Petka, ki mi je
               zastavil tukaj vprašanje, recimo, pod navedbo si bomo prizadevali. V koalicijski
               pogodbi so nakazane smeri kam koalicija želi pripeljati slovensko družbo in tudi
               slovensko gospodarstvo. Z dikcijo <q>"si bomo prizadevali"</q> je seveda predvsem mišljeno
               to, da bo na podlagi analize situacije stanja, da bodo šli ukrepi v tej smeri kot je
               predstavljeno. Tu ni namen zapisati zelo trdih in zelo hitrih potez, kajti mislim, da
               bi bilo neodgovorno. Koalicija se bo s takimi dikcijami zavzemala predvsem za skrbno
               proučitev situacije in seveda tudi premišljene ukrepe kako izboljšati posamezna
               področja, kjer seveda stoji ta dikcija.</p>
               <p>Glede presoje predpisov, ki imajo vpliv in pomenijo neko dodatno birokratizacijo je
               s to dikcijo želeno povedati, da je obilica predpisov, ki so nastali v Sloveniji
               pravzaprav mimo kakršnega koli pomisleka ali pogleda kaj to v birokratskem smislu
               pomeni za delovanje malih, srednjih in tudi velikih podjetij. Zato je pod to dikcijo
               predvsem mišljeno iskanje mnenj in tudi analiz tistih, ki bodo te predpise izvajali.
               Prepričan sem, da je ključni problem številnih predpisov v Sloveniji v tem, da jih je
               napisala ena birokratska oblast, ki pravzaprav nima občutka kako se te predpise
               izvaja v praksi. In to je gospod Petek mišljeno s to dikcijo.</p>
               <p>Glede investicij v raziskave in razvoj vam lahko povem, da je pri analizi državnih
               pomoči, ki so bile dodeljene preko ministrstva za gospodarstvo v letu 2003 bilo
               pravzaprav preko ene tretjine denarja plasiranega v te cilje, to se pravi cilje, ki
               so namenjeni vpeljavi in na nek način v komponiranju raziskovalno razvojne sfere v
               slovensko gospodarstvo. Govorili ste tudi o fiskalnih inštrumentih. To se pravi
               inštrumentih, recimo, davčne politike na tem področju. Prav gotovo je to ključna in
               glavna omejitev direktive EU, ki so na tem področju precej in pravzaprav potrebno
               stroge, seveda, si bo koalicija prizadevala poiskati finančne inštrumente v okviru
               možnih rešitev, ki jih ponujajo direktive in želimo povedati, da je to tudi ena izmed
               pomembnih smeri. Smeri kako zagotoviti še povečanje deleža vključevanja gospodarstva
               prek teh vzpodbud v raziskave in razvoj v gospodarstvu.</p>
               <p>Odgovoril sem že, da sem soavtor te koalicijske pogodbe.</p>
               <p>Glede dosedanjih izkušenj. Kar precej so se tudi nekateri drugi opozicijski poslanci
               vrteli okoli tega. Star sem 40, med drugim imam danes tudi god, ampak pustimo to.
               Zato imam toliko let delovnih izkušenj kolikor jih pač imam. V teh letih sem delal
               praktično 3 leta v industriji, ki se je takrat prestrukturirala. To je bil Litostroj.
               Nenazadnje sem delal v razvojnem oddelku tega, sicer ne na vodilni funkciji, na
               funkciji razvojnega inženirja. Vendar sem spoznal tudi takrat industrijo od znotraj,
               ker mislim, da marsikateri profesor doktor, ki je pred menoj opravlja to funkcijo ni.
               Delal sem v raziskovalno razvojnem inštitutu, Inštitutu Jožef Štefan 3 leta prav za
               aplikacije za gospodarstvo. Hodili smo po podjetjih in se ukvarjali s problemi teh
               družb. In moram povedati, da sem takrat sodeloval, in to je bila tudi eno izmed
               vprašanj, takrat sodeloval v akciji 2000 mladih raziskovalcev, verjetno to akcijo
               poznate, ki je bila prav ciljan
               projekt kako spojiti ta prepad med znanostjo in gospodarstvom. Kako to čim bolje
               povezati. In takrat smo se v oddelku za računalniško avtomatizacije in regulacije
               prav trudili to storiti. In mislim, da so podobni programi zelo zelo konkretno in
               učinkovita možnost prehajanja tega brezna med raziskavami in med potrebami
               gospodarstva in neko apatijo gospodarstva. Res pa je, da so nekateri gospodarski
               subjekti daleč daleč naprej. Imajo lastne razvojne inštitute, kar mislim, da je zelo
               dobro. Imajo lasten razvoj, ker pač te panoge stavijo na prihodnost, gledajo na svoje
               poslovanje dolgoročno in v Sloveniji smo lahko samo tega veseli. Tako, da je potrebno
               v teh prehajanjih razkoraka na eni strani raziskavami, razvojem in znanostjo seveda
               in potrebami gospodarstva najti skupne vezi, prehajanje mladih inženirjev. Nenazadnje
               tudi predlog, ki sem ga zapisal notri, ker ste govorili, da smo samo brali
               koalicijsko pogodbo, ne. Ta predlog sem zanalašč navedel v izziv, me je tudi zanimal
               nenazadnje vaš komentar vseh, da bi med reference, ki raziskovalcem, asistentom,
               profesorjem in sicer v akademski sferi pomeni napredovanje vključili tudi aplikativne
               projekte, aplikativne raziskave, skratka aplikacije. Mi smo, še enkrat poudarjam,
               prvi meni se zdi po številu člankov glede nekih splošnih družbeno ekonomskih
               vprašanj. Kar se tiče pa nekih aplikativnih posegov znanosti v konkretne primere,
               aplikacije smo pa zelo na repu. In se mi zdi, da je to tudi eden izmed pomembnih
               vzvodov približevanja znanosti in komponiranja raziskav razvoja v slovensko
               gospodarstvo. Seveda tu država mora to spodbujati, mora razvijati in tu vidim
               precejšnjo precejšnjo vlogo in eno izmed pomembnih prioritet mojega mandat v kolikor
               me boste na tem odboru potrdili.</p>
               <p>Glede strategije gospodarskega razvoja. Strategija gospodarskega razvoja obstaja, to
               je dokument, ki je bil napisan. Vemo, da je pred nami tudi v javni obravnavi
               strategija razvoja Slovenije. Mislim, da so to skupaj z ostalimi razvojnimi dokumenti
               na tem področju primerne osnove za nove in nove nadgradnje teh dokumentov, so dobra
               osnova kako naprej in mislim, da je to na ministrstvu za gospodarstvo že kar nekaj
               narejenega in prav je, da se permanentno ti dokumenti nadgrajujejo, seveda, tudi z
               novimi izzivi, ki so pred nami.</p>
               <p>V celoti se strinjam, da je malo in srednje podjetništvo gonilna sila slovenskega
               gospodarstva in težko razumem očitke gospoda Hana glede tega, da je seveda premalo
               prostora namenjenega v koalicijski pogodbi tej problematiki. Mislim, da je zelo
               velikokrat bilo poudarjeno, da je fleksibilno to se pravi gospodarstvo, ki temelji na
               znanju, ki je prilagodljivo določenim izzivom tista razvojna priložnost Slovenije na
               katero je potrebno staviti, seveda v kombinaciji, da temelji na znanju, da temelji na
               novih produktih in seveda da je konkurenčno in da nenazadnje daje visoko dodano
               vrednost. To so stvari, ki jih je potrebno spodbujati, zato ima ministrstvo za
               gospodarstvo že pripravljen program ukrepov za pospeševanje podjetništva in
               konkurenčnosti za obdobje 2002 do 2006, ne želim vam ga brati, vendar mislim, da je
               program v večini dober, da ga je potrebno nadgraditi, predvsem pa mislim, da je
               program potreben evalvacij, 
               potreben je, analiza učinkov dodeljenih sredstev. Ali je res javni denar naložen v
               neko novo kvaliteto ali je zgolj porabljen in nima učinkov za namene, za katere je
               bil dodeljen.</p>
               <p>Glede odpiralnega časa trgovin. Jaz sem bil prepričan in to bom vedno zagovarjal, da
               je pri vsakem referendumu treba spoštovati referendumsko voljo ljudi, zato se bom
               osebno, če je to oseben pogled, tudi za to zavzemal. Reševanje sporov oziroma
               reševanje problemov v podjetjih in prodaja tujcem. Mislim, da nikjer v koalicijski
               pogodbi, oprostite, ampak če ste to dikcijo videli, mislim, da je napačna, da
               kdorkoli postavlja tujce v boljši izhodiščni položaj kot pa domač kapital, domače
               gospodarstvo. Mislim, da moramo predvsem spoštovati merila konkurenčnosti in ne smemo
               omejevati nikogar pri tako pobudi, kot seveda tudi pri naložbah v Slovenijo in
               nenazadnje tudi nakupih, tu se mi zdi ključen program, ključen se mi zdi cilj,
               ključen se mi zdi rezultat privatizacije. Ali bo s privatizacijo slovensko
               gospodarstvo ali pa določeno konkretno podjetje, lahko tudi banka, sposobnejša
               konkurirati na evropskem svetovnem trgu ali bodo storitve in proizvodi recimo, če
               govorimo o bankah, storitve bank ugodnejše za naše državljane, konkurenčnejše našim
               podjetjem ali bodo kot pomoč našim podjetjem ali pa bomo na račun nekega nacionalnega
               interesa vzdrževali neko nekonkurenčno situacijo. Mislim, da to ni zdrava pot in da
               je cilj privatizacije vzpostaviti konkurenčno razmerje in optimalne storitve in
               proizvode za potrošnika, seveda, za slovenskega državljana.</p>
               <p>Glede gospodarske zbornice mislim, da sem odgovoril. Glede, če se ne motim je bilo
               vprašanje tudi glede investicij v energetiko. Prav gotovo je, na cel sklop bi probal
               glede te energetike odgovoriti, mislim, da je tako povezana zadeva, da bi zelo težko
               zdaj na to vprašanje, pa potem še nekatera druga. Potrebno je povedati, da je z
               prodajo oziroma z oddajo polovice nuklearne energije, ki jo proizvaja nuklearna
               elektrarna, praktično se je Slovenija znašla v deficitu in ima približno za 20% nižjo
               proizvodnjo električne energije od porabe. Zato so seveda nujne investicije v
               zagotavljanje zapolnitve tega primanjkljaja, kajti pred nedavnim je bil tudi
               strateška konferenca na Bledu v pogledu prihodnosti investicij in sicer problematiko,
               elektroenergetsko problematiko v Sloveniji in zelo jasno je, da so cene električne
               energije na evropskem trgu očitno toliko nizke, da niso spodbujale v investiranju
               novih proizvodnih kapacitet, zato so investicije zastale v celem evropskem prostoru.
               Zato se bo Evropa znašla, če bo se taka politika nadaljevala čez 10, 20 let v hudi
               situaciji, glede ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... bo poraba precej narasla, proizvodnih
               kapacitet pa ne bo. Kajti morate vedeti, da je približno ciklus, neka časovna
               konstanta štiri do pet let, od takrat, ko se nekdo odloči, da bo gradil, do takrat,
               seveda, ko je objekt zgrajen. Zato je tudi ključna programska točka koalicijskega
               pogodbe, poleg dostopa do konkurenčne liberalizacije trga in zagotavljanje
               konkurenčne cene in dostopa do te konkurenčne cene vsem, je ključna dolgoročna,
               zanesljiva oskrba Slovenije z električno energijo.</p>
               <p>Tu seveda mislimo na niz investicij v elektroenergetske proizvodne kapacitete.
               Zlasti v tiste, ki so sposobne proizvajati konkurenčno energijo. Prav gotovo je
                  projekt savskih elektrarna
               eden izmed ključnih projektov, prav gotovo so posodobitve obstoječih elektrarn,
               hidroelektrarn pomembne. Seveda je pa pri investicijah v elektroenergetski prostor
               potrebno spoštovati merila, ki sem jih nenazadnje tudi navedel in so v koalicijski
               pogodbi, kako se uravnoteženo investira, glede na vir, nenazadnje tudi namen
               energije, in seveda je pa dolgoročno pred Slovenijo izziv. Mi imamo omejen
               hidroenergetski potencial, mi imamo nenazadnje tudi zaradi kjotskega protokola in
               ostalih omejitev, pravzaprav omejeno investiranje v nove termoelektrarne na klasične
               ... zato se mi zdi, da je predvsem pri tem potrebno veliko postoriti pri
               posodabljanju in optimiranju<stage>(?)</stage> obstoječih termoelektrarn, ter v nadaljevanju
               zagotoviti strateško odločitev, kaj in kam investirati, seveda se tu pojavlja ... kot
               ekološko sprejemljiv energent ter ideje po večji plinski elektrarni. Tudi ideje po
               drugem bloku nuklearne elektrarne, tudi po izpolnitvi hrvaških obvez po izgradnji
               nove hidroelektrarne na Hrvaški kot dvojčka slovenski nuklearki so v zraku, mislim
               pa, da bo to potrebno temeljito proučiti in se seveda odločiti za te investicije. Kje
               je sistemski denar, prav gotovo ne v državnem proračunu, prav gotovo je potrebno
               spodbujati zasebno investiranje. Mislim, da se bo ciklus zasebnega investiranja
               sprostil z dvigom cen, strokovnjaki na tem področju pričakujejo dvig evropskih cen
               električne energije. Takrat bo verjetno nastal tudi motiv po investiranju v nove
               proizvodne objekte. Zato se mi zdi pomembno, da ima Slovenija prehodno obdobje do
               sredine leta 2007, ko je omejeno to dodeljevanje čezmejnih kapacitet in ko se dobiček
               iz naslova trgovanja z električno energijo ustvarja znotraj holdinga in investira v
               te nujne investicijske projekte, ki zagotavljajo vsaj do tega časa boljšo sliko
               proizvodnih kapacitete v Sloveniji. Mislim, da je to potrebno povedati, da je na eni
               strani, ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... za pasovno, ... in vršno energijo in da je težko
               primerjati eno z drugim, kajti vsako rabimo v določenem trenutku, zato moramo imeti
               vpisano paleto proizvodne možnosti na tem področju.</p>
               <p>Skratka, dolgoročno bo morala Slovenija, slovenska vlada sprejeti tudi to odločitev
               ali bo plin tisti ključen vir, ki bo poganjal turbine in s te proizvajal električno
               energijo ali kakšne drugi energent. Mislim pa, da je zato potrebno sprejeti ustrezne
               odločitve. Liberalizacija trga dela, socialno partnerstvo, aktivna politika
               zaposlovanja, seveda sem sam veliko sodeloval pri komentiranju, pri usklajevanju in
               amandmiranju zakona o delovnih razmerjih, ki je prav v tem področju dela za določen
               čas in seveda tudi fleksibilnosti pri zaposlitvi posvečal veliko, veliko debat,
               izključujem kakršnokoli uveljavljeno rešitev brez spoštovanja načel socialnega
               partnerstva, dialoga in oblikovanja rešitev, ki so seveda v Evropi temelj kreiranja
               sodobne in sprejemljive zakonodaje na tem področju.  Z liberalizacijo trga dela. Pri delovnih razmerjih je
               v bistvu na eni strani tehtnica do katere mere zaščititi zaposlitev in do katere mere
               ta zaščita na zaposlitev destimulira po zaposlovanju. To sta dve protislovni stvari
               in optimalne rešitve so tam, kjer se pač socialni partnerji sporazumejo. Mislim, da
               bo potrebno na račun pogumnejšega zaposlovanja v smeri uvajanja fleksibilnih oblik
               dela morebiti tudi na račun varnosti zaposlitve ponovno sprožiti ta problem pred
               socialnimi partnerji, pred ekonomsko-socialnim svetom in ugotoviti, ali je možno in
               prepričati tudi predstavnike delojemalcev, da se ob nekih prožnejših oblikah
               zaposlovanja ustvari več delovnih mest in tudi več priložnosti. Res pa je, da
               Slovenija prehaja iz neke maksimalne zaščite delovnih razmerij, ko je bilo praktično
               delovno razmerje, je zelo redko kdo kaj zamenjal v svojem življenju, ampak je delal
               eno in isto in ga ni bilo boga, da ne rečem, da ga odpusti. V procese tržnega
               gospodarstva, kjer je prožnost trga dela ena izmed pomembnih predpogojev za
               konkurenčnost slovenskega gospodarstva. Nenazadnje to ni samo moja ugotovitev, samo
               ugotovitev koalicije, ugotovitev številnih tujih strokovnjakov, ki pridejo v
               Slovenijo analizirati situacijo in sugerirati kaj storiti za višji nivo
               konkurenčnosti pri nas.</p>
               <p>Aktivna politika zaposlovanja sodi pod pristojnost Ministrstva za delo, družino in
               socialne zadeve kot vsebina. Se pa z vami v celoti strinjam, da je to zelo prepletena
               snov, kajti nič nam ne koristi aktivna politika zaposlovanja, če ni delovnih mest. Mi
               lahko na silo nekoga prekvalificiramo, izobražujemo in ne vem kaj še počnemo. Če pa
               nimamo ustreznih delovnih mest za to, je pa problem. In Slovenija, ko smo govorili
               tudi o liberalizaciji trga dela, Slovenija se srečuje z izredno slabo mobilnostjo
               delovne sile in z ogromnimi strukturnimi neskladji na trgu dela. Problem je, da imamo
               v enem lokalnem okolju celo kopico nekih profilov, 10 ali 15 km daleč v drugem okolju
               zopet druge profile, potrebe in tako mobilnost, ko govorimo o tej neposredni
               mobilnosti je majhna, kot tudi v tem prehajanju in prekvalifikacijah je tudi majhna
               in lahko tako Ministrstvo za delo kot Ministrstvo za gospodarstvo pri ukrepih aktivne
               politike zaposlovanja in pri ukrepih za pospeševanje podjetnosti in konkurenčnosti
               veliko skupaj naredita.</p>
               <p>Zato se mi tudi zdi, še enkrat, ta argument, da sem se pri svoji predstavitvi
               posvetil koalicijski pogodbi sporen, kajti ne znam si predstavljati kako bi vsak po
               svoje snovali neko politiko, če ne bi bilo tu neke celovite vladne koordinacije, če
               ne bi bilo nenazadnje enega soglasja. Mislim, da je bila prav šibkost prejšnjih vlad
               v tem, da je bilo veliko soliranja posameznih resorjev, kar se je navzven izkazalo po
               dokaj nizki učinkovitosti vlade kot celote.</p>
               <p>Glede nasprotovanja tujih investicij v Revozu. Moram vam zagotoviti, da Slovenska
               demokratska stranka ni tej investiciji nikoli nasprotovala. Pomisleki nekaterih
               pomembnih predstavnikov, tudi našega predsednika in drugih, so bili predvsem v tem
               ali ni možno za ta denar, kajti šlo je za 48 plač investicije v posamezno delovno
               mesto, ali ni možno za ta denar zagotoviti delovna mesta tudi na drug način. Se
               strinjam z vami. Kje? Zato ne
               sprejemam očitka, da je SDS nasprotovala tuji investiciji v Revozu. Mislim, da je
               vsaka taka tuja investicija, ki prinaša delovna mesta dobrodošla pod pogojem, da je
               učinek take investicije dober, pozitiven in so vse alternative manj učinkovite. To se
               mi zdi ključno pri tem poudariti.</p>
               <p>Ob sami debati na to temo se je pojavila možnost ali ne bi bilo zagotavljati podobne
               zaposlitve z drugimi ukrepi, inkubatorji, tehnološki infarkti in podobno. Mislim, da
               je očitno bila analiza prejšnje vlade ta, da bo učinek teh porabljenih sredstev v
               Revozu optimalen. Je pa tudi posledično velik problem, ki ga tudi sami čutimo v
               tistem okolju, da je pomanjkanje ustreznih delavcev prisotno. To je pa zopet ta
               poudarek tega strukturnega neskladja na trgu dela, ko imamo neke določene močne
               povpraševalce po neki panogi in ponudbo delovne sile pa neskladno s tem
               povpraševanjem.</p>
               <p>Spoštovanemu kolegu Jancu mislim, da sem odgovoril, ko sem govoril o teh
               investicijah in energetiki. Mislim pa, da je potrebno še enkrat poudariti, to se tudi
               navezuje na druge. Ali bomo opredelili v strategiji gospodarskega razvoja panoge, ki
               so za odpis in tiste panoge, ki niso za odpis in tako naprej. Mislim, da tega ne bomo
               storili. Mislim, da to ni dobro, da to ni pametno. Tu so problemi od podjetja do
               podjetja, ki se znajdejo v težavah, zelo specifični, posebni. Pravzaprav izvirajo
               nekateri tudi iz zgodovine. Ali so se v določenem trenutku znašli v kakšni čudni
               situaciji investirali narobe in potem je to posledica. Sicer je program dober. Ali je
               program zanič? Mislim, da politika bistveno manj ve o tem kot pa management tiste
               firme, kot pa nenazadnje lastniki in zato se z vsakim posameznim primerom je potrebno
               ubadati. Bi pa izpostavil dragi kolegi poslanci iz opozicije, ne vem kako ste si vi
               zamislili reševanje Jutranjke v SEvnici, ko je sedaj glavni direktor pravzaprav zasut
               z ovadbami na račun izkoriščanja svojega položaja v tej družbi, ko je prišel v to
               družbo za to, da bi jo rešil.</p>
               <p>Kot minister se bom zavzemal, da bo vodenje firm v težavah odgovorno predvsem do
               ljudi in države in da ne bo tu prihajal v ospredje interes posameznikov, ki ga moram
               žal ugotoviti na večih primerih pri reševanjih nekaterih podjetij v težavah, ki so se
               zgodile v preteklosti v Sloveniji. Mislim, da je kar nekaj primerov, enega sem tudi
               izpostavil.</p>
               <p>Gospa Darja Lavtižar Bebler se je dotaknila turizma. Kot sem že povedal, menim, da
               je turizem izjemno pomembna razvojna priložnost za Slovenijo. Da je to panoga s
               katero se velja ukvarjati še posebej. Glede turizma. Po moji oceni je delež turizma v
               bruto domačem proizvodu okoli 3%, govorim o golem obsegu turizma. Mislim, da je
               potrebno tu upoštevati tudi celo kopico stranskih učinkov, ki jih ima turizem na
               druge gospodarske panoge, recimo na gostinstvo, na tudi druge oblike storitve,
               trgovino, prevozništvo in tako naprej. Tako da mislim, da turizem v Sloveniji skupaj
               s tem presega 10% deleža bruto domačega proizvoda. Je prav? Glejte, govorili ste o tem, ali se splača
               koncentrirati samo v te močne, velike turistične destinacije, ali se iti nekega
               volonterizma in iskati turistične destinacije. Mislim, da mora biti strategija v obeh
               smereh. Vendar ko govorimo o teh velikih turističnih destinacijah, je treba predvsem
               gledati na to, da se tam te stvari razpršijo. Jaz prihajam iz okolja, kjer imamo
               Terme Čatež. Veste, da je to ogromen turističen gigant, in kot veste, sem župan te
               občine. Potem lahko veste, kakšne poglede imamo na to in kako čutim, mislim in
               verjamem, da je prav, da mora od takega velikega turističnega subjekta živeti cel
               kraj, širša okolica, regija. Da se morajo te velike turistične destinacije povezovati
               z lokalno, regionalno ponudbo, da se mora s tem ta ponudba popestriti, nadgrajevati,
               kajti danes nek gost, ki pride v termalno riviero, recimo, za božične praznike, mora
               spoznati in videti vinsko turistično cesto, tako bizeljsko kot podgorjansko, ki so
               regijske, mora videti Repnice, mora videti tudi kulturne, zgodovinske znamenitosti
               krajev. Tu sem se zdaj fokusiral na območje, s katerega prihajam in ga poznam. Enako
               velja za Gorenjsko, enako velja za vse, Belo krajino, Primorsko, enako velja
               pravzaprav za vse. Tu bi veljalo na turizmu poudariti tudi nenehno nove izzive,
               prisotnost teh, EasyJeta ali pa vseh teh nizko cenovnih prevoznikov. Ponovno daje
               turizmu pravzaprav eno čisto novo stvar. Danes ljudje, namesto da gredo za vikend ne
               vem kam, poletijo v London, in upam, da bodo prileteli tudi iz Londona v Ljubljano in
               si tu kaj pogledali, zapravili kak evro in seveda odšli naprej. Zato mora biti pogled
               in usmeritev tudi v tej smeri. Zato bi težko dal enostranski odgovor, ali ene ali
               drugo. Mislim, da je kombinacija obojega tista stvar, ki je pravi pogled za naprej.
               Ne smemo nikogar, ki se danes s turizmom želi začeti ukvarjati, pri tem omejevati.
               Pravzaprav, če je tu nek zaseben interes, ki očitno ima za seboj tudi trg in uspe
               prodati in uveljaviti svojo storitev, ga je pri tem treba podpreti, kajti okoli tega
               se bodo kasneje razvili tudi drugi. Tudi razvijajoči turizem v nekaterih okoljih,
               kjer ni nekih takih velikih turističnih destinacij, ima perspektive in tudi tu tega
               ni zanemariti. Čeprav morebiti v deležu BDP ne predstavlja danes v tem trenutku neke
               pomembne... Izognil se bom vprašanju, kaj vidim na koncu mandata v deležu dviga tega,
               vendar prav gotovo se bo vloga turizma v deležu bruto domačega proizvoda bistveno,
               bistveno okrepila, ne malo, bistveno okrepila.</p>
               <p>Mislim, da sem gospodu Ljubeljšku tudi že odgovoril na vprašanja.</p>
               <p>Gospodu Ljubu Germiču glede naložb in glede nove finančne perspektive. Jaz sem zelo
               žalosten, ko berem v medijih - upam, da temu ni tako -, da ne bomo v tem času, ko smo
               še neto prejemniki sredstev iz evropskih fondov oziroma skladov, da ne bomo znali
               izkoristiti te naložbe za razvojne naložbe, ki nam bodo kasneje olajšale situacijo v
               tej naši skupni Evropi. Jaz sem, recimo, analiziral, ko smo bili prej pri turizmu,
               vlaganja oziroma te, ki so uspeli pridobiti sredstva na razpisih, povezanih z
               investicijami v turistično infrastrukturo, in verjamem, da je denar podeljen tam,
               kjer bo ustvarjal nove priložnosti, novo dodano vrednost in s tem tudi na nek način
               zagotavljal tej panogi, da bo v prihodnje manjša odvisnost glede želenega razvoja od
                   pomoči strukturnih
               skladov. Tu glede nove finančne perspektive takoj trčimo tudi po moji oceni in po
               vezanju s koriščenjem evropskih sredstev na število razvojnih regij v Sloveniji.
               Mislim, da je slabo, Slovenija ena razvojna regija, gledano s perspektive evropskih
               strukturnih skladov. Mislim, da bi bila tu primernejša rešitev tri razvojne regije.
               Kajti razlike med temi območji so prisotne. Ne bom rekel, da so izjemno velike, so
               prisotne in so velike. Zato jih je treba zmanjševati. In v kolikor lahko plasiramo in
               postane še zmeraj neto prejemnik oziroma upravičenec do prejema regija, ki je še
               zmeraj v depresiji, ki je še zmeraj v razvojni zaostalosti, je to tista prava
               politika, da se te razlike čim prej zmanjšujejo.</p>
               <p>Glede davka na izplačane plače. Res je, da koalicijska pogodba piše in za to se bomo
               tudi zavzemali, da se davek na izplačane plače postopno ukine. Zdaj, kaj to pomeni
               postopno, je pa seveda stvar resnega, resnega analiziranja državnega proračuna in
               tudi vseh problemov, povezanih s fiksnimi obremenitvami, ki sledijo iz državnega
               proračuna. Zato se mi zdi pa pomembno, da koalicija stremi v tej smeri. Prag
               neobdavčenja se je dvignil s 130.000 tolarjev na 165.000 tolarjev. Sam osebno menim,
               da to pomeni pomemben korak za delovno intenzivne panoge oziroma panoge, ki so v
               največjih težavah, da pa to ni razvojno naravnan korak, kajti obdavčene ostajajo še
               zmeraj tiste plače, ki so podlaga in osnova za razvoj podjetij, to se pravi tistih
               ljudi, ki so generator razvoja v podjetjih in ki imajo nekoliko višje plače. Zato
               mislim, da je na mestu ta zapisana usmeritev, da se postopno ukine davek na izplačane
               plače; pomeni pa to precejšen izpad v blagajni in zato seveda terja uvajanje te
               postopne odprave temeljite obdelave, tudi kaj to pomeni na strani proračuna.</p>
               <p>Ne vem, zopet je bil tu izražen določen pomislek glede kompetentnosti, glede
               energetike. Jaz sem pojasnil svoje poglede. Mislim, da sem bil jasen, da nisem bral
               koalicijske pogodbe na tem področju. In glede Dravskih elektrarn sem tudi odgovoril.
               Mislim, da so Dravske elektrarne ta hip tiste elektrarne, ki pravzaprav so izjemno
               pomembne v elektroenergetski bilanci Slovenije. Dravske elektrarne ustvarjajo zelo
               konkurenčno, proizvajajo zelo konkurenčno ceno električne energije, zato se je tem
               elektrarnam treba v smislu investicij še posebej posvetiti. To je bilo tudi
               vprašanje, mislim, da sem že odgovoril, glede sredstev države in zasebnih
               investitorjev. Seveda, cena električne energije doslej ni spodbujala investicij v
               električno proizvodnjo nikjer v Evropi. In napoved te strateške konference, ki je
               bila na Bledu pred približno štirinajstimi dnevi, tremi tedni, je bila pravzaprav v
               tem, da se bo žal očitno v Evropi tudi cena energije in električne energije nekoliko
               dvignila, kar bi povzročilo nek nov investicijski ciklus. In je treba imeti usmeritev
               Slovenije tudi v luči ali pa predvsem v luči interesa po zasebnem investiranju v
               energetski prostor. Tu, spoštovani gospodje, ne ločujemo od tujega in domačega.
               Zasebni investitor je zasebni investitor in mislim, da če je zdrav program, je vsak
               več kot dobrodošel.</p>
               <p>Navzkrižno subvencioniranje, problem Ruš, Taluma. Slovenska vlada bo morala zelo
               odgovorno se spoprijeti s tem izzivom, kajti posledice prepuščanja teh podjetij
               tržnim cenam na področju energije ima lahko hude socialne posledice. Zato bo tu treba
               voditi odgovorno politiko.  In
               tu se bom zavzemal za čim bolj neradikalne, zaposlenim sprejemljive in tudi javnim
               financam sprejemljive ukrepe, ki ne smejo biti v nasprotju z direktivami Evropske
               skupnosti.</p>
               <p>Glede državnih sekretarjev ne želim zadeve prehitevati. Potekajo pogovori do
               formiranja vlade. Na seji državnega zbora bo jasno tudi to, kdo bo kje državni
               sekretar.</p>
               <p>Razpršitev državnih ustanov po Sloveniji je seveda zapisano v koalicijski pogodbi,
               vendar razpršitev teh državnih ustanov ni mišljena, da bomo pa zdaj kar, ne vem, eno
               ministrstvo prestavili iz Ljubljane v Maribor, drugo v Celje. Seveda je treba vedeti,
               da imamo zelo jasno usmeritev glede zaposlovanja v državni upravi, kjer bo treba te
               stroške zniževati. Skratka, ne predvidevamo novega zaposlovanja v državni upravi, v
               kolikor to ni posebej opravičljivo, vendar takih izjem pravzaprav niti ne poznam.
               Zato se mi zdi, da bi bilo neracionalno sedaj obstoječa ministrstva na vrat na nos z
               obstoječimi ljudmi seliti iz enega kraja v Sloveniji v drugega. Je pa pomembno, da se
               ob formiranju novih, recimo, priložnosti in institucij razmišlja o tem vidiku; zato
               je to zapisano. In enega izmed teh lahko razberete tudi v koalicijski pogodbi -
               Elesgen. Elesgen, kot veste, prodaja polovico deleža električne energije iz nuklearne
               elektrarne in ima sedež v Krškem. Ne vidim potrebe, zakaj bi Elesgen, če se bo
               pojavil kot enakovreden partner, kar mislim, da je dobro, da se pojavi kot
               enakovreden partner s prodajo električne energije nuklearke na slovenskem trgu, zakaj
               bi potem sedež iz Krškega selili v Ljubljano. In zato zagovarjam, da naj ta sedež
               ostane tam, kjer je. To je mišljeno, spoštovani kolegi, v tem, in sam se bom
               zavzemal, da bomo te zadeve peljali v tej smeri, kot sem zdaj povedal. Ne nazadnje
               tudi iz osebnega stališča, ko je bilo večkrat vprašano, ali to zagovarjam ali ne -
               da, to zagovarjam, ker prihajam iz depresivne regije, kjer taka delovna mesta več kot
               potrebujemo. Verjamem, da jih potrebuje tudi Maribor, verjamem, da jih potrebuje
               Prekmurje, Koroška, Zasavje in tudi druge regije, kjer je razvitost podpovprečna.</p>
               <p>Gospodu Miru Petku bi odgovoril glede privatizacije in privatizacijskega koncepta
               Slovenskih železarn naslednje. Kot vem, so bile sprejete ustrezne podzakonske podlage
               za začetek privatizacije, v bistvu je formirana neka komisija. In res je, da so tudi
               Slovenske železarne, kolikor imam informacije, trenutno v konjunkturi. Gre torej za
               saniran sistem, ki je po moji oceni zrel za privatizacijo. Kako privatizirati, je
               potreben tukaj le temeljit razmislek. Vendar v grobem si predstavljam to zadevo na
               sledeč način. Privatizacija bi morala potekati v fazah. V prvi fazi bi bilo treba
               predvsem razmisliti o možnosti prodaje manjšinskega deleža železarn strateškim
               partnerjem posameznih družb v okviru holdinga, kajti te imajo, glede na to, da so te
               družbe sanirane, interes, in glede na to, da je tudi perspektivna proizvodnja,
               poslovni interes za sodelovanje v teh hčerinskih oziroma teh družbah holdinga. In ko
               je ta delna prva faza zaključena, je treba oceniti, ali nastopi druga faza in iti z
               nadaljnjo prodajo, vendar mislim, da pa mora država tu le ohraniti vsaj zaenkrat
               kontrolni delež, se pravi čez
               25%. In to je tudi ključno v programu, ki ga je treba predhodno napisati in določiti
               tudi ekipo, ki ga izpelje, zagotoviti maksimalno transparentnost postopkov in tudi
               prodaje.</p>
               <p>Poslanec Pajk je vprašal glede podjetništva. Mislim, da je tu kar nekaj programskih
               izhodišč, ki jih verjetno zaradi časa ne bi bral. Tu je, recimo, poseben program,
               program ukrepov za pospeševanje podjetništva in konkurenčnosti za obdobje 2002-2006,
               ki predvideva celo kopico nekih konkretnih akcij. In glede na dodeljene državne
               pomoči v lanskem letu vam moram povedati, da je šlo za raziskave in razvoj v teh
               podjetjih 36%, za mala in srednje velika podjetja 21%, da je šlo za prestrukturiranje
               23%, kar mislim, da je dobro. To se pravi, da je večji delež javnega denarja,
               državnih pomoči, usmerjen v nov zagon, se pravi, za prihodnost in seveda manjši delež
               tistega za prestrukturiranje obstoječih. Mislim in upam, da se bo delež, to se pravi
               reševanje in prestrukturiranje s časom zmanjševal in teh državnih pomoči, namenjenih
               novemu zagonu, povečeval. Zato bi ob teh ukrepih izpostavil predvsem to, da sem se
               pozanimal, ali je bilo doslej na ministrstvu za gospodarstvo - se pravi, ali so bili,
               prvič, določeni indikatorji in metode ter tudi potem učinki, izmerjeni učinki teh
               dodeljenih sredstev. Dobil sem informacijo, da se je v letošnjem letu začelo na tem
               področju pod ministrovanjem dr. Lahovnika nekaj dogajati; kaj več nisem izvedel.
               Vendar to mislim, da je ena izmed ključnih zadev. Ko sem bil sam kot državni sekretar
               na področju zaposlovanja, vem, da smo imeli izdelane indikatorje in merili
               učinkovitost ukrepov aktivnih politik, jih opuščali, tiste, ki so bile pač
               neaktualne, in seveda šli v nove, tiste, ki smo si predstavljali, da bodo dosegle nek
               učinek. In podobno, mislim, da je treba te ukrepe za pospeševanje podjetništva in
               konkurenčnosti nenehno nadgrajevati in jih oblikovati za potrebe gospodarstva,
               predvsem malega in srednjega podjetništva.</p>
               <p>Kolegu Ruglju glede zaposlovanja za določen čas sem odgovoril. To je v bistvu ta
               dilema, kjer je na eni strani prožnost trga dela, kjer nam očitajo, da imamo pretog
               trg dela, in se s tem strinjam, zato je to tudi zapisano notri. In na drugi strani
               nenehen pritisk sindikatov po varnosti zaposlitve. Verjetno bi bila res večina ljudi
               zadovoljnih, če bi se zaposlili pri 25. letih in bili v eni službi do penzije.
               Mislim, da je ta čas mimo. Konkurenca na trgu je takšna, da so nenehno novi izzivi na
               področju gospodarstva in gospodarstvo se mora tem izzivom prilagajati. In trg delovne
               sile je eden izmed pogojev, da se lahko gospodarstvo temu prilagaja. Zato mislim, da
               bo treba to debato ponovno odpreti, seveda pa po načelih socialnega partnerstva in
               socialnega dialoga.</p>
               <p>Mislim, da sem izčrpal <stage>(bom še enkrat pogledal, če sem slučajno kaj izpustil ali
               pozabil)</stage>. Ne, nisem, sem pozabil še, ja.</p>
               <p>Bilo je vprašanje glede Vege. Mislim, da sem povedal stališče, tudi glede Revoza in
               glede davčnih reform. Koalicija je zelo nihala med tem, kako z uveljavljanjem te
               davčne reforme naprej, to se pravi te, ki je bila sprejeta v tem mandatu in ki začne
               veljati z začetkom leta, in z nekaterimi rešitvami. Mislim, da je bistvo te davčne
               reforme v tem, da je to vezna posoda te prve faze davčne reforme v okviru zakona o
               dohodnini in zakona o dohodku pravnih oseb. Gre za vezno posodo, kjer se na eni
               strani pri dohodnini omogoči neko razbremenitev davčnega bremena, zlasti socialno
               najšibkejšim, in po drugi strani dvigne efektivna davčna stopnja slovenskega
               gospodarstva.  Tako imamo
               seveda bistveno manj olajšav in se nam bo po prognozah efektivna davčna stopnja
               dvignila iz približno 13% na 19%, kar pomeni, da bodo seveda lahko podjetja ob 25%
               tej davčni stopnji uveljavila določene olajšave predvsem tiste za zaposlovanje in
               tiste za investicije v raziskave in razvoj oziroma za nabavo opreme.</p>
               <p>Moram vam povedati, da bo ob tej davčni reformi, vendar je to sicer predmet drugega
               področja, zgolj sprememba, ki govori o obdavčitvi kapitalskih dobičkov, ki je predmet
               dohodninskega zakona in to se bo verjetno srečal odbor za finance in tudi vsi
               poslanci v parlamentu še, meni se zdi, v tem tednu. Sicer, pa mora seveda davčna
               reforma iti naprej, zato so tudi te trije predlogi, ki so se sedaj znašli v
               proceduri, vendar so to zakoni iz področja financ in seveda je procedura pred
               nami.</p>
               <p>Selektivni pristop glede davčnih stopenj. Mislim, da je tu regulativa Evropske
               skupnosti zelo toga, zelo jasna in seveda težko bi si bilo omisliti kakršnekoli
               rešitve, ki niso skladne s temi stališči. Gospod podpredsednik jaz mislim, da sem
               glede razpršitve institucij nakazal kaj je v policijski pogodbi po moji oceni
               mišljeno pod tem pojmov. Jaz pa verjamem, da bodo iskali te priložnosti tudi drugi
               resorji, da bodo skratka želeli tudi drugi resorji vodili podobno politiko tam kjer
               se le da institucije in s tem tudi delovna mesta in prepričan sem, da se znanje v
               vsakem okolju tudi ustvari, mogoče ga ni v nekem trenutku, se pa ustvari.</p>
               <p>Mislim, da, še enkrat poudarjam, težko razumem, da bi kdorkoli lahko razumel
               koalicijsko pogodbo glede tujih investicij kot neki prednosti pred domačim. Mislim,
               da je investicija investicija in sam gledam na investicije v luči učinkov te
               investicije in vse investicije so dobre tako domače kot tuje, ki imajo pozitivne
               učinke na slovensko gospodarstvo, na njegovo konkurenčnost, na dodano vrednost tega
               gospodarstva, na vključevanje seveda naših ljudi in tudi institucij v okviru. Glede
               tega, da bomo seveda zdaj angažirali tuje pred domačimi, jaz seveda temu ne morem
               pritrditi, nihče ne bo imel prednosti, kajti to je prepovedano, nenazadnje ni zdravo
               in tega ne mislim podpirati.</p>
               <p>Model za sklade tveganega kapitala. Proučili bomo možnosti glede tako fiskalnih kot
               sicerjšnjih stimulacij za formiranje skladov tveganega kapitala, mislim pa da morajo
               biti ti skladi tveganega kapitala ustanovljeni za zasebno pobudo. Kot župan občine
               sem se kar nekajkrat srečal s prihodom razno raznih slovenskih podjetij, ki so želeli
               investirati pa niso imeli programa, niso vedeli kam. In skladi tvegane kapitala so
               zato, da se v okviru tega združujejo ta prosta sredstva družb, ki iščejo visoko
               donosne naložbe. Hkrati pa imamo na drugi strani celo kopico idej takšnih in
               drugačnih od katerih lahko marsikatera tudi zaživi.  In prav je, da se ta povezava vzpostavi v teh skladih
               in da ti skladi tudi zaživijo. In seveda nenazadnje, da imajo ti, ki investirajo v
               sklade, potem tudi seveda neko stopnjo, nek delež lastništva v tem kar tudi nastane
               iz teh implementiranih idej, kajti ponavadi imajo ideje tisti, ki nimajo denarja, in
               imajo denar tisti, ki so že upešani z idejami. In tu se mi zdi, to partnerstvo se
               lahko kreira v teh skladih tveganega kapitala.</p>
               <p>Spoštovani Petek. Glede podžupanstva v občini Brežice. Mislim da to sicer ne sodi na
               ta odbor, vendar bom pojasnil zelo rad te zadeve.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp39">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>No sej, da ni bilo narobe razumljeno. Jaz sem samo z dejstvi postregel, kaj puščate
               za seboj. Zato sem mislil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp40">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>...<stage>/Nima vključenega mikrofona./</stage>... Moram vam povedati, da to kar ste povzeli, ste
               seveda dobili od svojega poslanskega, prej je bil poslanec, in izhaja iz vaše
               stranke, in vam je seveda postregel s podatki, ki pa žal niso točni. Poglejte, res
               je, da je na podlagi 10. člena zakona o vladi in 33. člena zakona o lokalni
               samoupravi funkcija v vladi in funkcija v organih lokalne skupnosti, v sodnih organih
               in drugih, nezdružljiva. Jaz sem seveda želel v celotnem dosedanjem mandatu
               oblikovati in dobiti v svojo pomoč, kajti bil sem vedno tudi poslanec podžupan.
               Nenehno sem se usklajeval s političnimi skupinami glede tega, vendar prav iz vrst
               LDS-a ni bilo pripravljenosti, da bi imenovali svojega predstavnika za podžupana.
               Čeprav je izredno, čeprav je Liberalna demokracija v brežiškem občinskem svetu
               posredno in neposredno zastopana s tretjino člani občinskega sveta, izmed tridesetih
               članov občinskega sveta jih ima Liberalna demokracija 10, govorim pod A in pod B.
               Kajti 7 jih je v Liberalni demokraciji, trije so neodvisna lista, ki je nastala tudi
               iz ljudi, ki so člani ali pa zelo blizu. In delujejo kot celota, zato jih jemljem in
               govorim o njih kot celota. Cela ta skupina, spoštovani gospod Petek, ni želela meni
               predlagati človeka iz svojih vrst, da ga imenujem za podžupana, temveč mi je
               predlagala iz vrst drugi strank, ker so vedeli da so zame in osebnostno
               nesprejemljivi ljudje, katere naj jaz predlagam. Jaz sem imel predlog, ki sem ga dal
               na občinski svet, treh podžupanov, iz vrst Slovenske demokratske stranke, Združene
               liste, iz vrst Slovenske ljudske stranke. Nihče ni dobil podpore.</p>
               <p>Za jutri imamo sklicano izredno sejo občinskega sveta, kjer ponovno predlagam dva
               podžupana. Z željo, da bo prevladalo toliko modrosti v občinskem svetu, da bodo
               imenovali enega izmed podžupanov. Zopet Liberalna demokracija z desetimi člani
               občinskega sveta ni predlagala svojega kandidata, čeprav sem jih za to prosil. In je
               zato tretje mesto prosto. Če le pride ideja in predlog s strani Liberalne
               demokracije, ga bom predlagal prav v luči tega, ker želim da bo delo občine,
               občinskega sveta in seveda tudi naprej, potekalo čim manj moteno, oziroma
               nemoteno.</p>
               <p>Kar se tiče rebalansa. Rebalans, izvajanje občinskega proračuna je potekalo zelo,
               zelo v skladu s sprejetim proračunom in doslej smo, meni se zdi, ena izmed redkih
               občin, ki ni sprejela rebalansa še. Bi verjetno, da bi bilo potrebno, in ga tudi bo,
               občinski svet verjetno do konca leta sprejel. Bolj zaradi niansiranja odhodkov s
               prihodki, ne pa zaradi nekih razvojnih vprašanj, ali pa nekih... Nobeden izmed
               projektov zaradi tega ne stoji, ne bo izveden. Vse poteka, torej gre za izenačitev
               nekaterih izpadov prihodkov seveda tudi s tem, z nerealizacijo nekaterih nalog na
               odhodkovni strani. Tako da zavračam, odločno zavračam kakršnekoli očitke, da bi bilo
               delo Občine Brežice zaradi, tako moje nominacije, oziroma mojega kandidiranja za
               ministra za gospodarstvo, oziroma tudi prej zaradi mojega delovanja v poslanski skupini SDS in v slovenskem
               parlamentu, nenazadnje so to potrdili to tudi ljudje na volitvah. Lahko vam, gospod
               Petek, povem sledeče, da je poslanec in župan iz vrst Liberalne demokracije dobil
               nezaupnico, ko je ponovno kandidiral za župana. In da je taisti poslanec in župan v
               celi predvolilni kampanji mi očital, kako so ljudje nenagradili njega za to dvojno
               funkcijo, in zato naj enako storijo tudi v mojem primeru. Dobil sem 43,4% zaupanja
               volivk in volivcev, in to je za mene merodajno kaj ljudje mislijo o vodenju občine,
               ne pa izpoved ljudi, ki so bili seveda osebno verjetno prizadeti.</p>
               <p>Kako naprej? Če občinski svet? Imamo seveda pridobljena tri pravna mnenja glede
               tega, kako in kaj naprej v občini Brežice. Prvo, in seveda gre za mnenje službe
               vlade, oziroma urada vlade za zakonodajo. Gre za mnenje urada za lokalno samoupravo,
               in gre za mnenje pravne fakultete, inštituta za javno upravo. Vsa tri pravna mnenja
               pravijo, da ni le, ne vem, neka prosta volja občinskega sveta, ali imenuje podžupane
               ali ne. Da je to dolžnost občinskega sveta. In dolžnost župana je, da ga predlaga.
               Kajti občina mora imeti vsaj enega podžupana. Zato menim, da bo v tem drugem poskusu
               prevladala razsodnost tudi v vrstah Liberalne demokracije v občinskem svetu občine
               Brežice. In bi bil zelo vesel, da bi predlagali kandidata, ki ga bom jaz predlagal
               samo zaradi ljubega miru, in čimbolj korektnega dela naprej. In zato verjamem, da se
               bo to zgodilo jutri. Sklicana je torej izredna seja, in verjamem da bomo našli
               rešitev. Jaz si skratka k tej rešitvi prizadevam. V kolikor pa tudi to ne bo, mi
               zakon o lokalni samoupravi v zadnjem, oziroma, ja tako je, v zadnjem odstavku 33. a
               člena dopušča, da imenujem svojega namestnika za tekoče zadeve do, se pravi do
               volitev, ki pa morajo biti izpeljane zelo v kratkem času. Skratka, ne sme nastati
               situacija, in to bi bilo neustavno in nezakonito, da seveda občina ne bi imela
               odgovorne osebe, osebe, ki jo zastopa. To je nedopustno. To ni dopustno samo v
               lokalni samoupravi, to je dopustno tudi v gospodarskih družbah, kjerkoli. Nekdo mora
               to funkcijo, saj se zgodi, da predsednik uprave umre. In kaj potem? Ima nekega
               namestnika. Če ga nima določenega, ima po nekem zakonskem principu opredeljenega. In
               tako je tudi v organih lokalne skupnosti. In zato, verjemite mi, ne bo zaradi tega
               odhoda v tem obdobju nobene katastrofe. Sam pa bom, in sem pripravljen vedno
               pomagati, in bom pomagal tudi naprej, kajti ni mi vseeno kaj se z mojo občino
               dogaja.</p>
               <p>Spoštovani podpredsednik, toliko iz moje strani v prvem krogu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp41">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Domnevam da izražam zahvalo v imenu nas vseh, za to dobro uro trajajoče
               odgovarjanje. Sodim, da so bili odgovori povedani tudi z dovolj, za ministra, tako
               potrebne odločnosti in vehemence.</p>
               <p>Vmes pa obveščam tudi to, da je sedaj z nami gospod Martin Mikolič, pa nas je zato
               zapustila Mojca Kucler Dolinar. Da je odšel gospod Rugelj, in je z nami gospod
               Starman in gospod Petek sedaj nadomešča gospoda Ruglja. Tako je v teh dokumentih
               zapisano. Tako so podpisali vaši šefi. Jaz moram to povedati. Torej ta del današnjega
               sestanka je zaključen. Sedaj sprašujem, ali je nastala vmes potreba, da bi kdo še
               dodatno spraševal? Gospod Han.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp42">

               <speaker>MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Jaz bi samo gospoda kandidata še vprašal glede teh trgovin. On je sicer rekel, da
               spoštuje voljo ljudi, ki so šli na referendum, oziroma ki so to potrdili.  Mene pa osebno zanima, kdaj bo
               to kot minister začel vendarle to voljo referenduma izvajati oziroma voljo ljudi
               izvajati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp43">

               <speaker>MAG. ANDREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ta zadeva se je znašla, če sem prav informiran, na ustavnem sodišču.
               Seveda bom kot minister temeljito proučil nastalo situacijo, tudi v luči pravne
               situacije v kateri je, to se pravi glede na to, da je ta pobuda tam in seveda se na
               podlagi tega odločil. Kaj v tem trenutku storiti. Seveda, če pa, če prejudiciram, če
               pa recimo ustavno sodišče na nek način potrdi legitimnost volje oziroma ustavnost,
               pardon, ustavnost volje ljudi izražene na referendumu, je pa seveda pred nami
               vsekakor naloga, da to implementiramo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp44">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Zaključujem razpravljanje. Gospoda kandidata mag. Vizjaka prijazno
               prosim, da nas za nekaj časa zapusti, da se bomo lahko mi predali odločanju.</p>
               <p>Spomnil bi vas rad samo, da imamo pred seboj predlagan sklep, tri vrstično. Gre
               preprosto zato, da bomo sklepali o tem ali podpremo predstavitev kandidata za
               ministra kot ustrezno ali ne. Ali ga preberem vseeno. Odbor za gospodarstvo meni, da
               je bila predstavitev vpogleda in stališč mag. Andreja Vizjaka, kandidata za ministra
               za gospodarstvo iz delovnega področja ministrstva za gospodarstvo, ustrezna. Torej o
               tem bomo odločali.</p>
               <p>Predlagam, da nič ne obrazlagamo glasov in prosim, da tisti, ki sodite, da je bila
               predstavitev ustrezna, potrdite to z dvigovanjem rok.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(5 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je glasovanje pozitivno naklonjeno kandidatu za ministra in ga
               vabimo, da se zopet vrne med nas.</p>
               <p>Izrekam, hkrati ko razglašam, da je bilo 9 za in 5 proti, iskreno priznanje. Sicer
               pa ugotavljam, da je bila točka, edina točka današnjega dnevnega reda izčrpana. Vam
               vsem...</p>
               <p>Pardon, gospod kandidat želi še spregovoriti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp45">

               <speaker>MAG. ANDEREJ VIZJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovane poslanke in poslanci! Na koncu bi rad se vam zahvalil za
               zaupanje. Vsem tistim, ki ste mi pa zastavili dobra vprašanja, za ta vprašanja, ker
               mislim, da niso bila namenjena provociranju temveč so bila namenjena razjasnitvi
               nekaterih pogledov koalicije in tudi mojih pogledov na situacijo. Mislim, da je
               predvsem potrebno poudariti, da spoštujem in cenim delo poslancev, kajti bil sem sam
               poslanec in pogrešal sem v preteklosti spoštljivejši odnos slovenske vlade in
               predstavnikov vlade do poslancev. Pri tem vam zelo jasno dajem na znanje, da gojim
               velik odnos in spoštovanje do slovenskega parlamenta. Zato sem pripravljen tudi vedno
               sodelovati s parlamentom in nenazdanje spoštovati in upoštevati tiste nezapisane,
               neukazana mnenja, ki ste jih tudi nenazadnje danes tukaj povedali.</p>
               <p>Glede mojih kompetenc ja pa tako. Glede na to, da gre za odgovorno vodstveno
               funkcijo, ki se ukvarja s paleto strokovnih problemov, ki je pa nenazadnje tudi zelo
               pomembna, da je odgovoren element vlade,  ga ni po mojem človeka, ki bi izpolnjeval popolnoma vseh deset
               kriterijev, ki bi jih lahko predpisali za to funkcijo. Verjetno sem na nekaterih
               strokovnih področjih bolj šibek, pri nekaterih malo manj šibek, vsekakor pa imam
               nekaj vodstvenih izkušenj in nenazadnje imam zelo na nek način pripaden odnos do
               zapisanega v koalicijski pogodbi in to se mi zdi, da je ključno pri uspešnem delu
               vlade v prihodnje. Skratka hvala lepa vsem vam in verjemite mi, da sem vam zmeraj na
               voljo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-001-2004-11-30.sp46">

               <speaker>PODPREDSEDNIK VILI REZMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa in zaključujem to današnjo sejo. ...<stage>/Aplavz./</stage>...</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 30. novembra 2004 ob 14.23 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>