<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za gospodarstvo</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">D2B05A9D820C65FFC125702F0036915A</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">1379BA75CD8C02FEC125703800428C3A</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=1379BA75CD8C02FEC125703800428C3A</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.OZG" n="004">
               <name>Nujna</name>
               <date when="2005-07-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.OZG">
                        <orgName key="OZG">Odbor za gospodarstvo</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA GOSPODARSTVO</stage>
            <stage type="session">4. nujna seja</stage>
            <stage type="date">(7. junij 2005)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Franc (Feri) Horvat, predsednik odbora za gospodarstvo.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.17 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>... začnemo z delom, se opravičujem, da je prišlo do te kasnitve, zaradi sestanka, ki
               je trajal dalj časa v tej dvorani, kot je bilo predvideno. Vsem prav lep pozdrav na
               4. nujni seji odbora državnega zbora za gospodarstvo. Kot je bilo razvidno iz vabila,
               bomo obravnavali samo eno točko, to je predlog zakona o spodbujanju skladnega
               regionalnega razvoja, nujni postopek, zainteresirano delovno telo. Preden začnemo z
               obravnavo dnevnega reda, naj vas obvestim, opravičil se ni nihče, so pa nadomestni
               poslanci, namesto nekaterih članov odbora, ki so zadržani in sicer kolega Robert
               Hrovat, namesto kolega Mitja Ljubeljška, kolega Bogdan Barovič namesto kolega Srečka
               Prijatelja in pa kolega Ivan Jelen namesto kolega Vilija Rezmana.</p>
               <p>Predlagam, da kar začnemo obravnavo <title>1. TOČKE,</title> ker imajo potem nekateri že
               ob 16. uri druge termine oziroma druge obveznosti in da poskušamo čim hitreje in
               uspešno opraviti to obravnavo. Naj samo povem za uvod to, preden dam besedo gospodu
               ministru, da sem enostavno ocenil, da je to tako pomemben zakon, ki pravzaprav ne bi
               smel ali pa mogel iti mimo odbora za gospodarstvo kot zainteresiranega delovnega
               telesa, in zato sem uvrstil to točko oziroma sklical sejo za to obravnavo. Dajem kar
               besedo gospodu ministru, dr. Žagarju. Z nami je tudi državni sekretar, naš nekdanji
               kolega. Pridružila se nam bo verjetno tudi državna sekretarka iz ministrstva za
               gospodarstvo. Tukaj pa je predstavnik ministrstva, sekretar dr. Kitanovski. Z nami so
               tudi podpredsednica Gospodarske zbornice Slovenije, zbornica je dala tudi mnenje
               oziroma pripombe, ki ste jih dobili. In pa namestnik generalnega sekretarja Obrtne
               zbornice Slovenije. Vabljeni so bili in mislim, da so se odzvali, tudi predstavniki
               službe za evropske zadeve, gospod Igor Mali. Drugih predstavnikov, drugih resorjev,
               pa ni. Dr. Žagar izvolite imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp2">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo gospod predsednik. Lep pozdrav vsem članom odbora in tudi vsem drugim
               prisotnim.</p>
               <p>V tej uvodni predstavitvi zakona bi seveda želel najprej poudariti to, da smo seveda
               mi zakon že nekaj časa v službi pripravljali, ker je, namreč seveda, nujno da v tem
               vmesnem času, dokler ne bomo ustanovili v Sloveniji pokrajin, pač ta zakon tudi
               potrebujemo. Ker sicer, če bi imeli pokrajine ustanovljene, potem je logično, da bo
               breme tega regionalnega razvoja pravzaprav prevzela pokrajine. To je verjetno tudi
               ena osnovna funkcija pokrajin, ki bi jih morala opravljati in seveda škoda, da tega
               že v Sloveniji nismo davno naredili. Ampak ne glede na to, stvari seveda tečejo in
               zakaj seveda nujni postopek, zakaj smo tako hiteli potem z dokončno pripravo zakona.
               Povezano je to, seveda s tem, ko se pogajanja o naslednji finančni perspektivi na
               zadnjem zasedanju podpredsedstva Luksemburga niso zaključila. S to nezaključitvijo
               pogajanj seveda, so se razmere za Slovenijo bistveno pač spremenile. Dejstvo je, da
               je v tem trenutku Slovenije seveda, če govorimo o kohezijski regiji in to je eno od
               prvih delov in tega bi se želel tudi naprej dotakniti, da je Slovenija v tem trenutku
               deklarirana v Evropski uniji, kot ena kohezijska regija. S tem, da je seveda
               Slovenija pri črpanju sredstev oziroma tudi v bodoče, v prihodnje, pri črpanju
               sredstev iz naslova kohezijske politike ne bi bilo tolikšnega problema, če bi lahko
               to eno kohezijsko regijo ohranila, vendar <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> smo s tem, ko se seveda zamikajo pogajanja, se premikajo
               seveda tudi čas, ko se zajemajo statistični podati. In če smo do sedaj bili Slovenija
               kot celota pod 75% za zadnja tri leta, kot so podatki znani, smo zdaj seveda ta del
               oziroma bomo ta del presegli, kar bi pomeni, da bi seveda Slovenija v veliki meri
               izpadla iz naslova sredstev kohezijske politike, in to je seveda ta bistven del, o
               katerem govorimo. Tudi zaradi tega je bilo seveda nujno dodatno ukrepati, bi pa potem
               seveda navedel nekaj dejstev, ki jih pač je treba nujno upoštevati pri predlogu
               zakona, s tem da bi seveda posebej poudaril, da ta zakon seveda ni povezan z
               uvajanjem pokrajin, da pa seveda res, če bi pokrajine imeli, verjetno se s tem
               zakonom danes ne bi ukvarjali in tudi kar zadeva pogajalskih izhodišč, bi imeli
               bistveno drugačna, boljša pogajalska izhodišča v nadaljevanju pogajanj še v tej
               finančni perspektivi.</p>
               <p>Težava, ki jo ima Slovenija v tem trenutku v skladu tudi z uredbo, ki je bila
               sprejeta v Evropski uniji in ki je seveda .../Nerazumljivo./... o statistični delitvi
               Evrope na nivo NUTS2 regij in pa tudi na nivo tri regije, jih je kar nekaj. Prvič
               moram zelo jasno povedati, da ta uredba v tem trenutku nima izjem, torej uredba
               govori o povprečju, ne govori o posameznih regijah, ampak govori o povprečju in v
               povprečju, če bi šli samo pogledati statistične podatke in so dosegljivi, v evropskih
               državah, .../Nerazumljivo./... vse regije na nivoju NUTS2 so v povprečju za posamezno
               državo nad 800 tisoč prebivalcev in so tudi nivoju NUTS3 nad 150 tisoč prebivalcev.
               Res pa je, da so posamezne regije, znotraj seveda, pa pod tem, ampak v povprečju
               niso. Moramo vedeti tudi to, da seveda te posamične regije so države izpogajale, pred
               tem ko je bila uredba sprejeta. In da seveda so v sklopu pravzaprav pogajanj dosegle,
               da so jih tako deklarirale. Imele pa so seveda običajno za temi pokrajinami tudi
               politično organizirane pokrajine ali dežel, kakorkoli hočete, Avstrija,
               .../Nerazumljivo./... dežele .../Nerazumljivo./... da so želeli seveda recimo tudi
               priključiti Avstrijo, .../Nerazumljivo./... lahko to ohranijo to na nek način v
               sklopu pogajanj in pa imela je svojo deželo že organizirano.</p>
               <p>Druga težava je ta, da mi v tem trenutku nimamo nikakršne administrativne strukture
               organizirane, ki jo pa seveda uredba zahteva. In to strukturo dejansko uvajamo s tem
               zakonom, in seveda iz vseh razgovorov, ki so bili opravljeni so pač usmeritve dajati
               je ta zakon zadosten za pokrivanje teh administrativnih struktur. Seveda bi bili v
               bistveno boljši poziciji, če bi .../Nerazumljivo./... organizirali pokrajino na tem
               nivoju, ampak tako je. Mi moramo zdaj evropski komisiji najprej seveda dokazati, da
               te strukture imamo in dokazujemo jih namreč s tem zakonom. In zato je seveda nujno
               sprejetje tega zakona. Želeli smo pa seveda predstaviti celovit zakon, en
               verodostojen predlog komisije, da se seveda dejansko vidi, da resno mislimo tudi s
               tem regionalnim razvojem. Tretja stvar, ki jo je še povedal in ta je zelo povezana s
               tem načinom hitrega sprejemanja, .../Nerazumljivo./... da ta ne bo tako hiter, da bi
               bilo več časa za razpravo, je pa ta, da mi moramo seveda te spremembe uveljaviti še v
               letošnjem letu. To še bomo morali seveda izpogajati. Mi tudi, če bomo sprejeli ta
               zakon, še nimamo nobene garancije, da bomo uspeli doseči to delitev. Ker v tem
               trenutku še enkrat ponavljam, smo <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> deklarirani kot ena kohezijska regija. Če želimo seveda to
               doseči, potem je to možno na zasedanju odbora za statistiko komisije, ki bo v mesecu
               novembru, kar pomeni, da moramo seveda morajo biti opravljeni vsi ostali postopki in
               je praktično treba dokazati s sprejetim zakonom vse te postopke tam v začetku meseca
               septembra, to so razlogi. V kolikor mi tega ne bomo uspeli narediti do konca
               letošnjega leta in to je izjema v tem našem primeru. Potem, če zapadejo vsi ti
               razgovori oziroma pogajanja naslednje leto bo ta delitev irelevantna za pogajanje še
               za to finančno perspektivo bo pa seveda pomembna za tisto pol leta 2013. S tem
               zakonom seveda pa rešujemo oboje, se pravi, ta del in pa tisti po letu 2013.</p>
               <p>Mi smo seveda pri tem tudi na podlagi verodostojne ocene na podlagi vseh preteklih
               dogajanj, ki so že bila na tem nivoju nenazadnje so že bili številni poskusi tako
               prejšnje vlade, da bi pač uspeli to delitev vedno na neki način zavrnjeni. Mi smo
               uspeli šele v letošnjem letu marca na tem zasedanju coreperija doseči, da se je
               komisija o tem pripravljena pogovarjati in seveda takšen signal smo dobili tudi s
               strani seveda obiskov obeh pristojnih komisarjev s strani razgovorov na Eurostatu in
               tudi seveda vseh drugih, ki sodelujejo pri teh postopkih tudi znotraj pri nas recimo
               v statistiki in še verjetno koga tudi, če hočete, sveta za statistiko, ki je ta svoja
               priporočila v zvezi s tem dal.</p>
               <p>Mi seveda predlagamo delitev na dve kohezijski regiji pač zaradi tega, ker je to na
               neki način skozi ta signal bil dan, da je to realno možno doseči. Seveda se postavlja
               vprašanje, zakaj ne tri, lahko bi se postavilo, potem vprašanje, zakaj pa ne pet,
               nenazadnje je tri, potem izjema bi lahko bila tudi pet. Izjema bi bila seveda sigurno
               bolj ugodna kot recimo tri, zato ker bi lahko bolj zaokrožili ta območja, vendar
               seveda kot sem že omenil, dva parametra, ko sta, tega v tem trenutku izjem ni, da
               seveda struktur nimamo postavljenih in da seveda moramo postopke speljati v tako
               kratkem času sta nas navedla na to, da seveda je ta delitev primerna in tudi seveda v
               skladu s tem, da je bila že Slovenija večkrat zavrnjena še v prejšnjih pogajanjih.</p>
               <p>Kar zadeve, seveda še ocena. Sigurno in to verjetno odbor za gospodarstvo daleč
               najbolj zanima je seveda ta ocena, ki je povezana s financami. Jaz seveda natančnih
               številk ne moram podati in jih nihče verjetno v tem trenutku ne more podati, zato ker
               pogajanja preprosto zaključena, ko bodo pogajanja zaključena in ko bodo tudi vse
               specifike, ki bodo v toku pogajanj še nastale vključene, potem bo zelo jasno,
               natančna ocena. Ta ocena oziroma potem bodo tudi številke tudi zelo natančno znane in
               ne samo ocena. V tem trenutku je pa seveda ocena narejena na podlagi zadnjega
               predloga, ki je bil pač s strani predsedstva posredovan. Ta ocena govori o tem, da
               razlika med delitvijo na dve oziroma tri kohezijske regije pomeni razlike znotraj
               nekaj procentov kratkoročno. Če pa pogledamo seveda na dolgoročno se pravi do leta
               2020 z ozirom na to, da smo mi predlagali kompromisni predlog, s katerim smo
               notranjsko predlagali na vzhodni del in da ni potrebno seveda vzpostaviti še ene
               dodatne administrativne strukture, ki jo je pa potem izpostavljati z vsako
               statistično kohezijsko regijo posebej, da se seveda te razlike izravnajo nekje do
               leta 2020.</p>
               <p>V kolikor seveda bi pa ne uspeli s temi pogajanji in to je tisti, ta naš največji
               riziko je pa ocena, da lahko izgubimo, če ostanemo še naprej deklarirani kot ena
               kohezijska regija nekje med 40 in tudi 50% sredstev iz naslova kohezijske politike,
               ta sredstva pa predstavljamo dve tretjini sredstev, ki jih bo Slovenija črpala nazaj
               iz strani Evropske unije in seveda je po naši oceni ta riziko prevelik. V vsakem
               primeru pa moram posebej poudariti še to, da bo potrebno tudi to delitev še vedno
               doseči, ni še v tem trenutku nič zelo jasno določenega.</p>
               <p>Sedaj se seveda s tem postavljajo tudi neki pomisleki kar zadeva predvsem te delitve
               na tri in pa na zahodno Slovenijo. V vsakem primeru ocene govorijo o tem, da bi
               zahodna Slovenija v naslednji finančni perspektivi presegla ta prag 75% in izpadla iz
               tovrstne opravičenosti. To je več ali manj dejstvo, zato smo tudi mi predlagali
               kompromisni predlog in smo tisto regijo, ki jo je še mogoče zagovarjati kot
               geografsko zaključeno in ki leži na tej meji z Hrvaško v tem predlogu zakona seveda
               priključili na ta vzhodni del in bo ta potem seveda posledično še tudi v naslednjem
               obdobju opravičena lahko do teh sredstev.</p>
               <p>Kar sicer zadeva črpanja sredstev moramo seveda tudi to povedati in to mislim, da je
               zanimivo seveda tudi v veliki meri za gospodarstvo, da seveda iz naslova kohezijske
               politike zahodni del ne bo v celoti izpadel. Kar zadeva seveda kohezijski sklad bo
               celotna Slovenija opravičena od tega sklada, tukaj so seveda v tem trenutku ti
               infrastrukturni projekti <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> na
               področju recimo prometa in pa okolja, da bo seveda zaradi tega, ker je prehodno
               obdobje tudi v enem delu možno črpati določena sredstva iz strukturnih skladov
               odvisno seveda od socialnih do regionalnih skladov in odvisno seveda od tega kaj bo
               Slovenija na zaključku pogajanj tudi dosegla, da bo seveda ta del v celoti opravičen
               do sredstev preko mejnega sodelovanja, ki je tudi znotraj tega dela in da bo
               gospodarstvo pa v celoti še lahko tekmovalo za sredstva iz poglavja I. torej iz
               naslova lizbonske strategije, vendar je res, da bo v tem delu pa gospodarstvo moralo
               biti konkurenčno na področju celotne Evropske unije. To ni odvisno od nas, ampak bo
               šlo za direktni nastop in tekmovanje znotraj EU vsaj takšni so bili predlogi na
               zadnje in ne bo seveda te teritorialne delitve.</p>
               <p>Mi se seveda zadevamo tega problema in smo tudi normalno ta problem večkrat že sedaj
               predebatirali tako z župani Goriške in pa tudi Gorenjske in smo jim tudi priložili to
               situacijo in kakšne so lahko posledice tega zakona oziroma nesprejetje tega zakona.
               Največji zadržek seveda teh dveh območij je, da so razlike znotraj statističnih regij
               v teh recimo občin velike. Mi seveda znotraj zakona te razlike popravljamo s tem, da
               smo v tistih dveh oziroma treh členih dvignili regionalna sredstva iz tako imenovanih
               posrednih pobud iz 1% na 1.5%. To je eden del in ta del bo seveda možno in pa tudi
               bolj ozko smo ga postavili tako, da se bo zelo jasno vedelo, za katera sredstva iz za
               katere programe gre. Drugi del je pa, ki je povezan seveda s tem dvigom 0.25% za
               območja s posebnimi razvojnimi problemi in seveda ta sredstva bodo pa zelo jasno
               namenjena v tista območja, kjer predvsem tam, kjer ne bo možno z drugih strani seveda
               teh sredstev zagotavljati in seveda za zmanjševanje teh razvojnih razlik. To je
               pravzaprav bil eden od bistvenih zadržkov seveda županov oziroma predstavnikov teh
               dveh regij, ki so se teh sestankov za enkrat udeležili bomo pa seveda še to razpravo
               vodili naprej. Tako da, s temi dvema ukrepoma koregiramo seveda eventualni izpad iz
               tega naslova, se pravi, z lastnimi sredstvi. Je pa seveda res to, da v kolikor mi ne
               bomo uspeli v pogajanjih pridobiti, če bi izgubili vseh teh 40%, potem seveda bo tudi
               znotraj proračuna bistveno manj manevrskega prostora za tovrstno posebne programe za
               ta območja in to je tista temeljna dilema, dilema med tem, ali dobimo vse, ali pa
               izgubimo izjemno veliko, s tem, da bomo vse izjemno težko tudi dobili.</p>
               <p>Sedaj, kar zadeva še eno vprašanje, ki se pogosto pojavlja je to vprašanje, ki je
               povezano seveda s temi statističnimi regijami na nivoju NUTS3. Mi v tem trenutku
               nismo želeli odpirati tega vprašanja in smo ohranili seveda te strukture kot
               statistične regije že do sedaj v tem zakonu, res, da smo jih poimenovali razvojne
               regije, zaradi tega, ker želimo pač imeti eden verodostojen zakon, s katerim želimo
               priti <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> pred evropsko komisijo,
               vendar smo ohranili statistično delitev. In to je točno temu namenjeno. Seveda, po
               rednem postopku ni možno izpeljati delitve tudi znotraj tega izrednega postopka, kar
               pomeni, da se bo redni postopek tako zavlekel. Mi pa načrtujemo, kar smo že večkrat
               povedali, da bomo še do konca letošnjega leta oziroma v začetku naslednjega leta
               vložili v proceduro zakonodajo s področja pokrajin. Ta procedura bi naj v celoti
               pokrila tako financiranje pokrajin, seveda pokrila vse tiste naloge, ki bi se naj
               navzdol prenesle - bistvo te zgodbe je, da se zadeve prenesejo navzdol državnega
               nivoja, tudi z ustreznimi strukturami. In pa sočasno s tem, ker to je tudi veliko
               vprašanje, je treba ustrezno urediti tudi vprašanje financiranja občin. In bo ta
               paket zakonodaje tekel bistveno hitreje, kot bi tekel ta redni postopek usklajevanja
               skozi to uredbo. Moram pa povedati, da po zdajšnji uredbi, in verjetno gre za
               spoštovanje evropske zakonodaje tudi in na to smo bili ves čas zelo jasno opozorjeni,
               je možno v Sloveniji imeti 13 statističnih regij, zato ker je predpisano število
               prebivalcev 150.000. In tudi v tem primeru ni nobene izjeme, če govorimo o povprečju.
               Če pa govorimo o posamičnih statističnih regijah oziroma v našem primeru o
               statističnih regijah, pa imamo mi tudi že manjše, kot so te s 150.000. To je pa tudi
               res. Se pravi, da v tem smislu te izjeme že imamo. Ampak, veste, tudi mi smo te
               izjeme uveljavili pred sprejetjem te uredbe. Seveda nismo želeli teh vprašanj zdaj
               odpirati. Takrat bodo pa odprta tudi še številna druga vprašanja verjetno s samimi
               pokrajinami. Mislim, da to niso samo dve ali pa tri vprašanja, kot se zdaj nakazuje.
               Ko hodim po terenu, mislim, da je tega kar nekaj več.</p>
               <p>Ta zakon v tem vmesnem času, dokler nimamo pokrajin, ureja tudi ta del komunikacije,
               če hočete, oziroma urejanje regionalnega razvoja, ker pač neko vez tudi država rabi
               navzdol. Zato smo predpisali nekatere strukture, tako imenovane zveze občin in te
               sveta, pa tudi pokrajinske sveta, kjer je tudi zajeto gospodarstvo, na nivoju pač
               zdajšnjih statističnih regij. Moram reči, da smo v teh primerih - to bi rad še
               posebej poudaril - tudi opredelili te območne razvojne povezave. Lahko jih tudi kako
               drugače poimenujemo, vendar v tem trenutku za potrebe priprave, tudi, če hočete,
               državnega razvojnega programa, predvsem pa teh operativnih razvojnih programov, ki
               bodo pomembni za naslednjo finančno perspektivo in katerih priprava je že na nek
               način stekla, je mogoče te stvari z lahkoto peljati tudi znotraj teh območnih
               partnerstev. Jaz sem seveda dobil veliko pripomb, češ da je zdaj teh struktur preveč,
               ampak mi smo pač te stvari ohranili. Jaz se s tem strinjam, da jih je preveč, osebno
               bi jih seveda želel manj. Ampak mi smo s tem pač poskušali ohraniti tudi te stvari in
               te probleme, ki nastajajo v tem trenutku. S tem tudi, da je možno skozi ta območna
               partnerstva pripeljati določene programe, ki gredo preko meja statističnih regij. To
               je bil razlog, kar to zadeva.</p>
               <p>V bistvu, kar zadeva vse strukture in razvojne pomoči, sem že omenil. V grobem je to
               celoten oris tega zakona, pa tudi tistih stvari, ki smo jih želeli urediti. Ponavljam
               pa še enkrat, da - to pa še posebej poudarjam, ker se tudi te stvari velikokrat
               zamegljujejo - postopek usklajevanja tega zakona teče pred evropsko komisijo. Je res,
               da potem na zasedanju tega odbora na statistiki so prisotne države članice, vendar to
               ni enak postopek kot postopek sprejemanja finančne perspektive, ker je mogoče z vetom
               tudi, recimo, eventualno ustaviti, če si seveda država upa oziroma lahko to dovoli v
                  <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> določeni situaciji.
               Verjetno si lahko, če res niso akceptirani nobeni predlogi iz te države. Vendar se
               jaz sprašujem, kar to zadeva. In verjetno so drugi, ki bi lahko bolj kompetentno
               odgovorili na to vprašanje. Ampak v tem primeru teče postopek praktično pred evropsko
               komisijo in tukaj tudi ni veta, ampak je na tem odboru glasovanje posameznih članic,
               takrat ko teče. Običajno, praksa je, to sem tudi obveščen, da predlog komisije, če je
               predhodno usklajen na Eurostatu, je potem v veliki meri tudi akceptiran. S tem, da
               moramo povedati tudi to, da smo mi prvi, ki se sploh v tej delitvi na kohezijske
               regije v tem trenutku pogajamo, da praktično ni nobenega interesa v posameznih
               državah. Mislim, da je imela sicer Madžarska en predlog, ampak ga je zdaj umaknila.
               Da v manjših državah, kot so baltske države, recimo, tega interesa ni, in da drugod
               teh pogajanj v tem trenutku ni. Ponavljam še enkrat, če bi pristali na redni
               postopek, v tem primeru bi se ta postopek zaključil lahko v naslednjem letu. Vendar
               ker mora stopiti delitev v veljavo eno leto prej oziroma mora biti sprejeta eno leto
               prej, kot stopi v veljavo, se pravi, če bi stopila najprej leta 2007, potem smo mi to
               zadevo že zamudili. In zato se tako zelo mudi, ker če bomo letos uspeli to doseči do
               konca leta 2005, potem stopi zadeva v veljavo za 2006, ko začne naslednja finančna
               perspektiva. Sprejetje te členitve je pa za Slovenijo pomembno tudi zaradi
               pogajalskega izhodišča v nadaljnjem procesu pogajanj. Verjetno se ni mogoče kar tako
               pogajati, brez nekih argumentov. Vse države morajo svoje predloge na ustrezen način
               utemeljevati. In mi seveda ta predlog zdaj utemeljujemo skozi to kohezijsko delitev,
               s tem pa tudi na razvojne razlike, ki so v Sloveniji.</p>
               <p>Mogoče bi samo še to omenil, da smo v tem zakonu, v tem drugem delu tudi na nek
               način poskušali zajeti en del tega projektnega financiranja. To ni materija, ki bi
               naj bila v celoti oziroma zadeva ta zakon, vendar s tem zakonom pač poskušamo del
               tega uveljaviti. Je pa to seveda pristojnost sicer finančnega ministrstva. Finančno
               ministrstvo mora pripraviti cel paket zakonodaje s tega področja. Vendar smo mi
               poskušali s tem zakonom tudi že povzeti tiste zadeve, ki so že bile v preteklem
               obdobju v veliki meri usklajene. In tudi nadomestiti izpad zakonodaje iz tega naslova
               projektnega financiranja. Toliko bi imel mogoče. Hvala za pozornost.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospod minister, za temeljito predstavitev zakona, predvsem tega dela, ki je
               deležen največ pripomb in diskusij in je prav, da smo dobili dosti jasno
               obrazložitev, zakaj je predlagano tako, kot je, kar bo olajšalo razpravo. Vprašam še
               državnega sekretarja, če želi kaj dodati? Ne, se bo potem vključil v razpravo gospod
               Rokavec.</p>
               <p>Predlagam, da kar začnemo z razpravo. S tem, da bi uvodoma še tole samo rekel, bolj
               proceduralno. Mi kot odbor, kot zainteresirano delovno telo imamo možnost, da dajemo
               tudi amandmaje, če bo tako kdo predlagal ali pa če ugotovimo kje pri kakšnem členu,
               da bi bilo smiselno kaj amandmirati. Mislim, da opredeljevanje do amandmajev, ki so
               vloženi, ni stvar našega odbora, ampak matičnega delovnega telesa.</p>
               <p>Predlagal bi pa tole, tudi zaradi racionalne porabe časa, da - mi smo sicer v drugi
               obravnavi zdaj zakona, tako da splošne razprave biti ne more, bo pa možnost
               razpravljati ob posameznih členih tudi širše. Predlagam, da gremo -<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> praviloma bi morali iti po členih, ampak nič
               ne bomo grešili, če gremo po poglavjih in potem tam, kjer ima pri posameznem členu
               kdo kakšno vprašanje ali pripombo, se bo oglasil in bo povedal. To seveda veljat tudi
               za goste, za podpredsednico gospodarske zbornice in gospoda Sadovnika iz obrtne
               zbornice.</p>
               <p>Predlagal bi še to, da po možnosti se bolj osredotočimo na vsebine, ki so res čim
               bolj povezane z delokrogom tega odbora, gospodarske zadeve, in bi morda manj časa
               posvetili tistemu, o čemer je deloma tudi že minister govoril, o čemer drugi itak
               dosti razpravljajo, tako v parlament kot predvsem izven parlamenta.</p>
               <p>Kot prvi se je k razpravi javil kolega Starman, potem kolega Barovič in kolega
               Slavinec pa kolega Petek. Kolega Starman, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp4">

               <speaker>BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Lep pozdrav! Imam eno kratko vprašanje... /Brez
               mikrofona!/</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Prvo poglavje so členi splošne določbe, od člena 1 do člena 8.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp6">

               <speaker>BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Od člena 1 do člena 8. Eno kratko vprašanje pa en predlog.</p>
               <p>Poslušal sem gospoda ministra, ki je rekel, da je važno, da imamo v povprečju naše
               statistične regije več kot 800.000 prebivalcev, se pravi, da sta lahko samo dve. Moj
               predlog bi bil, da imamo centralno slovensko regijo in vse ostale skupaj. S tem,
               mislim, da je za 20 let vnaprej problem črpanja sredstev rešen. Ker ko gledam tole
               povprečje tukaj, vse ostale regije zelo malo odstopajo od nekega povprečja tam okrog
               65 do 75% v letu 2002 in se mi zdi, da ima tak predlog približno enake šanse, da je
               realiziran, kot kakršenkoli drug predlog. Rešuje pa seveda vse probleme in zadržke,
               ki jih imamo iz tistih regij, kjer nekje nekateri nesrečno pademo na zahod, nekateri
               tako in tako. Mislim, da bi bila taka matematika zelo ustrezna. Predvidevam, da je
               tukaj v centru približno 500.000 prebivalcev, od 400 do 500, da bi pač imeli center s
               takim številom in okolje s toliko. Zdaj, kot pravim, to je predlog in vprašanje, če
               je to možno in izvedljivo oziroma kakšne so zahteve ali parametri glede geometrije,
               bi rekel, ali je to možno, ne vem, glede tega, kako se deli, kako mora biti skupaj
               glede zemljepisne povezave. Skratka, kakorkoli obračam, imam tako vprašanje pa tak
               predlog, ki je mogoče... /Oglašanje iz ozadja./ Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Starman. Glede na to, da je to eno ključnih vprašanj tega zakona, bi
               vprašal, če bi še kdo želel na to temo postaviti vprašanje ali pa dati kakšen
               predlog, pa bi potem skupaj odgovarjal minister oziroma vodimo razpravo o členu 7.
               Kolega Barovič. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp8">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Poglejte, saj je prav, da korektno hočete voditi, ampak vsi
               tukaj vemo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ne samo hočemo, ampak tudi moram.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp10">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Morate, ja. Vsi tukaj vemo in smo zbrani ravno zaradi tega poglavja. Ker ne nazadnje
               ob obilici dela - to naj bo zdaj na začetku pohvala vladi - pri tem obsežnem
               dokumentu, pa vendar vemo, za kaj gre.</p>
               <p>Jaz ne maram, da bi se, če že o teh zadevah govorimo na odboru za evropske zadeve,
               ki je po sklepu državnega zbora zaprt za javnost, zato da nekateri politični veljaki
               potem to zaprtost izkoriščajo, ampak pustimo to, v javnosti in povedo tisto, česar ne
               bi smeli povedati, je tokrat pa vendar seja odprta. In dajmo si jasno naliti čistega
               vina. Mi govorimo o usodi Slovenije pri oblikovanju regij. V tem primeru se nočemo
               dotikati niti NUTS 0 niti NUTS 1, kjer je jasno, da je to ena regija. NUTS 2, NUTS 3
               je pa problem. In ta problem je bil in ta problem bo večen. Tukaj pa, oprostite,
               moram najprej izraziti kritiko vladi v času do nove vlade; tudi nova bo dobila to
               svoje. Zloženka, urad vlade za informiranje, številka 26, obstaja; vi je nimate, jaz
               pa vem, kje je, in jo imam. To je zloženka, ki jo je napisala koalicija Liberalne
               demokracije in Socialne demokracije, v kateri ta ista, skupaj z - edino gospod
               Rokavec, sem malo štel, je med tistimi, ki je bil takrat tudi zraven in ve, ostali
               ste novi, žal -, je jasno napisano, torej ta koalicija je jasno napisala, dobesedno,
               da na ravni NUTS 2 naj bi se izoblikovali dve regiji. Torej, Liberalna demokracija,
               Socialna demokracija, SLS zraven, gospod Rokavec. Že takrat je bilo napisano, naj bi
               se izoblikovali dve regiji, piše, metropolitansko širše območje glavnega mesta
               Ljubljane in ostala Slovenija. Evo, to obstaja, ta dokument obstaja. In, oprostite,
               danes se igrati pa reči, no, zdaj pa mi tu sploh nismo za dve regiji, ampak smo za
               tri, je malo... dobro, dobra politična igra, kakor jo kdo zagrabi. To je resnica,
               gospodje. In gospod Rokavec jo bo potrdil. To obstaja, še enkrat pravim, urad vlade
               za informiranje, številka 26, zloženka. Ja, to je res.</p>
               <p>Zdaj gremo pa k sedanji vladi. Ne maram, v imenu Slovenske nacionalne stranke in v
               svojem imenu govorim, ne maram, da ta vlada danes hoče imeti dve regiji, zato ker je
               dobila direktivo. To je gospod - oprostite, gospod minister, sami ste rekli maloprej,
               zapisal sem si, "dobili ste signal". Rekli ste - ne, poglejte magnetogram! - dobili
               ste signal. Kaj smo zdaj mi? Mi se bomo zdaj ravnali, kako nam bo nekdo povedal, kaj
               bomo delali! Počakajte, no, malo! Oprostite, kljub obilici dela, ki ste ga vložili.
               Če bi rekli, ja, imeli bomo dve regiji, ker nam to... Vprašal sem zadnjič, vprašam
               danes, ali mi lahko številčno z enim podatkom poveste, kaj je tisto, kar nas ta
               trenutek usmerja v dve regiji in je koristno za državo, Republiko Slovenijo. Vprašam
               petič! Na odboru za evropske zadeve sem vprašal trikrat, danes vprašam četrtič in še
               enkrat, petič: Kaj je tisto, kar nas vodi k dvema regijama? Kaj? Vprašam. Direktiva?
               Rekli ste, dobili smo signal za dve regiji. Jaz ne rabim kot državljan Republike
               Slovenije nobenega signala, ker rešujem zadeve v državi, Republiki Sloveniji. Gremo
               po vrsti. Rekli ste, zakon potrebujemo. A res? Saj niste vi nič krivi. To je tako,
               kot bi se jaz danes vprašal, ali šele danes izvemo, da bo jutri petek. Ta zakon
               potrebujemo pet let, šest let! In ga ni bilo. In zdaj moramo na vrat na nos v dveh
               mesecih rešiti nekaj na pamet, kar tako! Drugič, rekli ste, da je - dvakrat ste
               poudarili, da bo Slovenija presegla 75% povprečja bruto družbenega produkta. To je že
               stara zgodba, ki jo vsi na pamet poznamo in že ptički pojejo, Evropske unije.
               Oprostite, gospod minister in vsi ostali kolegi iz opozicije in pozicije, to se je
               vedelo že dve leti nazaj, ko se je vedelo, da se bo Evropa širila, ko se je vedelo,
               da bo zaradi revnejših držav, ki prihajajo, to povprečje znižano in zato bo
               Slovenija, ker je uspešna, imela večji odstotek. In ne govoriti, da smo danes
               ugotovili, da je jutri petek. To mi vemo dve leti, da bo Slovenija presegla 75%. Pika
               in konec! Kljub temu je prejšnja vlada,<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> gospod Cvikl, minister, vztrajala, pa tudi sedanja in jaz v imenu
               Slovenske nacionalne stranke hočem in želim in najraje, da vztrajamo še vedno na eni
               regiji, kljub temu, da smo vedeli, ampak dobro, pa če imamo že stoičnost, vztrajamo
               na eni regiji, kajti Slovenija je veliko dala in veliko bo dala in tudi dobiti mora.
               Vedeli smo, da so statistični podatki 2000/2002 za oblikovanje regij. Takrat je imela
               Slovenija 74,25%. Če finančna perspektiva govori, in če ne bo izglasovana, ker še
               nikjer ne piše, da ni, bo Slovenija presegla 75%, pika in konec in to vemo, to se je
               vedelo dve leti nazaj in to vemo danes. Drži. Drži. In sedaj, škoda pravljice
               govoriti na tem mestu. Mi moramo sedaj gledati na Slovenijo. Garancije ni, ste dejali
               gospod minister. Tudi, če gremo na dve regiji, ste rekli, dobesedno, garancije ni, da
               bomo neto prejemniki. Torej zakaj rinemo z glavo skozi zid z dvema regijama. Dve
               vprašanji sta.</p>
               <p>Prvo. Kaj imamo od tega, kateri pokazatelji kažejo, da je to najboljša rešitev?</p>
               <p>In drugič. Sami ste dejali, garancije pa ni. Torej, če garancije ni, zakaj. Zakaj
               dve, zakaj ne tri, zakaj ne pet? Zakaj ne ena? Dejali ste, da lahko na nivo NUTS3, se
               vračam na statistiko, oblikujemo 13 regij. Oprostite, razen če imate druge
               statistične podatke. Ne moremo, kajti v zakonu piše, na strani 30, predlog zakona, se
               opravičujem, NUTS3, nivo minimalno 150 tisoč, maksimalno 800 tisoč. Razdelimo tisto
               številko, ki jo imam jaz ob prebivalcih Republike Slovenije s 13, žal gospodje,
               povpreček, ki ste mi ga razložili in ga razumem, ni tudi povpreček, če imamo 13 regij
               po mojih podatkih, nas je nekaj več, ampak zelo malo več kot milijon 900.
               Izračunajte, razdelite s 13. Ni res, ne moremo imeti 13 regij. Mi imamo maksimalno,
               po predlogu tega zakona, ki ga sprejemamo, 12 regij, pa imamo že amandmaje za 14.
               Mislim, mi se hecamo sami s seboj. Gospodje, ne gre to tako. Mi imamo lahko 12 regij.
               Povprečno piše lepo, mi je gospod sekretar razložil, po klasifikaciji NUTS z zakonsko
               podlagi, povprečno podatki, ne moremo, ne pridemo. Mi pridemo z 12-imi regijami in ne
               150 in več. 13 konec, 14 konec in ne govorite sedaj 13, 14. Recimo 12, pika. Če se
               držimo pravil, zakona, ki ga sprejemamo, če ne ga pa spremenimo in napišimo na NUTS3
               na strani 30, minimum 100 tisoč, maksimum 800 tisoč. Potem se pa pogovarjamo. Mislim,
               poglejte, mi zavajamo slovensko javnost in sami sebe. Oprostite, še enkrat, ne moremo
               se tako iti. Grem naprej. Moram to povedati, ker to je vse v zvezi, to je točka 7.,
               to je bistvo vsega tega in nenazadnje, spoštovane gospe in gospodje, v tej državi
               Republiki Sloveniji se, oprostite, bom uporabil izraz, gremo ameriško ruleto. Mi
               špekuliramo. Špekulirala je prejšnja vlada, špekulira sedanja vlada. Gremo, jaz imam
               magnetogram spora z ministrom, prejšnjim ministrom Cviklom, o delitvi regij na eno
               ali tri, kjer je zagovarjal eno, danes on strogo hudo zagovarja tri in enako imam
               magnetogram tudi kasnejših dogodkov in jih imate tudi vi. Mi špekuliramo in ne more
               se država, Republika Slovenija norca delati iz državljanov, ne moremo mi špekulirati.
               Bomo imeli pa dve, če ne bo ena, ker so pogajanja zamrla. In slišimo istočasno, to je
               pa pošteno, to vam dam pa vse priznanje, gospod minister, garancije pa ni, da bomo
               neto prejemniki. Pošteno. Ampak zakaj<stage type="mag"/>
               <stage>(Nadaljevanje)</stage> potem vztrajati na dveh? Če imamo pa tri, bi pa lahko nekdo na
               ministrstvu za finance in predvsem, še enkrat poudarjam, kljub temu, da smo
               zainteresirano delovno telo, pa da jaz nadomeščam, tudi iz zunanjega ministrstva bi
               lahko bil kdo tukaj, in povedali bi, lahko izračun pri treh regijah, oblikovane tako
               in tako, pa jasno kaže, da bomo vsaj v 1/3 neto prejemniki. Gospe in gospodje, to so
               dejstva. Mi skrivamo, zapiramo vseeno evropskih zadevah in rečemo 1,6 milijard evrov
               bi radi dobili, pa ne govoriti okrog te. Čez vrata gredo pa si vsi to povedo. Pa
               povemo sedaj jasno, mi hočemo in moramo dobiti zato, da se bomo izenačili, ne bomo na
               nivoju 23. države, Portugalske. Slovenija je zaslužila, da je na nivoju sredine držav
               25., in mi hočemo dobiti tisto kar nam gre. In predvsem absorpcijska sposobnost. Kdo
               je danes... Edino minister je povedal. Ni garancije. Ali imamo mi absorpcijsko
               sposobnost, tisto kar bi lahko dobili pri dveh regijah. Imamo? Nimamo jo. Pokažite
               mi, pa še tisto, ki jo imamo, moramo ekstra plačevati - to pa javno sedajle povem -
               za ljudi, ki bodo lobirali v Evropi, med birokracijo, zato, da bo ta birokracija
               naredila tisto kar mora. Dokaze imam. Plačati moramo lobiste v Evropi, kljub temu, da
               imamo 200 ljudi Slovenci tam, pa da je 5 tisoč administracij v Evropi, mi moramo pa
               plačevati lobiste zato, da bomo dobili tisto, kar mora Evropa narediti za nas. Ali
               smo res takšni hlapci, gospodje in gospe? O tem razmislimo. Slovenska nacionalna
               stranka ne bo podprla predloga dveh regij, ker nima nobenega jamstva, nobenega
               jamstva, tako kot je minister rekel, da imamo kakršnokoli garancijo. Ostanimo
               pokončni, ostanimo ena regija ali pa se oblikujmo tako, kot smo vsi skupaj dvignili
               roko na seji državnega zbora, ko smo sprejemali deklaracijo in rekli, v kolikor
               pogajanja v Luxembourgu ne uspejo, bomo oblikovali tri regije na nivoju NUTS2. To smo
               sprejeli vsi, gospodje in gospe, ki ste tukaj, vsi smo dvignili roko in držimo se
               tega, bodimo pošteni vsaj do ljudi ali pa sprejmimo novo deklaracijo. Ne moremo se
               igrati in špekulirati s, kljub temu, da verjamem, da ima ministre dobre namene, ampak
               nenazadnje ne gre samo za nas in nobena Evropa, kljub temu, da nas je samo 2
               milijona, nam ne more dirigirati in narekovati, sedaj pa Slovenci, imejte dve regije
               pa boste šli skozi. Ne. Dokler bom jaz v tem državnem zboru, bom proti temu. Bom pa
               spoštoval mnenje vsakega od vas, ki mi bo utemeljil, da je prav, da imamo dve regiji,
               če je prav, ali pa eno ali pa tri. Ker vsakemu od nas hočem dobro. Vsakemu od nas. In
               gospodje, še enkrat se spomnite na tisto, kar smo govorili dve, tri leta nazaj, na
               tisto kar govorimo danes in pomagajmo en drugemu, ker tukaj gre za Slovenijo, ne za
               politiko, ne za SDS pa SNS ali pa LDS pa SD. To je pomembno, kljub temu, da smo mi
               zainteresirano delovno telo. In gospod minister, z vsem spoštovanjem, veliko truda
               ste vložili, vendarle tudi ob tem primeru moramo biti stoični in pošteni in reči,
               cela Slovenija mora nekaj od tega imeti in s tem sem res končal. Se opravičujem, ker
               sem bil malo daljši, ampak mislim, da sem bil zelo korekten. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Petek je mislil, pa je odšel trenutno. Boš ti, kolega, Slavinec. Ja,
               izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp12">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Spoštovani gospod minister, ostale izbrani, kolegice in
               kolegi! Podobno kot kolega Barovič, sem podobno vprašanje zastavil že v petek na seji
               odbora za Evropsko unijo, ter žal tam nisem dobil povsem takih odgovorov, kot sem jih
               pričakoval. Jih bom zastavil danes še enkrat. Upam, da se bomo lahko pogovarjali bolj
               konkretno, čeprav ste že uvodoma rekli, da bolj natančnih podatkov in pa projekcij ne
               morete dati, ker ne morete predvideti kaj Slovenijo čaka v prihodnje, ampak vseeno,
               če se spomnite, smo že takrat se pogovarjali o analizi tveganja. Kakšno je tveganje,
               če Slovenija vztraja pri tistem, kar je bilo sprejeto nenazadnje tudi v državnem
               zboru in si prizadevamo za tri regije. Če se spomnite, smo takrat predlagali tudi
               sklep, ki pa žal ni bil izglasovan, da se vladi predlaga, naj si prizadeva v
               pogajanjih z<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> evropskimi
               institucijami in organi za delitev Slovenije na tri regije in potem seveda v kolikor
               to ne bo šlo skoz še zmeraj ostane delitev na dve regiji. Se pa sprašujem zakaj
               takšni dve regiji, podobno kot je bilo že prej povedano, saj je kolega Barovič tudi
               iz starega dokumenta razbral kako so regije bile včasih razdeljene oziroma predvideno
               razdeljene. In če se spomnite smo se takrat tudi pogovarjali ali je narejena kakšna
               projekcija oziroma simulacija kaj delitev takšna ali drugačna pomeni za stanje po
               naslednji predvideni širitvi Evropske unije, ko se bo v povprečju spet znižalo. Bilo
               bi smiselno že sedaj na to razmišljat kot kažem te podatke sedaj imate in me zelo
               veseli, zaradi tega sem tudi to vprašanje še enkrat zastavil. Smiselno je gledati
               tudi eno dolgoročno projekcijo in da ne bom samo sedaj v tem trenutku naredili tako,
               da bo več koristi, temveč, da bomo ne nazadnje vsaj do leta 2020, ko lahko
               pričakujemo še neko, vsaj v delu Sloveniji, podpovprečno razvitost črpali ta
               sredstva. Torej, mislim, da so bila vprašanja dovolj jasna. Torej, ali obstaja kakšna
               analiza tveganj pri strategiji pogajanj, potem ali imate kakšne simulacije stroškov
               in predvidenih prihodkov za dve ali tri regije? Stroški so, zavedam se, tudi
               infrastruktura za tri regije bo dražji organ kot za dve. In pa kaj pomeni to v
               projekciji za naslednjo perspektivo? In v tem smislu, če že moramo iti na dve regiji,
               ti dve regiji tako zastaviti, da bo dolgoročno to dalo največji izplen.</p>
               <p>Glede podatka o nas Slovencih pa milijon 996 tisoč 433, če delimo z ../Oglašanje iz
               klopi./... malo manj kot do dva milijona, tako da .../nerazumljivo./..., ampak samo
               zaradi tega to navajam, da potem z malo špekulacije lahko tudi to zaokrožimo tako, da
               je 14 zelo blizu tistega povprečja. Samo kot zaključek mojega razmišljanja. Hvala
               lepa in se priporočam za te odgovore.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala Mitja. Besedo ima kolega Testen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp14">

               <speaker>CIRIL TESTEN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lepo pozdravljeni. No, jaz bi začel s tisto stvarjo, ki jo je
               končal gospod Starman. Jaz prihajam, žal, iz območja, ki spada v relativno razvito
               goriško statistično regijo, ampak tolminsko območje je pa tisto, ki bi po razvitosti
               spadalo nekam bolj na daljni vzhod, bom rekel, za slovenske razmere. Tako, da se
               popolnoma strinjam in jaz moram reči, da vsa leta smo se pogovarjali oziroma tudi
               velikokrat nam je bilo predstavljeno, da v kolikor bi se Slovenije oblikovala v dve
               kohezijskih regiji, da bi bila ena osrednja Slovenija in ena vsa ostala
                  Slovenija.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Jaz takšne
               oblike razdelitve kot jo ponujate za dve regiji sedaj nisem videl do pred kratkim, ko
               so bile te regije predstavljene. Zaradi tega moram reči, da sem bil kar se tega tiče
               nekoliko presenečen in bi rad imel temeljito razlago o tem kako smo do te razdelitve
               prišli, zakaj smo se za tako vrsto delitev odločili, vsekakor bi bil zelo vesel, če
               bi se dalo dogovoriti, da bi dve regiji naredili na ta način, da bi osrednja
               Ljubljana s širšo okolico bila ena in vse ostalo drugo.</p>
               <p>Kar se tiče pogleda za naprej, jaz sem prej poslušal, to se jaz sicer strinjam, da
               je treba gledati tudi naprej, samo mi smo pred kratkim sprejeli neke razvojne
               strategije sprejeli, kjer smo zapisali, da v desetih letih bomo dosegli evropsko
               povprečje. Če bomo to res dosegli potem bo bolj malo kohezije za naprej, recimo, ne
               vem, po letu 2014 in tako dalje. Tako, da razmišljanje po tem za naslednjo finančno
               perspektivo ne vem, če so tako realna, da bi mi še iz tega naslova, če bodo veljali
               takšni procenti bi še karkoli dobili. Tako, da mene predvsem zanima za ta območja.
               Jaz se bojim, da bomo izpadli na vseh. Mi smo, žal, tudi obmejno tudi hribovsko tudi
               demografsko ogroženo tudi potresno pa tudi drugače območja z veliko naravnimi
               nesrečami in katastrofami. Jaz mislim, da bomo imeli velike probleme, če do teh
               sredstev ne bomo imeli dostopa. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala kolega Testen. Kolega Janc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp16">

               <speaker>KRISTIJAN JANC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Moram reči, da ko poslušam razpravo, ki kar že nekaj mesecev teče v
               slovenskem prostoru in je prav, da teče, ker to je pomembna stvar, izjemno pomembna
               stvar, ki se po mojem vsi v Sloveniji dobro zavedamo, da je to mnogo prepozno za
               Slovenijo ta zakon in jaz ga podpiram, kajti vidim, da tu, da bo počasi Slovenija
               vendarle v tej vladi prišla od besed k dejanjem, to pa je ../nerazumljivo./..
               Slovenije. To je ključen problem, ki ga jaz vidim tudi kot poslanec in župan,
               prihajam iz Posavja, ne s spodnjega Posavja, iz Posavja. To me tudi malce moti in
               tudi kolega .../nerazumljivo./... tudi naš poslanec iz Posavja. V glavnem pa tako,
               jaz bom rekel, da tukaj kolikor sem spremljal stvari je bilo veliko, veliko tu
               udeleženega. Verjemite mi, zdaj, ko govorimo o teh regijah dve, ena, tri, štiri, pet,
               šest, za vse nikoli ne bo optimalno zadovoljivo tako ali drugače ne, vsaka občina
               skoraj ima neke svoje apetite pa želje koliko regij bo. Ker se že tukaj pogovarjamo,
               kaj bo šele pri pokrajinah, 10, 12, 14, 16, to bo zagotovo tema, ki bo na koncu dala
               različnim strankam in poslancem različne ugotovitve takšne in drugačne. Nujnost je,
               da to zgodbo čim prej zapremo, tudi nujni postopek, jaz mislim, da je v tem primeru
               potreben, to so službe utemeljile, dokazale in tudi vlada je to sprejela, da moramo
               čim prej .../nerazumljivo./.. seveda verjamem, da je ta model, ki ga je služba
               pripravila vzhod zahod dober, jaz moram verjeti tem službam, da so naredile vse in da
               želijo tej Sloveniji optimalno rešitev napram Evropski uniji. Jaz se tudi strinjam
               deloma s kolegom Barovičem, ki je razlagal neke druge utemeljitve, pa tudi z gospodom
               Starmanom, ki vidi kot poslanec iz gorenjskega prostora morda nekoliko drugem
               položaju kot jaz, ki prihajam ...delu, ki smo tako ali tako osiromašeni na lestvici
               dvanajstih ... oziroma središčnih regij. Pa vendarle, mislim, da ko govorimo zdaj od
               točke 1 do 8, jaz bi vendarle želel, da bi tudi ta odbor, matično telo gospodarskega
               kot so ga druge že pred tem to zadevo nekako podprle s temi pripombami, ki bodo in da
               bi vendarle dali to možnost, bom rekel, službi oziroma ministrstvu in vladi, da čim
               prej da. Prav je, da se reče, da garancij ni, da tveganja so, da
               ...,/nerazumljivo./.. ali je ta točka zadeta v piko bo pokazal čas, morda smo se ali
               pa se bomo odločili napačno, morda ne. Jaz mislim, da ni junaka v Sloveniji, ki bi
               rekel to pa je zdaj model, ki daje garancijo, da bo to popoln uspeh, ga ni in ga ne
               bo. Jaz samo želim, da bi to zgodbo resnično, ko sem začel to zadevo od besed k
               dejanje, da dejansko počasi gremo tudi to Slovenijo uravnotežiti policentrični
               razvoj, da damo možnost tudi tistim izven osrednje slovenske regije, ki je blazno
               odletela od ostalih regij v Sloveniji pa naj bo to Prekmurje, Posavje, Bela krajina
               ali katerakoli druga in da vendarle počasi začnemo to stvar malce normalizirati,
               kajti državljani so vsi te republike,<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> vsi plačujejo davke tako ali drugače in prav je, da tudi nazaj dobijo
               takšno ali drugačno pomoč tiste regije predvsem, ki so razvojno, gospodarsko in
               razvojno odmaknjene od osrednje Slovenije in želijo tej Sloveniji najboljše. Jaz
               zaupam in verjamem, da te možnosti in da te pogoje je služba oziroma ministrstvo
               ugotovilo in oba, tako bivši poslanec, kot župan, jaz verjamem, da to dobro poznata
               in zato jima tudi iz tega zornega kota, ker sta človeka iz prakse, iz življenja, ne
               pa iz kakšne filozofske fakultete. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima kolega Petek, potem kolega Rugelj in še sam se prijavim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp18">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Moram reči, da prvič, ko sejem tudi na seji odbora za
               gospodarstvo opažam, da znotraj koalicije ni tako enoznačnega pogleda na nek predlog
               dokumenta, ki ga predlaga vlada, kot gre v tem primeru za različna mnenja, kar me
               veseli. Kar me veseli mi dokazuje vsaj na nek način, da to vlak, ki pelje tako kot se
               je nekdo na vrhu odločil, ostali vagoni sledijo zvesto in to upam, da bo pripeljalo
               tudi do rešitve, ki bo zadovoljevala vse nas, ki tukaj sedimo.</p>
               <p>Ne vem kje začeti, ali z ministrom ali z Barovičem. Mi smo nekako zmešali vse
               zadeve. Vidim, da gremo od te ene regije, pa do treh regij, pa do dveh regij, ki jih
               predlaga minister, pri tem pa pozabljamo na neka dejstva, na neke kriterije, na neka
               merila, ki bi pri vsem tem morala vladati.</p>
               <p>Če nadaljujem mogoče z gospodom Barovičem, ko je očital prejšnji vladajoči koaliciji
               kakšno politiko je na tem področju vodila. On je uporabil nek dokument, ki je star
               dokument. To je bil dokument, ki je bil izdelan v nekem obdobju, predložen tudi EU,
               komisiji, in ta evropska komisija je rekla, da ne zadovoljuje, ne zadovoljuje pa
               zaradi tega, ker je bila predlagana ta metropolitantska regija z Ljubljano in vsa
               Slovenija ena druga regija, kar nima nobene podlage. Prvič, v Evropi so ugotovili, da
               to ni bil dober predlog, zato so tako zadevo zavrnili in na osnovi pogajanj se je
               Slovenija začela pogajati in to je bilo prijazno s stališča EU za tri regije. Ker pa
               je med tem časom bila zaključeno naše pristopno obdobje v EU se je napisal protokol
               bilateralni, ki ga, sem prepričan vlada ima oziroma minister ima in tam se je
               dogovorilo, da ta ena regija ostane v obdobju do 2006, da se to med tem časom
               Slovenija pogaja z EU o tem, da bo upala ali da bo uveljavljala tri regije, če med
               tem časom ne bi bila finančna perspektiva sprejeta. Če bi bila finančna perspektiva
               sprejeta, vemo vsi, da bi ostali na eni regiji in tako se je zgodilo, ker ni bila
               prejeta, da imamo pravzaprav mi po naši presoji odprto pot za pogajanja za tri
               regije. Te tri regije imajo kup kriterijev za katere mislim, da bi vsi v Sloveniji za
               njimi stati. Ti kriteriji so tako zgodovinski, kot geografski, kot socialno
               ekonomski, pa če hočete tudi po nekih drugih kriterijih. Slovenija ima tri univerze,
               Slovenija ima tri škofije zaenkrat, čeprav so neka razmišljanja o petih škofijah.
               Dejstvo je, da je teh elementov, ki bi nam dali podlago za to, da uveljavimo izjemo
               od uredbe, ki dejansko velja, tega nihče ne negira. Vendar nobena uredba ni v
               življenju bila tako fiksna in tako trdna, kot se je v tem primeru naša vlada
               postavila, da jo je sprejela kot "gotovo dejstvo". In tu zamerimo v Liberalni
               demokraciji, da ni zmogla tega pogajalskega naboja.</p>
               <p>Zanimivo je, da pri predsedniku vlade Janši, ki je vedno branil interese Slovenije,
               ki je bil na čelu branitve teh interesov Slovenije, danes te njegove vloge ni. Vlogo
               je prepustil ministru za lokalno samoupravo in regionalni razvoj, ki je pač, za mene,
               novinec v politični zgodbi na nivoju države in če je to bil razlog, da smo pristali
               tako hitro na tako razdelitev, kot nam jo vlada predlaga, je pač tu bila taktična
               poteza narobe narejena. To je moje mnenje. S tem ne negiram znanja, vloge,
               sposobnosti ministra, ampak menim, da je ve taki zelo pomembni, za Slovenijo
               zgodovinsko pomembni, torej poziciji bilo potrebno, da predsednik vlade nastavi svoj
               hrbet in gre v take aktivnosti kot jih znal 10 ali 15 let nazaj delati. V tem primeru
               se je udobno usedel na stolček in rekel naj nekdo drug vzame to vroče železo in
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> to je prevzelo ministrstvo
               oziroma minister Ivan Žagar in danes imamo situacijo v kateri celo koalicija ne misli
               enoznačno. To me pravzaprav veseli.</p>
               <p>Če gledate sliko je vsa logika v tem, da slika na vzdrži nobene kritike. Torej, kako
               naj notranjsko področje, ki nikakor ne gravitira na ta vzhodni delo Slovenije pripada
               vzhodni kohezijski regiji s centrom v Mariboru. Kdo zna te interese poenotiti, to
               mora biti, ne vem kakšen čarodej. Normalno bi bilo presekati na področju Dolenjske to
               Slovenijo in Notranjsko priklopiti k zahodnemu delu, ki ima tudi v strategiji razvoja
               Slovenije svojo pozicijo. Torej, strategija razvoja Slovenije je še vedno veljavna.
               Določa tri območja. Eno območje gravitira na Ljubljano. Drugo območje gravitira na
               Koper, tretje območje gravitira na Maribor. To je najbolj naravno in najbolj logično
               po vseh teh elementih razdelitev Slovenije, ki bi morala biti tudi predebatirana v EU
               in mislimo, vsaj mi mislimo, ne moremo soditi, ne vem kaj ste se pogovarjali, ampak
               mislimo, da je bil premalo storjeno, da bi se ta zadeva na tak način uredila. Zaradi
               tega imamo zgodbo v kateri bo verjetno vsa Slovenija vrvela zaradi tega, ker prej smo
               poslušali gospoda Testena, jasno da njemu ne moremo kot lokalnemu politiku ustrezati,
               da ste mu porezali krila tam kjer misli, da bi se lahko naredil največji razvoj.
               Recimo, Primorska oziroma del Primorske, torej Bovški konec je sigurno prizadet.</p>
               <p>Če govorim iz mojega zornega kota. Nam je pravzaprav iz Maribora gledano vseeno ali
               imamo še Notranjsko zraven, ampak ni nam vseeno zaradi državnih interesov, ni nam
               vseeno zaradi tega simbolnega pomena, ker se nam zdi, da bomo povzročili neko
               nevarnost v tem slovenskem prostoru, da bo prišlo avtomatsko do delitve, če smo v
               vsej Evropi poslušali sever razviti, jug nerazviti, bomo danes imeli vzhod nerazvit,
               torej zahod ta evropski sever bo pa seveda razvit. Mislim, da to ni dobro, da bo ta
               implikacija v življenju imela svojo težo. Da se bomo počasi začeli razslojeati, vi
               ste v tem delu nerazvitih, oni so v tem delu razvitih. Dejstvo je, da nihče ne bi
               oporekal, da je osrednja Slovenija pa resnično razvita. Vsi ostali pa imamo pogoje,
               da pravzaprav še nekaj časa pričakujemo pomoč Evrope, pomoč države Slovenije za to,
               da pridemo do takšnega položaja, kot ga ima sedaj Slovenija. To je ta načelni nivo,
               če govorimo o tem zakaj vraga je bilo potrebno tako hitro iti v te dve regiji.</p>
               <p>Če smo pri tem 7. členu je pa bolj vprašanje, ker tega ne razumem. V 7. členu
               govorimo o točki 3, organ odločanja kohezijske regije razvojni svet kohezijske
               regije, svet regij imenuje štiri predstavnike v razvojni svet kohezijske regije. Če
               si predstavljam, če govorimo o vzhodni regiji ima vzhodna kohezijska regija 8 regij
               posamičnih. In teh 8 regij se bo moralo dogovoriti katere štiri predstavnike bo dalo
               v svet razvojne regije, če prav razumem. ..../Oglašanje iz klopi./ Vsaka posebej, ne
               znam prebrati, zato sem tudi vprašal, če je odgovor takšen, potem je to v redu.</p>
               <p>Sprašujem tudi, v 5. točki, kaj je to enota organa. Naloge organov upravljanja,
               regije upravljanja enota, to so vprašanja na katere bi rad dobil odgovor. To sem
               bral, pa nisem znal prav razumeti. Zaenkrat okoli tega, ker smo govorili, da bomo šli
               na ta del tega kohezijskega nivoja. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Petek. Besedo ima kolega Rugelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp20">

               <speaker>BOJAN RUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Osebno menim, da se je vlada prav odločila, ko se je odločila za
               dve regiji, severozahodno in jugovzhodno. Rekel bi samo to, če bi se vlada odločila
               za tri regije bi danes zagotovo poslušali s strani opozicije vprašanja zakaj se ni
               odločila za dve. Kar se tega tiče mislim, da je odločitev vlade dobra in mislim, da
               bo tudi gospod minister znal pojasniti, tukaj vsekakor podpiram ta predlog. Mislim,
               da je nekako uravnotežen in ga bom z veseljem podprl.</p>
               <p>Bi pa mogoče imel pri tem 7. členu pod točko 2 en predlog, če bo možno, da bi ta
               odbor sprejel amandma glede imena Spodnje posavska regija, če bi to bilo možno. Mi
               živimo v Posavju in v bistvu vidimo napisano samo nekje Spodnje Posavje, ker drugega
               Posavja tako ni, kot samo Posavje. Jaz ne vidim tukaj ovire, da ne bi tak amandma,
               seveda, v kolikor bo tudi minister soglašal s tem, da bi Spodnje posavsko regijo
               spremenili v Posavsko regijo, tako kot je nad nami Zasavska regija, ker zgornje
               posavske tako nimamo, da malo skrajšamo to ime. Mislim, da bi bilo v redu. To bi imel
               jaz. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, kolega Rugelj. Prej sem se javil, tako če dovolite bi nekaj besed rekel in
               potem dam besedo kolegu Pajku in kolegu Lahovniku, pa če se bo še kdo prijavil k
               razpravi.</p>
               <p>Najprej bi, spoštovani kolegi, bil zelo za to, da če se le da pri tem zakonu,
               mislim, da je tak pomemben in ko gre dejansko za nacionalni interes kako iztržiti, da
               bi Bruselj, da se poskušamo čim manj iti pozicija opozicija, ampak poskušati skozi
               razpravo, tudi če je treba skozi polemiko, skozi argumente priti do čim boljših
               rešitev v tem zakonu.</p>
               <p>Drugo kar bi žele reči, verjamem, da so to težke odločitve, ampak tudi zelo pomembne
               odločitve in da je odločitve treba sprejeti in to čim prej, ker bo verjetno <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> politika unije normalno takšna, da
               bo čedalje bolj trda pravila postavljala, zato da se ne bi delalo špekulativnih
               organizacijskih rešitev in regij in tako dalje, ker namreč v prejšnjem mandatu se
               spomnim, ko je bil tukaj bivši komisar za regionalno politik Barnier<stage>(?)</stage> in njegov
               generalni direktor direktorata za regionalno politiko, da je takrat tudi en razgovor
               posebej z njim, je že takrat napovedal, da glede na izkušnje, ki so jih imeli z
               nekaterimi drugimi državami, ki so prilagajale potem organiziranost temu, da so
               dobile čim več denarja, je rekel, tega bo enega dne konec. In dejansko že s to uredbo
               se je poskušalo konec narediti ali se ga je pa celo naredilo, ko se je postavilo
               pravila, kako velike so lahko regije, tako naravne tri, kot naravne dva. Jaz sem po
               eni strani, da mi je minister potrdil v svojem uvodu mnenje, ki sem ga imel ves čas,
               pa sem ga tudi dostikrat javno povedal, pravzaprav skoraj v vseh mandatih, kolikor
               sem tukaj, in sem četrti mandat tukaj, da žal kasnimo, ampak jaz zdaj seveda v tem
               trenutku slaba tolažba, tudi če minister potrdi to, da kasnimo, z ustanavljanjem tako
               teh kohezijskih regij, kot predvsem regij na ravni tri pokrajin. Če bi jih imeli, bi
               dejansko zdaj lažje bilo oblikovati in se pogajati, bi imeli zatečeno stanje in bi
               lahko večjo fleksibilnost imeli in bi lahko dejansko več iztržili, tudi lažje bi
               pripravljali programe in absorbcijsko sposobnost, imeli večjo in tako dalje. Za nazaj
               jamrati se ne splača, ne koristi dosti, ampak vsaj toliko bodimo previdni, da naprej
               ne bi delali napak, zato zelo soglašam s tistimi, ki postavljajo in vprašanja ali so
               narejene simulacije<stage>(?)</stage> ali so narejeni izračuni ali vemo na dolgi rok, kaj je
               najboljše narediti zdaj, da ne bomo potegnili kratko oziroma da bomo čim več denarja
               iztržili, zdaj vprašanje, ki je bilo že v razpravi, zakaj ne ostati pri eni regiji
               oziroma zakaj smo tako dolgo vztrajali pri eni regiji, seveda to je pač bila računica
               z dobrim namenom, vendar seveda na predpostavki, da bo finančna perspektiva
               dogovorjena v letošnjem letu kot je bilo predvideno in da bodo uporabljeni stari
               podatki in da bomo izpod 75% povprečje, to se ni zgodilo in zdaj smo tam, kjer smo in
               zdaj seveda drugo ne preostane, kot iti dejansko v kohezijske regije. Vprašanje se
               res postavlja dve ali tri. Jaz sem zagovornik treh, bil tudi prej, pa sem tudi zdaj
               kohezijskih, seveda ob predpostavki, ob vprašanju, če je možno oziroma če so realne
               šanse, da bi to v pogajanjih uveljavili. In bi vprašanja tako postavil gospod
               minister, kaj bi bilo narobe, če bi v zakonu eventualno se opredelili za tri, da bi
               imeli bolj trdo izhodišče vlada za pogajanja v Bruslju in če se ne uspe, se še vedno
               potem lahko zakon popravi, pa se gre nazaj na dve.</p>
               <p>Drugo vprašanje postavljam. .../Oglašanje iz klopi./... Saj pogajanja bodo lahko
               tekla, zakon bo sprejet. Pridružil bi se tudi vprašanju, ki ga je oziroma mnenju, ki
               ga je izrazil kolega Starman, ta varianta Ljubljana, pa to metropolitantsko območje
               Ljubljana in okolica, in pa ostala Slovenija. Naslednje, kar bi želel reči in s tem
               bi tudi zaključil, sem za to, da ne posegamo v 6. člen v razvojne regije in
               sprejemamo argumente, ki jih je navedel gospod minister v uvodu, da se dejansko tukaj
               gradi na obstoječe statistične regije, kar je tudi v skladu s pravili, ki jih je
               unija postavila in pa se izognemo temu, ker če zdaj še odpremo razpravo o tem, ali
               bomo imeli 12 ali 14, 15, 16 in potem se bo to šlo naprej, potem bomo toliko energije
               in časa porabili za to, da je verjetno to v tem trenutku neracionalno, ko gre
               predvsem za to, da imamo rešitve, ki so osnova za pogajanje z Brusljem, pa pokrajine,
               potem debatiramo o njih, koliko jih bo, ko bo predlog zakona predložen, ko bo čas za
               to. Kolega Pajk ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp22">

               <speaker>STANE PAJK:</speaker>

               <p>Hvala za besedo predsednik. Strinjam, da zamujamo, je bilo poudarjeno. Strinjam se
               tudi, da je sprejetje tega zakona zelo pomembno. Dejstvo je tudi, da bom podpiral
                  <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pametno razmišljanje, da
               veliko kritike za nazaj ni produktivno, da je potrebno sedaj strniti vrste in priti
               do dobre rešitve. Sam vidim dobro rešitev v taki obliki kot jo je predlagal minister,
               pa bom povedal zakaj. Zato, ker ga cenim kot strokovnjaka, ker ima na tem področju
               izkušnje in mislim, da je tudi dobil ali signale ali kako ste že prej rekli, v
               glavnem, sigurno ima indice, zakaj se je vlada odločila za dve regije.</p>
               <p>Sam bi tudi rad videl, da bi bila ta razvita regija čim manjša, da bi imela,
               vsebovala čim manjše področje in čim manjše število prebivalcev, s tem da omogočimo
               ostali regiji dalj časa in bolj kakovostno črpanje sredstev. Zakaj se mudi? Jasno, da
               se mudi, ker sredstva v Evropi čakajo in ker je prišlo do spremembe položaja v
               Evropi, je vsak dan, ki ga zamujamo škodljiv, zato je potrebno sprejemati te stvari
               po hitrem postopku. Jaz verjamem vladi, da je tehtno premislila, da je dala vse
               možnosti na mizo in da se je odločila za maksimalno dobro rešitev, z največjim
               verjetnostnim izračunom, da bo uspela in da dela v korist ljudem. Na tej točki se
               recimo tudi s predsednikom strinjam in če bo še minister to, kar sem malce zdaj
               povedal, še malce podkrepil bom še bolj z veseljem podprl takšen predlog. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp23">

               <speaker>PODPREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp24">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Seveda se postavlja osnovno vprašanje, zakaj Slovenija
               ni kot izhodišče postavila treh regij. Jaz moram reči, da tega nikakor ne razumem. To
               dejstvo, češ, da lahko verjamemo, da je slovenska vlada opravila nek verjetnostni
               izračun in je ugotovila, da lahko dobimo dve, treh pa ne, veste, potem dajte na mizo
               ta verjetnostni izračun. Tisto, kar je dejstvo je to, da je Slovenija upravičena do
               treh regij, zato govorijo zgodovinski, geografski in socialno ekonomski pogoji. Ena
               regija je seveda Ljubljana z okolico, ki je daleč najbolj razvita in tudi sam
               razumem, da ne bo upravičena do vseh sredstev iz kohezijskih skladov Evropske unije.
               In druga je za vzhodno slovenska in tretja zahodno slovenska, to govorim preprosto
               zato, ker če boste Primorsko in Gorenjsko stlačili v regijo skupaj z Ljubljano, se bo
               zgodilo to, kar sem že dejal, da je to strel v koleno za ti dve regiji, in vam lahko
               to utemeljim s tem, da tudi, če pogledate letošnji rebalans proračuna, vidite, da je
               velik del sredstev, ki se vlaga v turizem v tehnološki razvoj, se namenja iz
               evropskih strukturnih skladov. Pri tehnološkem razvoju, če dam primer od treh
               milijard tolarjev, ki jih po rebalansu vlagamo v tehnološki razvoj, se dve milijardi
               namenjata iz evropskih strukturnih skladov. Ker se pač ta domača sredstva žal
               nadomeščajo s sredstvi Evropske unije, ne da bi se pri tem skupni zneski povečevali.
               In seveda se zdaj sprašujem, kaj to pomeni za Primorsko in kaj pomeni za Gorenjsko,
               ker enostavno ne boste upravičeni do cele vrste sredstev. Na kakšen način boste
               nadomestili ta sredstva.</p>
               <p>Drugo <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> vprašanje, ki se
               pojavlja samo po sebi, pa je, če ste se že odločili za dve regiji, zakaj ste jih tako
               opredelili. Zakaj niste opredelili kot eno regijo Ljubljano z okolico in kot drugo
               regijo preostali del Slovenije. Kje so izračuni? Jaz vam trdim, čez palec, da bi v
               tem primeru Slovenija bila opravičena do bistveno večjega obsega sredstev kot pa v
               primeru teh dveh regij, ki so oblikovani tako kot so. In meni je res žal, da sta
               regiji tako oblikovani kot sta, predvsem ko sem rekel, zaradi, tukaj predvsem
               Primorske in Gorenjske, ki bosta postali talki razvite Ljubljane. Sprašujem se, kje
               so izračuni. Jaz jih moram reči, še do danes nisem videl.</p>
               <p>Gospod minister, vi ste dejali, prihajajo signali, iz Bruslja so prihajali, da
               Slovenija lahko v pogajanjih doseže dve regiji ne pa tri regije. To ste že ponovil na
               javni radioteleviziji. Za enkrat še javni radioteleviziji in tudi danes tukaj na
               odboru. Sprašujem se, kakšni so ti signali, kdo jih pošilja, kdaj jih je pošiljal in
               kje se ti signali pošiljajo. Če govorimo o tem, da ti signali prihajajo, me zanima
               kdo jih pošilja. Govoril sem z evropskimi poslanci. Zagotovili so mi, da takšnih
               signalov ni oziroma, da je splošna klima tudi v evropskem parlamentu naklonjena temu,
               da tisto, kar morate, tisto kar je potrebno storiti, je celovito opisati položaj
               Slovenije. Mi ki smo tukaj, sam prihajam in Štajerske, tudi vi ste Štajerec, zelo
               dobro veste, da ne moremo pristati, da bi bila na primer štajerska talka razvite
               Ljubljane. Enako mislim, da imajo Gorenjci in Primorci do tega pravico. Ljubljana z
               okolico je v povsem specifičnem položaju in mislim, da je preprosto se treba tudi
               tukaj postaviti na stališče in ga izpogajati. Če pa res drži, da prihajo signali, da
               obstaja nek verjetnostni izračun, ga je pa potrebno dati na mizo. Mi ne moremo
               enostavno pristati na tezo, da je treba vladni verjeti, vladi zaupati. Veste, mi
               nismo verniki, v tem smislu. Verujem v slovensko vlado tako, da bi ji verjel na
               besedo brez kakršnihkoli izračunov in ustreznih utemeljitev, ki iz tega izhajajo.
               Tukaj gre za velik denar, za evropski denar in v tem smislu smo vendarle vsi za to
               mizo skupaj v istem čolnu in si želimo, da pride čim več denarja iz Bruslja. Zato vam
               naslavljam konkretna vprašanja, kot sem dejal, še enkrat: Kdo, kdaj, kje pošilja te
               signale? Zakaj ste se že v izhodišču odločili samo za dve regiji? Če je verjetnostni
               izračun, kdo ga je opravil, kako ga je opravil?</p>
               <p>In tretjič, če ste delili Slovenijo na dve regiji, zakaj ta delitev? Zakaj ne
               Ljubljana z okolico ena regija in ostali del Slovenije druga regija? Če tudi tukaj
               obstaja kakršenkoli izračun, vas seveda prosim, da ga nam tukaj javno postavite.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Želi še kdo? Ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp26">

               <speaker>GOSPOD______:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Bom zelo kratek. Rekel bom pa nekaj. Od tam naprej, ko nas
               je gospod Barovič razdelil na stare in nove, mi novi imamo verjetno še manj problemov
               z delitvijo, zaradi starih grehov na opozicijo in kaj je kdo že včasih rekel ali celo
               naredil. In bi mogoče pri tem ponovno poudaril, da je to tako pomembna zadeva, da bi
               se vlada morala potruditi in dobiti konsenz v celotnem parlamentu od vseh strank.
               Tako kot kaže, bo zagotovo ta projekt dveh regij, naletel na neodobravanje in
               nepotrditev v naši stranki, v nacionalni in še verjetno kje. Tudi izgleda, da ne bo
               tako enostavno v vladajoči poziciji, in da je to projekt, ki bi lahko pokazal
               enotnost in pa soglasje takrat, ko gre za nacionalne interese, kar zagotovo pri tem
               zakonu gre. Zato bi bilo dobro, da bi mogoče tudi politično, taktično modro, vlada le
               predlagala spremembo in predlagala tri regije, ker bi ob soglasni potrditvi v
               parlamentu imela tudi legitimacijo, da je tudi to skupni riziko. V primeru neuspeha,
               je to skupni neuspeh, v primeru uspeha, je to uspeh vlade, kjer je pač, in nas vseh,
               ki bomo za to glasovali, v primeru da bo ostalo tako kot je, dve regije, ki so
               popolnoma neprimeren predlog, bo pa dejansko potem to samo neuspeh vlade, mi pa glede
               na število glasov pri tem tako ali tako ne moremo na to nič vplivati. Hvala. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala kolega Posedel. Besedo ima podpredsednica gospodarske zbornice gospa Mešelj.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp28">

               <speaker>MAG. MATEJA MEŠELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Verjamem, da je odprta razprava na vsa poglavja zakona
               in ne samo na prvega že, a je?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp29">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Na prvem poglavju smo še.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp30">

               <speaker>MAG. MATEJA MEŠELJ:</speaker>

               <p>Potem bi pa počakala, ker gospodarstvo kot vedno se ne sprašuje kako bomo delili
               regije, ampak kaj bomo tem regijam delili, zato imamo pomisleke glede na rešitve ovir
               in nosilcih regionalne politike.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp31">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod minister. Izzivov je dosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp32">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Najprej bi seveda jaz zelo rad poudaril še enkrat, da je ta predlog
               povezan seveda z delitvijo Slovenije na kohezijske regije. Mislim, da se tu poskuša v
               razpravi zelo te stvari zamegljevati tudi povezovanje z ustanovami pokrajin. Sedaj se
               pač pogovarjamo o kohezijskih regijah, pokrajine so druga tema, če bi jih v
               preteklosti imeli bi imeli drugačno situacijo, žal nimamo. Če bi v preteklosti vlada
               izpogajala tri kohezijske regije bi jih lahko imeli pa jih nimamo, žal, jaz bi raje
               videl, da bi jih imeli in da se danes o tem sploh ne bi pogovarjali, ker bi imeli
               tudi sicer bistveno bolj ugodno pozicijo.</p>
               <p>Kar zadeva seveda delitve na dve regije, je povezana seveda pa tudi s tem signalom,
               o katerem sprašujete. Veste, mi imamo v tem trenutku eno kohezijsko regijo, nič več,
               eno imamo in če ne bomo seveda uspeli tega preseči oziroma od takrat naprej, ko bomo
               to presegli na teh razgovorih, od takrat naprej jih bomo pa imeli toliko, kolikor jih
               bomo pač takrat recimo dosegli ali pa izpogajali ali kakorkoli že temu rečete. V tem
               trenutku imamo samo eno in nič več. V preteklosti seveda so bili številni poizkusi
               okoli tega, tu imamo dokument, ki ga predstavlja tudi novinar in ki govori o tem, kaj
               vse se je poskušalo pa se ni doseglo. Najprej se je poskušalo z dvema regijama, točno
               takšnima, o katerih se sedaj pogovarjali, da bi izvzeli osrednjo Slovenijo, to je še
               sedaj pod sedanjim predsednikom države in je tudi dobil jasni odgovor, da na to
               komisija pod nobenim pogojem ne pristane. Ker, je celo napisano, da če želite, ta
               sloni na administrativni realnosti in je umetno zastavljen, to je bil eden od
               temeljnih odgovor tega.</p>
               <p>Druga stvar je. Signal je seveda povezan s tem, da smo mi potem, ko je bila tudi že
               tik pred koncem prejšnjega leta zavrnjena spet predlog prejšnje vlade, na delitev na
               tri, zelo jasno sedaj, zakaj in kako je do tega prišlo. Jaz to ne bom komentiral, ne
               vem, nisem niti prisestvoval, smo dosegli in to je tisti premik bil narejen 21.3. na
               zasedanju coreperja, da se je komisija seveda z nami pripravljena pogovarjati ob
               spoštovanju uredbe, ki v tem trenutku velja, ki pokriva to območje in ki pomeni
               seveda zakonodajo na nivoju Evropske unije. Verjetno smo mi v neki zakonodaji seveda
               zavezani. Druga stvar je pa seveda pogajanje v tistem delu, ko so pogajanja. Ta
               postopek pogajanj ni enak postopku, še enkrat, o naslednji finančni perspektivi. Mi
               se sedaj pogovarjamo o tem, da bomo Slovenijo razdelili na področju statistike na dve
               kohezijski regiji. O finančni perspektivi se seveda bomo pogajali naprej, se pa, o
               tem pogovarjamo zato in zato to tako hitro, ker to pomeni bistveno, bistveno
               izboljšanje pogajalske pozicije v nadaljnjem postopku pogajanj. Ker sicer, če to
               postavimo na vago, še enkrat ponavljam to kar sem že večkrat povedal, potem
               postavljamo pod vprašaj 40% teh sredstev in potem seveda ne bomo imeli niti teh
               sredstev za razvoj, če bomo to zgubili in lahko to tudi se zgodi pod temi pogoji, ne
               bomo imeli niti teh sredstev za razvoj, da bi sploh lahko kakorkoli pomagali
               Gorenjski, če hočete pa Primorski pa še kateri drugi regiji. V tem je ta zgodba.</p>
               <p>Zelo jasno je bilo ves čas povedano, da seveda komisija zahteva spoštovanje uredbe.
               Mi do danes nismo predstavljali komisiji nobenega resnega pokazatelja, da se želimo
               preanalizirati, ker nismo ničesar naredili še na tem področju. Z vsemi razgovori, ki
               sem jih imel samo z enim, drugim, tremi temi komisarji pa tudi na vseh ostalih
               nivojih je bilo zelo jasno vprašanje postavljeno, ali vi sploh resno mislite z
               regionalizacijo, saj verjetno so vas podobno vprašali takrat. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Kako boste pa vi to dokazali? V ničemer mi do
               sedaj tega nismo dokazovali, ker nismo ničesar resnega pri nas naredili in seveda
               povratna informacija je, da je ta zakon pač ta, ki postavlja te strukture
               administrativne, ki so zahtevane za seveda to členitev.</p>
               <p>Sedaj kar zahteva seveda teh hitrosti in te nujne. Jaz bi bil zelo vesel seveda, če
               se bo to v večji meri podprlo, mislim da to tudi je dosti državotvorna drža vseh, ki
               k tej zgodbi sodelujejo, je pač povezan s tem, govorim seveda spet o delitvi, ne o
               celotnem sklopu pogajanj, ker celotni pogajanj je druga zgodba in tam je možno dati
               veto, tukaj ni veta, moramo te postopke zaključiti v letošnjem letu, lahko jih
               peljemo seveda naprej po rednem postopku, verjetno jih bomo še tudi peljali kdaj
               naprej, ampak takrat seveda bomo za ta del finančne perspektive to zgodbo zamudili.</p>
               <p>Vprašanje, ki je bilo prej postavljeno oziroma ocena, ki je povezana s tem tudi,
               sedaj kar zadeva še konkretnih številk, jaz še enkrat ponavljam, sedaj jaz vam s
               konkretnimi številkami ne morem posreči, zato, ker konkretna številka se točno ve,
               konkretne številke kar zadeva pogajanj so znane zadnji dan pogajanj v tistem trenutku
               in takrat jih je potem možno tudi razdeliti, ker pogajanja o finančni perspektivi
               tečejo do konca. V tem trenutku pa imamo ocene, tako ste rekli. Ocene govorijo o tem,
               da razlika med tem predlogom za dve in pa med predlogom za tri je znotraj nekaj
               procentov na kratkoročno, na dolgi rok tudi kar zadeva seveda ustanavljanje
               strukture, še enkrat bom ponovil, kar sem že povedal, se zadeve izravnajo. Pogajamo
               se ne samo za 2013, ampak rešitev ni samo 2013, ampak je tudi do 2020. Od 2020 seveda
               po statističnih kazalcih bo zahodni del vsekakor presegal tudi v povprečju, do 2013,
               se opravičujem. In, ne samo to, če bi seveda bila celotna ena regija in potem še
               priključitev oziroma širitev Unije naprej v tem času pomeni še znižanje ravni 75-ih%,
               kar pomeni, da bo zadeva še hitreje stekla in bi postavili pod vprašaj celotno
               območje Slovenije kar zadeva seveda vprašanja teh sredstev. Seveda je v tem trenutku
               vprašanje teh 40% sredstev iz naslova kohezijske politike in mi dajemo v tem trenutku
               na tehtnico, ali bomo seveda se poskušali za to doseči ali pa bomo vse postavili na
               tehtnico, s tem, da je seveda realna ocena, to je pa realni predlog narejen na
               podlagi seveda razgovorov tako s temi komisarji, kot sem že omenil, s katerim sem se
               pogovarjal in z vsemi drugimi znotraj Slovenije tako kot izven, ki so pristojni za to
               področje, realna ocena je ta delitev v tem času, ker sicer, potem bi bilo pa tudi kar
               zadeva seveda geografsko zaključenost pa socialno zaključenost pa še kakšno. Takrat
               bi bilo verjetno bolj smiselno govoriti o osmih regijah, če hočete, je pač izjema, pa
               se bomo pogovarjali za izjemo, potem pa gremo z osmimi regijami, zakaj pa s tremi.
               Tako ali tako ne izpolnjujemo več uredbe.</p>
               <p>Kar zadeva seveda našega predloga, naš predlog seveda temelji tudi na tem, da
               verodostojno nastopimo navpram komisiji v skladu s spoštovanjem zakonodaje. Jaz ne
               verjamem, da je mogoče, kar tako iti mimo zakonodaje, ki v tem trenutku velja, o tem
               govorimo. Uredbo je mogoče spreminjati, ampak potem je to potrebno to izpogajati, ta
               drugi del zgodbe. Mi sedaj imamo uredbo takšno kot jo imamo in mi se seveda na
               coreperju tako ali tako dosegli izjemo, da se sploh lahko o tem pogovarjamo po
               izrednem postopku, ki je krajši od rednega postopka, ki pomeni 3 leta. Če se
               pogovarjamo o rednem postopku, potem je ta zgodba danes zaključena, ker se bo redni
               postopek zaključil naslednje leto in ne v letošnjem letu. Mi bomo morali to zadevo
               doseči v letošnjem letu. Finančne ocene govorijo o tem seveda, da je ta predlog tudi
               smiseln. Jaz res ne morem razumeti tega, da lahko nekdo razmišlja, da vlada predlaga
               škodljiv predlog.</p>
               <p>Mogoče še, se opravičujem, nekatere dileme, ki so se pojavile kar zadeva Primorske,
               Gorenjske in teh <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> območij.</p>
               <p>Mi se zavedamo tega problema, da znotraj, kot sem že prej povedal, da so razvojne
               razlike med posameznimi občinami, verjetno jih lahko merimo na nivoju občin znotraj
               posamičnih statističnih regij. Predvsem v tem delu so zelo velike razlike, tako na
               področju Gorenjske, kot na področju Primorske. Mi smo zato v zakonu predlagali, da bi
               se seveda v tistem delu, ko ne bo mogoče, v vsakem primeru še vedno črpati, en del
               sredstev bo namenjeno še vedno za ta območja, približno 50% iz naslova iz kohezijske
               politike. .../Nerazumljivo./ bo seveda potrebno uporabljati za izenačevanje teh
               razlik pač lastna sredstva. Vendar če mi zaigramo 40% teh sredstev, globalno gledano,
               potem tudi teh lastnih sredstev ne bomo imeli za izenačevanje razlik, kar zadeva
               državni proračun so zgodbe izjemno tesne, tako kot so že bile o rebalansu in mislim,
               da gospod Lahovnik to dobro pozna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp33">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp34">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Spoštovani gospod minister drugič vam povem, vi ste danes na "prangerju"
               neupravičeno. Isto kar ste vi sedaj povedali sem jaz poslušal, imate pač to smolo, da
               se z menoj srečujete na dveh drugih delovnih telesih, kjer mi je ministrstvo za
               finance zagotavljalo enake zgodbe kot vi, da smo dali stvari na tehtnico, da je
               prepričano, da je najboljše, da smo ena regija, da bomo dobili 1,6 milijard evrov.
               Jaz sem verjel, dvignil roko. Kaj se je zgodilo? Te tehtnica se je prevesila drugam.
               In kako lahko spoštovani gospod minister, še enkrat pravim z vsem spoštovanjem, danes
               ne tam prostoru manjka, ker to je slovenski problem, predstavnik ministrstva za
               zunanje zadeve, manjka predstavnik ministrstva za finance, manjkajo tudi tisti, ki so
               zadolženi, ali bi lahko bili na zunanjem ministrstvu za evropske zadeve in nenazadnje
               poglejte. Ministrstvo za gospodarstvo oziroma odbor za gospodarstvo ima smo en cilj,
               jaz sem prepričan in to je enoten naš cilj, en cilj, čim več denarje iz Evrope
               iztržiti za razvoj gospodarstva. Ampak mi se sedaj pogovarjamo o tistem kar
               ministrstvo za finance dela po svoje mimo vas, kot ministrstvo za regionalni in
               lokalni razvoj. Leva roka ne ve kaj dela desna. Prepiramo se na odboru za evropske
               zadeve, prepiramo se na odboru za gospodarstvo, prepirali smo se na odboru za finance
               in prepirali se bomo še na katerem drugem odboru. Vsi pa mislimo isto in eno. Dajmo
               Sloveniji tisto kar ji pripada, ker Slovenija, gospe in gospodje, vsi vemo, da v
               Evropo bo dala in mora dati, pika, konec. Vprašanje je samo koliko bo iztržila nazaj.
               Kdaj pa bomo? Vprašanje je kaj bomo nazaj dobili. In ne vem kaj pomeni ideja, da damo
               v 7. člen v drugi odstavke še eno alinejo. Enkrat recimo, Slovenci mislimo, da je
               tako za Slovenijo prav, pa nas briga kaj vi govorite, kot je rekel minister, komisija
               na Coreperju je pripravljena pomagati. To so nam rekli iz ministrstva za finance
               takrat ko smo potrdili izhodišča za pogovor o finančni perspektivi. Rekli so, da so
               nam pripravljeni podpreti in pomagati. Šli so na pogajanja in so se vrnili, tudi sam
               bi se, z dolgimi nosovi žalostni in gledali v tla, ker so obljubili, da so
               pripravljeni pomagati, pa niso nič pomagali, ker je finančna perspektiva padla. Zakaj
               ne bi enkrat skupaj, ne bom politiziral in tudi kolege prosim iz opozicijskih strank
               ne politizirat, dajmo najti skupno rešitev. Kaj hudiča nas stane, če damo v drugi
               odstavek 7. člena še eno alinejo. Kaj nas briga kakšen signal? Kaj nas briga tisto,
               ko pravimo, smo pripravljeni Coreper, mi bomo podrli. To so nam rekli na ministrstvu
               za finance, pa nas niso podprli. Dajmo še eno <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> alinejo, pa recimo, dajmo se iti tri. Prepričan sem, da v treh regijah
               bo Slovenija iztržila več, kot v dveh. Prepričan sem, pa nimam pokazateljev, pa nisem
               finančnik, pa nisem gospodarstvenik. Ampak 5 let političnih izkušenj in obljub Evrope
               sem prepričan, da bomo edino tako nekaj dosegli. Tako kot je dejal eden od predhodnih
               sogovornikov, če bomo skupaj stopili bomo skupaj odgovarjali za uspeh, ali pa za
               neuspeh. Če bomo obdržali dve regiji, kot je predlog, ta trenutek javno in glasno
               povem v imenu Slovenske nacionalne stranke vso odgovornost, dobro in slabo, nosi samo
               koalicija. Ampak zakaj ne bi enkrat stopili skupaj in rekli sedaj smo vsi enotni.
               Slovenska nacionalna stranka je pripravljena biti enotna v tem primeru, skupaj z
               vsemi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp35">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Najprej kolega Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp36">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi prosil gospoda ministra, v razpravi niste odgovoril na moje vprašanje.
               Postavil sem zelo jasno vprašanje, kdo, kdaj in kje je pošiljal te signale, ki ste
               jih že dvakrat omenil. To me zanima, ker temu ne verjamem. Drugič. Postavil sem tudi
               vprašanje zakaj ravno takšna meja med regijami in ne drugačna. Tretjič. Zdi se mi
               nelogična ta trditev, da se sklicujete na preteklost, pred 1. majem 2004. Pred 1.
               majem 2004 je bila Slovenija kandidatka Slovenija za članstvo. In ko se je pogajala
               je kukala skozi okno v hišo, kjer so bile ostale članice. Sedaj smo polnopravna
               članica v EU. Treba je pač udariti po mizi in zastopati naše interese. In tukaj imamo
               vse vsebinske razloge, da vztrajamo na treh regijah. Treba je lobirati, ne samo pri
               komisiji, ne sam pri komisarjih, pač pa tudi med državami članicami. Jaz se strinjam
               s tistimi, ki poudarjajo zakaj ni tukaj drugih ministrstev. Kje je tukaj minister za
               zunanje zadeve? Zakaj pa ne bi enkrat za spremembo lobiral za slovenske interese, kar
               se evropskega denarja tiče, namesto da se vozi nekje med Kazahstanom pa Kirgizijo.
               Naj enkrat sestopi dol, naj pristane v Bruslju in v drugih članicah EU in začne
               lobirati za naše interese. Treba je razložiti naš položaj. Jaz razumem, da nekdo v
               Angliji, ali pa na Irskem ne razume položaja Slovenje, zakaj tri regije, kot ste
               rekli, do sedaj je bila pač ena, v redu. Imamo vse geografske, zgodovinske in
               socialno ekonomske razloge za tri. In treba je iti tja, treba je razložiti, treba je
               lobirati. To je zgodba o EU. Tako kot bomo lobirali, tako kot se bomo trdo pogajali,
               toliko bomo tudi izpogajali. Zato se mi zdi to ključno.</p>
               <p>Moram reči, glede teh signalov, še nekaj. Vi se dobro spominjate ko se je Slovenija
               osamosvajala, so ZDA jasno rekle, ne, ne bomo vas priznali. Mnoge članice sedanje EU
               so rekle ne, ne bomo vas priznali, pa smo se kljub temu osamosvojili, kljub temu trdo
               pogajali in smo danes samostojna suverena država v EU. Zato tudi ti signali, češ,
               damo vam dve regije, ne pa tri, dve regiji sta za vas bolj primerne. Treba je reči
               koliko regij je v Sloveniji. To vemo najbolj mi tukaj in to znamo mi tukaj najbolje
               utemeljiti. Treba je to storiti, treba se je izpogajati kot polnopravna članica EU.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp37">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Mikolič. ..../Oglašanje iz klopi./ Potem pa minister, pa državni
               sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp38">

               <speaker>MARTIN MIKOLIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsednik. Jaz bi uvodoma omenil to, da se popolnoma
               strinjam s tem kar je pravzaprav predsednik uvodoma povedal, da pri tako pomembne
               zakonu, predvsem pa glede tega 7. člena ne bi bilo dobro, da smo opozicija in
               pozicija, eni na eni strani brega, drugi na drugi strani. Zato se mi zdi še toliko
               bolj nevmesna izjava kolega poslanca Petka, ki je dvakrat ponovil, da je zelo vesel,
               da se pravzaprav v koaliciji razhajamo oziroma nimamo nekega enotnega mnenja. Trdno
               sem prepričan, da bo naše mnenje takšno oziroma je takšno, ki bo pravilno oziroma da
               bo zadovoljstvo vseh Slovenk in Slovencev. To je zelo bistveno. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> In koalicija prav, sem siguren in trdno
               prepričan, da bo zavzela oziroma zavzema to stališče. Pa bi še to dodal, da se v
               marsičem se strinjam z razpravo oziroma tisto, kar je vse povedal kolega Barovič,
               ampak neka dejstva, kar jih je pa še enkrat podkrepil minister, so pa jasna. Mi se ne
               moremo pogovarjati o eni regiji. To je definitivno ne, zaradi tistih 75%, če bolj
               enostavno govorim. Tisto kar glede dveh regij oziroma glede enega otoka sredi
               Slovenije, verjetno tudi ne, je razložil minister oziroma glede tistih dejstev iz
               preteklosti, kjer pravzaprav, ali se bomo sedaj spet osmešili in z istim predlogom
               šli na pogajanja.</p>
               <p>Glede treh regij, so pa tudi kriteriji oziroma dejstva, ki jih pravzaprav poznamo
               glede števila prebivalcev, če ravno bo sedaj opozicija začela osporavati glede izjem
               in vse ostalo, ampak verjamem predlogu vlade in sem trdno prepričan, da je ta pravi
               in s tem predlogom pravzaprav je meni ali pa poslanski skupini Nova Slovenija dana
               garancija, da bomo s tem predlogom najbolj uspeli. Zato do 7. člena podpiram predlog
               vlade, glede na to, da smo rekli, da bomo sedaj razpravljali samo do 7. člena. Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp39">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima... Replika, kolega Petek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp40">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Jaz sem se javil k repliki samo zaradi tega, gospod Mikolič, da me boste prav
               razumeli. Jaz seveda nisem izražal veselja zaradi tega, ker vi niste enotni. Jaz sem
               izražal zadovoljstvo, torej da se lahko seveda o tako pomembni zadevi tudi
               pogovarjate znotraj koalicije na nekoliko drugačen način kot v preteklosti in samo ta
               način bo pripeljal do tega, da bomo skupno odločitev sprejeli, o čemer vsi pravzaprav
               govorimo. Torej ne zato, da se med seboj prepričujete o tem kdo ima prav, ampak da
               niste tako trdno okopani na tiste bregove, kot smo do sedaj vedno čutili, in da
               nekateri tudi malo drugače mislijo. Samo to, v nekem skupnem interesu. To je bilo
               mišljeno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp41">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp42">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Jaz bi še enkrat ponovil. Poglejte, mi smo v tem trenutku ena kohezijska regija. In
               če govorimo o tem signalu, je pravzaprav prvi napredek o tem, da se sploh lahko
               pogovarjamo okrog tega s komisijo, in kar je pač potrebno spremeniti, ustrezne akte,
               je bil narejen dejansko na ..., in to je tak signal. In od takrat naprej je ta
               pripravljenost bila nakazana tudi s strani obeh komisarjev, ki sta bila pri nas na
               obisku, da razumejo naš problem in tudi kar zadeva razgovor na Eurostatu in še
               nekaterih drugih institucijah.</p>
               <p>Kar zadeva delitve. Zakaj smo izbrali to delitev? Predlogi dveh regij, sem že prej
               povedal, tisti prvotni so bili zavrnjeni. Ta predlog, ki smo ga mi predlagali, je
               sedaj na nek način kompromisen predlog med tistimi predlogi in tem novim predlogom,
               ki omogoča, da bo tudi del Notranjske še in s tem posledično bo več sredstev tudi za
               Slovenijo, dlje časa znotraj območja, ki bo opravičeno do teh sredstev. In s tem bomo
               seveda imeli sproščena določena sredstva, ki jih bomo pa lahko drugam usmerili.</p>
               <p>Sedaj pa, kar zadeva pogajanj pa izjem. Veste, vse te regije, ki so manjše, so
               nastale pred sprejetjem te uredbe. In Avstrija recimo, je delitev na NUTS2 izpogajala
               sočasno, ko se je pogajala o svojem vstopu v Evropsko unijo, ne kasneje. Takrat so se
               pogajali in drugi tudi. Takrat so izpogajali vse teritorialne delitve, kasneje pa je
               seveda in ne samo to, veste, oni so sprejeli tudi ustavni zakon, ki je bil povezan s
               pogajanjem, ker so preverjali svoje rešitve. Mi smo se pogajali tako kot smo se
               pogajali. Jaz ne bom sedaj tega komentiral, ampak dejstvo je takšno kot je. Če bi
               nekatere stvari prej naredili, bi danes bili v bistveno boljši situaciji. Sedaj pač
               mora vlada reševati tudi te probleme.</p>
               <p>Kar zadeva pa predloga in seveda vseh finančnih ocen, je pa ta predlog na nek način
               verodostojen, realen predlog, ki ga je mogoče zelo jasno in verodostojno tudi
               zagovarjati.</p>
               <p>Kar zadeva pa pogajanj o naslednji finančni perspektivi, nadaljevanja, tista so pa
               pogajanja o katerih bo verjetno še tudi govora na osrednji instituciji tudi tukaj v
               parlamentu. Nenazadnje bo tudi takrat potrebno potrditi stališče. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp43">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp44">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Jaz bi dejansko pozval vse skupaj, da bi bilo smiselno, da bi tukaj kot pozicija,
               kot opozicija, našli skupen<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               jezik glede števila kohezijskih regij in predloga kakršen dejansko je. Namreč,
               dejstvo je, če Sloveniji, nič vladi, če Sloveniji ne uspe ta predlog in v tem času,
               potem bo prizadeta Slovenija v celoti, ne bo prizadeta samo ena eventualno kohezijska
               regija ali je to zahodna ali je vzhodna, ampak bo prizadeta cela Slovenija. Če
               Slovenija to izpogaja ima Slovenija vso možnost tudi v zakonu, o teh rešitvah se bomo
               potem še nadalje pogovarjali, da prednostno usmerja določena domača sredstva v tiso
               območje, ki ne bo upravičeno do ... evropskih sredstev. In to je potrebno storiti v
               tem zakonu, tudi do teh območjih. V vsakem primeru se je treba v tem trenutku
               zavedati sledeče. Če vlak odpelje, potem vemo kdo bo nosil odgovornost. Nosi vedno
               odgovornost vlada, če ne drugje, pri letnem proračunu, ko bo denarja manj za
               razporediti se ve kdo bo prvi, ki bi usmerjal kritiko na vlado in kdo bo nosil tudi
               odgovornost. Vendar, jaz bi še enkrat poudaril tisto kar je bilo že danes večkrat
               povedano zakaj takšna razmejitev. Razmejitev, če želimo evropski komisiji predstaviti
               ustrezno administrativno usposobljenost struktur, mora potekati po tudi mejah
               statističnih regij, ne moremo mi oblikovati drugačne meje za kohezijsko regijo kot po
               mejah statističnih regij. In samo tukaj je možno, če želimo na obstoječi ravni meja
               statističnih regij lahko oblikujemo tudi mejo kohezijske regije. Če želite Gorenjsko,
               potem jo morate, poglejte, posebej x v otočku prikazati, neverodostojen predlog,
               gospod Lahovnik. Mi, če želimo v tem časovnem okvirju, ki je pred nami, ki je izjemno
               kratek biti verodostojni do evropske komisije moramo priti z nešpekulativnim
               predlogom in s predlogom, ki do leta 2020 daje enaki končni izplen za Republiko
               Slovenijo. To je verjetno potrebno, da Slovenija v tem trenutku stori. In naš
               predlog, kot je že gospod minister povedal, je predlog, kompromisni predlog, kjer je
               iz obstoječega predloga zahodne tako imenovane kohezijske regije priključil v vzhodno
               regijo notranjsko kraško regijo. Če pa ta vlak zamudimo, mi se lahko pogajamo o treh,
               rečemo mi bomo vztrajali pri treh kohezijskih regijah in da to Evropa nam prizna.
               Vendar, če tega Evropa nam ne prizna do konca letošnjega leta, je vlak odpeljal tudi
               za zahodno kohezijsko regijo in zahodna kohezijska regija leta 2013 po vseh
               statističnih podatkih sploh pa če pridejo še dodatne širitve izpade iz kroga do 75%
               upravičenja do polno upravičene iz kohezijske politike, se pravi ne naredimo ničesar.
               Dejansko moramo imeti v vidu časovni okvir in tudi verodostojen predlog do evropske
                  komisije.<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> Kje poteka ta
               meja? To je meja zato, da bo Slovenija lahko učinkovito glede na normative, ki so v
               uredbi NUTS klasifikaciji izvajala kohezijsko politiko v Republiki Sloveniji ne v
               vzhodni kohezijski regiji, kar bo ostalo v zahodni kohezijski regiji. Zato se je
               Slovenija odločila za takšno delitev na dve oziroma oblikovanje dveh kohezijskih
               regij. Jaz mislim, da je zelo napačno kakršnakoli zgodovinska dejstva iskati tukaj.
               Če gledamo primer Irske, je zelo poučen, lahko pogledate njihov zemljevid oblikovanja
               dveh kohezijskih regij pa boste videli, da je še bistveno bolj geografsko slabši
               napram našemu predlogu. Ampak, to je odločitev posamezne države znotraj sebe, ki pa
               mora biti verodostojen predlog. Če želimo preiskati zgodovinske okoliščine in vse
               ostalo, seveda imamo tri škofije, ampak dajte pogledati kje imajo te škofije meje,
               saj ne moremo imeti spet za norca evropsko komisijo, da bomo rekli: "ja, mariborska
               škofija pa seže tja dol do Dolenjskega in naprej, koprska pa na Gorenjsko in tako
               naprej." Vse stvari morajo biti med seboj usklajene čim želimo te stvari enostavno
               imeti za argument. Mora biti pa argument. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp45">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Imamo dve prijavi za repliko in dve prijavi za razpravo in bi predlagal, da
               potem sklenemo vsaj pri tem poglavju. Kolega Barovič, replika in potem kolega
               Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp46">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Spoštovani kolega, sosed, bivši kolega iz prejšnjega obdobja, ja no Litija, Trbovlje
               je zelo blizu. To bo ena bodočih regij, upam. Glejte, vprašanje. Gospod državni
               sekretar je dejal: "Slovenija se je odločila za, to so vaše besede, dve regiji." Zdaj
               pa prosim pravni nasvet. Slovenija kot država in nas 90, ne vem koliko je bilo
               glasov, se je v državnem zboru tam marca letos v državnem zboru kot zakonodajna veja
               oblasti odločilo za tri regije, ne za dve. Vlada se je odločila za dve. In zdaj
               prosim pravni nasvet. Ali lahko vlada s svojo odločitvijo preglasi de jure oziroma
               pravno odločitev državnega zbora v deklaraciji, ali lahko ali ne? In drugo pravno
               vprašanje: ali lahko odločitev posameznih delovnih teles državnega zbora de jure
               zakonsko prevaga odločitev državnega zbora. Samo to želimo odgovor, nič drugega, samo
               da ali ne. Ali lahko odločitev, ne vem, odbora za gospodarstvo, odbora za finance,
               odbora za lokalno in regionalno skupnost, odbora za evropske zadeve premaga ravno
               voljo vseh nas, vsi smo dvignili roke, ki smo jo izrazili v deklaraciji marca 2005,
               kjer smo rekli v kolikor Luxemburg pade gremo v tri regije? Samo to. Če mi jamčite,
               da je pravno, v redu, če so odbori kot nižje delovno telo, torej delovno telo celega
               državnega zbora s svojimi glasovi lahko premaga voljo celega državnega zbora in vlada
               zraven, potem bom tiho, samo to me še zanima, ker edino še to mi ni jasno.
               Deklaracija je bila sprejeta, sprejeta je bila v imenu vseh nas, večina je bila za.
               Ta deklaracija velja, marec 2005. Danes imamo namesto tri, dve. Torej, spreminjamo
               deklaracijo. Ali se ta deklaracija lahko spremeni kar tako,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> ali se lahko spremeni zgolj in samo v državnem
               zboru? Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp47">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Lahovnik ima repliko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp48">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Spoštovani gospod državni sekretar Rokavec. Vi ste mi, ko sem vam
               postavil oziroma že prej zelo jasno vprašanje, zakaj delitev na dve regiji, potem po
               teh mejah? Jaz razumem, da greste vi po teh statističnih mejah, tega nisem osporoval,
               ampak zelo konkretno sem vas vprašal po kakšni logiki ste pa Gorenjsko uvrstili med
               te, pogojno rečeno ljubljansko evro<stage>(?)</stage> regijo, če uporabim ta, bom rekel, drugi
               izraz. In ste dejali, če ne bi bila pa nek x otoček. In zdaj, če odprem jaz na strani
               39. te razvojne regije in kohezijske regije, ko gledam številko 9 je to Gorenjska, če
               pogledam številko 4 je to Savinjska razvojna regija, Savinjska razvojna regija se
               stika z gorenjsko razvojno regijo in savinjska razvojna regija je v vzhodnem delu
               Slovenije. Po tej logiki ne vem, kako ste vi prišli do tega x otočka, ker sem sam
               tudi včasih planinaril tam okoli, vem, da ta, da obstajajo dejansko stične točke med
               temi območji. Saj obstaja, x otoček ni, čeprav je x otoček, zakaj sem natančen - ker
               me skrbi, da se tako pogajate tudi v Bruslju, pa vzamete vse zdravo za jasno. Vrag se
               skriva v podrobnostih in seveda, če postaviš neko tezo, drži ali pa ne drži. V tem
               primeru trdim, da so ti dve razvojni regiji pač stikata in da to ni x otoček kot ste
               dejali. Saj glede tiste, ko ste pa rekel, statističnih regij, se pa strinjam z vami,
               jaz razumem, da je bilo neverodostojno, da bi pa zdaj mi prišli na ene štiri, pet
               variant, pa da bi te razvojne regije delili eno malo sem recimo, v vašem primeru
               Litija, kjer jih skrbi, jasno, kakšen je njihov položaj, ker so pač nekako v
               Ljubljano uvrščeni, kaj to pomeni, seveda, da ne moreš Litije zdaj kar Zasavju
               prepojiti recimo, da bi imeli mi verjetno težave, jaz o tem sploh nisem govoril. Jaz
               sem govoril samo, zakaj recimo, na primer je Gorenjska kot celota uvrščena v to
               regijo, ki bo seveda bistveno izločena iz velikega deleža sredstev, ki so na voljo iz
               evropskih kohezijskih skladov, in to je bilo moje vprašanje, zato ker seveda v
               naslednji fazi me zanima, potem izračuni oziroma ocene, kaj bi se spremenilo, če bi
               Gorenjska bila prepojena vzhodnemu delu, glede ocene sredstev, ki jih bo Slovenija
               prejemala. Ne vem, zakaj tega Evropa ne bi sprejela. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp49">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Besedo ima kolega Han.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp50">

               <speaker>MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Jaz bi takole rekel, glede na to, da tukaj poslušamo že eno uro
               in pol razno razne razprave in prav je tako, bi se jaz lahko v bistvu z vsakim
               posameznikom med vami do neke mere resnično strinjal. Predvsem v tem smislu, da je to
               za Slovenijo resnično nacionalnega interesa in da se vsi strinjamo s tem, da bi v
               Slovenijo vendarle pripeljali čim več teh finančnih sredstev iz Bruslja in da se
               moramo po mojem vsi, smo tega mnenja, da kolikor bomo v to Evropo dali, veliko več
               nazaj, na žalost, ne bomo mogli črpati.</p>
               <p>Ampak to smo pač skupaj odločili Slovenci in zdaj pač to Evropo imamo takšno,
               kakršno imamo. In vemo, da tudi v Evropi ne funkcionira vse tako, kot bi moglo, če
               vidimo nazadnje, da je ta finančna perspektiva padla in zdaj smo padli tudi mi, čisto
               v neko novo poglavje. Moram pa reči, da se v veliki meri pa vendarle strinjam z dr.
               Lahovnikom iz enega preprostega razloga in ne bi se tukaj zdaj delil na opozicijo in
               pozicijo, ampak zato, ker <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> v
               tem državnem zboru odkar sem jaz poslanec, se vse tako na hudiču, pardon izrazu, mudi
               in nismo še nobenega projekta, se mi zdi, po neki redni liniji sprejeli, ampak vse z
               nekimi izrednimi sejami, vse z nekimi hitrimi postopki in mislim, da to vendarle ni v
               redu. Mi pred seboj, vsi poslanci, nimamo nobenih finančnih učinkov, kaj bo pomenilo
               ali imamo dve ali imamo tri kohezijske regije, in jaz lahko verjamem gospodu
               ministru, lahko verjamem vladi, ne želim pa prevzeti odgovornosti, zato ta moment me
               vlada ni prepričala, da bi podprl dve kohezijske regije. Še bolj, kar mi je Bogdan
               Barovič pred nekaj sekundami spomnil, da smo vsi skupaj sprejeli deklaracijo, ki
               govori o treh kohezijskih regijah, da je vlada pač v Bruslju, in da ima neke indice,
               da se bo pač tako naredilo, tudi mi imamo neke indice, oziroma smo mi to slišali,
               vendar to so samo, bom rekel, pardon izrazu, rekla, kazala. Tako, da v socialni
               demokraciji se ta ... čas zavzemamo za tri kohezijske regije, in bo vlada vendarle
               morala, bom rekel, napraviti še dodatne napore, da nas bo prepričala in jaz verjamem,
               da bo tudi sama prevzela vso odgovornost, kakršnokoli bo že sprejela, stališče. Če pa
               bomo v tem času izvedeli vendarle kakšne nove informacije, potem pa se bomo verjetno
               lažje odločili. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp51">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Starman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp52">

               <speaker>BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa gospod predsednik. Jaz bi, ko sem se prej prvič javil...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp53">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Si bil prvi in zdaj boš imel...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp54">

               <speaker>BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Vseeno, jaz sem zelo jasno rekel, postavljam vprašanje in dajem predlog, verjetno bi
               bila ta varianta, ta predlog ugodnejši, če je dejansko tako, da je bil že obravnavan
               in zavrnjen, potem seveda pride na vrsto pač ta, kot je ta, mislim, da je za vse nas
               pametno, da podpremo, ker je, zavedam se pa to, da je hipotetična diskusija zelo
               težka, in kakorkoli obrneš na koncu "rata" potem politična. Mi govorimo o denarju po
               letu 2007 do 2006, 2005 imamo zadeve urejene, o naslednji finančni perspektivi in
               možnosti. Govorimo pa tudi o neki hipotetični varianti, ki jo ocenjuje vsak po svoje.
               Verjetno najbližje vidi to varianto tisti, ki se neposredno pogaja oziroma se je
               pogajal na teh točkah. Nobena od teh variant pa sigurno ni takšna, da bi bila 100%
               zagotovilo, da bo tudi potrjena pa sprejeta. To smo povedali in to je bilo tudi
               pošteno povedano. Zdaj, jaz, saj pravim, če je dejansko bilo to uradno obravnavano,
               pa zavrnjeno, ta varianta, potem je pač ta, velikokrat smo morali v gospodarstvu in
               posebno kriznih zadevah sprejeti, ... slabo rešitev, pa bi jaz rekel, pa dajmo to
               reči, ugotovimo, da je to najmanj slaba rešitev oziroma še vedno optimalna za nas,
               samo toliko bi jaz. Če je tako, bomo pač podprli to zadevo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp55">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Testen.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp56">

               <speaker>CIRIL TESTEN:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz moram reči, da jaz sem predvsem debatiral v to smer iz razloga,
               ker sem hotel na problematiko opozoriti, hotel sem tudi jasen odgovor o regijah,
               zakaj je razdelitev takšna, mislim, da sem ga dobil, bi pa rad povedal sledeče, da
               smo danes slišali kar <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage>
               nekaj, nekih garancij in obljub, jaz sem si jih dobro zapisal, pa bom marsikoga tudi
               kasneje spomnil na te stvari, ko bo treba udejanjiti te obljube. Tako da, mislim, da
               je moj razlog oziroma moj cilj dosežen v tem smislu, da smo se pogovorili, da tudi v
               okviru te razvite, bom rekel tako imenovane zahodne kohezijske regije, so veliki
               problemi, in da jih bo treba posebej s pomočjo domačega proračuna reševati. Toliko.
               Tisti pa, ki računajo na to, da smo razdvojeni, bo treba še malo počakati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp57">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Jaz bi predlagal eno zadevo, po tej dolgi temeljiti razpravi, da mi tukaj
               preverimo, se pravi, najprej pri predstavnikih vlade, pri ministru, da odbor glede na
               to, da je vendarle bilo dosti razprav in dosti argumentov, tudi ne samo s strani
               poslanca, opozicije, ampak tudi drugih, tudi iz koalicije, ko so postavljena bila
               vprašanja ali ne bi, ali drugačna delitev ali pa res samo sta možni dve regiji, kljub
               temu, da smo slišali argumente v katere jaz tudi v veliki meri verjamem, da je
               stališče unije tako, in da je čedalje bolj trda unija v teh zadevah, da pa vendarle,
               bi predlagal, da sprejme odbor en sklep, kot priporočilo vladi, da še v teh treh
               tednih, mi imamo še dobre tri tedne do obravnave zakona na seji zbora, da preveri,
               prvič, še določene izračune in ocene, ko so bile predlagane tukaj, da jih naredi. In
               pa, da preveri ali vendarle ne bi bilo možno iti z varianto treh v pogajanja, seveda
               če je možno ali pa, če lahko pričakujemo, da v primeru, da varianta treh ne bi bila
               sprejeta, da s tem ne bi bila izključena potem varianta, ki je sedaj predlagana
               varianta dve. Da to možnost dejansko preveri vlada v komunikaciji tudi z Brusljem,
               tudi skozi lobiranje, tudi s kakšnimi še dodatnimi signali, da smo dejansko potem
               tudi prepričani. To, kar je pa sedaj, je pa edino možno in nič drugega ni možno. Da
               ne bi imeli res občutka tudi v, bi rekel v najboljšem namenu kot je ponavadi po
               vsakih pogajanjih, tudi po pogajanjih o našem vstopu, se je to pojavljalo pozneje,
               ja, morda bi pa lahko le kje kaj pa le dosegli, pa ne vem, nismo bili dovolj uporni
               ali imeli dovolj argumentov, dovolj borbeni itd. Skratka, predlog sklepa, da naj
               vlada preveri še enkrat možnost teh, brez da predlagamo amandma sedaj v tem trenutku.</p>
               <p>Ja, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp58">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsednik. Samo en predlog ima, glede tega vašega predloga, da bi
               se sedaj sprejemal ta sklep oziroma bi ga dali na glasovanje. Predlagam, da gremo z
               zakonom do konca, in glede na to, da je tam še tistih 34., 35. člen oziroma ta
               sredstva, ki se povečujejo v domačem planu domačega proračuna, da eventualno ta
               predlog daste na glasovanje na koncu. Toliko je moj predlog.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp59">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>V redu, se strinjam. Potem zaključujemo razpravo o tem poglavju in gremo na
               naslednje poglavje, oblikovanje in izvajanje regionalne politike.</p>
               <p>Kolega Rugelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp60">

               <speaker>BOJAN RUGELJ:</speaker>

               <p>Jaz sem prej predlagal, če bi odbor sprejel k tem 7. členu en amandma, da bi Spodnje
               Posavsko, tole, da bi tukaj sprejeli. 7. člen, druga točka, Spodnje Posavska regija,
               da bi to spremenili, da bi bilo Posavka. Mi vsi to razumemo kot Posavka, Zasavka,
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> zgornje posavske tako ni,
               tako da ni treba to ločevati in mislim, da bi bilo prav, da bi bila posavska.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp61">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Kolega Pajk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp62">

               <speaker>STANE PAJK:</speaker>

               <p>... /Ni vključen./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp63">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp64">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Tudi za nas je predlog sicer logičen, problem je v tem, da je to na nivoju NUTS
               regij in to zadevo imamo mi v tem trenutku z Evrostatom oziroma s komisijo usklajeno,
               potem odpiramo to poglavje, v tem je težava. Razumete?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp65">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Zanimivo je to, gospod minister, da verzija, ki je bila na vladi, da je pa Posavska
               notri .../Medsebojno dogovarjanje./ Boste to potem pogledali in se potem to preveri.
               Če se da, potem bi to sprejeli amandma k temu, če ne bo šlo, pa ne bo šlo. Gremo
               dalje.</p>
               <p>Naslednje poglavje. Kdo želi besedo? Kolega Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp66">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da to naslednje poglavje že sega v 27. člen. Ali razmišljam ali
               ne?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp67">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Tako je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp68">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>V imenu Slovenske nacionalne stranke ..../Oglašanje iz klopi./ bom do konca povedal,
               pa bom potem tiho ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp69">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ne, do 17. člena.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp70">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Vseeno, če mi dovolite bom povedal, da .../Oglašanje iz klopi./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp71">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Jaz imam eno vprašanje, državni sekretar Rokavec, tukaj v členu 12 Regionalni
               razvojni program. V prvi točki je naštevanja kaj vse se upošteva, se uskladijo
               razvojni cilji na področju gospodarskega, socialnega, javno zdravstvenega,
               prostorskega in okoljskega ter kulturnega razvoja v razvojni regiji ter določeni
               instrumenti itd. Manjka mi, če že naštevamo te dejavnosti tako imenovane
               negospodarske oziroma družbene izobraževanje. Ali ne bi bilo dobro dodati to, da je
               bolj kompletno, bolj celovito, če že naštevamo. Kaj pravite?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp72">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Bomo proučili. Ne vidim nobenih razlogov, da ne bi tudi to dodali, ker je dejansko
               tudi ostale družbene dejavnosti so tiste dejavnosti, ki so namen regionalnega
               razvoja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp73">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Izobraževanje je še posebej pomembno tudi za razvoj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp74">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Ne vidimo razlogov da ne ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp75">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod minister v 12. členu, ko se našteva kaj je vse v regionalnem razvojnem
               programu. Manjka izobraževanje, če že naštevamo. Damo to kot amandma. Predlagam, da
               oblikujemo amandma, da bi se za besedo "socialnega", da se doda "izobraževalnega".
               Vlada se strinja.</p>
               <p>Kdo je za tak amandma odbora? <stage>(15 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Kolega Lahovnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp76">

               <speaker>DR. MATEJ LAHOVNIK:</speaker>

               <p>Na strani 39 in tudi potem se to odraža v 7. členu na strani 24 .../Oglašanje iz
               klopi./ 7. člen na strani 24 ..../Oglašanje iz klopi./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp77">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Če ne želi nihče več <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               razpravljati tukaj pri teh členih gremo potem na naslednje tretje poglavje Nosilci
               regionalne politike, od 18 do 31. člena. Kolega Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp78">

               <speaker>BOGDAN BAROVIČ:</speaker>

               <p>Hvala. Predlagam odboru, da bi povzel amandma, ki ga je dala Obrtna zbornica
               Slovenije na 27. člen, da bi ga odbor vzel in povzel za svojega. Mislim, da je zelo
               korekten, pameten, bom rekel, je bolj retoričen oziroma redakcijski, ampak ...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp79">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Tudi sam sem si zapisal to, da bi predlagal pri tej točki. Predlagam, da pri
               27. členu dodamo za besedilom "območne zbornice gospodarske zbornice" doda besedilo
               "območne obrtne zbornice".</p>
               <p>Kdo je za tak amandma? <stage>(16 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Kolega Slavinec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp80">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Imamo vprašanje pri 24. členu. Regionalni razvojni svet in tako naprej ustanovi
               zveza. Če občine ne ustanovijo zveze lahko neposredno ustanovijo svet. Samo
               tolmačenje zanima, ali ta lahko pomeni, da ustanovijo ali pa ne, ali pa je to samo
               možnost, da mimo zveze ustanovijo, ker tako si predstavljam. Ali je to tako, ker v
               določenih tolmačenjih bi morda kdo lahko tudi razumel, da potem lahko ustanovijo, ni
               pa nujno, da se svet ustanovi.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp81">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Odgovor.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp82">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>To zadevo bomo zagotovo proučili. Verjetno, če občine ne ustanovijo težko, veste,
               svet mora biti ustanovljen, vendar smo bili v izjemni dilemi. Država nekaj na drugi
               stopnji, glede na ustavno materijo ne more predpisati, ampak mi skoraj ocenjujemo, da
               se bodo občine, če se ne bodo znale povezati v tem obdobju v zvezo občin, pričakujemo
               pa, da se bodo, bodo pa vsaj tolikšno odgovornost sigurno imeli župani občin, da bodo
               oblikovali svet regije, če že ne bo tistega konsenza za ustanovitev zveze občin v tem
               določenem obdobju. Ne more pa država glede na ustavo jasno, neposredno v tem trenutku
               zapovedati, da morajo ustanoviti svet regije. O tem smo imeli dilemo in smo potem
               opredelili z besedo "lahko" in bomo imeli težavo sigurno tudi pri zakonodajno-pravni
               službi, če ti tak amandma sprejeli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp83">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Najprej kolega Krivec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp84">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, predsednik. Moje vprašanje gre v smeri 20. člena in ohranjanja
               javnega sklada. Vprašanje pa gre v tej smeri, glede na to, da agencijo prenašamo v
               sklop ministrstva in da je javni sklad Republike Slovenije, kot je razvidno iz
               naslednjih členov, 21. in 22., v bistvu banka se sprašujem zakaj dejansko se ta javni
               sklad ohranja v tem zakonu, ker v začetku je odigral neko svojo vlogo ravno v tistem
               segmentu, ko so bili krediti ostalih komercialnih bank mogoče neugodni za razvoj. V
               tej situaciji, kot smo sedaj, pa mislim, da je ta sklad čisto brez pomena. Sprašujem
               za neko utemeljitev zakaj se je ta inštitucija ohranja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp85">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp86">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>V tem trenutku smo ocenili, da pač ima javni sklad kljub vsemu, da ni več sredstev
               kupnin s katerimi je lahko plasiral nepovratna sredstva, potem povratna. Vendar so
               določeni aranžmaji, tako evropske investicijske banke, ki jih je v trenutku državni
               zbor že dal poroštvo, da bi glede na časovni okvir tega zakona sprejemanja zelo težko
               se odločili, da bi lahko<stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> že
               prenesli ta institut na karkoli drugega. Ni samo institut banke. Je tudi do neke mere
               le institucija, ki do določene mere blaži tako imenovane regionalne razlike. Tako da,
               verjetno bo prihodnost pokazala zelo hitro v tem smislu, ali res nujno rabimo ta... V
               tem trenutku se ne bi mogli odločiti, da bi rekli, da sklada ne potrebujemo. Se pa
               strinjam z vami, da so določena vprašanja, do katere mere sklad še služi tistemu
               prvotnemu namenu, ampak mi vidimo eno možnost tudi pri, seveda tudi po tem zadnjem
               poglavju, projektnem financiranju, kjer je mogoče med enimi pionirskimi
               institucijami, ki je nekaj tudi v tem smislu naredil pri projektnem financiranju,
               vendar, bi rekel, z vprašanjem se strinjam, ne vem pa, če lahko tako enostavno v tako
               kratkem času rečemo drugo rešitev v tem trenutku.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp87">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Ja, kolega Krivec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp88">

               <speaker>DANIJEL KRIVEC:</speaker>

               <p>Lahko samo en kratek komentar še. Dejansko iz izkušenj se ta javni sklad ne obnaša
               nič drugače kot banka oziroma včasih celo slabše kot banka. Kar se tiče pa
               projektnega financiranja, pa mislim, da to že ime pove, da ni to treba v naprej
               regulirati, ampak gre od projekta do projekta in ni smiselno, da to z nekim javnim
               skladom v naprej opredeljujemo kdo bo take projektna izvajanja, izvajal. Tako, da ta
               argumentacija se mi ne zdi ravno na mestu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp89">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Vlada vztraja pri rešitvi kot je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp90">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Za enkrat ja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp91">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Kolega Petek, potem kolega Rugelj in potem podpredsednica zbornice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp92">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Mi smo se prej dotaknili tistega 23. člena in tukaj se mi zdi, da je nekaj
               nedoslednosti, ki jih bo po mojem potrebno razčistiti. V 1. točki pišete, z
               opravljanjem razvojne funkcije ustanovijo občine zvezo občin. Boste sami izrazili
               dvom, če je ostala pravzaprav za povezuje ali dovoljuje tako ustanavljanje, potem ste
               pa, v točki 4 je napisano, če občine ne ustanovijo zveze, pa lahko neposredno
               ustanovijo svet regije. Sedaj ta "lahko" pomeni, da nimaš lahko ne enega ne drugega.
               Torej, jaz pa mislim, da ta svet mora biti. Saj to je politični organ, tisti organ,
               ki sprejema odločitve in tukaj morate najti metodo ali način, da bo to torej zaveza.
               Če ni zveze, je pa zaveza, svet občine. Sedaj kaj pa ustava, kaj pa zakonodaja na
               drugih nivojih dovoljuje, pa ne vem. Tukaj mislim, da je nekaj nedoslednosti in to je
               treba preveriti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp93">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Damo to potem v tisti, kot smo rekli, da bi en sklep sprejeli, na koncu, da
               predlagamo vladi, da to prouči tudi, da je to tudi ena od zadev.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp94">

               <speaker>GOSPOD ______:</speaker>

               <p>Poglejte, lahko smo 100% prepričani, da svet regije bo, ne povsod, vendar glede na
               ustavno-pravno materijo, ki jasno opredeljuje tudi v 143. členu ustave, da se občine
               prostovoljno združujejo v pokrajino oziroma v karkoli ostalega, država ne more nekaj
               izrecno zapovedati v tem trenutku. To je ta dilema, ki smo jo imeli tudi z vladno
               službo za zakonodajo, pa bomo verjetno imeli tudi s službo za zakonodajo državnega
               zbora. Se pa strinjam, da to zadevo proučimo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp95">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Kolega Petek.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp96">

               <speaker>MILAN PETEK:</speaker>

               <p>Jaz mislim, da to ne zdrži. Saj razvojne regije tudi nimamo zapisane v ustavi, in če
               smo jo zapisali v ta zakon, zakaj ne bi dali potem obvezno obliko povezovanja, če je
               ta svet oziroma če je zveza občin ustavno sporna, pa se mi zdi, če smo razvojne
               regije opredelili kot, torej ustavne nesporne, potem ima svet ravno tako podlago v
               tem, da rečemo, da je obvezujoč. Ampak sedaj, da ne bom širil, torej to je vaša
               naloga, da preverite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp97">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Prav. Kolega Rugelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp98">

               <speaker>BOJAN RUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Jaz bi mogoče tukaj pri 27. členu, 2. točka, piše takole
               na začetku; člani odborov sveta so uslužbenci regionalne razvojne agencij občin
               območne enote itn. In bi mogoče predlagal, <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> v kolikor bi se s tem tudi minister strinjal, da bi te
               uslužbence zamenjali s predstavniki. To bi v bistvu omogočalo nekoliko širši izbor,
               kar mislim, da ne more biti nič slabega, lahko je samo dobro. Tako da bi bil to moj
               predlog za tole spremembo, če je to možno.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp99">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Se strinjate? Potem predlagam, da sprejmemo amandma, da se v 27. členu, v tretji
               vrstici beseda... /Oglašanje iz ozadja./ Pardon, v drugem odstavku 27. člena, beseda
               "uslužbenci" zamenja z besedo "predstavniki".</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(13 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Amandma je sprejet.</p>
               <p>Zdaj pa imam jaz še eno vprašanje pri zadnjem členu v tem poglavju, 31. člen,
               območno razvojno partnerstvo. Tukaj v točki 1 so naštete ustanove, javno, zasebno,
               interesno in teritorialno sodelovanje občin, združenj, gospodarstva, nevladnih
               organizacij in drugih partnerjev. Sprašujem - nikjer pa niso našteta podjetja, ki bi
               po moji logiki tudi lahko bila v tem partnerstvu, sploh večja podjetja -, ali to
               lahko tukaj spada pod druge partnerje? Ja, ker je javno in zasebno. /Oglašanje iz
               ozadja - brez mikrofonov!/ Dobro. Še kaj? Ne? Ja, še kdo? Najprej podpredsednica,
               potem pa kolega Slavinec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp100">

               <speaker>MAG. MATEJA MEŠELJ:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Upam, da mi dovolite dva stavka splošnega komentarja.</p>
               <p>S strani gospodarstva zelo pozdravljamo vsa ta prizadevanja za bolj učinkovito
               regionalno politiko, dobivanja čim več razvojnih sredstev Evropske unije. Ampak
               istočasno menimo, da je treba dosti enak napor ali pa razmislek posvetiti tudi čim
               bolj učinkovitemu črpanju tako ali drugače odobrenih sredstev. Vsa ta prejšnja debata
               je verjetno ključna ob obravnavi tega zakona, delitev na kohezijske regije tako ali
               drugače, kar nam bo omogočalo močan priliv. In to je utemeljen razlog za nujen
               postopek. Imamo pa pomisleke o nujnosti nujnega postopka za ostale rešitve tega
               zakona. Zato, ker ta zakon na nek način determinira razvojno politiko in
               implementacijsko strukturo za črpanje sredstev, brez da pravzaprav imamo prave
               odgovore o tem, kaj, kako obsežno, kako bomo doma pripravljeni in kaj je s finančnimi
               viri. Naša ključna vprašanja se postavljajo na ti dve področji, na eni strani viri
               financiranja, kar bo predmet naslednjega poglavja, pa se zdaj ne bi spuščala v to, in
               pa na drugi strani tudi implementacijsko strukturo. Zelo pozdravljamo tudi napovedi
               vlade, da se bomo lotili sistematično teh ključnih strukturnih reform v paketu
               zakonodaje, povezano, tako da ne bomo s sprejemanjem enega zakona po hitrem postopku
               mogoče onemogočali ali pa rušili drugega. Po našem prepričanju bi bilo bistveno bolj
               smiselno ostale rešitve tega zakona dejansko skupaj s pokrajinami, občinami, javnimi
               gospodarskimi službami, to kar je napovedano za kasnejši čas, obravnavati.</p>
               <p>No, in da grem direktno na tretje poglavje, kje imamo pomisleke. Povezano je z viri
               financiranja, ki so potem v 33. členu našteti in pa predvsem v obrazložitvi, ko
               govorimo, da ima ta zakon le manjše posledice na proračun s finančnega vidika. Kar
               pomeni, da pravzaprav se odmikamo od tistega načela, da bomo prestrukturirali, ali pa
               cilja, da bomo prestrukturirali proračun in povečali razvojni del. In kar pomeni, da
               bo ta 1,5% dosežen s tem, da bomo postavke vseh različnih posrednih razvojnih spodbud
               združili pod eno kapo; kako jih bomo pa nadomestili, ali jih bomo ukinili, tega
               odgovora pa ne daje. In zaradi tega imamo pomisleke pri <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> 18. členu, kjer je v prvi alineji pristojnost službe
               za regionalni razvoj upravljanje regionalnih spodbud. In to ne ločuje več na posredne
               in neposredne, ampak predpostavlja vse te regionalne spodbude, kar je tudi z naše
               strani zelo pohvalno. In ta cilj doseganja 1,5% BDP absolutno podpiramo. Ampak če to
               pomeni, da bomo ta procent dosegli tako, da bomo ukinjali druge, ker se kmetijstva ne
               da, bomo verjetno gospodarske oblike razvojnih spodbud in jih združevali pod eno
               kapo, potem imamo pa tu resne pomisleke. In če bo šel ta celoten zakon naprej,
               predlagamo, da se vendar v teh členih ponovno uvede ločitev, kot smo jo imeli do
               zdaj, posredne in neposredne regionalne spodbude in koordinacijsko nalogo službe
               napram drugim ministrstvom in resorjem.</p>
               <p>Potem imam povezano s tem vprašanje na 23. in 24. člen, kjer za razliko od sedanjega
               sistema striktno ločujemo odločanje o razvojni politiki, o usmerjanju sredstev, o
               investicijah, in to vežemo samo na zveze občin, kjer so samo še občine, prej so bili
               pa tudi drugi partnerji, in pa na svet regij, ki je zdaj izključno posvetovalni
               organ. Sprašujemo, ali je to res nujno, ali ne bi bilo bolje en del ali večje
               pristojnosti tudi tem drugim lokalnim partnerjem vendarle prepustiti.</p>
               <p>Potem pa 30. člen, kjer imamo pa resne pomisleke, ker je to že predpostavka ali pa
               postavlja okvire za implementacijsko strukturo vse te strukturne in razvojne politike
               z domačimi in evropskimi sredstvi; tako je vsaj postavljeno v finančnem delu. Tu
               menimo, da se regionalnim razvojnim agencijam podeljujejo pristojnosti in naloge, ki
               so v osnovi konfliktne. Na eni strani postajajo podaljšana administrativna roka
               države, dajemo pristojnosti za pripravo programov, za razpise in usmerjanje sredstev
               in istočasno za izvajanje investicij in upravljanje nove infrastrukture. Glede na
               načelo in cilj transparentnosti v postopkih, to kar imamo tudi zdaj že problem pri
               koriščenju, menimo, da je to nezdružljivo in da bi bilo treba se odločati o tem
               osnovnem poslanstvu regionalnih razvojnih agencij, ali so podaljšana roka agencije
               oziroma države za izvajanje te politike ali so tržne institucije, ki bodo
               kandidirale, same sebi razpisale razpise in pridobivale sredstva. Tako da tu
               predlagamo resen razmislek o tem in verjetno izločitev tistih alinej, ki govorijo o
               tem, da bodo agencije izvajale investicije in upravljale infrastrukturo, ki bo z
               javnimi sredstvi zgrajena. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp101">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Ali bosta odreagirala takoj zdaj na to? Imam namen predlagati potem na koncu
               enega od sklepov, da predlagamo vladi, odbor predlaga vladi, da prouči pripombe
               gospodarske zbornice, ker verjetno so nekatere tehtne in bi verjetno težko do konca
               prišli, da bi lahko v amandmajsko obliko spravljali. In čas je, da se potem predlaga
               na osnovi tega še amandmaje potem lahko. Ja, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp102">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Verjetno je res treba resno proučiti te pripombe, vsaj kar se tiče upravljanja vseh
               regionalnih sredstev. Verjetno res tistih neposrednih spodbud da, ostalo pa je
               verjetno vloga koordinacije. To bomo proučili.</p>
               <p>In drugo vprašanje, upravljanje s temi sredstvi, predvsem tudi z osnovnimi sredstvi,
               kot sem tudi razumel. Tudi to vprašanje je predmet, ki ga bo treba resno razmisliti.
               Verjetno v tem trenutku ta zadeva ne more biti takšna.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp103">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dobro. Mitja Slavinec.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp104">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tule imam pri 25. členu v 3. točki eno vprašanje, in sicer v spodnjem
               delu, "število predstavnikov sindikatov nevladnih organizacij in drugih partnerjev na
               ravni razvojne regije ne more presegati polovice števila predstavnikov občin in
               mestnih občin". To, da je navzgor omejeno, me malo skrbi, saj se na ta način lahko
               minimizira vloga in pomen nevladnih in tu naštetih organizacij, ki pa prav gotovo
               lahko smiselno prispevajo in zastopajo interese celotne regije. Ker tako kot je
               zapisano, lahko tudi nobenega ni, pa še zmeraj ne more presegati polovice, saj če ni
               nobenega, tudi ne presega polovice.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp105">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp106">

               <speaker>FRANCI ROKAVEC:</speaker>

               <p>Mi v glavnem ne spreminjamo tega obstoječega načina organiziranja regionalnega
               razvojnega sveta. Verjetno je pa res bilo zdaj tretjinsko zastopanje vseh partnerjev,
               se mi zdi, ne? <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> To zadevo bomo
               proučili, vendar je treba pri tem le povedati sledeče. Saj tudi gospa Mešljeva je
               imela to vprašanje v zvezi s svetom regije. Dejstvo, kakorkoli ga obračamo in gledamo
               primerljivo tudi v drugih državah, kako imajo ta regionalni nivo urejen, čeprav ga mi
               res nimamo, vendar ključne odločitve na koncu na tej lokalni ravni mora nekdo
               prevzemati - tisti, ki ima tudi neposredna politična pooblastila in odgovornosti. In
               to je na lokalni ravni občina, na državni država. Vemo, da je do tega oblikovanja
               prišlo v določenem obdobju, tudi v pripravi mogoče pomanjkanja določenih predpisov,
               ko še ni bilo novega zakona o skladnem regionalnem razvoju. Bila so tudi posredovana
               navodila, vendar smo potem oblikovali določen kompromis v tem, da dejansko želimo
               ohraniti to pestrost v regionalnem razvojnem svetu. Bomo še enkrat proučili sestavo.
               Menimo pa, da te ključne odločitve, ki jih je treba sprejeti, je pa treba prenesti na
               svet regije. Hkrati pa poenostaviti odločitve. Zdaj vemo, da so se določeni programi
               sprejemali pa potrjevali potem prek občinskih svetov pol leta. A veste, te odločitve
               ne bodo mogle biti toliko časa, ker potem niso več operativne, čas že poteče. Jaz
               recimo vem za ljubljanski program, ljubljanske urbane regije, ki se je sprejemal,
               recimo, v naši občini sredi lanskega leta za to programsko obdobje; potem veste, kaj
               je to.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp107">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Mitja.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp108">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Saj ne gre za to, da tiste tretjine, ki so sedaj v tem segmentu, kar je prešlo na
               petino. Jaz sem samo predlagal, da namesto te dikcije, ne more presegati polovice,
               ker kot rečeno, me skrbi, da se na ta način lahko tudi minimizira do nule - da se
               enostavno zapiše, da je to polovica ostalih, in potem sta zagotovljeni dve petini in
               ena petina, da je stvar jasno definirana in determinirana. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp109">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dobro, bomo dali pod sklep tudi.</p>
               <p>Prehajamo k naslednjemu poglavju, to so državne spodbude za skladen regionalni
               razvoj, poglavje 4. Podpredsednica, gospa Mešelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp110">

               <speaker>MAG. MATEJA MEŠELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. No, kot sem že rekla, izredno pozdravljamo cilj, zapisan, mislim, da v
               33. členu, o postopnem povišanju obsega spodbud. Imamo pa vprašanje oziroma, ne vem,
               mogoče ne razumemo čisto natančno povezave tega cilja z obrazložitvijo v uvodu
               oziroma gradivu zakona. Namreč, istočasno poviševati te spodbude, kar je nujen pogoj,
               ne samo za domači razvoj, ampak za črpanje teh ciljnih sredstev Evropske unije, je
               nelogično, da v obrazložitvi piše, da bo imel zakon manjši vpliv na proračun, ker se
               bo vse, razen teh administrativnih organizacijskih enot, s prerazporejanjem
               obstoječih razvojnih postavk proračuna dosegalo. Prof. Mrak in skupina vlade, ki
               pripravlja strokovne podlage za pogajanja o naslednji finančni perspektivi, ves čas
               zelo jasno opozarja, da s takim delom razvojnega proračuna, kot ga imamo sedaj, v
               celoti niti približno ne moremo črpati več, kot črpamo sedaj. Mi pa govorimo o
               bistveno večjih vsotah. In tudi najava programa in ključnih reform predvideva
               prestrukturiranje proračuna z bistvenim povečanjem razvojnega dela. In menimo, da bi
               moral ta zakon to bolj ambiciozno povedati, ne pa že v obrazložitvi se uokviriti
               pravzaprav v to, kar imamo, in sicer na račun vseh drugih horizontalnih razvojnih
               politik, ki so prav tako pomembne. Se pravi, z združevanjem vsega horizontalnega, kot
               rečeno, mi predvidevamo, ker vemo, da se kmetijstva skorajda ne da dotakniti, da to
               pomeni, da bodo potem horizontalne spodbude za podjetništvo se več ali manj omejile
               zgolj na - čeprav je to zelo pomembno, vsako podjetje <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> deluje v neki regiji, na ta regionalni vidik pa
               vendarle, horizontalni, strateški razvojni projekti ostajajo, po našem prepričanju
               tudi pomemben del proračuna. In zato sprašujemo najprej, zakaj taka obrazložitev. Ali
               je to, to ali želimo postaviti bolj ambiciozno.</p>
               <p>In pa drugič. V tem poglavju o virih spodbud menimo, da bi morali opredeliti, da to
               dejstvo, da je za koriščenje sredstev Evropske unije, da prihajajo kot dopolnitev
               državnega proračuna, ne kot substitut, in da je zato potrebno povečati namensko
               domača sredstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp111">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Vprašanje je tehtno. Minister ima besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp112">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Seveda, mi se s tem lahko strinjamo, ampak dejstvo je to, treba bo prestrukturirati
               proračun, saj ni druge rešitve. Proračun je takšen kot je, drugačnega nimam, če
               govorimo seveda o celotni masi. In zadeva temelji dejansko na prestrukturiranju
               proračuna. Vem, da vam nisem tako odgovoril kot bi vi želeli, ampak to je, to je iz
               tega sledeče, želimo, da bomo dejansko to, da bomo zakon spoštovali in v tem je tudi
               ta stvar. Mi smo že imeli do sedaj zakon, ki je govoril o enem procentu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp113">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Jaz sem s tem odgovorom zadovoljen, ampak s tem prevzema vlada odgovornost, kar tako
               v vsakem primeru, da se bo to dejansko zgodilo, ker sedaj predlagati, pa da se zaradi
               tega pa poveča celotni obseg proračuna, pa ne bi bilo primerno, predvsem ne s strani
               našega odbora. Da pa to ne bo lahko, to pa je jasno. Enako kot pri evropskem.</p>
               <p>Gospa Mešelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp114">

               <speaker>MAG. MATEJA MEŠELJ:</speaker>

               <p>Replika. Se strinjam, odgovor je seveda tako kot je. To je dejstvo. Ampak to je
               mogoče še samo en argument, da mogoče tega dela zakona ne bi sprejemali po nujnem
               postopku, ampak skupaj s strukturnimi reformami.</p>
               <p>In pa drugič. Če v zakonu, ki ga sprejemamo, kot ključni podlagi za črpanje
               evropskih sredstev, se postavimo v tako neambiciozno, ne upamo v tem zakonu postaviti
               dejansko temeljev za to, da se proračun prestrukturira, ampak prepuščamo to drugim
               odločitvam, ima slabo popotnico, tako kot je imel prejšnji. To je samo naša pripomba.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp115">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Ja, okoli postopka se ne splača več kaj govoriti, ker je odločitev o postopku bila
               sprejeta, kljub vsem dilemam in problemom. Ampak bo pa stvari, ki ne bodo, se
               pokazale, da niso čisto v redu, je pač treba pozneje spreminjati potem.</p>
               <p>Mitja, ti si mislil.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp116">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej tukaj v 34. členu bi imel dve vprašanji. In sicer, ker gre za
               zakon o skladnem regionalnem razvoju, potem ga jaz vsaj tako razumem, da je treba
               zagotoviti hitrejši razvoj tistih regij, ki so sedaj pod povprečjem. In ker gre za
               konkreten zakon, ki je prav temu namenjen, potem lahko pričakujemo tudi neko
               pozitivno diskriminacijo v samem zakonu do teh regij. In v 2. in 7. členu na nek
               način to lahko najdem, pa me potem samo zanima, kaj to pomeni, bolj konkretno, če že
               mogoče lahko odgovorite? In ali bo zagotovilo to pozitivni diskriminacijo, in da bodo
               manj razvite regije lahko dohitevale povprečje, kajti na ta način je nedvomno, morajo
               dobiti več in ne samo denarja, tudi pogojev, boljših pogojev in nenazadnje, da bo ta
               denar, ki ga dobijo, možno tudi čim bolj izkoristiti, da bo efekt tega denarja kar se
               da velik. Zaradi tega konkretno me zanima, kaj pomeni to ustrezno večji obseg
               sredstev oziroma pripravijo posebne ukrepe in sheme državnih pomoči za posamezna
               prednostna območja s sklepom, da so prednostna območja tista, ki so statistično manj
               razvita. In pa potem v 7. točki, da sprejme vlada podrobnejše pogoje. Me zanima ali
               se mogoče že iz te dikcije lahko napove in da slutiti to kar sem predvideval, torej
               da se bo namenilo več vseh prej naštetih dejavnikov manj razvitim območjem.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp117">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp118">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Vsekakor je to mišljeno točno to, ta pozitivna diskriminacija. Bomo pa mi v vsakem
               primeru poskušali še ta člen že v sami fazi dodelati, tudi z ozirom na te pripombe,
               ki so bile, kar zadeva teh razvojnih razlik, znotraj posameznih že regij, ker tudi te
               so problematične. Recimo na nivoju občin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp119">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Dobro.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp120">

               <speaker>GOSPOD _______:</speaker>

               <p>Tudi ta, če lahko dopolnim. Tudi to, kar je bilo že prej na začetku rečeno, tudi
               dopolnilo v tem smislu, da se določena ta regionalna sredstva prioritetno usmerijo
               tudi znotraj razvojnih razlik razvitejše kohezijske regije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp121">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Se pravi, to je iz tistih 0,25%. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp122">

               <speaker>DR. MITJA SLAVINEC:</speaker>

               <p>Zanima me, glede na sedanje razmere,<stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> ko imamo neposredne in posredne regionalne spodbude, glede na njihovo
               finančno razmerje in vidimo, da je neposrednih bistveno manj od posrednih. Zanima me
               kakšna je projekcija nadaljnje politike na tem področju?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp123">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Gospod minister.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp124">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Kar zadeva celotni .../Nerazumljivo./ je namen dolgoročni, ali srednje ročni, če
               hočete, da se preusmerijo pravzaprav navzdol. V trenutku, ko bomo imeli ustanovljene
               pokrajine, potem se morajo ta sredstva preusmeriti na pokrajine, država mora osnoven
               pogoje vzpostavljati, potem pa so znotraj pokrajin same tiste, ki naj bi po moji
               oceni, tudi v večji meri suvereno gospodarile s temi sredstvi, drugače ne bomo
               učinkov dosegli.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp125">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, gospod minister. Predlagal bi, gospa Mešelj takoj vam dam besedo, da bi mi to
               med sklepi to zadevo še odprli oziroma predlagali vladi, da to neposredno in
               posredno, da dejansko še razmisli malo in da bolj precizira. Dejansko, če temeljito
               pogledamo, vemo do sedaj iz prakse, da je pod posrednimi, da to vedno bilo sporno kaj
               se tu prikazuje in kaj to je. Tu so ministrstva več prikazovala, kot je pa dejansko
               bilo tega in da se tiste prave direktne, neposredne, da so toliko pomembne, da jim je
               treba dati poudarek. Iz analize to tudi izhaja, te, ki je v uvodnim delom pred samim
               besedilom zakona, da bi bilo treba tako ravnati, tako da bi bilo dobro in to damo
               potem med sklepe. Gospa Mešelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp126">

               <speaker>MAG. MATEJA MEŠELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Povezano s tem, zelo konkreten predlog, da vendarle z zakonom ne
               zavežemo proračuna na tem kar imamo sedaj. V 33. členu 1. točka Viri državnih spodbud
               za skladni regionalni razvoj so javna sredstva namenjena tej dikciji, kot je bila
               včasih za posredne in neposredne regionalne spodbude, pika. Brez dodatka "ki zajemajo
               tudi razvojna sredstva EU". Ker sicer smo sedanja razvojna sredstva v kompletu
               nadomestili z evropskimi, za katera še niti ne vemo, da prihajajo oziroma v kakšne
               obsegu prihajajo. Če lahko ta drugi del črtamo, potem ne bo tako zavezujoče, ker tu
               je "hakelc".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp127">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Gospa Mešelj jaz razumem tako, da to ne pomeni 1. točka, da je to ena in pol
               procenta, ampak ena in pol procenta je to kar se pa doma zagotavlja v proračunu.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp128">

               <speaker>MAG. MATEJA MEŠELJ:</speaker>

               <p>.../Ni vključena./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp129">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Možno, da tudi jaz ne.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp130">

               <speaker>MAG. MATEJA MEŠELJ:</speaker>

               <p>... /Ni vključena./</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp131">

               <speaker>DR. IVAN ŽAGAR:</speaker>

               <p>Mi imamo, če dovolite, že v tem trenutku težave s plasiranjem teh sredstev
               strukturnih skladov, če hočete. Saj ni .../Nerazumljivo./ v tem trenutku takšna, kot
               bi morala biti kar zadeva te usmerjenosti. Kar zadeva te dikcije sedaj
               .../Nerazumljivo./ spreminjati.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp132">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Gremo dalje. Naslednje poglavje, poglavje 5, Postopek za izvajanje projektnega
               financiranja o členu 39 do 76. Dosti tehnično zahtevno poglavje. Želi kdo
               razpravljati o kakšnem členu? Ima kdo kakšno pripombo? Vprašanje? Ne.</p>
               <p>Prehajamo na zadnje poglavje. To so prehodne in končne določbe od člena 77 do člena
               87. Želi kdo o tem poglavju razpravljati o katerem členu? <stage>(Ne.)</stage></p>
               <p>S tem smo zaključili obravnavo poglavij oziroma členov. Predlagam, da <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> sedaj oblikujemo sklep. In sicer
               predlagam naslednji sklep: "V skladu z razpravo na seji odbora za gospodarstvo naj
               vlada do obravnave predloge zakona na seji matičnega delovnega telesa ponovno prouči
               možnost delitve na tri kohezijske regije in vprašanje meje med kohezijskimi
               regijami." To je eno in drugo bilo odprto.</p>
               <p>Drugič: "Naj prouči pripombe gospodarske zbornice in pa člene, ki so bili posebej v
               debati izpostavljeni in sem razumel, da se strinja minister, da bi rekli tudi to, da
               vlada prouči določila 23., 25., in 34. člena."</p>
               <p>Dajem taki predlog sklepa v razpravo. Želi kdo razpravljati? Kolega Starman.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp133">

               <speaker>BOJAN STARMAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Eden je bil tudi od predlogov, če sicer smo dobili odgovor, ampak kljub
               temu, mislim da bi se lahko pogledalo, če se da proučiti te regije tudi drugo obliko
               dveh.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp134">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Prav. Dodamo k prvem sklepu tudi to varianto, drugačno delitev na dve regiji.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? <stage>(15 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Soglasno je sprejeto.</p>
               <p>S tem zaključujem obravnavo te točke.</p>
               <p>Preden se razidemo je prosil kolega Han, da bi na kratko nam nekaj sporočil oziroma
               predlagal.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp135">

               <speaker>MATJAŽ HAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Glede na to, da smo se sedaj res ukvarjali z Evropo in z našimi
               problemi, jih imamo v Sloveniji svojih lastnih problemov verjetno veliko, zato bi jaz
               osebno dal eno pobudo, ki se nanaša na oživitev zdravilišča Rimskih toplic. Glede na
               to, da smo mi tukaj odbor za gospodarstvo in bi mogoče nekatere teme lahko predvsem
               gledali apolitično bi jaz predlagal glede na to, da ne bodo narod, ker imajo že tako
               bom rekel velika usta okoli tega našega parlamenta, da hodimo samo ne neke proslave,
               otvoritve bi predlagal, da bi mogoče v septembru ali oktobru, odvisno od dela
               državnega zbora opravili eno sejo mogoče s točko problematike Rimskih toplic, glede
               na to, da poznamo, da so ta problematika Rimskih toplic to zdravilišče, ki je bom
               rekel v prejšnjem stoletju in tudi veliko za Slovenijo pomenil in da sedaj neslavno
               propada, ki ni kriva ta vlada, ampak so krive vse vlade do sedaj, da bi ta odbor
               naredil eno sejo v Rimskih toplicah na licu mesta, da bi na konec koncev mi poslanci
               videli, v kakšnem stanju je in kakšne razsežnosti oziroma kakšne možnosti imajo te
               Rimske toplice za to okolico in za Slovenijo bi opravili eno sejo o Rimskih toplicah
               in da bi se seznanili s to problematiko in da bi videli, da bi potem lažje ocenjevali
               naprej. To resnično mislim pozitivno. Jaz vem, da je takšnih problemov v Sloveniji
               raznoraznih veliko, ampak mogoče je to tudi eden od dobrih učinkov, da bi ta odbor
               kdaj pa kdaj šel na teren in da ne bi samo v tej Ljubljani sedeli, da bi videli
               resnično na terenu kaj se dogaja. Hvala lepa. <stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp136">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Rugelj.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp137">

               <speaker>BOJAN RUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Jaz pozdravljam ta predlog gospoda Hana, seveda bi pa zraven dodal,
               mislim, da bo tudi gospod Janc, ki je tudi iz Sevnice predlagal, da bi nekoč potem,
               kadar bo pač priložnost prišli še v Sevnico, tam veste vsi, da imamo precej delovno
               intenzivne panoge Lisca, Jutranjka, .../Nerazumljivo./... Kopitarna in bi vas enkrat
               potem res povabil tja, pa bi tam malo obravnavali mogoče tudi problematiko
               konkurenčnosti delovno intenzivnih panog v Sloveniji. Mi vemo, da te panoge še vedno
               pokrivajo bom rekel, kar tri četrt slovenskega gospodarstva, zato mislim, da je treba
               tudi tem stvarem nameniti kdaj kakšen sestanek, pa vas bova z županom z veseljem tam
               sprejela v Sevnici. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp138">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Janc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp139">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Ali še lahko jaz... Hvala lepa predsednik, jaz predlagam tako, in mislim, da je
               pobuda, ki sta vam predhodnika dala pozitivna. Če ima vlada nek model obiska po
               Sloveniji, po regijah, je prav, da pride .../Nerazumljivo./... gospodarstvo, ki po
               mojem ima pomembno težo, ko govorimo o gospodarstvu, govorimo o teh problemih in
               .../Nerazumljivo./... rešitev, da si enkrat vzamemo en dan, pa obiščemo dopoldne to
               zgodbo, ki je zelo, .../Nerazumljivo./... dopoldne v Rimskih Toplicah, popoldne pa v
               Sevnici, pa obdelamo eno temo, tako zgodbe teh nesrečnih Rimskih Toplic kot zgodbe
               gospodarstva kot je tekstilna .../Nerazumljivo./... in podobne stvari. Kajti ena za
               drugo umirajo, bom rekel, in to morda bi bila prav ena tema skupaj z ministrom,
               predstavniki vlade, obdelamo teren na tem področju Zasavja, Posavja, dveh regij, ki
               so dejansko na dnu Slovenske razvojne .../Nerazumljivo./... .../Medsebojni
               pogovor./...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp140">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Še eno povabilo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp141">

               <speaker>GOSPOD ___________:</speaker>

               <p>Ni povabilo, torej Janc, je tudi župan, na katerem področju se gradi en velik in
               pomemben energetski objekt in mislim, da bi potem tudi naše področje, da bi lahko to
               povezali z .../Nerazumljivo./... samo to sem mislil reči. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp142">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Kolegi jaz se vam zahvaljujem za te pobude in predloge, so zelo dobri. Mi smo v
               preteklosti prakticirali, da smo hodili tudi izven Ljubljane, smo imeli seje ne po
               številu dosti, ampak smo jih nekaj imeli. Imeli smo na temo turizma, enkrat v
               Kranjski gori, enkrat smo bili v Portorožu in možnost je, da bi recimo to Rimske
               Toplice, da bi rekli, zdaj pa eno zdravilišče, gremo pa zdraviliški turizem, je lahko
               ena tema. Ker tako ali planiramo, da bi eno tematsko točko, ne zdaj samo v enem
               podjetju, ali pa v enem problemu, ampak na temo turizma, da bi imeli enkrat
               .../Nerazumljivo./... Tako, da to je ena zadeve.</p>
               <p>Tudi druge zadeve, ki ste jih predlagali, bi bilo dobro, kot recimo področje delovno
               intenzivni, enkrat smo bili tudi v Kozjem, celo tam v eni tovarni in steklarni, ki
               ima tudi... Tako, da bi to bil lahko en dogovor in pa potem energetski del kot je
               predlagal kolega Petek. Seveda moramo pa biti korektni do kolega Baroviča, ki je pa
               tudi povabil, to je pa prvo povabilo bilo, da bi prišli pogledati, se spustili
               podzemno v rudnik. Jaz predlagam tako, ker tako zdaj časa ne bo več do konca, ker
               delamo praktično še deset dni do konca naslednje seje in bo potem še izredna seja in
               so počitnice, da se mi potem takoj v začetku septembra pa dogovorimo konkretneje tudi
               glede na naloge, ki nas bodo čakale, program v jeseni, program vlade, kako nas bo
               zasipala z delom, zakoni, da se naredi potem en plan, kaj lahko še letos, kaj pa
               recimo v začetku prihodnjega leta. Še mogoče? Ministra pa zraven povabimo seveda...
               Kolega Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp143">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala, da ste se spomnil gospod Horvat, ampak glejte, to moje povabilo je sploh
               nedelovno, tako da vam bo jasno, to povabilo v rudnik. Je zgolj povabilo kolegicam in
               kolegom, da doživite ta utrip. Torej, pridete, spijete en za korajžo,<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> pogledate, kako dela Jama
               Hrastnik, tisti, ki jo pozna, jo pač pozna, tam je bil minister s svojo ekipo in je
               minister rekel svoji ekipi, za obrambo govorim, da ni treba imeti
               .../Nerazumljivo./... zaradi tega, torej moje povabilo je zgolj družabne narave, ne
               ga mešati, se strinjam, da je pa to delovni obisk, ta naj ne bi bil delovni, to je
               družabne narave, in potem vas jaz vse kolege in kolegice povabim kot župan in
               poslanec seveda na eno malico. Ampak to je neobvezno, ne se s tem obremenjevati, to
               je družabni obisk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp144">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>Hvala kolega Barovič.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp145">

               <speaker>MATJAŽ HAN(?):</speaker>

               <p>Gospod predsednik, glede na to, da se v bistvu približno vsi strinjamo. Ali lahko jaz
               naredim še ta napor, da mogoče s katerim od svetovalcev iz vašega odbora vendarle
               prej obiščemo to področje, da naredimo...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZG-Nujna-004-2005-07-07.sp146">

               <speaker>PREDSEDNIK FRANC (FERI) HORVAT:</speaker>

               <p>To se dogovorimo... Hvala vsem za sodelovanje. In ker je to verjetno zadnja seja v
               tem delu, kljub temu, da bomo naslednje dni še skupaj, vam želim prijetne počitnice,
               zaslužene prijetne počitnice.</p>
               <stage>(Seja je bila zaključena 7. julija 2005 ob 17.13 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
