<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <idno type="custom" subtype="session">D4FE2BE13BD67012C1257276002E93A0</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">867EF25A9124436BC1257289002C20BC</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=867EF25A9124436BC1257289002C20BC</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.OZKGIP" n="020">
               <name>Redna</name>
               <date when="2007-02-20"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.OZKGIP">
                        <orgName key="OZKGIP">Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO IN PREHRANO</stage>
            <stage type="session">20. seja</stage>
            <stage type="date">(20. februar 2007)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodila Marjetka Uhan, predsednica odbora. </stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.06.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp1">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Poslanci lep pozdrav. Pozdravljam tudi vse ostale vabljene. Pričenjam 20. sejo Odbora
               za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. Obveščam vas, da so svojo odsotnost današnje
               seje opravičili gospod Alojz Sok, gospod Geza Džuban in gospa Maria Pozsonec. Kot
               nadomestni član zaenkrat ni še nihče prinesel potrdila. Prehajamo pa na določitev
               dnevnega reda seje odbora. S sklicem seje ste prejeli naslednji predlog dnevnega reda
               seje odbora in sicer kot 1. točko poročilo o stanju v Evropski uniji in položaju
               Republike Slovenije v njej, v letu 2006. 2. točka predlog deklaracije o usmeritvah za
               delovanje Republike Slovenije v institucijah Evropske unije v obdobju januar 2007 do
               junija 2008. Kot 3. točko poročilo o stanju kmetijstva, živilstva in gozdarstva v
               letu 2005 in pa kot zadnjo točko pobude in vprašanja članov odbora. 6.2.2007 sem
               predlagala razširitev dnevnega reda z novo 2.a točko dnevnega reda in sicer z
               obravnavo pobude družbe Occasio d.o.o. Maribor za oceno ustavnosti 18. člena Zakona o
               kmetijskih zemljiščih. Zdaj pa bi morali glasovati. In najprej moram ugotoviti ali
               smo sklepčni. Očitno nas bo gospod Bajc rešil v tej situaciji. In sicer najprej dajem
               na glasovanje predlog za razširitev dnevnega reda z navedeno točko. Glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta predlagana točka uvrščena na dnevni red.</p>
               <p>Še nekaj uvodnih obrazložitev k 1. in 2. točki dnevnega reda. V kolikor se
               strinjate, bi združili obravnavo 1. in 2. točke dnevnega reda. Gre sicer za ločeno
               vsebinsko povezano gradivo, o odločitvah odbora v zvezi s poročilom in predlogom
               deklaracije, pa bomo glasovali ločeno. Dajem na glasovanje.</p>
               <p>Se strinjate, da 1. in 2. točko v razpravi združimo? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti?
               <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je tudi ta predlog sprejet.</p>
               <p>K tej točki so vabljeni predstavniki Ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in
               prehrano, Službe Vlade Republike Slovenije za Evropske zadeve, Kmetijsko-gozdarska
               zbornica Slovenije in pa Sindikatov kmetov Slovenije. Predlog deklaracije je v
               Državni zbor v obravnavo predložila Vlada Republike Slovenije in sicer na podlagi
               drugega odstavka 5. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado o zadevah
               Evropske unije, ter drugega odstavka 154.f člena Poslovnika Državnega zbora. Odbor bo
               predlog deklaracije obravnaval kot matično delovno telo, na podlagi drugega odstavka
               iz tega člena Poslovnika Državnega zbora in pri tem pozornost namenil tistim delom
               predložene deklaracije za katerih obravnavo je vsebinsko oziroma delovno<stage>(?)</stage>
               pristojen. Svoje k predložitvi deklaraciji z morebitnimi amandmaji, ki jih bo
               sprejel, bo odbor poslal pristojnemu odboru Državnega zbora za obravnavo teh aktov,
               to pa je Odbor za zadeve Evropske unije. S sklicem seje ste bili obveščeni, da se
               predlogi za amandmaje odbora k predlogu deklaracije lahko predložijo do konca
               razprave, o predloženi deklaraciji na današnji seji. Vlada je na podlagi drugega
               odstavka 5. člena Zakona o sodelovanju med Državnim zborom in Vlado o zadevah
               Evropske unije ter drugega odstavka 154.f člena Poslovnika Državnega zbora. <stage type="mag"/> <stage>(Nadaljevanje)</stage> Hkrati s predlogom deklaracije
               Državnemu zboru seznanitev poslala tudi poročilo o stanju v Evropski uniji in
               položaju Republike v njej v letu 2007. Ob tem naj glede na namen kot tudi vsebino
               tega poročila opozorim na dejstvo, da ga v nasprotju s predlogom deklaracije ni
               mogoče amandmirati. V zvezi s tem poročilom pa bomo ob zaključku razpravo, odboru v
               sprejem predlagala seznanitveni sklep, s katerim bomo, če bo ta sklep sprejet,
               seznanili pristojni odbor in to v okviru siceršnjega mnenja odbora razloženi
               deklaraciji.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo o poročilu in predlogu deklaracije. Želijo predstavniki Vlade
               podati dodatno obrazložitev k obema dokumentoma? Bi prosila, kdor se javi, pa če ga
               ne poznam, da se predstavi. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp2">

               <speaker>PETER JEŠOVNIK:</speaker>

               <p>Predsednica, hvala za besedo. Moje ime je Peter Ješovnik, prihajam iz službe Vlade
               za Evropske zadeve, sem namestnik direktorja. V kolikor ocenjujete, lahko prvo
               poročilo predstavim in vam bo potem kolega iz Ministrstva za kmetijstvo, ki je iz
               vašega matičnega delovnega telesa, seveda dopolnil, v kolikor tako ocenjuje. Je to v
               redu?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp3">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Ja, se strinjate, državni sekretar. Izvolite naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp4">

               <speaker>PETER JEŠOVNIK:</speaker>

               <p>Skratka poročilo je refleksija na deklaracijo v letu 2006, ki je bila razdeljena na
               tri dele, in sicer "Slovenija kot javna partnerica v Evropski uniji". Drugi del
               reforme za razvoj in tretji del, "Slovenija zanesljiva partnerica v regiji in svetu".</p>
               <p>V prvem sklopu smo se največ ukvarjali s pripravami na predsedovanje, kjer smo iz
               faze načrtovanja prešli v izvedbeno fazo. V tem obdobju, v letu 2006 smo pripravili
               18 mesečni program, prav tako smo pripravili možne prednostne naloge in naredili
               zraven širši nabor, zato ker pred koncem letošnjega leta tega ne moremo predvideti in
               zapreti. Veliko smo se ukvarjali s pripravami za zaključek koledarja, za kadrovsko
               popolnitev in usposabljanje administracije za to nalogo. Naredili smo vse potrebno na
               področje celostne podobe in veliko aktivnost, se pravi tudi logistični center za
               pripravo vseh potrebnih aktivnosti, da bi lahko podpirali predsedovanje.</p>
               <p>Drugo. V tem delu so bile priprave na prevzem evra. Kot verjetno veste, so se tri
               nove države članice, so si prizadevale, da bi uvedle evro z nekim spletom okoliščin
               in z delom naše Vlade je to uspelo samo Republiki Sloveniji. Sedaj že lahko
               ugotovimo, da je bila uvedba evra uspešna, da je to uspešen projekt. Da je Slovenija
               na ta način dokazala visoko stopnjo makroekonomske stabilnosti in pa visoko stopnjo
               konvergence. Sedaj lahko zaključimo, da prevzem evra vendarle pomeni nominalne
               konvergence, hkrati pa bo morala Slovenija v prihodnje slediti strogim omejitvam
               pakta stabilnosti in rasti. Prav tako smo veliko aktivnosti namenili za vzpostavitev
               zunanje meje. V letu 2006 se nadaljuje proces priprave na integrirano opravljanje
               zunanje meje, tako ...<stage>/nerazumljivo/</stage>..., da bi potrditev v haaškem programu,
               globalnem pristopu k migracijam in pa h krepitvi južne morske meje. Ustavila se je
               Evropska agencija za opravljanje zunanjih meja, sprejeti zakonik schengenskih meja,
               sprejeta uredba o mejnem predmetu in pa, izvajajo se vse potrebne aktivnosti za
               uvedbo finančnega sklada za zunanjo mejo.</p>
               <p>Sedaj na področju schengena se opravi najprej ocena pripravljenosti mnogih držav,
               potem se sprejema številne pravne akte o schengenskem informacijskem sistemu.
               Decembrski svet sprejme odločitev o ukinitvi nadzora notranjih meja do konca leta
               2007, prav tako je bila sprejeta začasna rešitev SIS znan "for all". Tukaj velja še
               posebej poudarek, da je Slovenija igrala najbolj tvorno vlogo ali pa nosilno vlogo
               pri tem, da smo prišli iz te zagate SIS2 na nove alternativne programe, in da smo
               bili na čelu novih držav članic v tem procesu. Kar se tiče reform za razvoj, največji
               poudarek...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp5">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Samo malo! Ali vas lahko mogoče opozorim, če bi mogoče s področja kmetijstva...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp6">

               <speaker>PETER JEŠOVNIK:</speaker>

               <p>O tem pa državni sekretar. Saj to sem vprašal na začetku. Tako da, v tem smislu
               lahko jaz zaključim in tudi...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp7">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Mogoče tudi iz vašega stališča, če lahko.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp8">

               <speaker>PETER JEŠOVNIK:</speaker>

               <p>Oni so pristojni za to področje, tako da mi se ne moremo...<stage type="mag"/>
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp9">

               <speaker>MAG. GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, spoštovana gospa predsednica. Spoštovane gospe poslanke,
               poslanci in vsi prisotni. Danes obravnavamo dve točki, to je Poročilo o delovanju v
               letu 2006 v okviru EU in pa tudi Deklaracijo za naslednjih 18 mesecev. Ne bom
               ponavljam, to v gradivu piše, da sedaj se naredi program za 18 mesecev, kaj so
               podlage. Jaz bi se sedaj osredotočil na poglavje, ki zadeva kmetijstvo, naše delo in
               kar bo tudi verjetno kasneje sledila tudi obsežna razprava.</p>
               <p>V letu 2006 bi lahko povedal, da smo bili dosti uspešni, jaz sem imel kar nekaj
               zadev dokončali v okviru Sveta kmetijskih ministrov. Tukaj je potrebno izpostaviti,
               da je bilo uspešno zaključeno pogajanje tudi glede nove finančne perspektive in
               ocenjujemo, da sredstva, ki smo jih dobili za kmetijski del so ustrezna glede na
               velikost in drugo težo Slovenije, ki jo ima v Evropski uniji za obdobje 2007-2013 in
               tudi ustrezna finančno slovenskim interesom. Potrebno je povedati, da sedaj po dveh
               letih od polnopravne včlanitve Slovenija tudi finančno dokončno vključena v skupno
               kmetijsko politiko in tudi smo že na ministrstvu pripravili program črpanja sredstev
               iz naslova razvoja podeželja v tem 7 letnem programskem obdobju, to je sedaj na
               usklajevanju sicer na komisiji tako strategijo razvoja podeželja kot tudi program
               Razvoja podeželja 2007-2013. Zaradi določenih zapletov med svetovom in parlamentov
               pričakujemo, da ko se bo ta zadeva razrešila bo tudi naš program verificiran s strani
               Evropske komisije. Priložen je tudi seznam aktov, ki jih je svet obravnaval za
               kmetijstvo in tudi v letu 2006 sprejel. Tukaj je bila zaključena reforma na sektorju
               sladkorja in odprli so se drugi sektorji skupne kmetijske ureditve na podlagi reforme
               iz leta 2003 tako za nas so pomembnejše reforma vinskega sektorja in pa tudi reforma
               na področju sadja in zelenjave. Manj za Slovenijo pomembna je na področju, kjer smo
               govorili okoli, samo trenutek, da jaz točno povem okoli teh alkoholnih pijač in
               njihovega pojmovanja, to je najbolj sporno okoli uvrstitve vodke, to se še vedno za
               to ni zaključilo, ker pač odvisno od sestavin, to so različni interesi različnih
               držav, to nas ne prizadeva. Slovenija je tukaj dosegla tisto, kar je želela oziroma
               tudi te svoje ohranila in uvrstila v to uredbo svoje geografske značilnosti kot smo
               jih tudi predlagali, to kar sami proizvajamo glede sadjevca in podobno.</p>
               <p>Sedaj za v naprej, kar se pa tiče deklaracije pa je pomembno tudi sestavni del
               deklaracije je priprave na predsedovanje Republike Slovenije v letu 2008. Tukaj bi
               sedaj kar omenil, da priprave na področju kmetijstva potekajo v skladu s terminskim
               načrti. V bistvu smo se organizirali v štiri skupine na področju kadrov, financ,
               vsebine in logistike. Tukaj kot morda tudi poznate in veste je vsak mesec predviden
               sestanek Sveta ministrov v Bruslju in eden v Luksemburgu, to pomeni 6 sestankov in
               neformalni Svet ministrov v Republiki Sloveniji, to se pravi načrtujemo formalno
               srečanje na Brdu in pa po sedanjem načrtu bi naj obiskali severno vzhodni del
               Slovenije z ministri in običajno <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> tudi z njimi ...<stage>/nerazumljivo./</stage>.. odbor za kmetijstvo, tako da sta to
               sicer dva ločena programa, vendarle oba zasedata takrat v času neformalnega zasedanja
               v predsedujoči državi.</p>
               <p>Kar se tiče predsedovanja smo tesno navezali stike s sopredsedujočimi v okviru
               trojnega sopredsedovanja, ki je zdaj prvič za teh 18 mesecev, to je z Nemčijo in
               Portugalsko, skupaj pripravljajo 18-mesečni program tudi s področja kmetijstva in
               moram povedati, da na področju veterine smo si razdelili skupine, vse tri države
               tako, da Slovenija v bistvu že predseduje, to je v odnosu o pripravi sporazumov s
               tretjimi državami, kjer imamo Kanado, Ferske otoke in pa države širitve, to so države
               nekdanje Jugoslavije, Hrvaška, Makedonija, Bosna, ki so že kot tretje države v fazah
               pridružitve ali pa že pogajanj za vstop v Evropsko unijo. Torej, tu že na tej delovni
               skupini že predsedujemo praktično.</p>
               <p>Nekaj problemov je še z zagotovitvijo ustreznih kadrov, namreč, mi predsedujemo preko
               90-im delovnim skupinam in uporabili smo praktično vse razpoložljive vire in kadre na
               ministrstvu, tako je vključenih v ta projekt okrog 120 zaposlenih na ministrstvu in
               pa tudi vrsta zunanjih sodelavcev, ki jih uporabljamo in vključujemo v naloge za
               predsedovanja. Po programu izobraževanja so ti kadri preden so imeli ti, ki bodo
               predsedovali delovnim skupinam, opravili že kar različnih usposabljanj tako jezika
               kot vodenja sestankov, retorike, skratka po programu, ki velja za vse javne
               uslužbence, vse, ki bodo sodelovali v tem projektu predsedovanja in jih izvaja
               upravna akademija. Dodatno smo se še dogovorili z Nemci, da se lahko naši zaposleni
               udeležijo zdaj njihovih sestankov, priprav na sestanke, da vidijo kako to tudi iz
               ozadja deluje. Sam sem bil pa tudi v evropskem parlamentu pri predstaviti nemškega
               ministra gospoda Sechofferja<stage>(?)</stage> na dveh odborih tako Odbor za kmetijstvo in podeželje
               kot tudi za varno hrano in okolje. Tako, da smo v teh pripravah aktivni in tudi za
               enkrat poteka po načrtih.</p>
               <p>Deklaracija sama pa predvideva te prednostne naloge, ki jih bomo v naslednjih 18-ih
               mesecih vsebinsko izvajali. Tu je prvi največji dosje, ki ga bomo v času našega
               predsedovanja vodili, je to tako imenovani helček<stage>(?)</stage> ali srednjeročni pregled izvedbe
               kmetijske politike, reforme skupne kmetijske politike. Tukaj smo v dogovorih z
               evropsko komisijo, da se tudi v Sloveniji ustrezno organiziramo, da bomo v nekem
               smislu kompatibilni tudi organizaciji, ki jo bo pripravila evropska komisija. Glede
               na vsebine pomemben dosje v tem 18-mesečnem ali pa v letošnjem letu je tudi
               ponastavitev tržnih redov, to je iz vseh vidikov in tudi vseh držav članic bilo
               izredno ugodno in pozitivno sprejeto, kajti vse te uredbe in vsi ti različni
               predpisi, ki urejajo izvedbo skupne kmetijske politike so toliko zapleteni in sami
               postopki dodeljevanja sredstev, da je tu ta predlog prišel praktično res kot
               dobrodošel, ker tudi nam kot izvajalcem ali pa administracija in agenciji za
               kmetijske trge in razvoj podeželja pomeni kar veliko administrativno breme in
               računamo, da se bodo lahko s tem zadeve poenostavili in tudi olajšale predvsem
               uporabnikom, to so kmetje in drugi, ki lahko črpajo in so upravičeni do evropskih
               sredstev. Tako, da je to silno pomembno.</p>
               <p>Drugo. Glede vinske reforme. Po sedanjem stanju stvari se čaka na odločitev
               evropskega parlamenta in se predvideva v aprilu ali maju celo, da bo ponovno komisija
               predlagala zakonodajni, to se pravi že akt, pravni akt, do zdaj je bila opravljena
               politična razprava, po katerem se bo potem vodila usklajevanja <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> in se lahko zgodi, da se bo zaključilo tudi v
               času našega predsedovanja, glede na obsežnost in tudi občutljivost tematike.</p>
               <p>Potem od drugih politik je tu omeniti tudi gozdarstvo, kjer je Slovenija, ki ima več
               kot 56% svojega ozemlja pokritega z gozdovi, še kako zainteresirana, da tudi aktivno
               sodeluje pri delu tako organov. Tako v Evropski uniji kot tudi širše, v okviru
               Organizacije združenih narodov se pripravlja poseben program za gozdove in tudi, kako
               preprečevati sečnjo na črno oziroma netrajnostno.</p>
               <p>V okviru ribiške politike pa se Slovenija zavzema za ohranitev trajnostnega
               ribiškega sklada in organizmov, ki živijo v morju, kajti to je dediščina, ki smo jo
               podedovali, in je treba z njo ravnati skrbno, in glede trske in še nekaterih
               organizmov, ki so tudi v gradivu navedeni.</p>
               <p>Toliko na kratko, bi pa potem še ob sami razpravi lahko sodelovali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp10">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, se mi zdi, za kar obširno obrazložitev. Želi mogoče besedo še predstavnik
               Kmetijsko-gozdarske zbornice ali sindikata? Izvolite, gospod Peter Vrisk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp11">

               <speaker>PETER VRISK:</speaker>

               <p>Predsednica, hvala lepa za besedo. Saj je sekretar v bistvu - gradivo je v bistvu
               zelo obsežno in kvalitetno pripravljeno, tudi sekretar je že ključne poudarke dal,
               vendar mogoče v nekaj stavkih.</p>
               <p>Tudi na Kmetijsko-gozdarski zbornici smo ta gradiva temeljito pregledali in glede
               stanja v letu 2006 lahko ocenjujemo, da smo to leto na področju kmetijstva optimalno
               zaključili. Ključni organi so bili v okviru Evropske unije izredno aktivni, in tudi
               lahko ugotavljamo, da je bila velika večina prednostnih nalog Slovenije realiziranih.
               Pomembno je to, da smo uspeli sprejeti proračunski okvir Evropske unije za naslednjih
               sedem let. No, tu smo tudi v okviru zbornice intenzivno že pol leta nekako izvajali
               izobraževanja, tako za svetovalno službo kot tudi za naše kmete. Tako da računam, da
               v glavnem že nekako čutijo, kaj pomeni to novo sedemletno finančno obdobje, ki
               prinaša relativno precej denarja, vendar so pogoji izjemno zahtevni in če ne
               pristopamo pod določenimi pogoji, potem tega denarja ni možno izkoristiti. In jaz sem
               optimist, da bomo v okviru zbornice uspeli to kmetijsko politiko tudi izpeljati potem
               v praksi na terenu.</p>
               <p>Lahko rečemo, da se je Slovenija dokončno integrirala v skupni kmetijski politiki.
               Pomembno se mi zdi, da je bil sprejet Akcijski načrt za biomaso, to je področje, o
               katerem se, kolikor sem bil lansko leto na nekaj teh srečanjih v okviru Evropske
               unije, ugotavljam, da so to zdaj ključne razprave, ravno področje energetike,
               biomase, alternativni viri energije. To so, kamorkoli pridemo, tudi ko se ne
               pogovarjamo izključno o kmetijstvu, tudi Barroso, Merklova in ostali, bili smo v
               Berlinu na "Gruenewhoche", bili smo v Strasbourgu, v Bruslju, povsod so to ključne
               teme vrha evropske politike, ne samo kmetijske politike. Seveda, kmetijstvo je pa tu
               nekako nosilni segment vseh teh novosti. Tako da lahko bi ocenil, da je v letu 2006
               Slovenija kot takšna, Vlada Republike Slovenije, parlament seveda tisto, kar je imel
               za postoriti, da je bilo optimalno izpeljano. Upam si pa reči, da je tudi naša
               Kmetijsko-gozdarska zbornica nekako spremljala vsa ta dogajanja in tudi uspela na
               terenu izpeljati vse tisto, kar je bilo potrebno.</p>
               <p>Kar se tiče prihodnjega obdobja, pa se nam zdi na zbornici izjemno pomembno, da se
               pripravimo na učinkovito predsedovanje. Mi smo tudi ponudili tako Vladi kot
               kmetijskemu ministrstvu, da lahko kot Kmetijsko-gozdarska zbornica z vsemi svojimi
               strokovnimi službami tudi v določenih delih pomagamo pri prevzemanju določenih <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> odgovornosti, kar se tiče
               predsedovanja Evropski uniji. Vsi vemo, da bo kmetijstvo tukaj nosilo glavno breme,
               glavno težo v vseh ostalih zadevah in mi smo mnenja, da četudi smo dostikrat
               obremenjeni, da smo pač majhen narod, da je Slovenija majhna. Mislim, da moramo mi do
               predsedovanja izoblikovati, kaj so prednostne naloge, kaj bi po našem mnenju naj bila
               usmeritev Evropske unije za naprej. mislim, da ne bo prav, če mi tega predsedovanja
               ne bomo izkoristili in kolikor iz lastne izkušnje ugotavljam, če prideš na evropsko
               raven, res s pametnimi predlogi in da seveda nekoliko zlobiraš se tudi da kaj
               spraviti skozi, tako da je to za Slovenijo ena velika priložnost in tudi v okviru
               zbornice se intenzivno pripravljamo, tako da že konec leta 2007 želimo izpeljati
               kongres mladih kmetov, pogovarjamo se, da bi izvedli kongres ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... to
               so največje nevladne organizacije Evropske unije, potem v času predsedovanja in pa
               seveda kot sem povedal, tudi smo pripravljeni pristopiti in pomagati, ne vem, na
               vladni ravni, če so kakšne zadeve, ne vem, sigurno bo ogromno gostov prihajalo v
               Slovenijo in mi imamo kaj pokazati in tudi te ljudi kam peljati na naše kmetije s
               kvalitetno ponudbo, tako da skratka mi smo mnenja, da so ta poročila korektno
               pripravljena, jih podpiramo, mislim, še enkrat poudarjam, da je bilo v tem obdobju
               postorjenega, no pa tudi v okviru Komisije za kmetijstvo Državnega sveta smo tudi
               soglasno te akte potrdili. Hvala lepa predsednica.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp12">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa tudi vam. Odpiram razpravo k poročilu in predlogu deklaracije. Želi kdo
               razpravljati? Izvolite, podpredsednik gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp13">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Mogoče bi se najprej dotaknil položaja Slovenije v Evropski uniji v
               letu 2006, pa bi začel tako kot se je razprava začela nekoliko izven področja
               kmetijstva, ampak ne povsem izven, gre za schengensko mejo in sicer v življenju ob
               schengenski meji, namreč pred vstopom Slovenije v Evropsko unijo smo na podlagi
               maloobmejnega sporazuma med Republiko Hrvaško in Slovenijo ...<stage>/Nerazumljivo./</stage>... tudi
               določene ukrepe, izpeljali tudi nekatere programe, v mislih imam predvsem oblikovanje
               turističnih con, ki bi seveda pomenile olajšanje nekaterih ukrepov za ljudi, ki
               živijo ob meji, tako bi rekel na slovenski kot na hrvaški strani. Ugotavljamo, da ta
               sporazum ni bil uveljavljen v aktivnostih, ki so bile predvidene ali pa predvsem s
               strani Slovenije, tako da bi imel vprašanje, ali je kakšna informacija več mogoče
               glede bodoče usode turističnih con, ki so ustanovljene bile pred vstopom Slovenije v
               Evropsko unijo. Vendar jih kot vse kaže v teh postopkih za uveljavitev nadzora meje
               ne bomo uspeli tudi v praksi uveljaviti. To kot eno takšno širše vprašanje. Če je
               kakšne informacija glede statusa teh turističnih con. Sicer pa mislim, da je potrebno
               vendarle opozoriti na dejstvo, da se nam je zgodila reforma na področju sladkorja in
               da je kot tako kot v tem poročilu zapisano, postopek končan. Torej, tržnega reda<stage>(?)</stage>
               za sladkor, posledice te reforme so za Slovenijo bile izjemno hude. Torej naša edina
               proizvodnja sladkorja je v tem postopku doživela usodo zaprtja, kar se mi zdi, da je
               neke vrste tudi neuspeh slovenske kmetijske politike na tem področju. Kajti menim, da
               nobena druga proizvodnja v drugi državi ni bila zaprta in da smo Slovenci edini
               ostali brez proizvodnje sladkorja.</p>
               <p>Glede ostalih zadev, pa bi želel mogoče nekaj več pojasnil v zvezi s tem, kar je
               državni sekretar omenjal, glede razvoja podeželja in glede zapletov, če sem prav
               razumel svetom in parlamentom. Tako, da če je možno dobiti nekaj več informacij o
               tem, za kaj gre. Kajti gre vendarle za pomemben program in črpanje sredstev razvoja
               podeželja, na katerega mislim, da res vsi veliko računajo in da bo pomemben za
               nadaljnjo usodo razvoja podeželja. <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> Glede ostalih zadev bi pa seveda že v tej fazi, ko se
               pripravljamo na predsedovanje EU mislim, da bilo vredno opozoriti na to, da bo kot
               vse kaže v tem času tudi prišlo do izvedbe tržne ureditve za področje vina. Omenjeno
               je bilo seveda tudi za sadje in zelenjavo, ampak mogoče bi opozoril, da ravno na to
               področje vina, o katerem smo veliko govorili v zadnjem obdobju pa upam, da ne bomo
               predvsem prišli v takšen položaj kot recimo pri reformi sladkorja, da bomo ostali
               tudi brez lastnih proizvajalcev torej tako vinogradnikov kot vinarjev, upam da zadeva
               ne bo šla tako daleč in mislim, da bi bilo prav, da se že v tej fazi izjemno natančno
               poskušamo pripraviti na to reformo. Naj povem nekaj podrobnega tudi pri sadju in
               zelenjavi. Predvsem pri sadjarjih je opaziti izjemno veliko prizadevanja, da se
               organizirajo na čim boljši način. Mislim, da je tudi bilo z njihove strani veliko
               postopkov izpeljanih glede škod po neurjih in tudi sicer nekih elementarnih zadev
               oziroma naravnih nesreč, ki se nam lahko zgodijo pri teh klimatskih spremembah. Bi
               postavil vprašanje, ali menimo, da smo dovolj kvalitetno pripravljeni na to, da bomo
               tudi in predvsem naše sadjarje uspešno pripeljali tudi skozi te ujme tako, da bodo
               konkurenčni na Evropske trgu? Menim, da so to tudi zelo pomembni sicer koraki za to,
               da se ta proizvodnja na podeželju res razvija uspešno še naprej.</p>
               <p>Toliko mogoče v tem delu. Bi pa rad opozoril res to razpravo, ki jo je odprl gospod
               Vrisk glede biomase. Namreč tudi v Sloveniji se res izjemno propagira tako lesna
               biomasa in tudi sicer izrabo biomase za energetske namene. Prav na področju
               kmetijstva je res velika priložnost, da se to tudi v Sloveniji izpelje predvsem če
               imamo pred očmi obdelovanje gnojevke in bom rekel prevelike obremenitve v nekem
               trenutku naših kmetijskih površin in združitev pravzaprav tega problema skozi
               termično obdelavo gnojevke in upam si povedati tudi ostalih organskih odpadkov pri
               živilsko predelovalni industriji skupaj z organskimi odpadki iz komunalnih deponij,
               bi v Sloveniji lahko razvidel zelo uspešen proces obvladovanja tega področja in tudi
               mislim vključevanja v alternativne energetske vire, ki jih naj bi kot smo slišali v
               Evropi izjemno propagirali. Tako da, mislim da bi na tem področju morali dati zelo
               velik pomen in podprti vsa ta prizadevanja, ki so nekako že zaznana v slovenskem
               okolju kot perspektivna. Toliko. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp14">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p> Hvala lepa vam. Besedo dajem gospodu Sušniku. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp15">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p> Hvala lepa, spoštovana predsednica. Sekretar. Nesporno je potrebno ugotoviti, da je
               stanje v Evropski uniji z vidika položaja Republike Slovenije v njej dobro, dobro za
               razvoj panoge, za razvoj kmetijstva in da odraža dobro in kvalitetno delovanje
               Ministrstva za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano tudi na tem področju ne glede na
               to, kar smo imeli priložnost slišati od mojega predhodnika je potrebno ugotoviti tudi
               to, da je glede realnega stanja na področju reforme sladkorja <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> in pa po neuspehu sladkorne koalicije izplen na
               tem področju izplen iz tako imenovane sladkorne reforme predvsem za pridelovalce
               sladkorne pese, pa na vse zadnje tudi z vidika prestrukturiranja in saniranja
               sladkorne tovarne maksimalno ugoden rezultat dobrega dela, dobrih pogajalskih
               izhodišč in dobrih pogajanj v okviru reševanja tega problema. Treba je opozoriti tudi
               na določene malenkosti na tisto kar nas postavlja ob bok primerljivih v Evropski
               uniji, jaz bi opozoril na tem mestu tudi na uspeh naših pogajalcev v zvezi z
               urejanjem tako imenovanega zakola na kmetiji, ki je rezultiral v sprejetem pravilniku
               s 1.11. in na vse zadnje tudi s pravilnikom o pridelavi mesa in mleka, kar je
               popravilo, vse skupaj gre za popravo nekega stanja, ki je bil v preteklosti izrazito
               podhranjen oziroma zanemarjen, tudi to je rezultat dobrega delovanja Slovenije v
               okviru Evropske unije in tudi takšne stvari ne gre pozabiti, da smo potem primerljivi
               s sosednjo Avstrijo.</p>
               <p>Kar se tiče pa deklaracije mislim, da zajema vse tisto kar je potrebno postoriti do
               leta 2007 in v prvi polovici leta 2008, da se bomo uspešno pripravili in izvedli
               predsedovanje. Tukaj gre nesporno za zelo pomembno področje in jaz mislim, da bo
               ključno naše delovanje na področju pregleda in revizije skupne kmetijske politike, to
               mislim, da je tisto področje na katerem lahko z dobrim delom in z dobrim vodenjem
               tega dela predsedovanja največ pridobimo. Jaz moram še enkrat poudariti, da tako
               poročilo o stanju v letu 2006 kot deklaracija za usmeritve za leto 2007 in prvo
               polovico leta 2008 odražajo dobro, kvalitetno delo Ministrstva za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano in o tem najbrž ne more biti dvoma. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp16">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala vam. Besedo pa dajem mag. Sajovicu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp17">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Nisem se imel namena oglasiti, ampak se mi zdi, da v zadnjem mesecu kar
               preveč govorimo o nekem idiličnem in dobrem stanju na področju kmetijstva Slovenije.
               Enostavno mogoče je ta vtis na ministrstvih, mogoče je ta vtis v službah kjer se hodi
               v lepih oblekah in kravatah, vendar številne izkušnje iz terena nas pa prepričujejo v
               nasprotno. Jaz pritrjujem tej deklaraciji kot nekemu dobremu, solidnemu okvirju,
               vendar da bo pa tudi slika lepa imamo pa v Sloveniji bistveno več za postoriti kot
               smo pa postorili do sedaj. Če začnem pri tovarni sladkorja, ta trenutek je morje
               mogoče mirno, vendar premalo govorimo o tem kaj bodo ti ljudje počeli in delali
               takrat, ko bodo te evropske subvencije za sladkor prenehale, veliko govorimo o
               biomasi in obnovljivih virih energije. Prihajam iz občine, ki jo skoraj v celoti
               pokriva gozd, vendar nikogar ne moremo navdušiti za to,<stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> da bi se lotil predelovanja biomase, ker enostavno ta
               trenutek to ne pokriva niti stroškov, izjema so tam kjer so zraven neki lesno
               predelovalni obrati. In je eno vprašanje kaj storiti ali pa kako podpreti naše kmete,
               ali z opremo ali s kakšno stvarjo, da bo zaradi drugih dejavnikov, ki jih ima to
               pozitivno na naše okolje in na Slovenijo pridelava biomase zanimiva. Ta trenutek pri
               nas v Tržiču brez dvoma ne pokrivamo stroškov, če bi se nekdo tega lotil. Če pa ga
               bomo stimulirali z določenimi spodbudami kar se tiče opreme, mehanizacije in ureditvi
               trga, potem bo ta zadeva brez dvoma lahko dobičkonosna, dobičkonosna pa samo z vidika
               tudi drugih pozitivnih virov v okolje, vemo recimo, kar je zelo pomembno, efekt tople
               grede je globalen problem, kurjenje na biomaso pa kar s tiče izkoristka ima efekt z
               onesnaževanjem s CO2 nič. To se pravi, če drva zgnijejo v gozdu je obremenitev kar se
               tiče CO2 enaka kot pa če drva skurimo v peči za biomaso z največjim možnim
               izkoristkom, to se pravi preko 92%. Danes, kdor je bral včerajšnjo prilogo v Financah
               kar se tiče ekološkega kmetijstva, zastavo v Evropi na področju vsaj trženja
               ekoloških pridelkov nosi Italija. Meni se to zdi naravnost smešno ali pa nek izziv
               kaj Slovenci zamujamo na tem področju. Slovenija ima pa res idealne pogoje za
               ekološko pridelavo, to se pravi Slovenci ne bomo nikdar in nikoli veletrgovci po
               proizvedenih količinah, lahko pa smo zelo, zelo dobri kot butični proizvajalec
               kvalitetne in zdrave hrane in zato brez kakšnega kritičnega ali ciničnega podtona
               moramo biti zelo previdni kakšne zakone sprejemamo s področja fitofarmacevtskih
               sredstev, vidite, da tudi deklaracija evropska namenja temu veliko pozornost in
               izziv, ki nas še čaka brez dvoma gensko spremenjena hrana. Gensko spremenjena hrana
               na eni strani in pa tudi proizvodnja je dejstvo, vendar Slovenci, če bomo šli po poti
               vsaj Avstrijcev, zadevo lahko tako reguliramo in tako zavremo, da bo v bistvu
               problemov s to hrano sorazmerno malo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp18">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Drugih razpravljavcev ni. Želi Vlada odgovoriti na te teme
               izpostavljene? Izvolite, mag. Mravljak.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp19">

               <speaker>MAG. GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poskusil bom najprej gospodu Vebru. Zdaj, če sem prav razumel, ali ste
               mislil SOBS<stage>(?)</stage>, pa to čezmejno prehajanje. Se strinjam, da ta zadeva je pomembna tudi
               z našega vidika razvoja podeželja in posebej kmečkega turizma, v kar mi vlagamo še
               posebej naše napore in sredstva, da bi to razvili. Jaz kolikor vidim stvari je to
               bilateralen odnos Slovenije in Hrvaške. Mi smo ga podpisali s Hrvati in za enkrat
               moram reči, da nismo imeli informacij, da se to ne bi izvajalo. Prej sem delal na
               notranjih zadevah, bil sem, ko se je to pogajalo za ta SOBS. In potem sem dobil
               takrat informacijo, da je to bilo celo zelo uspešno v Kolpi<stage>(?)</stage> in podobno, da se je
               marsikakšna stvar skupaj organizirala. Res pa je odprta zadeva okrog izvajanja
               ribiškega dela SOBS-a, ampak to je verjetno posebna tema in tudi nismo mi neposredno
               pristojni, ampak <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> se strinjam
               treba je to opozoriti.</p>
               <p>Zdaj druga zadeva, pojasnilo glede tega institucionalnega spora med parlamentom in
               evropskim svetom. Čisto na kratko, bom poskušal biti dosti jasen. Evropski parlament
               je pristojen za proračun in je predvidel za to prostovoljno modulacijo oziroma za
               obvezno svoje videnje. Svet v decembru je sprejel stališče takšno kot je bilo
               sprejeto in je zdaj bila poteza evropskega parlamenta, predvsem so tu nekateri
               evropski poslanci, pa jih ne bom imenoval, z Odbora za kmetijstvo in podeželje,
               nekako prepričali kolege, da so sprejeli neke vrste blokado 20% sredstev za razvoj
               podeželja. To smo zdaj januarja obravnavali, se tudi pogovarjali kako reševati in
               zdaj tako komisija kot predsedujoča Nemčija in mi zraven kot sopredsedujoči v triu
               rešujemo to zadevo s parlamentom. Tu je problem nekaterih držav članic, ki nočejo
               popuščati še, vendarle mislim, da treba se je pogovarjati in doseči ustrezen
               kompromis, da se bodo ta sredstva namenila za kar so namenjena in tudi da ne bo tu
               prišlo do primanjkljaja, to pomeni za vse države članice 20% manj, kar si težko
               predstavlja kdorkoli od 27-ih držav. Toliko na kratko. Izgedi so za enkrat
               optimistični, seveda bo težko reči in ker so pogajanja, ne bom rekel, tajna, ampak se
               še vodijo in zdaj kaj več ta trenutek žal ne morem povedati.</p>
               <p>Kar se tiče reforme sladkorja. Rezultat poznamo. Ni pa samo razlog to, da je reforma
               negativno izpadla za Slovenijo v smislu odvzema kvot oziroma zaprtja tovarne, to smo
               že tudi na tem odboru, pa že marsikje pojasnjevali. Problem je, da je lastnik tujec,
               konkretno je v manjšem deležu italijanski, v večjem nizozemski in da to kar je
               reforma ponudila z zaprtjem tovarne so to izkoristili, če gledamo čisto ekonomsko to
               lahko razumemo. Mi se moramo soočiti s posledicami. Naša pogajanja in vse kar je bilo
               usmerjeno v to je šlo praktično v izplen čim bolj za tako zaposlene kot tudi za
               pridelovalce, ki so zdaj imeli sicer paradno disciplino ali pa če rečem sigurno je to
               bila prva poljedelska rastlina, ampak vendarle. Tu smo po moji oceni, ki zdaj vidim
               kaj se dogaja naprej z reformo tržnega reda sladkorja dobili maksimalno in to se bo
               pokazalo šele čez nekaj časa. Zakaj to govorim? Da podkrepim. Ravno včeraj sem bil v
               Varšavi, smo imeli en sestanek novih držav članic, pregledali pogajanja in tudi zdaj
               posledice reforme. Ugotavlja se to, da bodo tudi druge države, predvsem te nove
               države članice zapirale tovarne, vendarle oni si niso izpogajali to kar smo si mi. To
               se pravi, če bodo zaprli bodo za bistveno večjimi posledicami oziroma tako socialnimi
               lahko kot tudi niso si izpogajali na površino to kar so naši pridelovali dobili. To
               bo pokazal čas. Jaz kolikor zdaj imam informacije vidim, da smo se odlično
               izpogajali. Koliko je tragično, ker imamo samo eno tovarno in še to zdaj zapiramo,
               vendarle mi zdaj moramo gledati naprej, iskati variante alternative. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Tu se nekaj ponuja, vi ste sami
               omenili energetske rastline ali pa še kaj drugega. Vendar sama pogajanja, bi jaz
               moral zavrniti vašo oceno, da niso bila uspešna, jaz mislim nasprotno, ampak to bo
               pokazal čas. Tudi na zadnjem januarskem Svetu je spet bila točka in Fisher Bellova je
               sama morala povedati, ugotavljati, da se reforma ne izvaja po načrtih, da sta še
               vedno dva milijona ton viškov, presežkov. Skratka, povedala je tudi, to pa že na
               decembrskem svetu, da bo trg uravnal zadeve. Kar pomeni to, kar sem prej rekel,
               predvsem v ekonomsko šibkejših državah, to so pa predvsem nove države članice, se
               bodo tovarne zapirale. Tako da ne bi več o tem.</p>
               <p>Dobro, energetske rastline, to je za nas relativno novo, glede samih cenovnih
               razmerij. Tu bi zdaj predvsem gospodu Sajovicu, ki pač ugotavlja tako za biomaso, da
               se ne splača. Tu bo treba kar nekaj korakov še narediti. In bi tudi odgovoril v tem
               smislu, da v Programu razvoja podeželja imamo tudi predvidena sredstva, da bomo lahko
               ustrezne infrastrukturne objekte za predelavo v biomaso in so tudi v Strategiji
               razvoja podeželja opredeljeni, tako da to smo že tudi v dokument zapisali. Dobro,
               toliko zaenkrat. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp20">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ne vidim več interesa za razpravo, zato jo zaključujem.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o seznanitvenem sklepu k Poročilu o stanju Evropske unije in
               položaju Republike Slovenije v njej v letu 2006. Predlagam sklep: Odbor za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano se je z vidika svoje pristojnosti kot matično
               delovno telo seznanil s Poročilom o stanju v Evropski uniji in položaju Republike
               Slovenije v njej v letu 2006, ki ga je Vlada Republike Slovenije sprejela na seji,
               dne 25. januarja 2007. O tem predlogu sklepa glasujemo.</p>
               <p>Kdo je za tak sklep? <stage>(8 članov.)</stage></p>
               <p>Prehajamo še na odločitev v zvezi s predlogom deklaracije. Odboru predlagam, da
               glede na to, da ni sprejel svojih amandmajev, nihče jih ni predlagal, k predloženi
               deklaraciji sprejme naslednji sklep: Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano je
               Predlog deklaracije o usmeritvah za delovanje Republike Slovenije v institucijah
               Evropske unije v obdobju januar 2007-junij 2008 obravnaval z vidika svoje
               pristojnosti kot matično delovno telo in k njej nima pripomb. Ta sklep dajem na
               glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>Zaključujem ti dve točki dnevnega reda. Zahvaljujem se predstavnikom Vlade, ki so
               sodelovali pri teh točkah.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2.A TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDA DRUŽBE OCCASIO D.O.O. MARIBOR ZA
                  OCENO USTAVNOSTI 18. ČLENA ZAKONA O KMETIJSKIH ZEMLJIŠČIH.</title>
               </p>
               <p>S to pobudo ste seznanjeni iz gradiva. K obravnavi te točke so vabljeni Ministrstvo
               za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano in Zakonodajno-pravna služba.<stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Imamo predstavnika Zakonodajno-pravne
               službe? Nimamo, dali pa so pisno mnenje. Želi besedo predstavnik Ministrstva za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp21">

               <speaker>MAG. GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Vlada je svoje stališče že sprejela in ga imate tudi v gradivu. Tako da
               bom rekel samo, da vztrajamo, pač Zakon o kmetijskih zemljiščih to določa in
               vztrajamo pri svojem mnenju, stališču, kot smo ga dali. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp22">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo drug od članov odbora kaj dodati, komentirati? Če ne,
               zaključujem razpravo.</p>
               <p>Predlagam, da odbor sprejme naslednji sklep: Odbor se strinja z mnenjem Vlade
               Republike Slovenije z dne 16.6.2006 in mnenjem Zakonodajno-pravne službe z dne
               2.2.2007 ter predlaga Zakonodajno-pravni službi, da v skladu s Poslovnikom Državnega
               zbora pripravi odgovor Ustavnemu sodišču Republike Slovenije.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(7 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep soglasno sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Prehajamo na <title>3. TOČKO DNEVNEGA REDA - POROČILO O STANJU KMETIJSTVA, ŽIVILSTVA
                  IN GOZDARSTVA V LETU 2005.</title>
               </p>
               <p>To se obravnava po enofaznem postopku. K tej točki sem vabila Ministrstvo za
               kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, Kmetijski inštitut Slovenije, Kmetijsko-gozdarsko
               zbornico in Sindikat kmetov Slovenije.</p>
               <p>Poročilo o stanju kmetijstva je pripravljeno na podlagi sklepa Državnega zbora,
               sprejetega ob sprejetju Strategije razvoja slovenskega kmetijstva leta 1993. Na
               podlagi tega sklepa je Vlada Republike Slovenije zadolžena, da letno poroča Državnemu
               zboru o stanju v kmetijstvu. Želi besedo predstavnik Ministrstva za kmetijstvo,
               gozdarstvo in prehrano? Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp23">

               <speaker>MAG. GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je pač vsakoletno poročilo o stanju v kmetijstvu. Pomembno za leto
               2005 se nam pa zdi še posebej zato, ker je to prvo polno leto delovanja kot
               polnopravni člani v Evropski uniji.</p>
               <p>Če pogledamo to poročilo, lahko ugotovimo, da je stanje relativno dobro in ugodno,
               ne glede na strahove ali pa predvidevanja, ki so bila tudi nekatera drugačna.
               Malenkost se pozna na področju živilske industrije, kjer pa je izguba trgov s
               tretjimi državami in drugačne razmere poslovanja v času polnopravnega članstva tudi
               pustile določene posledice. Glede na to, da je povabljena tudi avtorica,
               pripravljavka poročila, dr. Vovkova, bi predlagal, da podrobnosti oziroma potem tudi
               v razpravi prepustimo besedo njej. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp24">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za kratek odgovor. Zdaj pa res vabim k besedi dr. Tino Vovk s Kmetijskega
               inštituta, ki je tudi, mislim, da glavni avtor, soavtor tega besedila, ki smo ga
               prejeli poslanci, in sicer Poročila o stanju v kmetijstvu za leto 2005. Sicer
               obravnavamo poročilo z enoletno zamudo, ampak vseeno, tudi ti podatki bodo
               dobrodošli. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp25">

               <speaker>DR. TINA VOVK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, če ste malo pogledali to poročilo, ste verjetno lahko ugotovili,
               da je zelo obsežno. Poskušala bom res na kratko se dotakniti pravzaprav samo nekaj
               ključnih ugotovitev, pa potem, če bo kdo želel še s katerega področja kaj
               podrobnejšega, pa mislim, da bomo vsi skupaj z Ministrstvom za kmetijstvo nekako
               uspeli še kaj pojasniti.</p>
               <p>Če najprej povem nekaj o kmetijstvu, res lahko ugotovimo, da je bilo leto 2005 za
               kmetijstvo kot celoto ugodno, in to že drugo leto zapored. <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> Obseg proizvodnje se ni spremenil in je ostal na
               ravni leta 2004, kar velja tako za rastlinsko kot živalsko proizvodnjo. Ob tem pa ne
               smemo pozabiti, da je bila v letu 2004 kmetijska proizvodnja najvišja do sedaj. Trend
               padanja cen kmetijskih proizvodov pri proizvajalcih se je sicer nadaljeval tudi v
               letu 2005, vendar je bil bistveno manj intenziven, kot je bilo to značilno za
               pretekla leta. Tako so se v letu 2005 cene kmetijskih pridelkov znižale za dober
               odstotek, medtem ko, na primer, v letu 2004 je bil ta realen padec za okoli 5%.
               Torej, gre za precejšnjo upočasnitev tega trenda, ki je pa, mimogrede, značilen tudi
               za države Evropske unije, torej tu ni smo nič posebnega. Je pa pomembno, da so se
               hkrati na agregatni ravni realno znižale tudi cene inputov za tekočo porabo v
               kmetijstvu, in sicer za dobra 2%, kar pomeni, da je bil padec cen inputov hitrejši od
               padca cen kmetijskih proizvodov, kar je pozitivno vplivalo na tako imenovana cenovna
               stroškovna razmerja oziroma na pariteto cen med outputom in inputom. In to
               izboljšanje je bilo prvo izboljšanje po letu 1997, torej, v preteklih letih je bil
               značilen dosti izrazit trend slabšanja tega razmerja.</p>
               <p>V letu 2005 večjih sprememb v kmetijski politiki ni bilo. Nadaljevali so se vsi
               nosilni ukrepi, tako v okviru tržno-cenovne politike kot v okviru politike razvoja
               podeželja. V podobnem obsegu pa so se izvajale in sofinancirale tudi javne službe in
               splošne storitve za kmetijstvo. Skupni obseg proračunskih podpor kmetijstvu se je
               povečal za 17%. Proračunske podpore kmetijstvu so v letu 2005 skupaj znašale 63,5
               milijarde tolarjev oziroma 265 milijonov evrov. Od tega pa je skoraj polovico
               prispeval skupni proračun EU. Torej, ta delež sofinanciranja s strani EU se je v letu
               2005 močno povečal. Če primerjamo, v letu 2004 je bilo EU sredstev samo 19%, torej
               gre za veliko povečanje tega deleža. Če pogledamo strukturo teh skupnih proračunskih
               podpor kmetijstvu, lahko ugotovimo, da so imeli ukrepi politike razvoja podeželja in
               ukrepi tržno-cenovne politike približno enaka deleža, 43 oziroma 42%, 15% te mase je
               bilo pa za financiranje splošnih storitev za kmetijstvo. Znotraj ukrepov politike
               razvoja podeželja, ki so se v letu 2005 tudi, torej, sredstva za ta namen so se v
               letu 2005 najmočneje povečala, za okoli 50%, znotraj teh ukrepov so največjo težo
               imeli ukrepi Programa razvoja podeželja 2004-2006, to so podpore težjim pridelovalnim
               razmeram, okoljska plačila, zgodnje upokojevanje, izvajanje EU standardov. Na drugi
               strani znotraj tržno-cenovne politike je pa treba posebej izpostaviti neposredna
               plačila, torej znotraj te skupine ukrepov so se le-ta ponovno najmočneje povečala. Na
               drugi strani so se pa zmanjšala izplačila za ukrepe za stabilizacijo trga, predvsem
               na račun manjših izplačil izvoznih nadomestil po vstopu v EU.</p>
               <p>Če nekako potegnemo skupaj dosedanje ugotovitve, lahko rečemo, da je pa podoben
               obseg proizvodnje kot v letu prej in nekoliko <stage type="mag"/><stage>(Nadaljevanje)</stage> ugodnejša cenovno-stroškovna razmerja so skupaj s tem
               povečanjem neposrednih plačil kmetijskim proizvajalcem uspela zadržati dohodek v
               kmetijstvu na razmeroma visoki ravni tudi v letu 2005. Po podatkih ekonomskih računov
               za kmetijstvo sta se bruto in neto dodana vrednost v primerjavi z letom prej sicer
               malenkostno zmanjšali, vendar je zaradi bistveno večjih proračunskih podpor faktorski
               dohodek realno porasel za slaba 2%. Dohodki so porasli predvsem v živinoreji, v
               okviru rastlinske pridelave pa le izjemoma. Pri večini rastlinskih pridelkov so bili
               dohodki nekoliko nižji kot v letu 2004, vendar spet opozarjam, da je bilo leto 2004
               izjemno ugodno. Tako da v splošnem lahko rečemo, da tudi za rastlinsko proizvodnjo
               velja, da so dohodki ostali med najvišjimi v zadnjem obdobju. Torej, leto 2005 lahko
               z vidika ekonomskih rezultatov v kmetijstvu vsekakor ocenimo kot ugodno.</p>
               <p>Še par besed morda o zunanji trgovini, kar je bilo že rečeno, da po vstopu so
               pravzaprav tu opazne relativno velike spremembe. Prva ugotovitev bi bila, da se je
               tudi v letu 2005 nadaljeval trend rasti obsega zunanje trgovine z agroživilskimi
               proizvodi. Ta trend je pa zdaj že od leta 2000 stalno opazen. Ob tem je pa pomembno,
               da se je po dveh letih zmanjševanja izvoz v letu 2005 povečal bolj, kot se je povečal
               uvoz. Pokritost uvoza z izvozom se je zato malenkostno povečala, hkrati pa je kljub
               temu primanjkljaj porasel in dosegel 607 milijonov evrov. V letu 2005 so opazne večje
               spremembe zlasti v strukturi izvoza, tako po blagovnih skupinah kot po skupinah
               držav. Torej, med temi tradicionalno najpomembnejšimi izvoznimi proizvodi kaže
               omeniti ponovno zmanjšanje izvoza pijač. Hkrati se je pa v letu 2005 precej povečal
               izvoz mleka in mlečnih izdelkov ter mesa in mesnih izdelkov. Gledano po skupinah
               držav je spet osnovna značilnost izrazito povečanje izvoza v države Evropske unije in
               hkrati ponovno zmanjšanje izvoza v države nekdanje Jugoslavije. Tako da se je v letu
               2005 delež držav nekdanje Jugoslavije prvič zmanjšal pod 50%. Ne vem, ali se
               spomnite, torej še pred kratkim oziroma tik pred vstopom je bil ta delež preko 60,
               torej tradicionalno je bil med 60 in 65%. Torej, v letu 2005 je padel na 45%. Ta
               preusmeritev k trgovini v okviru EU se kaže tudi na uvozni strani, ampak tu te
               spremembe niso tako velike, ker smo tradicionalno na uvozni strani bili vseskozi
               vezani pretežno na države Evropske unije. Kljub tem precejšnjim spremembam v teh
               strukturah pa osnovne značilnosti zunanjetrgovinske bilance z agroživilskimi
               proizvodi ostajajo podobne, kot so bile vsa leta. To pomeni, negativna
               zunanjetrgovinska bilanca z državami EU, ravno tako negativna bilanca z ostalimi
               državami in pozitivna bilanca z državami nekdanje Jugoslavije, ob tem da se je pa ta
               presežek v letu 2005 precej zmanjšal.</p>
               <p>Morda še par besed o živilski industriji. Torej, kot je že res velikokrat bilo
               opozorjeno, da v zadnjih letih živilska industrija po številnih kazalnikih
               gospodarske učinkovitosti beleži nazadovanje in po vstopu so se te ekonomske razmere
               še zaostrile. Kljub temu pa tudi za živilsko industrijo v letu 2005 lahko rečemo, da
               so opazne nekatere pozitivne spremembe. Torej, kot prvo, trend slabšanja izvozne
               usmerjenosti se je v letu 2005 zaustavil. Ob tem pa se je delež prodaje na tujih
               trgih povečal v nekaterih najpomembnejših izvoznih panogah, kot so mesno-predelovalna
               industrija in predelava mleka. <stage type="mag"/>
               <stage>(nadaljevanje)</stage> Poleg tega je bil agregatni poslovni izid panoge v letu 2005 pozitiven
               za razliko od leta prej, ko je panoga kot celota poslovala z izgubo. Ključni
               dejavniki izboljšanja na agregatni ravni so izrazit ras izkazanega dobička v
               pivovarski dejavnosti, prepolovitev izgube v mlečno predelovani dejavnosti ter
               izrazito zmanjšanje izgube v predelavi vina. Leto 2005 je z negativno bilanco
               zaključilo sedem dejavnosti, kar je enako število kot v letu prej. Najbolj izrazito
               pa so se poslabšali poslovni rezultati pri pridelavi sadja in vrtnin ter proizvodnji
               sladkorja. Torej, toliko v grobo za leto 2005 morda, če sem že pri besedi samo zelo,
               zelo na kratko podatkov za leto 2006, torej vsaj ne na tej ravni kot je leto 2005 še
               ni, vendar ti prvi podatki kažejo, da tudi v letu 2006 lahko pričakujemo podobne
               rezultate ali podobne ugodne rezultate v kmetijstvu kot v letu 2005. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp26">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam za izčrpne podatke. Mislim, da je kar nekaj razlogov za pozitivno
               razmišljanje, nekaj pozitivnih rezultatov. Odpiram razpravo. Še prej pa sprašujem,
               mogoče ima tudi predstavnik kmetijsko-gozdarske zbornice voljo spregovoriti? Izvolite
               gospod Vrisk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp27">

               <speaker>PETER VRISK:</speaker>

               <p>Gospa predsednica, hvala lepa za besedo. Bom zelo kratek, ker je poročilo bilo res
               izjemno obsežno in kvalitetno pripravljeno. Jaz takšna poročila jemljem ne samo kot
               nek pregled stanja za nazaj, ampak predvsem tudi kot neko usmeritev za naprej, da
               vidimo kaj je bilo dobro, kaj pa mogoče bi se dalo še popraviti. In kakor je že bilo
               rečeno tudi v zbornici ugotavljamo, da je leta 2005 globalno bilo eno uspešno leto,
               gospodarska gibanja so bila ugodna 4% rast bruto domačega proizvoda je sigurno
               izjemno spodbudna. To so statistični podatki na agregatni ravni. Ko se dotikamo nekih
               problemov na lokalnih ravneh, včasih vidimo, da se eni segmenti bolj razvijajo kot
               drugi tudi v kmetijstvu vidimo, da ene kmetije so se dobro razvile, nekatere tudi
               opuščajo, vendar to je dejstvo. Torej, zemlje je kolikor jo je in če se hočejo večje
               kmetije povečevati, potem lahko samo na račun tega, da nekatere prekinjajo. To se
               dostikrat pojavlja kot nek velik problem, vendar jaz menim, da pri nas tega
               klasičnega propadanja kmetijstva v pravem pomenu besede ni, to gre bolj za
               prestrukturiranje, ker ugotavljamo, da v večini primerov mlajša generacija ali zemljo
               proda ali odda v najem in tisti večji potem, ki imajo interes to zemljo potem tudi
               obdelujejo, so pa problemi po hribovitih področjih, kjer so male površine, tam pa
               tega interesa ni. Skratka, tako kot na splošno v gospodarstvu tudi v kmetijstvu
               ugotavljamo, da so ti trendi ugodni, v zbornici poskušamo vedno primerjati te naše
               slovenske podatke tudi z ostalim državami v Evropski uniji, še posebej vedno
               primerjamo to kaj se dogaja v tistih državah, ki so s Slovenijo skupaj pristopile v
               polnopravno članstvo Evropske unije in tukaj lahko že vsa ta leta nazaj ugotavljamo,
               da je Slovenija prvič bistveno več izpogajala kot so izpogajale druge te države in
               tudi da je v največji meri ohranjala proizvodnjo in tudi v letu 2005 vidimo, da je in
               rastlinska proizvodnja in tudi živalska nekje na podobnem nivoju kot je bila tudi
               prejšnja leta, kar je v teh časih globalizacije izredno spodbudno. V zbornici smo
               nekako se bali, da bo globalizacija bistveno bolj negativno vplivala na samo
               kmetijsko proizvodnjo, vendar ugotavljamo, da smo <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> s to novo kmetijsko evropsko politiko uspevali
               določena sredstva pripeljati na naše kmetije, na podeželje, uspevali vzdrževati nek
               primeren status. Kaj več o tej zadevi ne bi razpravljal, ker so številke, ki so v
               poročilih bile že povedane.</p>
               <p>Mogoče tu še kar se tiče trgovine z agroživilskimi proizvodi. Tu vidimo, da je
               globalizacija svoje napravila. Tu menimo in se že v zbornici nekaj časa pogovarjamo
               tudi da bi bilo prav, da ministrstvo ta zakon o promociji nekako spravi v življenje,
               vidimo po ostalih razvitih evropskih državah so že v preteklih letih s primerno
               promocijo uspevali nekako domačega potrošnika v večji meri zainteresirati za nakup
               domačih proizvodov, to so delovna mesta, to je poseljenost...<stage>/nerazumljivo./</stage>..
               podeželja, tu se mi zdi, da, jaz upam, da bomo uspeli zdaj v tem, da bo tudi novi
               minister nekako našel posluh za to zadevo in da tukaj pomagamo to zadevo spraviti
               naprej in tu bi se navezal potem tudi na živilsko industrijo, ki ima težave, prej je
               bila zadeva, ki je bila prikazana je po mojem malo bolj lepa kot dejansko je, to
               izjemno dobro poznam to področje, težave so, vemo, da je v teh preteklih letih kar
               nekaj milijard denarja bilo v starem denarju namenjeno za pomoč živilski industriji
               za investicije, vendar po moji oceni bi politika bila morala jasno opredeliti katere
               investicije se podpira, podpiralo se je tudi investicije, ki zdaj ugotavljamo, da
               niso perspektivne in bi bilo potrebno z nekimi spodbudami in vlaga denar tam kjer
               prihaja do nekih kapitalskih povezav, tako pa danes ugotavljamo, da imamo veliko
               število malih obratov na vseh področjih, razen tam kjer pride neka prisila, se
               povezave ne zgodijo in to je tisti problem, kjer smo manj konkurenčni do razvitih
               držav Evropske unije oziroma do teh velikih ..<stage>/nerazumljivo./</stage>., ki prodira na naš
               trg, vendar tu zdaj zopet ugotavljamo v programu razvoja podeželja 2007-2013 bo tudi
               živilska industrija imela možnost pridobiti denar in tu bi bilo prav, da je kmetijska
               politika naravnana v tej smeri, da dejansko po neki logiki ta denar v slovenskem
               prostoru razporedi, ne, da vsak, ki pride pa ima dve, tri ure časa pa napiše nek
               program pa dobi denar, ampak da tam kjer je res neka razvojna vizija in kjer so tudi
               po evropskih kriterijih nekako garancije, da bo zadeva živela, to se nam zdi izjemno
               pomembno in to poudarjamo, vendar ni mogoče to ravno stvar tega poročila, ampak kot
               sem povedal iz poročil preteklih let je prav, da se naučimo nekaj za naprej. Toliko.
               Jaz kaj več ne bi, ker res poročilo je izjemno, po moji oceni, kvalitetno
               pripravljeno in bi samo ponavljal tisto kar je že bilo povedano. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp28">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Odpiram razpravo za poslance. Želi kdo besedo? Mag. Sajovic,
               izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp29">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz ne morem iz svoje kože. Očitno se v kmetijstvu glede na statistično
               poročilo cedita mleko in med in ta curek postaja vse bolj debel, ker je danes tak
               šegavi pustni torek bi lahko tudi rekel en primer takšnega zanimivega stopnjevanja je
               bila večja laž, potem pa kot tretja stopnja statistika. Jaz se strinjam in sem vesel,
               da so ti trendi ugodni, vendar ti trendi nikdar in nikoli ne zajamejo tistega
               kmetijstva, ki ga imamo v Sloveniji največ, tistega drobnega razbitega, gorskega,
               hribovitega, tiste, ki gospodarijo v področjih s težkimi omejenimi dejavniki in niso
               pomembni proizvajalci hrane ali pa dobrin, ki bi jih zajemala statistika. Prihajam iz
               občine, kjer je skoraj 300 kmetijskih gospodarstev <stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> niti 10 od teh pa ni pomembnih tržnih proizvajalcev. In
               dejansko na terenu, kjer so pogoji težki se dogaja to, da manjše kmetije opuščajo, te
               večje pa v hribovitem svetu njihove vloge ne prevzemajo. Dogaja pa se to na poljih in
               pa v ravnini. Seveda v ravnini je moč z dobro mehanizacijo in pa organizacijo
               obdelati številne hektarje v hribovitem svetu, enostavno ne gre in tam se pa stanje
               poslabšuje. In zato vsem tistim, ki imate kaj vpliva na ta del kmetijskega sektorja,
               ne pozabiti tudi na te majhne kmetije, ki so pa s strani multifunkcionalnosti
               kmetijstva, ki mu pripisujemo vse večji pomen, pa izredno dragocene in pa pomembne,
               kajti brez teh kmetij ne bo urejene krajine, ne bo turizma, ne bi razvoja podeželja.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp30">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Še kdo? Gospod Sušnik, na to pa gospod Veber. Izvolite, gospod
               Sušnik.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp31">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Kakorkoli, poročilo o stanju kmetijstva, živilstva in gozdarstva v letu 2005, ki ga
               danes obravnavamo je prvo po letu 1997, ki kaže na trende izboljševanja razmer na
               področju kmetijstva. To nismo napisali v poslanski skupini Slovenske demokratske
               stranke, niti ne na Ministrstvu za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, ampak je to
               ugotovil vsakoletni, vsakokratni avtor tega poročila, to je kmetijski inštitut, ki to
               poročilo kvalitetno in v zadosti velikem obsegu, pa dobro izdelano pripravlja.
               Ogromno je prilog, tabel, mislim, da je to zelo poučno in dobro branje za vse tiste,
               ki kreirajo kmetijsko politiko in se tako ali drugače ukvarjamo s kmetijsko politiko
               v Sloveniji. Še bolj pomembno pa je, da je tudi trend v letu 2006 ohranil te elemente
               izboljšanja, kar je gospa Vovkova lepo povzela, seveda na osnovi podatkov, ki so
               dostopni. Zdaj, tukaj je treba posebej poudariti, da smo vzporedno s tem izboljšanjem
               stanja na področju kmetijstva, kljub vsemu zabeležili realni trend padanja cen
               prehrambenih izdelkov hrane, pijače za potrošnike. Tudi v letu 2005 za 3,2%. Ostaja
               pa vsekakor še naprej v kmetijstvu nizka produktivnost, 10% zaposlenih ustvarja nekaj
               manj, kot oziroma tam nekje 2% oziroma celo nekaj manj kot 2% bruto družbenega
               proizvoda. Zelo pozdravno je, da je ostala kmetijska proizvodnja na ravni rekordne iz
               leta 2004, kar je vsekakor najbrž tudi potreben in nujen pogoj za to, da beležimo
               takšen rezultat, da smo priča realnemu izboljšanju stroškovnih razmerij, ki so bila
               lepo razložena in to prvič, poudarjam prvič po letu 1997. To je nesporno rezultat
               dobrega dela Ministrstva za kmetijstvo in Vlade Republike Slovenije že v prvem letu
               mandata je zaznati ključni premik na tem področju.</p>
               <p>Vsekakor je treba povedati, da je to stanje tudi rezultat izjemno visokih podpor, ki
               so se v letu 2005 povečale za 17% in znašale 63,5 milijard tolarjev.<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> To je rezultat dobrih pogajanj in dobrih
               priprav na delovanje panoge po vstopu v Evropsko unijo in to je nesporno tudi napotek
               za to, kako ukrepati v prihodnje v okviru Evropske unije, kar smo obravnavali pod 1.
               in 2. točko današnjega dnevnega reda.</p>
               <p>Treba je tudi povedati, da je živilska predelovalna panoga kot celota zabeležila
               preko 445 milijonov dobička v primerjavi z letom 2004, ko je kot panoga imela 2,2
               milijarde izgub. Zdaj pa za zaključek bi rad še nekaj poudaril. Tudi to je v tem
               poročilu jasno zapisano, da je proces strukturnih sprememb v kmetijstvu zastal, da
               smo nekje na stanju iz leta 2003. Jaz mislim, da je to potrebno omeniti, ker je to
               področje lahko na nek način en slab signal za vodenje kmetijske politike oziroma za
               usmeritev delovanja kmetijske politike v prihodnje. Predvsem pa mislim, da je ta
               zastoj procesa strukturnih sprememb v kmetijstvu najbrž tudi rezultat težav, ne bom
               rekel slabega dela kmetijsko svetovalne službe. Tukaj gre za precej veliki korpus, ne
               bom govoril o armadi ljudi, ki neposredno delujejo na terenu, ki so navsezadnje po
               strukturi financiranja, lahko rečemo tudi javni uslužbenci in ki najbrž niso opravili
               vsega, kar se pričakuje od njih v smislu prestrukturiranja prilagajanja novih pogojev
               svetovanja pripravljanja programov za iskanje novih odgovorov na nove izzive
               kmetijstva v pogojih delovanja v Evropski uniji. Jaz mislim, da je to treba jasno
               povedati, da je tudi pritožb na delo svetovalne službe precej veliko in da se mora
               tukaj najbrž narediti kakšen korak v smeri merjenja učinkov, merjenja dela in
               kvalitete dela svetovalne službe, ki edina lahko naredi premik naprej v smislu
               potrebnega prestrukturiranja in prilagajanja naših pretežno manjših in majhnih kmetij
               na vse izzive, ki jih čakajo v prihodnje. To je moje osebno stališče, mislim pa, da
               smo najbrž blizu resnice, kmetje so pač v skrbi za podeželje potrebni tega nasveta,
               te pozornosti in tukaj gre iskati na tem področju rezerve za prihodnje. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp32">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Besedo ima gospod Veber. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp33">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Jaz bi k temu poročilu dodal še to, da se v letu 2005 zagotovo pozna
               tudi delo v letu 2004, tako <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage>
               da izhodišča, ki so bila očitno dovolj dobro pripravljena za področje kmetijstva so
               pripeljala do tega, da je stanje v kmetijstvu resnično na zavidljivi ravni, kajti
               redkokdaj smo do sedaj slišali, da je dohodkovni položaj kmeta se izboljšal ali pa
               vsaj ohranil na tisti neki najvišji ravni, kot je bila dosežena do sedaj tako, da je
               cela vrsta zadev, ki je bila opravljena v tem obdobju očitno obrodila sadove. Menim,
               da bi bilo tudi zelo pomembno za razumevanje nadaljnjih ukrepov, mogoče iz tega
               poročila še bolj izluščili pomen neposrednih plačil za dohodkovni položaj slovenskega
               kmetijstva. Namreč v letu v katerega smo vstopili se ta sistem izplačil menja, je po
               mnenju mnogih izjemno zakompliciran in zato bi, seveda mogoče tudi skozi današnjo
               oceno za leto 2005, ko smo, mislim da tudi, najbrž da relativno uspešno izvajali vsa
               ta plačila in ni prihajalo do nekih drastičnih težav. Kako bi pa to lahko izgledalo
               ali kako bo to zgledalo, če to ne bo teklo tako urejeno v tem letu pa je seveda
               pomembno, zaradi tega, ker se prvič srečujemo s pristopom, da naj bi te subvencije
               bile izplačane po tako imenovani formuli en plus dva, ali pa celo en plus tri in
               podobno. O tem smo se prvič začeli pogovarjati, menim, da bi pri teh ukrepih resnično
               morali dosledno poskušati izvajati, da se ta plačila redno izplačujejo v tekočem letu
               in da ne prihaja do zamikov.</p>
               <p>Pri stanju v kmetijstvu mislim, da bi morali tudi nekaj reči o zemljiški politiki.
               Torej sama denacionalizacija se v neki meri približuje tistemu končnemu cilju in tudi
               vpliv te dodatne razdrobljenosti kmetijskih zemljišč je zagotovo zaznan, vsaj po
               mojem mnenju bi moral biti, kajti velikokrat so ta zemljišča vendarle prišla tudi v
               last upravičencev, ki se danes ali pa v vseh teh letih niti ne ukvarjajo več tako
               intenzivno s kmetijstvom in mislim, da je to tudi eno od resnejših vprašanj katerega
               bi se morali zavedati in tudi v poročilih dovolj precizno navajati, tako, da lahko
               merimo tudi nadaljnje uspehe pri kmetijski politiki tudi skozi zemljiško politiko. Ta
               bo, mislim da en ključnih ukrepov za to, če bomo želeli ohranjati dober dohodkovni
               položaj in konkurenčnost, kolikor je ta pač možna, seveda na skupnem evropskem trgu
               na najvišji ravni.</p>
               <p>Zanimal bi me tudi vpliv, zanimiv pristop zadrug, ko so organizirale prodajo
               slovenskega mleka v Italiji, mimo naše živilske industrije, kajti če bi se tak trend
               nadaljeval tudi v naslednjih letih in takšno razumevanje bi; mislim, da bi v teh
               poročilih morali napraviti tudi analizo. Škode za sicer bruto družbeni produkt,
               namreč na eni strani uvajaš visoke subvencije, po drugi strani pa seveda ta proizvod
               prodaš mimo živilsko pridelovanje industrije, ker se ta dodana vrednost tudi dejansko
               ustvarja izven Slovenije. Vsi pa, mislim, da se zavedamo, da če bo prišlo do težav,
               ko nekdo ne bo več želel odkupovati tega mleka, bo seveda najprej iz tega spiska
                  <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> črtal Slovenske kmete
               oziroma zadruge, sami pa bomo morali potem zopet se izmišljevati oziroma pripravljati
               ukrepe za sanacijo takšnega stanja. Torej ali je zaznati v tem stanju tudi ta vpliv
               neposrednega odliva, če tako rečem, mleka mimo živilsko predelovalne industrije v
               Italijo; in kaj bo to pomenilo, če se bo to v nadaljevanju še naprej dogajalo? Toliko
               v tem delu. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp34">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Besedo pa dajem gospodu Bajcu, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp35">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Hvala gospa predsednica. Jaz se malo opravičujem ampak imam en predlog. Kolega
               Sušnika vabim ker je toliko glorijo pel in "pokrcal" svetovalno službo, da si vzame
               čas in da gre sedaj, ko bodo svetovalne službe pripravljale vloge za subvencije, pa
               bo videl koliko lahko svetujejo in povabil bi ga tudi, da obišče na
               notranjsko-kraškem območju kmeta, ki pridela približno 1.200.000 litrov mleka, pa naj
               ga vpraša kakšno je stanje slovenskega kmetijstva.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp36">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Tako, bomo šli še kaj na teren. Ne vidim več želje po razpravi zato...</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp37">

               <speaker>GOSPOD_______:</speaker>

               <p>Ali je možno dobiti še kakšen odgovor, da lahko zaključimo razpravo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp38">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Izvolite ja, najbrž želite podati odgovore gospodu Vebru, izvolite gospa Tina
               Vovk.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp39">

               <speaker>DR. TINA VOVK:</speaker>

               <p>Jaz bi predvsem morda par pojasnil v zvezi s temi diskusijami, ki so bile, samo zato,
               da ne bo kakšnih nesporazumov. Torej najprej je bilo nekaj govora o statistiki. Jaz
               se seveda strinjam, da statistika daje neko grobo sliko in da statistika govori o
               ravni agregata in seveda zanemarja vsakega posameznika. Ampak kljub vsemu jaz osebno
               sodim, da je naša statistika, kar kljub, lahko bi rekla, da bi ji lahko tudi marsikaj
               očitali ampak generalno gledano, da je relativno konsistentna in da kar lahko dobimo
               osnovne podatke iz statistike.</p>
               <p>Hotela pa sem povedati to, da statistika pri nas, torej prag zajetja kaj statistični
               podatki pri nas pokrivajo, niso to samo tržne kmetije ampak to so te tako imenovane
               evropsko primerljive kmetije, kjer je prag zajetja relativno nizek. Torej statistični
               podatki o obsegu proizvodnje in vse ostalo, torej to so podatki za kmetije, ki so
               velike en hektar, če imajo recimo poljedeljsko proizvodnjo oziroma še manjše so
               lahko, če gre za sadjarstvo, vinogradništvo oziroma imajo dve glavi živine in
               podobno. Samo toliko, da ne bi bilo nesporazuma.</p>
               <p>Drugo mogoče tudi to, mogoče sem bila narobe razumljena, po letu 1997 se je prvič
               zgodilo, da so se cenovno stroškovna razmerja v kmetijstvu izboljšala. Dohodek na
               dohodek pa, poleg cenovno stroškovnih razmerij, vpliva tudi obseg proizvodnje, ta še
               najbolj izrazito in v zadnjih letih, ko je delež proračunskih podpor kmetijstvu zelo
               velik, tudi te vplivajo tako, da recimo, če bi morala na kratko<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> povedati bi lahko povedali, da rahel trend kaže
               dohodek že od leta 2001 torej ne smemo upoštevati 2003, ko je bil izjemen izpad
               pridelka, zaradi suše, ampak če to zanemarimo se rahel trend rasti dohodka kaže že od
               leta 2001.</p>
               <p>Morda še komentarček, ker morda bolj podrobno poznam na te strukturne spremembe.
               Torej, to je pomembna ugotovitev, da so se strukturne spremembe v kmetijstvu
               upočasnile in to drži je pa spet tukaj morda treba malo z rezervo pogledati torej, če
               bi pa pogledali spremembe med letom 2000 in 2003 so bile pa izjemno hitre. Jaz bi
               nekako preden bi dokončno neko torej si upala povedati ustavljajo strukturne
               spremembe bi počakala še 2007, da bi potem videli, kaj se dogaja, je pa logično, da
               po zelo hitrih strukturnih spremembah, da se ti procesi nekoliko upočasnijo. Toliko,
               hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp40">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Še predstavnik Vlade. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp41">

               <speaker>GOSPOD __________:</speaker>

               <p>Vendarle bi poslancu Sajovicu želel odgovoriti pa ga žal ni tukaj.</p>
               <p>Tudi jaz sem hotel povedati, to ni pripravilo Ministrstvo za kmetijstvo, ampak
               vendarle neka strokovna institucija tako, da tu se mi namenoma tudi v začetku nisem
               preveč povzemal ugotovitev. Ne hvalimo svojega dela ali pa kakorkoli celo več. Jaz bi
               povedal, da je to od leta praktično 1992 naprej. Jaz sem včeraj predstavil graf, ki
               ga nimam danes tukaj. Če gledamo 1993 sprejeta strategija in potem ves čas
               predpristopnih priprav tako zvanih strategije reforme v letu 2000, kjer smo
               sprejemali tako ukrepe primerljive evropskim kot tudi samo zakonodajo. Tako da v
               pristopu v Evropsko unijo samo nismo imeli kakšnih velikih pretresov, ne vem, to kaže
               tudi to poročilo, še več, sedaj tukaj gledamo ekonomske trende in ekonomsko
               pravilnostjo, sem imel še včeraj za leto 2006 nekaj podatkov tako, da je ta
               stabilnost ohranjena in to nas veseli. Vse te države, ki so bile včeraj prisotne, 8
               držav novink in nam zavida.</p>
               <p>Tako da, to je pač stanje, ki je in seveda imamo tudi kmetije, ki propadajo in to
               povsod po Evropi, seveda si tega ne želimo. Mi imamo v strategiji razvoja podeželja z
               uvedbo Fischlerjeve reforme ravno odgovore tudi za to več funkcionalnost in tudi za
               ohranitev kmetij poseljenosti podeželja in tam, kjer so dejavniki za kmetovanje
               omejeni ali skrajno neugodni. Pri tem moramo poudariti tudi, da je težko kar
               primerjave delati med državami novinkami, med ostalimi državami članicami. Mi imamo
               dvetretjine ozemlja pod neke vrste varovanim režimom. Mi imamo vrsto območij, mi
               imamo Naturo 2000 in še na kar smo lahko poleg vsega rezultatov, ki jim imamo, mi smo
               vrsto ukrepov uvedli tudi pri varovanju okolja, tukaj mislim predvsem na navzkrižno
               skladnost, kjer se ravno te novinke ponovno pogajajo kako bi derogiralo oziroma
               podaljšali časovno obdobje pričetka izvajanja. Mi to izvajamo v letu 2007 polno tako
               kot smo zavezani. Tudi, da nismo, ne vem koliko, derogacija ali pa prehodnih obdobij
               zahtevali kaže na dobre predpristopne priprave in seveda tudi sedaj pri sami
               implementaciji tako uporabe sredstev, črpanje sredstev kot tudi načrtovanje za v
               naprej.</p>
               <p>Smo edina država, ki imamo za 2007 100% pokritost z državami EU 15. Tukaj lahko
               iščemo primerjave, seveda vedno lahko z boljšimi in pravi, da z boljšimi, ampak
               moramo biti realni, moramo se zavedati, kjer smo, kakšen položaj imamo in seveda
               skrbeti, da te trende in da to ohranimo. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp42">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Ste zadovolji s pojasnilom. Gospod Veber. Ja, še gospod Senegačnik
               iz ministrstva. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp43">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Samo na dve<stage type="mag"/><stage>(nadaljevanje)</stage> zadevi bi poskušal
               dokaj konkretno dati eno oceno. Nimam seveda matematičnih izračunov, ker gre za
               stvar, ki se seveda čisto ne da tako povedati.</p>
               <p>Vprašanje je bilo, kakšen je vpliv izvoza mleka oziroma prodaje v Italijo na BDP.
               Tega izračuna pač nimam da se seveda to narediti, vendar jaz bi na nekaj drugega
               opozoriti, mislim da, je to pravzaprav potrebno v tem poročilu upoštevati oziroma
               vedeti. Glede na to, da mi na primarnem sektorju kar zadeva uravnavanje cen in če
               hočete tudi stabiliziranje cen po vstopu v EU beležimo pozitivne učinke. Sedaj bom
               tako povedal. Nesporno smo naprej pereči problem, ki smo ga imeli z nizkimi cenami,
               ki jih pred vstopanjem v ..<stage>/Nerazumljivo./</stage>.. nismo uspeli zregulirati na primerno
               raven pri govejem mesu, tu zlasti gre za nekatere kategorije, kjer so se cene po
               vstopu zelo hitro dvignile in stabilizirale predvsem, zaradi razloga povpraševanja
               strani bližnjih sosedov Italije in Avstrije. Tukaj gre za nesporno pozitiven učinek
               in mislim, da tudi segmentno leto, karkoli ocenjujemo, da je to problematično, ker pa
               odteka surovina ven, to se je seveda nekako ustalilo, stabiliziralo, nesporno je to
               vplivalo tudi na oblikovanje cene doma. Seveda težko je povedati, kaj bi bilo, če
               tega ne bi bilo, vendar je potrebno enostavno razumeti, da smo na enotnem trgu, da se
               seveda ti tokovi izpostavljajo, mislim, da je to normalen proces še zlasti, če se bo
               ustavil na nekem normalnem razmerju, kar seveda lahko samo pozitivno vpliva v smislu
               vzpostavljanja konkurence povpraševanja, ker to je nam prej v tej mali ekonomiji
               manjkalo in seveda povzročalo velike probleme nekaterih segmentov. To je naše
               zapažanje, tukaj so seveda številke, ki se seveda manifestirajo tudi skozi podatke.</p>
               <p>Še morda eno misel. Ob vsem tem, ko se pogovarjamo neko sorazmerno zadovoljstvo z
               doseženim ekonomskim položajem, to seveda številke držijo na globalni ravni seveda.
               Potrebno je upoštevati nekaj, ob tem, da v letu 2007, kot je bilo že povedano
               vstopamo na 100% vrednost plačil v primerjavi z EU 15 pred reformo se praktično ta
               pufer uravnavanja dohodka, zaradi potencialno nižjih cen proizvajalcev praktično ga
               ne bo več po 2007. Hočem povedati, da bi se morali vsi skupaj zlasti seveda nosilci
               proizvajalcev itd. in seveda tudi najbrž tisti, ki odločajo potrebno zavedati, da je
               pred slovenskim kmetijstvom velik izziv, to je povečevanje produktivnosti oziroma
               zniževanje stroškov in na ta način izboljševanje dohodkovnega položaja. Tukaj tako
               kot izgleda vse reforme, ki se bližajo oziroma so že sprejete, ene se še delajo tudi
               na nivoju EU seveda pomeni, da iskanje rešitev v smislu povečevanja plačil ni
               perspektivno razmišljanje. To mislim, da bi kazalo posebej voditi o tem računa, kar
               seveda pomeni, da je ta skrb ob zaostanku strukturnih sprememb lahko toliko večja.
               Jaz se strinjam z oceno, da je sedaj še težko ocenjevati, zakaj je do tega prišlo.
               Nesporno po hitrih spremembah se zadeva upočasni, potrebno bo pa videti, če seveda
               tudi <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> sistem plačil, kakršnega
               imamo, ne bo imel tukaj vpliva v to drugo smer. Kot veste pri ocenjevanju učinkov
               sheme, ki smo jo sprejeli za prvi steber so bila zelo resna opozorila in nekako resne
               ocene kaj pravzaprav to pomeni za hitrejše spreminjanje zlasti zemljiške in posestne
               strukture, ker pač tukaj gre za učinke, ki so nesporni, ker gre za pomembna plačila
               in to je seveda lahko, jaz bom tako rekel, velik izziv za oblikovanje ustreznih
               rešitev v bodoče. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp44">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala tudi vam. Mislim, da ste nam dali kar nekaj za razmislek. Če lahko še sama
               dodam, nesporno je, da je ta izvoz mleka prispeval k temu, da vsaj cena mleka ni
               padla ali pa, da je taka kot je. Vendar pa se človek boji, kaj če crkne domača
               proizvodnja, bo ta tujec imel še interes odkupovati pri nas to mleko oziroma kakšna
               bo takrat cena. Toliko, mogoče v razmislek z moje strani. Je še kakšna želja po
               razpravi? Če ne, zaključujem ta dela razprave in to točko dnevnega reda. Odboru
               predlagam, da sprejme sklep: Odbor za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano se je
               seznanil s poročilom o stanju kmetijstva, živilstva in gozdarstva v letu 2005 in
               meni, da ga ni potrebno obravnavati na seji Državnega zbora. Tak predlog sklepa dajem
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je sklep sprejet.</p>
               <p>S tem zaključujem tudi to točko dnevnega reda.</p>
               <p>Zahvaljujem se predstavnikom ministrstva, Kmetijskega inštituta za sodelovanje.</p>
               <p>Prehajamo na <title>4. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDE IN VPRAŠANJA ČLANOV ODBORA.</title> Ima kdo kakšno pobudo, vprašanje? Izvolite podpredsednik, gospod Veber.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp45">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Mogoče samo eno vprašanje povezano s sušo v lanskem letu. Veliko aktivnosti je
               steklo po tej suši, popis, nekako ni pa začutil v tem letu kakšen je rezultat te
               škode in kako, ali jo bo potrebno sanirati. Če je kakšna informacija kako daleč smo
               pri obravnavi suše iz lanskega leta.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp46">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Želite odgovoriti državni sekretar, gospod Mravljak, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp47">

               <speaker>MAG. GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Hvala za vprašanje. Slučajno sem se danes tudi to pozanimal. Državna komisija za
               ocenjevanje škode je svoje poročilo pripravila, sprejela. To mora še biti dokončno
               obravnavano na Vladi. Pričakujemo, da bodo izplačila se pričela 18. maja, imamo po
               našem načrtu, tako da naj bi to steklo in v par dneh verjetno, da bodo vsi dobili
               isti dan, ampak potrudili se bomo, da bo takrat v tistem času to izplačano.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp48">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Mogoče, kolikšna je ta škoda bila v kmetijstvu ocenjena. ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> 16
               milijard. Izvolite, gospod Bajc.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp49">

               <speaker>JOSIP BAJC:</speaker>

               <p>Glede na to, da sem član te državne komisije in sem sodeloval ves čas v decembru
               mesecu mislim, da zadnje dni decembra meseca med božičem in novim letom je bilo s
               strani državne komisije ta dokončna ocenjena škoda, ki je revidirana glede na vsa
               dogajanja, ki so se dogajala tekom lanskega leta. Dve vrsti škode je, na eni imamo
               tisti spomladanski toči, tista je bila ovrednotena na približno 3 milijarde in pa
               nekaj, škoda po suši, in se je opredelilo samo določene kmetijske pridelke,
               opredeljena kot suša je pa približno 16 milijard in je bila s strani te komisije
               posredovana Vladi in Vlada oziroma ministrstvo mora pripraviti ukrepe <stage type="mag"/> <stage>(nadaljevanje)</stage> za odpravljanje posledic suše. To
               je pa rekel sedaj državni sekretar na kakšen način bo šlo naprej.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp50">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala za to dodatno obrazložitev. Še kdo?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp51">

               <speaker>MAG. GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Do tu je pod pristojnostjo Ministrstva za obrambo. Ko mi potem dobimo, potem tudi
               vstopi Ministrstvo za kmetijstvo. Zelo zelo podrobno nisem seznanjen, čeprav so naši
               tudi člani komisije.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp52">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Želite še dodatno pisni odgovor?</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp53">

               <speaker>JANKO VEBER:</speaker>

               <p>Ne. Hvala za besedo. Samo hotel sem predlagati, če bi bilo primerno, da tudi, ko bo
               gradivo tako pripravljeno, dobimo to gradivo tudi člani Odbora za kmetijstvo, da bomo
               lažje spremljali potem vse aktivnosti.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp54">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Mislim, da je dobra pobuda.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp55">

               <speaker>MAG. GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Do sedaj je bilo Ministrstvo za obrambo. Program bomo pripravili pa mi. In če se
               strinjate, program vam mi posredujemo na to pobudo. Program vam bom dali v obravnavo.
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-020-2007-02-20.sp56">

               <speaker>PREDSEDNICA MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ni več želje po vprašanjih in pobudah.</p>
               <p>Zaključujem današnjo sejo in vam želim lep pustni večer.</p>
               <stage>(Seja je bila končana 20. februarja 2007 ob 15.49.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
