<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">C1AFD2DD48E7D531C12571D1002155C1</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">0A86C5A767F91B81C12571E30027B924</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=0A86C5A767F91B81C12571E30027B924</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.OZKGIP" n="015">
               <name>Redna</name>
               <date when="2006-09-07"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.OZKGIP">
                        <orgName key="OZKGIP">Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO IN PREHRANO</stage>
            <stage type="session">15. seja</stage>
            <stage type="date">(7. september 2006)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Alojz Sok, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 14.00 uri.</stage>


            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp1">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Spoštovana poslanka in poslanci, ter vsi vabljeni na sejo, prisotni novinarji. Jaz
               predlagam, da začnemo 15. sejo odbora, vas vse prav lepo pozdravljam. Zdaj tukaj
               nimam nobenega obvestila, da bi bil kdorkoli zadržan oziroma, da kdorkoli nadomešča
               katerega izmed članov. Dnevni red ste prejeli, gre v bistvu za eno točko, predlog
               zakona o vinu. Vsebina zakona ni nova, ker smo jo že obravnavali, doživeli tudi veto
               v državnem svetu in potem neizglasovali zakona v državnem zboru, tako da mislim, da
               bo današnja seja v bistvu zelo kratka.</p>
               <p>Če mi dovolite, bi edino izmed vabljenih pozdravil novega državnega sekretarja,
               gospoda Gvida Mravljaka, ki je danes prvič tukaj med nami v tej funkciji. Je že bil
               na sejah odbora, vendar takrat ni bil sekretar, zdaj pa to je. Nisem prejel nekega
               predloga za spremembo dnevnega reda v skladu z našim poslovnikom, tako da je dnevni
               red s tem sprejet.</p>
               <p>In prehajamo takoj na <title>1. TOČKO - TO JE PREDLOG ZAKONA O VINU.</title> Vabljeni
               ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, zakonodajno-pravna služba,
               kmetijsko-gozdarska zbornica, poslovna skupnost za vinogradništvo in vinarstvo
               Slovenije in pa tako kot vedno sindikat kmetov Slovenije. S sklicem pa ste prejeli
               mnenje zakonodajno-pravne službe, ki je zelo kratko in pa mnenje državnega sveta,
               kjer so podane tri pripombe na sam zakon. Dodatno pa ste danes dobili v skladu z
               mnenjem zakonodajno-pravne službe tudi pripravljene amandmaje. V kolikor bodo ti
               amandmaji sprejeti, bodo potem postali to amandmaji odbora, ker v roku za vložitev ni
               bilo podanega nobenega amandmaja. Ta rok je bil oziroma se je iztekel 1. septembra.
               Prehajamo potem na obravnavo in sprašujem državnega sekretarja oziroma koga od
               ostalih iz ministrstva za kmetijstvo, če želi podati dodatno obrazložitev k samemu
               zakonu. Izvolite, imate besedo.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp2">

               <speaker>MAG. GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsedujoči. Dovolite, da se najprej zahvalim za čestitke in
               pozdravim vse poslanke, poslance, prisotne medije in ostale. Danes obravnavamo zakon
               o vinu, ki je bil že obravnavan in po vsebini današnji zakon spremenjen zgolj v
               število vinorodnih dežel, to se pravi Primorsko, Podravje in Posavje. Za zmanjševanje
               administrativnih ovir smo predlagali spremembo iz vinorodnih okolišev iz sedanjih 14
               na 9.</p>
               <p>Naslednje novost je, da zakon uvaja tako imenovani romanski način varstva porekla,
               ki ga še vedno pa ohranjamo germanski, ker pač ne želimo prehitro povzročiti težave
               pridelovalcem. Ta uvedba romanskega načina se nam zdi smiselna, ker s tem angažiramo
               in povezujemo pridelovalce na vinorodnih okoliših, da pripravi kakovostna vina, da se
               povezujejo trženje in podobno. Pri izrazih v zakon, tradicionalne izraze, dodaja pa
               evropskemu potrošniku poznamo renome in eminentno vino. Problem je tukaj, ker pač po
               evropskih uredbah ne moremo prevajati slovenskih tradicionalnih izrazov. Potem eno od
               načel je tudi varstvo potrošnika, tukaj predpisujemo uporabo enoloških sredstev, kar
               predstavlja zagotovo večjo varnost za potrošnike in tudi obenem uskladitev slovenskih
               predpisov z evropskim pravnim redom in še nekaj manjših novosti, o katerih bomo pa
               verjetno še v razpravi slišali. Hvala lepa.
               </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp3">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to dodatno obrazložitev. Želi predstavnik zakonodajno-pravne službe?
           </p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp4">

               <speaker>ANTON ROGELJ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj ni kaj posebnega, ampak le bi pripomnil, da v pregledu amandmajev, ki
               so pripravljeni v skladu z mnenjem, pač ni nekako obseženo tisto, kar je bila
               pripomba k 40., 41. členu. Smo se sicer okoli tega s predstavniki predlagatelja
               slišali vmes in smo se nekaj dogovorili, ampak mogoče ne bi bilo odveč, če bi
               povedali tudi tukaj glede tega, te pripombe in sicer gre za vprašanje uporabe izrazov
               geografsko poreklo in geografski izvor. Kot se da razumeti sta ta dva izraza
               uporabljena v enakem pomenu in se glede tega s pravno tehničnega vidika postavlja
               vprašanje jasnosti in terminološke enotnosti, drugega ni. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp5">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod Rogelj. Bomo se ustavili pri 40. in pa 41. členu s to vašo dodatno
               pripombo, ki v predlogu amandmajev, ki ste jih dobili na mizo ni zajeta. Predloženi
               zakon ima 66 členov, predlagam, da najprej odločimo o tem, da bomo o vseh členih, ki
               niso amandmirani na koncu razprave glasovali skupaj.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage>( članov.)</stage> Je kdo proti?</p>
               <p>Ugotavljam, da se vsi prisotni strinjajo.</p>
               <p>Prehajamo potem na odločanje in razpravo o amandmaju k 18. členu, gre v bistvu za
               pripombo zakonodajno-pravne službe, torej doda se beseda "popravljalce podatkov" v
               drugem odstavku. Želi kdo razpravljati o tem predlogu? V kolikor ne, dajem predlog
               amandmaja, ki bo postal amandma odbora, če bo sprejet, na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(10 članov.)</stage> Je kdo proti?</p>
               <p>Ugotavljam, da smo soglasno sprejeli ta amandma k 18. členu.</p>
               <p>Prehajamo potem k 40. in pa 41. členu. Gre za pripombo zakonodajno-pravne službe in
               sicer se tukaj v naslovu k 40. členu pojavlja izraz poreklo, geografsko poreklo, v
               nadaljevanju pa potem predlagatelj uporablja v 2. členu 40. člena in v drugem
               odstavku 40. člena in pa v četrtem odstavku 41. člena različne izraze in sicer prvič
               govori o geografskem izvoru in drugič o geografskem poreklu. Mislim tudi sam, da bi
               bilo to potrebno popraviti, tako da bo ali v 40. členu v naslovu popravljeno ali pa v
               samem drugem odstavku 40. členu. Se pravi, kaj je sedaj pravilno poreklo ali izvor;
               sem pravilno povzel ali želite vi še enkrat obrazložiti. Prosim. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp6">

               <speaker>ANTON ROGELJ:</speaker>

               <p>Pravzaprav niti ne, mislim, da je res na predlagateljih, da ocenijo in mogoče, da
               povedo, ker se pač tukaj ta razlika nahaja. Mogoče razlika ni pomembna, mogoče pa je.
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp7">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Imate prav, izvolite. Prosim, državni sekretar.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp8">

               <speaker>MAG. GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi smo temeljito proučili predloge in se zahvaljujemo zakonodajno-pravni
               komisiji, tukaj pa smo le na stališču, da v 8. členu 1. točka govori od kod vino
               izvira in to vsebinsko določi ta geografsko območje. v 37. členu v prvem odstavku, pa
               imamo geografske označbe in tradicionalni izrazi. To pomeni vsebinsko bistveno širši
               pojem, tako da to ni enako in zato vztrajamo, da ostane tako kot je v prvotnem
               besedilu, zato tudi  nismo
               odreagirali oziroma nismo popravljali tega, ker gre za vsebinsko razliko kaj zajema
               en in drug termin.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp9">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Se pravi, tolmačite, da gre za vsebinsko razliko med besedami "geografsko poreklo" in
               pa "geografski izvor".</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp10">

               <speaker>MAG. GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Ja, ker je geografsko poreklo širše. Pomeni geografsko označbo in tradicionalne
               izraze. Tako je tudi zapisano v prvem odstavku. To pojasnjuje. Tukaj pa je zgolj
               izvor vina, kje je, vina, mošta in drugih proizvodov se označi po geografsko, od kod
               je vino. To je vsebinska razlika. To smo pregledali.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp11">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Škoda, da niste to v obrazložitvi nam tudi napisali, da bi potem lažje. Ne vem.
               Gospod Rogelj, je.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp12">

               <speaker>ANTON ROGELJ:</speaker>

               <p>Rešitve so možne razne. Če so se predlagatelji sedaj odločili, da naj ostane tako,
               mi razen opozorila na to, da mogoče ni povsem jasno, ne bi imeli. Se strinjamo kakor
               bo pač predlagatelj sedaj se opredelil oziroma ob tem, če ima odbor kakšno drugačno
               stališče, tudi tako. Naša dolžnost je bila opozoriti na to dvojnost, na to
               nedoslednost. Dalo bi se nekje opredeliti, tudi v samem zakonu z nekim amandmajem, če
               bi tako bila volja, kaj je geografski izvor, kaj se misli tako. Geografsko poreklo pa
               tako je definirano. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp13">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi kdo besedo s strani poslank, poslancev? Ne vidim želje. Gospod
               Brejc, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp14">

               <speaker>DUŠAN BREJC:</speaker>

               <p>Če lahko samo dodam, da že je v sedanjem pravilniku o označevanju, ta problem ni bil
               nikoli niti vsebinsko niti formalno izpostavljen, kajti zaščita geografskega porekla
               je strokovni termin, ki se tudi pri označitvah uporablja. Torej nikjer ne pride do
               pomote, da bi se na steklenici pojavilo zaščiten geografski izvor. Tako je bilo že do
               sedaj dolgo let, termin je uveljavljen in ne verjamem, da bi iz tega razloga prišlo
               do vsebinskih zmešnjav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp15">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>V redu. Mislim, da smo sedaj to dilemo razčistili. Predlagatelj predlaga, da ostane
               tako kot je zapisano v 40. in 41. členu. Drugačnega predloga ni, torej zaključujem
               potem to debato o teh dveh členih.</p>
               <p>In prehajamo na razpravo in odločanje o amandmaju k 44. členu. Torej bolje
               redakcijske narave. Namesto upravne enote se tukaj uporablja edninsko upravna enota v
               samem tekstu. Želi kdo razpravljati o tem amandmaju? V kolikor ne, dajem potem
               predlog tega amandmaja k 44. členu v potrditev.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma soglasno sprejet.</p>
               <p>Prehajamo potem na odločanje o amandmaju k 48. členu. Gre za drugačen vrstni red
               nalog, ki jih opravlja pooblaščena organizacija. Želi kdo razpravljati o tem
               amandmaju? Ugotavljam, da ne. Dajem potem amandma v potrditev. Če bo sprejet ta
               amandma, potem sta ostala dva amandmaja k 49. in 61. členu povezana s spremembo tega
               člena.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma k 48. členu sprejet.</p>
               <p>Prehajamo potem na razpravo in odločanje o amandmaju k 49. členu. Kot sem že rekel,
               je to sedaj posledica sprejeta amandmaja k prejšnjemu členu. Želi kdo razpravljati?
               <stage>(Ne.)</stage> Dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je soglasno sprejet tudi amandma  k 49. členu.</p>
               <p>In prehajamo še k odločanjem in glasovanju o amandmaju k 61. členu. Ugotavljam, da
               ne. Dajem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma soglasno sprejet.</p>
               <p>K temu zakonu smo dobili tudi pripombe državnega sveta. Ne bi želel, da kar tako
               zaobidemo te pripombe, ker se je na prejšnji seji prav zaradi pripombe državnega
               sveta nekoliko v državnem zboru potem tik pred sprejetjem zakona zalomilo. Državni
               svet je v glavnem tisto, kar je bila njihova pripomba, je upoštevano. Se pravi, nazaj
               so uvedene tri vinorodne dežele. Ali je to dobro ali ne, bo pokazal čas. Mnenja o tem
               so različna. Imel pa je državni svet še nekaj pripomb in tukaj so sedaj še tri, ki pa
               niso predložene v amandmajski obliki, je pa ministrstvo na vse tri njihove pripombe
               odgovorilo. Gre za problematiko v zvezi z dosladklanjem vina. Potem je problematika v
               zvezi s sušenjem grozdja na slami, tako imenovanim slamnim vinom in pa problematiko
               polnjenja oziroma ustekleničenja izven vinorodnega okoliša. Na vse te tri pripombe je
               ministrstvo dalo tudi smiselne obrazložitve, ampak vseeno bi prosil, tudi zaradi
               javnosti, da mogoče v imenu predlagatelja na kratko povzame zakaj teh treh pripomb,
               iz kakšnih razlogov niste upoštevali pri ponovni pripravi zakona. Prosim lepo.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp16">

               <speaker>MAG. GVIDO MRAVLJAK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Te pripombe smo z resnostjo preučili in ugotavljamo da, mi smo proučili
               celotno EU zakonodajo. Gre za to, da to nikjer ni prepovedano. V dosedanjem zakonu
               smo to imeli in iz vidika konkurenčnosti naših pridelovalcev smo ocenili, da bi bilo
               to smiselno in smotrno, da to pustimo, da ne zaostrujemo, ker politika sedaj, ki jo
               na ministrstvu peljemo je, da za slovenske pridelovalce ne dajemo določb, ki bi še
               bolj rigorozno zahtevale določene stvari, ki prinesejo tudi stroške. To je sedaj zelo
               enostavno povedano. Zato se nam zdi in predlagamo, da bi to ostalo.</p>
               <p>Druga pripomba, sušeno grozdje. 2. člen enostavno povzema eno delitev vin, ki je
               prav tako določena z EU zakonodajo in je tudi tam, tole slamno vino se pojavi. Tam je
               samo taksativno našteto, nikjer kasneje ni, da bi to bila sedaj tehnološka ali
               kakorkoli, da bi sedaj lahko iz tega sklepali. To je povzetek, da smo tukaj poenoteni
               tudi z Evropsko unijo. Problem ustekleničenja je pa posledica sodne prakse. Evropsko
               sodišče je v primeru španskega vinarja odločilo, da stekleničenje ni možno omejevati
               na območje pridelave, ker bi to pomenilo oviranje svobodne konkurence. Mi sledimo tej
               odločbi sodišča in to so naši argumenti na kratko. Toliko, hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp17">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da ste kolegice poslanke in poslanci dobili te odgovore na
               poročilo državnega sveta s strani ministrstva. Nekje so zadeve smiselne, ne bi bilo
               smiselno, da v Sloveniji uvajamo pravni red, nekaj tistega o čemer je recimo že na
               neki stopnji odločilo sodišče, ali pa, da uvajamo nekaj, kar ne poznajo naše sosednje
               države, da se nekaj prepoveduje. Vem pa, da bodo to določene dileme v javnosti, da se
               bo to pojavljalo, in da ne bi imeli spet kakšnih težav, se mi je zdelo prav, da danes
               tukaj tudi o tem spregovorimo in dajem besedo ostalim, če želite, v zvezi s tem
               karkoli  dodati. Poslanke in
               poslanci, vabljeni? Ugotavljam, da ni nobene želje po razpravi v zvezi s tem, da so
               zadeve očitno povsem jasne.</p>
               <p>Prehajamo, tako kot smo na začetku odločili, na glasovanje o vseh členih skupaj.
               Želi kdo razpravljati preden glasujemo? Ugotavljam, da ne. Na glasovanje dajem vse
               člene zakona.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(11 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem zaključujem to 1. točko. ...<stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp18">

               <speaker>MARIA POZSONEC:</speaker>

               <p>...<stage>/Ni vključena./</stage> predlog zakona ...<stage>/Ni vključena./</stage> in prav tako te spremembe
               ....<stage>/Ni vključena./</stage> so dali ....<stage>/Ni vključena./</stage> urediti in dati nam takšen tekst,
               zakaj je potrebno, da predlagatelj da toliko amandmajev. ...<stage>/Ni vključena./</stage></p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp19">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj smo že izglasovali, celotni zakon je sprejet, lahko pa vam
               odgovorim. Amandmaje je ministrstvo pripravilo na predlog zakonodajno-pravne službe.
               Niso bistvene, bolj ali manj so redakcijske narave. Takšna je procedura, če lahko še
               kaj popravimo je tudi še čas do samega sprejetja na sami seji državnega zbora. Če se
               bo še kdo v teh členih, ki so odprti spomnil, da je še kaj potrebno drugače zapisati,
               kaj popraviti, je to še vedno možnost, tako nam nalaga poslovnik. Sekretarka me
               opozarja, da moramo določiti kdo bo poročevalec na seji odbora. Želi kdo biti
               poročevalec odbora na seji državnega zbora? V kolikor ne, bom potem kot predsednik
               odbora podal poročilo.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDE IN VPRAŠANJA ČLANOV ODBORA.</title>
               Mislim, da ste gradivo dobili tudi dopis kmetijsko-gozdarskega zavoda Maribor.
               Mislim, da danes ne bi o tem razpravljali, ampak če se strinjate bi ta dopis kot
               odbor posredovali vladi Republike Slovenije in jo zaprosili, da nam kot odboru podajo
               svoja stališča oziroma kako sami vidijo razrešitev tega problema. Gre za to, da se je
               zamenjalo lastništvo zgradbe v kateri se nahaja kmetijsko-gozdarski zavod Maribor, da
               je zgradbo prevzelo nazaj ministrstvo za šolstvo, ki bi v tej zgradbi želelo urediti
               nazaj šolo, tako kot je bila pred več kot pol stoletja. Kmetijsko-gozdarski zavod
               Maribor pa bi se moral preseliti na drugo lokacijo. Tu so težave. In ker nas kot
               odbor za kmetijstvo o tem seznanjajo predlagam, da pač kot odbor tudi zaprosimo
               vlado, da odgovori na to dilemo, na to vprašanje, če se s tem strinjate.</p>
               <p>Ima kdo še kakšno vprašanje, pobudo? Prosim mag. Kramberger, pa potem kolega
               Posedel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp20">

               <speaker>MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik. Jaz imam vprašanje. Ne vem, če je ministrstvo za kmetijstvo
               ravno tisto pravo za odgovor na to vprašanje, vendar pa ker se zadeva pravzaprav mudi
               izkoriščam to priložnost na tej seji odbora, da vprašam ministrstvo in morda tudi
               potem, če lahko prenesejo, ali naša služba odbora  prenese to vprašanje na vlado. Ta vikend, torej v
               nedeljo, sem se udeležil kasaške prireditve na Brdu pri Kranju in moram povedati tudi
               to, da nas je ob tej priložnosti obiskal predsednik evropske kasaške zveze. In takrat
               so nam predstavniki na Brdu povedali, da se ukinja hipodrom na Brdu. Da bodo namreč
               stezo hipodroma zasuli, tribuno bodo prav tako zasuli z zemljo in da ne bo več tam
               hipodroma, tudi objekte bodo podrli in baje želijo tam narediti golf igrišče. Torej
               želel bi kot poslanec slovenskega parlamenta izvedeti, zakaj je takšna odločitev.
               Namreč, gre za eminenten, torej lahko rečem, vsaj po mojem okusu, najlepši
               prireditveni prostor za kasaški šport na Slovenskem. In nedvomno je bilo veliko
               denarja v preteklosti na tem kompleksu Brdo namenjenega za vzdrževanje tega objekta
               in tudi za samo izgradnjo. Torej, čudi me takšna odločitev, najbrž morajo biti res
               neki tehtni razlogi, da je tisti, ki je sprejel takšno odločitev, sprejel takšno
               odločitev. Mislim pa, da gre v škodo konjeniškega športa na Slovenskem.</p>
               <p>Torej, predsednik, prosim, če lahko pošlješ to vprašanje na vlado. Morda pa, če
               predstavniki ministrstva za kmetijstvo vedo odgovor, jih prosim, da mi odgovorijo.
               Stvar je pa zelo urgentna. Namreč, povedali so, da bodo že v naslednjih štirinajstih
               dneh pričeli s temi deli. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp21">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Razumem tvojo skrb, ampak verjetno se vprašanje bolj tiče dotične lokalne
               skupnosti, ki ima verjetno v svojih prostorskih načrtih kakšne druge oziroma sam
               praviš, da golfistične načrte oziroma je to moderno postalo, da po celi Sloveniji
               delamo golf igrišča in bomo vsi igrali golf, namesto da bi kmetovali in tako naprej.
               Bomo poslali to vprašanje. Ne verjamem, da lahko sedaj tu predstavniki vlade,
               ministrstva, na to odgovorijo. Bomo povprašali in dobili pisni odgovor v zvezi s tem,
               če se strinjaš.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp22">

               <speaker>MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ja, se strinjam, hvala lepa. Mislim pa, da ne gre za lokalno skupnost, ker objekt
               Brdo je protokolaren objekt slovenske vlade oziroma slovenske države in najbrž
               lokalna skupnost ne odloča o tem, kaj bo v tem kompleksu. Šlo je za odločitev najbrž
               vlade. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp23">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala. Naslednji je kolega Posedel.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp24">

               <speaker>ALOJZ POSEDEL:</speaker>

               <p>Hvala. Prihajam iz zelene Savinjske doline, ki v teh dneh izgublja zeleno barvo. Naši
               hmeljarji namreč pospravljajo pridelek. Vemo, kako pomembna je ta rastlina za
               slovensko kmetijstvo, predvsem za našo dolino in tudi nekatere druge kraje. In smo
               dali že lansko leto pobudo, da bi eno od sej odbora za kmetijstvo imeli v Savinjski
               dolini in da bi ob tem tudi eno točko namenili problematiki, ne samo direktne
               pridelave hmelja, ampak tudi z vidika klimatskih sprememb, zagotavljanja namakanja in
               podobno. In da tudi sam predsednik na praznovanju letošnjega hmeljarskega praznika -
               je bila nekako dana obljuba tudi s tvoje strani, da bi eno od sej naredili na tem
               terenu. Pa bi prosil oziroma dal predlog, da se dogovorimo, da bi ena od prihodnjih
               sej odbora za kmetijstvo bila v Žalcu ali kjerkoli v Savinjski dolini.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp25">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bomo to, če se kolegi strinjajo, naredili; in če boste dali za kakšno
               pivo, še toliko raje. Še kolega Ziherl. Potem ne vidim več prijav.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp26">

               <speaker>MILENKO ZIHERL:</speaker>

               <p>Hvala za besedo. Lep pozdrav vsem prisotnim! V bistvu imam tudi sam popolnoma enako
               vprašanje, samo pobuda je prišla iz baze, prav iz lokalne skupnosti okrog
               protokolarnega objekta Brdo. Po teh lokalnih skupnostih je razvit konjeniški šport,
               ki se je pač  izvajal - vsi
               treningi in vse, kar je v zvezi s tem potrebno, se je izvajalo na teritoriju
               protokolarnega objekta Brdo. In so tudi s tega stališča bila opozorila, da bo potem
               to - če to zaprejo, je v nekaterih naseljih, konkretno Naklo in ostala naselja, je ta
               šport ogrožen oziroma trenutno nimajo rezervne lokacije. Zato samo dopolnjujem
               vprašanje kolega Krambergerja. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp xml:id="SDT4-OZKGIP-Redna-015-2006-09-07.sp27">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, povsod bi želeli golf igrati, saj pravim. Bomo to vprašanje
               naslovili na vlado in poskušali čim prej dobiti odgovor, kaj je na tem.</p>
               <p>Če ni več vprašanj, se vam zahvaljujem in zaključujem današnjo sejo. Preden pa
               zaključim, me sekretarka opozarja, da imamo vabilo, in sicer 28. in 29. septembra je
               v Strasbourgu 2. evromediteranska konferenca o kmetijstvu. Vem, da so težave, ker so
               pač pred nami lokalne volitve, in so poslanci tudi vključeni po svojih močeh v te
               zadeve. Do sedaj se je prijavil in udeležbo potrdil samo podpredsednik, kolega Veber.
               Sprašujem, ali bi kdo še želel? Lahko sta še dva člana odbora ali pa vsaj eden. Se
               pravi, je odprta možnost. Ni se treba zdaj odločiti, ampak morali pa bi tekom
               jutrišnjega dne vsaj sporočiti, da se potem izteče vse, kar je treba v smislu
               organizacije te udeležbe. Tako da s tem obvestilom pa dejansko zaključujem današnjo
               sejo in se vsem zahvaljujem. Hvala lepa.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 7. septembra 2006 ob 14.35 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>