<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="OZKGIP-Redna-007-2006-01-13">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zapisniki sej delovnih teles Državnega zbora Republike Slovenije</title>
            <title>Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</title>
            <respStmt>
               <persName>Andrej Pančur</persName>
               <resp xml:lang="sl">Kodiranje TEI</resp>
               <resp xml:lang="en">TEI corpus encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino</orgName>
               <orgName xml:lang="en">Institute of Contemporary History</orgName>
               <ref target="http://www.inz.si/">http://www.inz.si/</ref>
               <address>
                  <street>Kongresni trg 1</street>
                  <settlement>Ljubljana</settlement>
                  <postCode>1000</postCode>
                  <country xml:lang="sl">Slovenija</country>
                  <country xml:lang="en">Slovenia</country>
               </address>
               <email>inz@inz.si</email>
            </publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <distributor>CLARIN.SI</distributor>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
               <p xml:lang="sl">To delo je ponujeno pod <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                                Priznanje avtorstva 4.0 mednarodna licenca</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2019-01-26+01:00"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="mag">
               <idno type="custom" subtype="session">EBFFD71FC3D13D8CC12570E00037AFFB</idno>
               <idno type="custom" subtype="day">3C47D41FB64E1A34C12570F800434C0D</idno>
               <idno type="URI">https://www.dz-rs.si/wps/portal/Home/deloDZ/seje/evidenca?mandat=IV&amp;type=magdt&amp;uid=3C47D41FB64E1A34C12570F800434C0D</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting who="#OZKGIP-Redna-007-2006-01-13.OZKGIP" n="007">
               <name>Redna</name>
               <date when="2006-01-13"/>
            </setting>
         </settingDesc>
         <particDesc>
            <listOrg>
               <org xml:id="OZKGIP-Redna-007-2006-01-13.DZ">
                  <orgName xml:lang="sl">Državni zbor Republike Slovenije</orgName>
                  <listEvent>
                     <head>Mandat</head>
                     <event n="4" notBefore="2004-10-22" notAfter="2008-10-15">
                        <label>4. mandat (2004-2008)</label>
                     </event>
                  </listEvent>
                  <listOrg>
                     <head>Delovno telo Državnega zbora Republike Slovenije</head>
                     <org xml:id="OZKGIP-Redna-007-2006-01-13.OZKGIP">
                        <orgName key="OZKGIP">Odbor za kmetijstvo gozdarstvo in prehrano</orgName>
                     </org>
                  </listOrg>
               </org>
            </listOrg>
         </particDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <stage type="title">ODBOR DRŽAVNEGA ZBORA REPUBLIKE SLOVENIJE ZA KMETIJSTVO, GOZDARSTVO IN PREHRANO</stage>
            <stage type="session">7. seja</stage>
            <stage type="date">(13. januar 2006)</stage>
            <stage type="chairman">Sejo je vodil Alojz Sok, predsednik odbora.</stage>
            <stage type="time">Seja se je pričela ob 9.06 uri.</stage>


            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> kolegi in vsi vabljeni na sejo. Jaz predlagam, da začnemo z 7. redno sejo odbora
               za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano. Danes je red da petek trinajstega, ampak da to
               ne bo vplivalo na naše delo. Obveščen sem, da se seje ne morejo udeležiti poslanski
               kolegi Boštjan Zagorac in kolega Alojz Posedel. Pooblastilo za nadomeščanje sta
               prinesla gospa Breda Pečan, ki nadomešča podpredsednika Janka Vebra in Rudi Veršnik,
               ki nadomešča kolega Bojana Ruglja. Ugotavljam, da smo sklepčni, ni bilo tudi nobenega
               predloga v zvezi z dnevnim redom tako, da je v skladu z našim poslovnikom dnevni red
               sprejet. Na sejo so vabljeni ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano,
               zakonodajno pravna služba, kmetijsko gozdarska zbornica in sindikat kmetov Slovenije.
               Vse prisotne še enkrat lepo pozdravljam in prehajamo na določitev dnevnega reda. Se
               pravi prva točka je predlog zakona o spremembah in dopolnitvah zakona o kmetijstvu in
               druga točka pobuda in vprašanja članov, s tem, da že sedaj obveščam, da bo ministrica
               zaradi obveznosti, ki jih ima pred deseto uro nas zapustila, nekje tri četrt na
               deset.</p>
               <p>Prehajamo na <title>1. TOČKO - PREDLOG ZAKONA O SPREMEMBAH IN DOPOLNITVAH ZAKONA O
                  KMETIJSTVU,</title> ki ga je državnemu zboru predlagala vlada Republike Slovenije po
               skrajšanem postopku. To je tudi kolegij potrdil. S sklicem seje ste prejeli mnenje
               zakonodajno pravne službe, potem ste dobili še naknadno mnenje komisije državnega
               sveta za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, danes tukaj na mizo pa še pismo
               sindikata kmetov Slovenije, ki je zelo kratko in nima neke obrazložitve. Sicer smo
               lahko obrazložitev slišali v medijih danes zjutraj, pa menda že tudi včeraj. Jaz
               predlagam, da glede na to, da nekih drugih amandmajev ni bilo kot teh, ki ste jih
               dobili danes na mizo in v kolikor bodo sprejeti, bodo postali amandmaji odbora, da
               preidemo na obravnavo zakona in dajem besedo predlagateljem, gospe ministrici, če
               želi podati dodatno obrazložitev k predloženemu zakonu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:LukačičMarija">

               <speaker>MARIJA LUKAČIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, lepo pozdravljene gospe poslanke in poslanci. Zakon, ki je pred
               nami, sprememba in dopolnitev v glavnem gre za tehnično pravne postopke, ki so nekako
               združeni v tri sklope dopolnitev. V prvem sklopu so postopki za odobravanje zahtevkov
               za subvencije, drugi sklop problematike obravnava ta zakon kot določitev pogoja in
               postopka določanja organizacij za kontrolo interdificiranje in vzpostavitev nekaterih
               novih evidenc in prenos teh evidenc v upravne, na upravne enote. Znano je, da
               predpisi Evropske unije na področju skupne kmetijske politike zelo natančno določajo
               postopke in kontrole, ki morajo biti izvedene pred izdajo odločbe o odobritvi pomoči.
               Bistvo je, da vsi postopki niso določeni in da je v teh primerih bilo potrebno
               upoštevati določila zakona o pravnem postopku. V kombinaciji teh predpisov je pogosto
               prihajalo do kolizij, zato je bilo nujno potrebno, da se postopki določajo v posebnem
               zakonu in pri tem seveda upoštevajo vsa določila evropskih predpisov. V drugem delu
               problematike, ko gre za določitev organizacije za kontrolo oziroma certificiranje je
               bistvenega, bistvena sprememba v samem postopku prijavljanja zainteresiranih
               organizacij. Do sedaj je bilo potrebno pripraviti razpis in so se organizacije
               prijavile na ta razpis, kar je zelo zavlačevalo postopke in so seveda čakali, kljub
               temu, da so izpolnjevali pogoje dolgo časa. Zato zdaj tukaj urejamo na tak način, če
               organizacija  izpolnjuje pogoje,
               da potem minister z odločbo odloči o izpolnjevanju teh pogojev. Tretji sklop
               problemov obravnava tako imenovano novo evidenco GERK-ov. Ve se, da smo s 1.1.2005
               morali začeti z grafičnimi enotami rabe kmetijskih zemljišč kot obveznega sestavnega
               dela vloge za zahtevke pri subvencijah. Ta evidenca je nastavljena, pripravljena in
               bo se začela se uporabljati s 1.1.2006, to se pravi za dodeljevanje subvencij v letu
               2006. S tem zakonom to evidenco tudi uradno postavljamo, kot uradno evidenco in
               določamo, da jo bo vzdrževalo in vodile upravne enota. V 104. členu zakona razširjamo
               vodenje evidence tudi na pridelovalce sadja v ekstenzivnih oziroma pri travniških
               sadovnjakih, ki uveljavljajo ukrepe razvoja podeželja. Dopolnjena je tudi vsebina
               registra kmetijskih gospodarstev z evidenco GERK, ki je sestavni del z obveznostjo
               vpisa vseh nosilcev kmetijskih gospodarstev, ki imajo najmanj en hektar kmetijskih
               zemljišč v uporabi, lahko pa se vpišejo v to evidenco tudi drugi, ki imajo kakršni
               koli interes. GERK-i naj bi se prenesli v roku 6 mesecev po uveljavitvi zakona.
               Predlagan je skrajšani postopek. Dejstvo je, da s 1. marcem letošnjega leta začnemo
               razpis za uveljavljanje subvencij in želeli bi, da se zakon po skrajšanem postopku
               sprejme in da bomo lahko določila zakona že upoštevali pri dodeljevanju subvencij v
               letu 2006.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali vas lahko gospa ministrica še prosim, da sem mogoče izrečete o tem,
               kar predlaga sindikat kmetov, namreč z njihove strani ni prišel noben amandma, nobena
               pobuda, predlagajo pa, da se zakon preloži.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:LukačičMarija">

               <speaker>MARIJA LUKAČIČ:</speaker>

               <p>Glejte, glede na to, ker moramo vzpostaviti zakonske podlage za subvencije za leto
               2006 smo v tem delu spremembe šli v tisti kot pravim tehnično pravni postopek, ki bo
               omogočal zakonito in bolj učinkovito dodeljevanje subvencij in kar nam je tudi edino
               omogočilo, da gremo po skrajšanem postopku. Mi pripravljamo zakon tudi v drugih deli
               in koncem letošnjega leta bo še naslednja sprememba zakona na teh mizah.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za ta dopolnilni odgovor. Dajem besedo, če želi predstavnici zakonodajno
               pravne službe za dodatno obrazložitev pisnega mnenja, ki ste ga dobili. Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GorecNevenka">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V našem pisnem mnenju se pravzaprav se vaše pripombe nanašajo tudi na tri
               sklope, lahko ločimo te pripombe na tri sklope. Prvo gre namreč na tisti del, ki se
               nanaša na navajanje evropskih predpisov. Namreč, v kolikor gre za uvajanje oziroma za
               vnos direktiv v sam zakon, takrat dosledno zahtevamo, da se te direktive vpišejo v
               sam, v besedilo zakona, oziroma da se navajajo. Pri uredbah je praksa nekoliko
               drugačna. Namreč, v nekaterih zakonih, tudi v sedanji praksi so tudi uvedbe navedene.
               Zakonodajno pravna služba je pravzaprav želela s tem, s pripombo k prvemu členu
               doseči to, da bi bili predpisi, ki jih pravzaprav te spremembe zadevajo jasni. Mi smo
               imeli pomisleke okoli tega, da pravzaprav uporabnik tega zakona ne bo vedel, na
               katere predpise se nanašajo spremembe, ker uredbe niso navedene. Dejstvo pa je, da
               vemo, da se uredbe uporabljajo neposredno. Po razgovorih s predlagatelji je bilo
               pojasnjeno, da je teh predpisov toliko, da bi pravzaprav v precejšnji meri
               obremenjevali zakonsko besedilo. Če se prav ne motim, je bila številka tam okoli 122,
               če me bo predlagatelj popravil, v kolikor se bom kaj zmotila, tako, da smo potem po
               dodatnem posvetu z ostalimi delavci zakonodajno pravne službe pravzaprav sprejeli
               stališče, da se dopusti tudi ta način, kakršnega je predlagatelj že predlagal tako,
               da se potem samo evropski predpisi omenjajo. V drugem delu, ki je pravzaprav
               tehtnejši po našem mnenju, gre za spreminjanje sistemskega zakona, to je zakona o
               splošnem upravnem postopku. Te spremembe oziroma drugačna ureditev v področnih
               zakonih je sicer načeloma možna, vendar morajo biti te spremembe zelo tehtno
               opredeljene, zlasti glede na to, da se s tem v bistvu vnaša v pravni sistem določena
               nejasnost, ali ne nejasnost, ampak pravna varnost je do neke mere ogrožena, s tem, da
               dva različna predpisa različno določata. Že v okviru splošnih pripomb k celotnemu
               poglavju smo opozorili, da bi kazalo s strani predlagatelja natančno znova
               pretehtati, ali so te spremembe res potrebne v takšni meri, kot so predlagane. Iz
               obrazložitve tega uvodnega dela je razvidno, da so pravzaprav predlagane spremembe
               nastale zaradi napak upravnega organa, deloma tudi zaradi naj različnih prijav
               vlagateljev zahteve. Spet po sestanku s predlagatelji je bilo pojasnjeno kako
               postopek natančno teče. Moram reči, da se zakonodajno pravna služba kljub tem, da so
               amandmaji pripravljeni in ob njenem soglasju še vedno ima nekatere pomisleke glede
               teh sprememb. Menimo, da bi se kljub temu dalo vklopiti še vedno tudi obstoječe
               postopke pri pridobivanju teh evropskih sredstev v obstoječi zakon, vendar pa mislim,
               da bo predlagatelj danes to pri posameznih amandmajih pojasnil zakaj je te spremembe
               kljub temu predlagal. V tretjem delu teh naših pripomb, te so pravzaprav nanašajo
               samo na jasnost posameznih določb zakona tako, da  te več ali manj sledijo amandmaji tem pripombam, tako, da bi
               jaz tokrat ta uvodni del zaključila. Bom se oglasila še pri posameznih amandmajih.
               Večina amandmajev je namreč pripravljena, sledi našim pripombam, v nekaterih pa še
               moram reči, da so še vedno pomisleki, bom pa posebej na to opozorila še. Hvala lepa.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to dodatno obrazložitev. Jaz prehajam, predlagam, da preidemo na
               razpravo o posameznih členih predloženega zakona oziroma na razpravo in glasovanje o
               predloženih amandmajih, ki ste jih prejeli na klop. Amandmaje je pripravilo
               ministrstvo za kmetijstvo kot predlagatelj po posvetovanju z zakonodajno pravno
               službo in v kolikor bodo ti amandmaji sprejeti, bodo postali tudi s tem amandmaji
               odbora. Zakon, tukaj je napisano, da ima, da vsebuje 21 členov in bo odbor najprej
               razpravljal in glasoval o posameznih predlogih amandmajev, odboru pa predlagam, da po
               končanem glasovanju odboru za amandmaje odbora potem glasuje o vseh členih skupaj, se
               pravi tistih členih, ki niso amandmirani. Se strinjate s takšnim predlogom? Dajem ta
               predlog na glasovanje. Se pravi, da v skladu z 128. členom poslovnika glasujemo o
               vseh členih, ki niso amandmirani skupaj.</p>
               <p>Kdo je za tak predlog? <stage>(11 članov.)</stage> Hvala. Kdo temu nasprotuje?</p>
               <p>Ugotavljam, da je ta predlog sprejet in prehajamo potem na razpravo. Zdaj tu v
               mnenju zakonodajno pravne službe je pripomba že k 1. členu. Amandmaja k 1. členu ni.
               Vas lahko prosim, gospa Nevenka Gorec za mnenje, prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GorecNevenka">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Že v uvodnem delu sem pojasnila zakaj je pravzaprav predlagatelj je
               amandma pripravil, vendar po dodatnim posvetovanju potem skupaj s predlagateljem in
               našimi, mojimi sodelavci smo pravzaprav se strinjali, da naj ostane besedilo takšno,
               kot je predlagano. Zaradi velikega števila uredb namreč bi bilo preveč za napisati.
               Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prehajamo potem k novemu poglavju, to je k poglavju 1.a in sicer k 3.
               členu. Tukaj je amandma k 3. členu, ampak v obrazložitvi piše, v kolikor bo sprejeto
               črtanje <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> to je potem avtomatski. V redu. Prehajamo potem k
               amandmaju in sicer, da se 3.b člen, ki nosi naslov upravni postopek, da se ta člen
               črta. Obrazložitev kratka je podana, sprašujem če želi kdo razpravljati? 3.b člen, to
               je na strani 10 v predlogu zakona. V kolikor ni želje za razpravo dajem predlog
               amandmaja, da se 3.b člen črta na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>To sem zdaj tudi povedal, da se z 9 glasovi za in nobenim proti torej soglasno je
               bilo odločeno, da se 3.b člen črta. Že prej sem povedal, da so ti amandmaji z večine
               nastali po skupnem sestanku med predlagateljem,  se pravi ministrstvom za kmetijstvom in pa našo
               zakonodajno-pravno službo.</p>
               <p>Prehajamo potem k naslednjemu amandmaju in sicer je aman<gap n="..."/> Ja, izvolite. Ali imate
               proceduralni predlog? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ja. Torej jaz predlagam, gospod predsednik, da gremo, ker to je v bistvu vendarle
               amandma k enemu členu, to je 3. člen in zaradi tega predlagam, da kljub temu, da v
               tem amandmaju ni predvideno popravljanje posameznih podčlenov, če bi lahko temu tako
               rekli, ampak samo konkretni členi navedeni, bi predlagala, da vendarle obravnavamo
               tudi vsak posamezen pod člen, se pravi v tem primeru tudi 3.c člen in 3.č člen zaradi
               tega, ker imamo k vsakemu od teh členov tudi ali skoraj vsakemu tudi pripombe
               zakonodajno-pravne službe državnega zbora in mislim, da so zelo utemeljene in glede
               na to, da gre za en amandma o katerem bomo sicer segmentarno glasovali, podobno kot
               je prav v 3.c členu primer, kako v okviru upravnega postopka v postopku izdajanja
               neke odločbe, lahko izdamo delno odločbo, se pravi tukaj tudi delno odločamo in
               zaradi tega bi bilo smiselno, da o tem členu tudi kaj rečemo. Namreč sama, moram
               reči, da ko sem brala ta člen, se strinjam z zakonodajno-pravno službo, zaradi tega,
               ker zakon v splošnem upravnem postopku daje vse možnosti o tem, da v primeru, da je
               treba o delu zahteve odločiti, se lahko odloča z delno odločbo in sploh ni potrebno v
               tem zakonu posebej navajati na kakšen način se odloča o delu zahtevka. Recimo tukaj
               gre za konkreten primer, če predlagatelj oziroma vlagatelj zahtevka dajem umika enega
               od zahtevkov v zbirni vlogi. Tako, da bi prosila, če bi lahko o tem kaj vendarle
               rekli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej sploh ni noben problem. O vsakem členu lahko, kolegice poslanke in
               poslanci, razpravljate, ampak postopkovno vodimo zadevo tako kot so vloženi
               amandmaji, drugače pa ni nobenega problema. Se pravi, smo se vrnili in smo pri 3.c
               členu, ki govori o umiku zahtevka. Bilo je omenjeno mnenje zakonodajno-pravne službe.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GorecNevenka">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da bom pravzaprav najlažje jaz pojasnila. Namreč pripomba k 3.c
               členu je treba upoštevati skupaj s pripombo k uvodnemu delu celotnega poglavja. V 3.c
               členu se govori o delu, o zahtevku, ki ga predlagatelj v teku postopka umakne.
               Opozorili smo, da je pravzaprav odvisno od narave tega posameznega zahtevka. Ta zakon
               v spremembe predvidevajo zbirno vlogo. Po do sedaj obstoječemu zakonu splošnemu
               upravnemu postopku je namreč ena vloga pomeni en zahtevek. Tukaj je predvidena zbirna
               vloga. Odvisno je seveda od predlagatelja ali bo te posamezne zahtevke opredelil kot
               samostojne vloge. V kolikor jih opredeli kot samostojne vloge, potem spet je treba
               upoštevati zakon o splošnem upravnem postopku in izdati sklep o umiku v teku enega
               meseca. V kolikor gre pa za zbirno vlogo in  se ta šteje kot ena vloga, potem je mogoče seveda za dokončno odločbo
               odločati tudi o tem delu zahtevka. Takrat pa poseben sklep ni potreben. Na to smo
               opozorili tako v mnenju kot pri razgovorih s predlagatelji, tako da v tem primeru bi
               težko odgovorila na to vprašanje, kaj je pravilno, ker je od predlagatelja odvisno
               ali gre za eno vlogo ali gre za več vlog združenem po 130. členu zakona o splošnem
               upravnem postopku. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želite predlagatelji še dodatno pojasniti kolegici Pečanovi. Izvolite,
               gospod Senegačnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>v vseh razpravah in proučevanjih s pravniki, moramo povedati, da je tukaj
               opredelitev, da gre za več vlog v zbirni vlogi. Več samostojnih vlog, kar pomeni, da
               je potrebno o umiku posamezne vloge odločiti v sklepu. Gre tukaj za vprašanje kdaj to
               narediti. Ni vprašanje, da se to naredi, gre za vprašanje kdaj to narediti. Izhajajoč
               iz narave zbiranja vlog teče, letos bo teklo dva meseca in pol in potem drugih
               postopkov, ki tudi tečejo, predno se odloči, je nemogoče izvedbeno gledano, da bi v
               teku zbiranja vlog, kot se tukaj prejema na agencijo, agencija potem, ko se nekdo
               spolni, da nekaj umakne, iz celotnega sistema jemlje in proučuje posamezne dele
               izdajo sklepe. To je delovno organizacijsko praktično nemogoče. Zaradi tega smo potem
               skupaj z ministrstvom za javno upravno našli neko kompromisno rešitev, ki pomeni
               zadostitev obveznosti Zupu, da se odloči s sklepom, vendar da se tukaj odloči ob
               izdaji odločbe, ko se odloča o materialni pravici. In ta člen to pomeni. Torej pomeni
               neko zadostitev pravice, vendar časovno je to nekoliko bolj odmaknjeno, je pa to,
               torej ni izvedljivo drugače, ker to bi pomenilo, da bi nam množica ljudi morala
               brskati in peš odločati, vi pa veste, da gre tukaj za sistem, kjer se odloča na
               podlagi pripravljenih sistemov na množičen način. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Je sedaj to pojasnjeno ali imate še, kolegica Pečanova. Želim, da
               razčistimo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>V bistvu sem hotela slišati, da gre tukaj pravzaprav samo za, s tem 3.c členom 3.
               člena, v 3. členu, tukaj bi rada samo to povedala, amandma je en sam, ni amandmiran
               vsak člen po teh členih s črkami posebej, ampak je en člen amandmiran. Tako, da ne bi
               bilo kakšni nesporazumov.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Obstaja v celoti odprt.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Ja, tako. Zato govorim. Sem opozorila na to, da bi bilo prav, da o vsakem posebej
               govorimo, da sem sedaj razumela, da v bistvu gre samo za podaljšanje roka za izdajo
               končne odločbe o posameznem zahtevku. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Če prav razumem, v 3.c členu gre za to, da se o posameznem zahtevku za umik iz vloge
               nekega, iz te zbirne vloge, nekega posameznega zahtevka, da se ne odloči takrat, ko
               je ta predlog podan, ampak da se sklep izda skupaj na koncu, ko se izda odločba. Se
               pravi, gre za neke vrste poenostavitev, zmanjševanje teh birokratskih operacij,
               predno je odločba izdana.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Čas kupuje, tako se temu reče.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>V redu. Če potem ni več nobenega vprašanja k temu 3.c členu, ki je sestavni del 3.
               člena, lahko sedaj gremo na amandma k 3.d členu.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KrambergerJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala predsednik. Jaz bi prosil, če lahko potem, ko bomo ta 3. člen končali, če se
               lahko vrnemo na 2. člen. 
               Mislim, da smo spregledali to propombo kmetijsko-gozdarske zbornice glede
               opravičencev za pridobitve sredstev iz naslova kmetijske politike. In če bi lahko ta
               njihov predlog, da se uvede 11. točka 2. člena. Potem to, kot rečeno, po 3. točki
               obravnavamo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa, bomo to upoštevali, ko bo 3. člen končan. Se pravi, lahko sedaj gremo k
               amandmaju, 3.d člen in sicer<gap n="..."/> Še k 3. č<gap n="..."/> Prosim, kolegica Pečanova še želi
               razpravljati o 3.č členu. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Glede na to, da je ta zakon pisan za, predvsem za uporabnike javnih
               sredstev, za pospeševanje kmetijstva na tak ali drugačen način, je zelo pomembno, da
               ko piše v nekem členu, rok v katerem mora pristojni organ izdati odločbo, začne teči
               od dneva, to je sedaj pomembno, ko se v skladu s predpisi Evropske unije ugotovljena
               vsa dejstva in izvedene predpisane kontrole, mi pa nimamo navedenih v 1. členu, ker
               ste se tako dogovorili, vseh predpisov na osnovi katerih pravzaprav ta zakon spredaj
               spreminjamo, se na koncu ne ve kaj pomeni to, ko so v skladu s predpisi Evropske
               unije ugotovljena vsa dejstva in izvedene predpisane kontrole. Tako da, kako bo nek
               kmet, recimo ko daje vlogo, vedel kdaj je začel teči rok za izdajo odločbe? Hvala
               lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ker je k 3. č členu tudi zakonodajno-pravna služba napisala svoje
               mnenje, vam dajem besedo, gospa Gorčeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GorecNevenka">

               <speaker>NEVENKDA GOREC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Naša pripomba v zvezi s tem členom je bila popolnoma identična v
               pripombi, ki jo je dala gospa Pečanova sedajle. Pa še povezala bi jo k amandmaju k
               3.b členu. Namreč obe zadevi sta močno povezani. Zakonodajno-pravna služba je ravno
               tako ugotavljala pri č. členu, da je ta rok nedoločljiv. Po zagotovilih predlagatelja
               pa je izračunljiv, bom rekla. Jaz sicer, ne znam si predstavljati, kako bo neposredni
               uporabnik zakona to vedel, vendar bi pa opozorila, da smo pri tem členu opozorili
               tudi na to, da je pravzaprav upravni postopek ločen na del, ki je omejen s končnim
               rokom za oddajo vloge in pa delom, ko se začne pravi upravni postopek. Opozorila sem
               na amandma k d. členu ravno zaradi tega, ker je tam določeno kdaj je vloga popolna.
               Namreč, bom sedaj bolj enostavno povedala zadeve. Gre za to, da so vloge do enega
               končnega roka, bom fiktiven datum povedala, do 16. maja recimo, je datum za oddajo
               vlog. 17. maja organ vloge začne gledati in ugotavlja, ta vloga je popolna, ta vloga
               ni popolna. Potem v določenem roku tiste vloge, ki so nepopolne, izloči in potem
               obvesti vlagatelja zahteve, da mora v roku petih dni, desetih dni, vlogo dopolniti.
               Ko je ta vloga dopolnjena, je vloga popolna. Od tam naprej teče upravni postopek in v
               tem delu nam ni povsem jasno, tudi tokrat ne, z amandmaji, ali je te kontrole, ki
               tečejo od popolne vloge dalje pa do izdaje odločbe ali je ta del upravni postopek,
               tako kot je namreč predvidena z amandmajem, je ta del še vedno v delu, ki  se nanaša na nepopolno vlogo,
               tako, da te stvari bi res prosila, če se razčistijo. Jaz mogoče nisem čisto razumela
               zadosti dobro, ampak še vedno mislim, da so kontrole stvar upravnega postopka, ne pa
               popolne oziroma nepopolne vloge. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gre za očitno kompliciran način. Gospod Senegačnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Jaz bi 3. člen najprej, ker so to vendarle tudi dve različni zadevi, čeprav nosita s
               sabo izvor je pa pravzaprav za eno in drugo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Se pravi 3. člen<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p><gap n=".."/>3.č člen bom poskušal pojasniti. Pravne razlage so lahko zelo različne, kdaj je
               vloga popolna, govorim po terminologiji ZUP-a in kdaj ni v primeru subvencije. Bom
               povedal primer, da se bo lažje razumelo v čem je pri nas problem. Vzemimo zbirno
               vlogo, to je večina zahtevkov, se namreč v tej zbirni vlogi, da v obdobju letošnjem
               letu načrtujemo od 1. marca do 15. maja. Kot vloga v tem trenutku, ki jo lahko da je
               lahko popolna, mora biti popolna, tudi mi delamo preverke in opozarjamo in tako
               naprej, lahko rečemo, da je popolna. Zahteve za določen ukrep, primer, krave dojile,
               veste, da je subvencija, so v evropskih <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> ne v naši izmišljotini,
               med drugim je recimo ena od zahtev, da mora upravičenec držati v hlevu živali šest
               mesecev od vložitve zahtevka, pomeni, da moramo individualno spremljati roke kdaj je
               kdo vložil, lahko razumete, da gre za razliko lahko dva meseca in pol za posameznike
               teoretično gledano, skratka, mi ne moremo in ne smemo odločati o tem ukrepu preden
               poteče teh šest mesece, ko skontroliramo, potem bi lahko samo na tem ukrepu začeli
               voditi odločanje. Takšnih primerov je še več. Lahko dam še enega, recimo, ki je zelo
               markanten<gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> premija ima v pogojih, ki jih mora nekdo izpolniti, da
               dobi <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> premijo elemente, ki pomeni, da lahko odločamo šele v
               naslednjem letu in to je najprej po 28. februarju naslednjega leta, pomeni, če nekdo
               letos da vlogo za <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> premijo tudi poleg ostalih ukrepov, torej v
               letu 2006, lahko mi začnemo odločati šele prvi dan po 28. februarju, ko je zadnji
               termin do katerega se vlagajo še zahtevki za klavne premije, za posebne premije, ki
               vstopajo v sistem obračuna, jaz vam ne bi zdaj podrobnosti teh stvari razlagal, ampak
               preden ti parametri niso znani, mi ne moremo odločati, če pa bi odločali bi pa kršili
               vsa pravila, to pa veste, da pomeni ali kazni ali, enostavno ljudje bi neupravičeno
               dobivali določene stvari. Zaradi teh problemov smo potem po mnogih iskanjih, mi smo
               tu celo imeli neke roke, vendar smo ugotovili, da glede na množičnost ukrepov in
               terminsko različnost kdaj lahko začnemo odločati, smo našli potem to besedilo, ki se
               prilagodi vsakemu ukrepu in mi smo zadnjič tudi <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/>
               zakonodajno-pravne službe državnega zbora tudi povedali in bom ponovil, v vsakem
               konkretnem primeru ukrepa, če stranko bi zanimalo, govorim pa v primeru tožbe ali
               iskanja pravne varnosti, je določljiv rok, torej se da pojasniti, določiti rok kdaj
               začne teči čas, ko  bom rekel
               po ZUP-u, da začne teči rok, ko pa mora organ odločiti, za posamezne ukrepe. Prej sem
               rekel za <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> premijo. Če bi se nekdo pritožil in zakaj mi niste prej
               in tako naprej, mu mi lahko z analizo vseh postopkov zahtev, ki morajo biti
               izpolnjene, povemo kdaj je tisti zadnji termin, ki ga moramo čakati in zadnji pogoj,
               ki ga je treba preveriti in od takrat naprej teče rok. Ta določba pomeni, da od tega
               termina naprej teče zupovski rok, 30 oziroma 60 dni, morda se iz tega ne vidi, vendar
               to je tako razumljeno. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Tukaj meni zdaj ni čisto jasno. Govorite o tem, da je zaradi poenostavitve postopka
               dobro, da se vlagajo vloge kot zbirne vloge, odvisno od dejavnosti kmetije z množico
               ali malo manjšo množico zahtevkov znotraj vloge, ki pa vsak zase velja kot samostojna
               vloga. Ali to pomeni, da recimo, jaz se seveda ne spoznam na vse te ukrepe, zato bom
               točno o teh dveh govorila, ki ste jih vi omenili gospod Senegačnik, to pomeni, da v
               zbirni vlogi sta oba ta dva zahtevka in potem pomeni, da se o zbirni vlogi odloča na
               koncu zadnjega, torej bom rekla zapadlosti zadnjega zahtevka, se pravi, da za mleko
               dobi odločbo o premiji šele naslednje leto po 28. februarju? Potem nima smisla, da
               daje zbirno vlogo. Če sem prav razumela seveda.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Če se priklopite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Tu je seveda več zadev. Poglejte, zbirna vloga oziroma vloga v tem obdobju, torej ni
               slovenska pogruntavščina, ampak je to sistem, ki je očitno, bom rekel, ne racionalen,
               ampak nekako potreben glede na to, da potem se kontrole in navskrižna preverjanja po
               ukrepih za posameznika tečejo po 15. maju, seveda za določene ukrepe vstopa tudi
               značilnosti recimo kavna premija, posebna premija, kjer se na vsake četrt leta dajejo
               vloge, vendar se dokončno odločati o tem ne da zato, ker nimaš končnega rezultata za
               posamezno kmetijsko gospodarstvo. Zelo težko je tudi razložiti ne samo razumeti,
               ampak gre za to, da mi moramo za konkretno kmetijsko gospodarstvo ugotavljati
               obremenitev <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> zato moraš imeti natančno sliko zakaj on uveljavlja,
               za katere živali, koliko krav odpade za mleko, koliko krav odpade črede za krave
               dojile in potem njegova odločitev koliko zemljišč on nameni za neposredna plačila za
               žitarice oziroma za poljščine in koliko za krmne površine. Ni tako enostavno, da bi
               rekli toliko imaš njiv je v tej kategoriji toliko je <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> Tako, da
               stvari so zelo prepletene in ves postopek preverjanja navskrižnega tako imenovana
               administrativna kontrola, ki teče po 15. maju poteka, torej to je kontrola na bazi
               podatkov, za vsako posamezno gospodarstvo in k temu se nadgradi še kontrola, ki ji
               rečemo <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/>, se pravi na kraju samem, kjer je za živali 10% vzorca, za
               poljščine 5%, mi imamo celo nekaj več, ker so določeni riziki, ki so večji vklopljeni
               in smo to s komisijo tudi dosegli in rezultati administrativnih kontrol in kontrol na
               kraju samem gredo skupaj in vse to rabi svoj čas, zato je v predpisih pravzaprav so
               predpisani določeni presečni datumi aktivnosti države članice, ko pripravlja vse te
               odločitve zato, da potem pride do izplačila, samo poenostavljeno rečeno. Najprej mora
               država članica do konca septembra napovedati prvo oceno predvidenih subvencij.
               Dokončno oceno predvidenih subvencij iz razpisane vrednosti v recimo 2006 moramo dati
               do konca oktobra v tekočem letu, izplačevati ukrepe tekočega leta lahko začnemo šele
               1. decembra. Rok za izplačevanje 1. decembra tekočega leta do 30.6. naslednjega
                  leta. Torej, znotraj tega, mi
               tudi, če bi želeli, da bi recimo, da pristopimo drugače, da bi začeli izplačevati
               posamezne ukrepe, enostavno, to bi lahko delali, vendar na svoj račun. Vi veste, da
               Evropa plačuje oziroma refundira ukrepe, enostavno seveda pomeni, mi če želimo
               spoštovati roke, zahteve, ki so v teh predpisih, je zadeva takšna in enostavno si mi
               ne moremo znotraj zadev, drugače bom rekel, ne izmišljati, ampak postavljati. Tako,
               da vse to pomeni, to je vse definirano zelo podrobno in mi smo do sedaj tudi tako
               delali, po najboljši veri, kar smo znali in zmogli in seveda zdaj gre tudi samo za
               vprašanje, ali mi, tukaj so tudi različna pravna mnenja, ali mi<stage>(?)</stage> s spoštovanjem
               rokov v predpisih EU kršimo naš ZUP. To je celo teoretično vprašanje, so različna
               mnenja, vendar mi smo nazadnje v vseh razpravah ugotovili je bilo seveda koristno,
               smiselno, da uredimo to področje, vendar specifično tako, da ne bo kdaj očitek, da pa
               se nekomu kršijo pravice, zato ker se ne spoštujejo državni, lastni predpisi na tem
               področju in zato zdaj pač iščemo tudi takšne solucije.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, gospa Gorčeva.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GorecNevenka">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mi smo se pravzaprav že vse to pogovarjali in bolj moram reči, da smo se
               prepričevali prepričani.</p>
               <p>Namreč, glejte, zakonodajno-pravna služba je postavila problem. Omenila sem vloge
               popolne, pa nepopolne. To, kar gospod Senegačnik lepo razlaga. Verjamem, da so
               postopki zelo zahtevni, ampak ves ta del od vloge naprej, menimo, da gre za postopek,
               pravni postopek in da bi bilo pravzaprav zadovoljivo, da bi se ta rok ZUP-ovski, bom
               rekla, da se ga ne krši, to se pravi en mesec, pa dva meseca za izdajo odločb, da se
               ta podaljša, od vas seveda odvisno na kakšen čas, ali je to pol leta, ali je eno leto
               ali tako naprej. To govorim. Te kontrole vmesne, to so verjetno, jaz ne morem, ne
               morete me prepričati, da te kontrole so stvar popolne oziroma nepopolne vloge, ko vi
               začnete enkrat preverjati zahtevo ali na to površino kmet zahteva toliko in toliko
               sredstev, boste v teku upravnega postopka ugotovili, ali ima toliko živine, ali ima
               toliko tega, jaz poenostavljam res, se opravičujem, poznam nezadosti postopkov samih.
               Ampak, predstavljam si, da bi bilo, da je vloga, ko je podana se jo preveri ali ima
               vse tiste sestavine, ki jih vloga pač mora imeti, ki jih organ zahteva, od tam
               naprej, pa lahko eno leto tečejo vsi ti postopki do izdaje odločbe, to hočem
               povedati, da ne bi smeli mešati zahtevek, vlogo in pa izdajo odločbe. Ker v tem delu
               nihče ni rekel, da se ZUP ne sme spremeniti, v tem mesecu, dveh mesecih. In jaz
               verjamem, da je eno leto potrebno za te kontrole, ampak kakšno naravo imajo te
               kontrole, ali so te kontrole potrebne pred zahtevkom oziroma v okviru zahtevka ali so
               potrebne do odločitve, samo toliko, to je bilo naše vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Če jaz prav razumem, so te kontrole potrebne do odločitve. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Samo eno dopolnilo<gap n="..."/> Namreč, morda se zdi, da si malo izmišljujem, ampak ni res, jaz
               se postavljam v vlogo enega kmeta, ki vloži vlogo, zdaj sem razumela za celo serijo
               svojih dejavnosti, ki jih ima na kmetiji in jaz se tukaj pridružujem gospe, ki pravi,
               da v bistvu sta dve fazi v tem postopku. Ena faza je, ali, to je podobno kot pri
               javne razpisu, po zakonu o javnih naročilih, v zakonu o javnih naročilih se najprej
               ugotovi ali ponudnik izpolnjuje vse formalno predpisane pogoje.  V tem primeru lahko gre naprej v postopek. Potem
               se pa preverja ali je njegova ponudba ugodnejša od drugih oziroma se primerja te
               ponudbe, tukaj sicer ne gre za primerjavo ponudb, tukaj se samo ugotavlja ali so
               izpolnjeni vsi tisti pogoji, ki jih mora izpolnjevati za to, da lahko sploh kaj dobi.
               In zato bi bilo verjetno prav, da se reče, da bi, če bi jaz praktično, ko pač živim
               tudi v takem svetu, ker moramo take stvari početi, bi vlagatelja obvestila, da je
               formalne, govorim o tem, da je kmet, da ima to, da ima tretje, to, kar pač mora
               izpolnjevati formalno, zato da sploh vlogo lahko da, ker kaj jaz vem, jaz recimo
               vloge ne more dati, nekdo drugi jo pa lahko da, ki ima izpolnjene pogoje in ga
               obvestiti, da glede na to, da je njegova zbirna vloga sestavljena tako, da bo rok za
               izdajo odločbe, je pa recimo 28. februar oziroma mesec dni po 28. februarju 2007. To
               bi moralo biti. In da je on samo, da ve to, to ni odločanje v upravnem postopku. To
               je samo obvestilo, da je njegova, pač vloga se obravnava po upravnem postopku, z
               rokom izdaje odločbe leto in mesec dni po tem, ko jo je popolno vložil. Se pravi, ko
               se ugotovi, da je dal popolno vlogo, od takrat dalje se lahko gre v postopek in se
               vedno vzame kot rok za izdajo odločbe, skrajni rok enega od zahtevkov znotraj zbirne
               vloge.</p>
               <p>To bi verjetno in jaz, ker namreč slišala sem že marsikatero pripombo prav na
               agencijo, zaradi tega, ker tako dolgo rabite, da izdajate odločbe, jaz pač nisem
               vedela, sem celo poslansko vprašanje postavila s tem v zvezi in pač jaz nisem vedela,
               da je to tako, ker pač nisem na tem področju doma, ampak zdaj razumem, v čem je
               poanta, samo ljudje tega ne vedo in so nezadovoljni in nergajo in imate, vi ste ves
               čas zaradi tega, v slabi luči. Če bi kmeta obvestili, da ima tako zbirno vlogo, ki
               pač zahteva preverjanje čez celo leto, bo dobil obvestilo, da bi dobil končno odločbo
               takrat in takrat, pika. Samo to rabi.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Čakajte, če lahko. Hvala lepa. Mi zdaj <gap n="..."/> to pri zakonu, to, kar je treba narediti v
               skladu z obveščanjem, to je drugo vprašanje. Jaz mislim, da je bilo s strani gospoda
               Senegačnika, zdaj zelo nazorno obrazloženo, zakaj vse te izvedene in pa predpisane
               kontrole, in kje je težava. Prosim, gospod Naglič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:NagličMiran">

               <speaker>MIRAN NAGLIČ:</speaker>

               <p>Predsednik, hvala lepa za besedo. Jaz sem sicer dva stavka mislil že povedati pred v
               uvodnem delu, pa bi mogoče zdaj Kmetijsko-gozdarska zbornica Slovenije, na vsak način
               podpira te spremembe zakona in se mi zdi, da je pač v dobro tega, da se bodo postopki
               v letu 2006 lahko pri pridobivanju evropskih sredstev lahko odvili. Smo za to, da to
               zadevo čim prej uredimo. Imeli smo sicer še nekatere druge pripombe in na nekaterih
               drugih področjih, vendar menimo, da bi pa vseeno kazalo na pripombe na 2. člen in pa
               pripombe na 3.<stage>(?)</stage>. člen, ki jih imamo, reči, konkretno pri 3. členu imamo štiri
               točke. In sicer v obravnavi je bila ta 3.č. člen in tudi tukaj smo dali pripombo v
               tem smislu, mi razumemo točno te postopke, saj jih tudi izvajamo tako kot jih je
               gospod Senegačnik korektno predstavil. Vendar pa vseeno menim, da kontrole pri
               posameznih prosilcih so lahko zelo, zelo različne in nikjer ni tukaj opredeljeno,
               katero kontrolo dobi posamezen prosilec in zdaj lahko pride do tega, da se pač
               postopki zavlačujejo mogoče tudi pri nekaterih  brez potrebe in zaradi tega mi predlagamo besedilo
               tega 3.č člena opraviti tako, da bi se glasilo: Pristojni organ mora izdati odločbo
               na prvi stopnji v roku, ki omogoča izplačilo sredstev iz naslova kmetijske politike v
               roku, določenim s predpisi EU. Dejstvo je običajno nek končni rok do kdaj je potrebno
               ta sredstva izplačati in to mislim, da bi bilo tisto varovalo, da na drugi strani
               tudi prosilce varuje, da se ti naši postopki preveč ne raztegnejo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če pogledamo, se ta vaš predlog ne razlikuje od osnovnega teksta, ker
               tudi osnovni tekst se sklicuje na predpise EU. In tudi vi. To vprašanje, kako bo
               vložilec <gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> poznal, ampak mi v zakonu moramo najti neko
               solucijo. Želi še kdo o tem 3.č členu razpravljati? Amandmaja ni, potem je potrebno,
               razen, če bi se odločili, da bi povzeli amandma, ki ga je predlagala komisija
               državnega sveta, ki pa ne odstopa vsebinsko od tega kar je napisano v 3.č členu. To
               je pač moja ocena, ne vem. Prosim, gospod Senegačnik, potem kolega Džuban.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Komentar mnenja na amandma zbornice, kar je bilo rečeno. Povedati moram, da je to
               ena od starejših verzij iskanja rešitev na tem področju. Naše stališče je tu
               nesporno. Določba, ki je sedaj v osnovnem besedilu je bolj določljiva. V bistvu
               pomeni v končni fazi enako, vendar je bolj določljiva v tistem smislu, kar sem prej
               rekel. Zato, ker so nas pravniki upravičeno tiščali v iskanje določljivih terminov in
               to je tisto največ, kar smo do sedaj našli. Če najdemo boljšo solucijo, toliko
               boljše. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Ali želite odgovoriti na to? Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Mi vseeno menimo, da ti postopki kontrol se kljub vsemu lahko zavlečejo oziroma se
               določajo še dodatne in dodatne kontrole. Kljub vsemu pa običajno obstaja nek končni
               rok, recimo, 15. december do katerega naj bi bile odločbe vsem prosilcem izdane. Zato
               tukaj govorimo o tem. Se pravi, da se bi se tudi v skladu z evropsko zakonodajo, ko
               je določen ta končni rok do kdaj naj bodo, pa se mogoče potem pozneje še določena
               dejstva tudi ugotavljajo, če pride do spora oziroma če pride do pritožbe in tako
               naprej.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je v osnovni dikciji zakona, ko pravi gospod Senegačnik, da bolj
               določljivo zapisano, ko so izvedene predpisane kontrole. Tu je tista razlika, kot jo
               jaz razumem. Kolega Džuban, potem pa dobite besedo. Umikate? Prosim, gospa Pečanova.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Po mojem bi se to dalo rešiti tudi na tak način, da bi v tem 3.č členu zapisali, da
               je rok v katerem mora pristojni organ izdati odločbo na 1. stopnji 30 dni od dne, ko
               poteče rok za izvedbo zadnje kontrole po, ali kako ste vi rekli pač tam, zadnje
               kontrole predpisane s predpisi EU v zbirni vlogi. To bi lahko bil rok. Se pravi, 30
               dni potem, ker mislim, da je čisto dovolj 30 dni po zaključku zadnje kontrole, 30 dni
               po našem ZUP-u, po dnevu, ko je bila opravljena zadnja kontrola po tisti zbirni
               vlogi. In potem se ve, da je to tista, kot ste rekli, skrajni rok je, recimo, 28.
               februar plus 30 dni. Žal je pač tako. Če je primer, da je 28. februar, lahko je kmet,
               ki tega zahtevka nima v zbirni vlogi,  je pač potem drug rok, pač prej.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da to itak po zakonu o upravnem postopku je 30 dni za
               enostavnejše in pa 60 dni<gap n="..."/> Vprašanje tu je kdaj je rok izveden in predpisanih
               kontrol. To je to vprašanje. Ti predpisi pa se očitno tudi znotraj EU-ja menjajo.</p>
               <p>Gospod je želel.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GrosarDamijan">

               <speaker>DAMIJAN GROSAR:</speaker>

               <p>Oprostite, samo eno misel. Popolnoma prav ima gospa Pečanova in ta 3.č člen že to
               vsebuje. Mi smo po dolgih diskusijah, ko se je najprej želelo podaljšati ZUP-ovski
               rok prišli na varianto, da ga ne podaljšamo in ga spoštujemo. Ampak, ker je treba
               opraviti določene kontrole in to terja čas, potem smo samo rekli od kdaj začne teči
               rok za izdajo odločbe. To se pravi, mi s tem v bistvu spoštujemo slovensko
               zakonodajo, ne moremo pa mimo obvezujočih določb evropskih uredb, ki pravijo šest
               mesecev mora to trajati in tako naprej. Ko je tega konec, potem nastopi tisti
               ZUP-ovski zakoniti, nedotaknjeni rok za izdajo odločbe. In mislim, da je to najboljša
               solucija kar smo jo lahko našli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. To je bil konkreten predlog, da se zapiše 30 dni, ampak tako kot je
               sedaj gospod Grosar pojasnil je ta rok že v tem tudi vsebovan. Jaz se strinjam, da je
               temu tako <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Samo kmet ne ve kaj to pomeni.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Sedaj gospa Gorec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GorecNevenka">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še enkrat se moram oglasiti, namreč, zakaj sem že prej govorila o
               popolni in nepopolni vlogi. S tem, da sedaj napišemo, ali pa dva roka pravzaprav
               določimo. Mi s to določbo podaljšujemo rok enega meseca oziroma dveh mesecev. Ampak
               spet ne vemo od kdaj ta rok podaljšujemo. Te kontrole, zato skozi težim, bom rekla, s
               tem upravnim postopkom, ki teče in te kontrole so del upravnega postopka. Nimajo veze
               z vlogami, ne moremo reči, da zadostujemo ZUP-u, potem ko enkrat po opravljenih
               kontrolah določimo še rok 30 dni. To nam praktično nič ne pomeni in je potem čisto
               vseeno, če ostane besedilo takšno kakršno je. Ker po opravljenih kontrolah, ne vemo
               kdaj bodo, ker so različno po evropskih predpisih in od takrat določiti 30 dni, ne
               vem, to je pač sprememba, bistvena sprememba. Mislim, da če pustimo besedilo kakršno
               je predlagano zadostuje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Predlagal bi, da razpravo o 3.č členu, čeravno se mi zdi, da je to
               ključno v tej spremembi, da počasi zaključimo. Kolega <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ŽvegličRoman">

               <speaker>ROMAN ŽVEGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala za besedo, gospod predsedujoči. Spoštovani odbor, veste kmetom bo ta 3.č člen
               popolnoma nejasen. Popolnoma nejasen zato, ker ne vemo katera kontrola, ali za
               tistega, ki vlaga samo za EKO 0 plačila, ne vlaga esktenzifikacijske<stage>(?)</stage> premije, ne
               vlaga klavnih premij, ne vlaga premij za krave dojilje, se pravi on zapade pod
               popolnoma druge kontrole. Se pravi, ni potrebno 28. februar, ni potrebno šest mesecev
               po zahtevku vloge. Ali za njega veljajo drugi roki? Ali veljajo tisti čisto prvi? Ali
               veljajo tisti skrajni? Potem je bolje, da zapišemo za vse skrajni roki. Popolnoma nič
               več ni dovolj jasno ne bo sedaj, kot je bilo do sedaj. Ne znam si predstavljati. Zato
               bi si želel, da bi se potem te kontrole, ki so, se napiše, da se točno napiše katere
               so te kontrole, kdaj se izvedejo te kontrole, v katerih rokih, ne pa po kontrolah.
               Resnično bi si tega kmetje želeli. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala. Te kontrole so v skladu s predpisi EU, ali to lahko zapišemo, to je pa drugo
               vprašanje bolj natančno. Izvolite, gospod <gap n=".."/><stage>/Nerazumljivo./</stage></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Poglejte, vse kontrole, zahteve, pogoji, ki jih mora posameznik izpolniti za
               posamezne ukrepe so opredeljeni v tisti 122 uredbah, v naših uredbah. To je množica
               predpisov. Moram vam povedati, ni variante, da bi to delali s kmetijskim zakonom,
               pisali te pogoje, ker to preprosto nemogoče. Saj vidite, tudi z enim stavkom, ali z
               enim referatom se to ne da narediti. Nič drugače ne bo gospod Veglič v bodoče, če to
               napišemo, kot je do sedaj, razen toliko kakor se bodo predpisi EU na tem področju
               spreminjali. Mi predpise, ki jih izvajamo, žal je kmetijska politika v detajle
               definirana na evropskem nivoju moramo spoštovati, moramo izvajati, če želimo delati
               zakonito in upravičiti tudi sredstva. Tukaj ne bo nobenih sprememb. Vsak upravičenec
               lahko vidi in mora videti, če dela zahtevke, kakšne so zahteve, kakšne so kontrole in
               tudi veste kako so te kontrole. <q>"On the spot"</q> kontrola je vzorec po metodologiji, ki
               je predpisana. Nihče to individualno ne določa, ampak se to dela avtomatsko po
               mehanizmu. Administrativna kontrola pa velja za vsak ukrep in za vsakega
               upravičenca.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali lahko sedaj preidemo na amandma k 3.d členu? Tukaj gre za popravek
               pri odpravi pomanjkljivosti tega šest mesečnega roka, ki je bil zapisane v 3.d členu.
               Do tega je prišlo po posvetovanju z zakonodajno-pravno službo. Ta amandma dajem v
               razpravo. Kolega Džuban, izvolite. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:DžubanGeza">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz se opravičujem, da bom dva stavka povedal.</p>
               <p>Tako, kot je tudi prej bilo, te členi oziroma podčleni ali kakorkoli bi jih
               imenovali iz tega poglavja so močno povezani in so po tem, ko sem prej gledal in
               danes poslušal toliko zahtevni, da so bolj razumljivi tistim, ki upravnim postopek
               poznate, drugi smo pa tukaj relativno bosi in je težko karkoli pametnega dodati.</p>
               <p>Drugo, kar se želel povedati. Da, se tukaj vidi pri teh členih, da agencija ni
               bankomat, to kar smo na Bledu slišali, kako je pomembno, roki, postopki in tudi
               subjektivni posegi odločitve od opravičencev do potem birokratov, kako zadeve tečejo,
               kar je pa najpomembnejše, znotraj teh rokov in izvajanje, to so me pa opozorili, bo
               odvisen delež koriščanja sredstev in izkoristka sredstev za Evropsko unijo. Mi se
               sicer tukaj sklicujemo, že v uvodnem členu, prvem členu, da je to vse v zvezi s
               predpisi Evropske unije, nenavadno mi je sicer, da pa v vsakem členu še posebej
               rečemo, da je to, zaradi tega tudi v tem 3.b členu, če je cela sprememba, zaradi
               Evropske unije se mi zdi, da je pač, zaradi tega in ni potrebno posebej naglaševati,
               ampak to je čisto tehnična zadeva. Pri tem pa 3.b členu, pardon, 3.d pa mi sedaj
               črtamo rok in to je tista zgodba, ki se ves čas v diskusiji pojavlja, da določamo
               rok, ki jim je rok, mora pristojni organ v roku, ki mu omogoča, da izvede vse
               potrebne postopke, torej, prišli smo do rešitve, ko pa sedaj več ni važno, v katerem
               roku. Zdi se mi, če dobro razumem zadevo, da je na tem področju trenutno največ
               problemov, da so vloge, da so odločitve, da ni odločb, ni obvestil, ljudje ne vedo,
               neki rok se izteče za vloge, potem bi moral organ odgovoriti ali opozoriti za
               dopolnitev vloge, se dopolni, potem pa ni nič več. Pride naslednji razpis, on pa ne
               ve, ko je že vložil 300 tisoč v neki projekt ali je treba prej popraviti, na novo
               izdelati, na novo pridobiti gradbeno dovoljenje, da se lahko na novo prijavi, ker bo
               v prvem zavrnjen, ker ni nekih rokov, da bi se morala zgodba odviti do konca,
               pozitivno ali negativno rešena vloga, da lahko gre v drugi krog. Ti roki, ki so
               sedaj, vsaj tako razumem, da je prepuščeno, sedaj pa, kako bo organ uspel zadeve
               dodelati. Mislim, da ta rešitev ni dobra in da je v osnovnem besedilu Poročevalcu
               tudi na osnovi predpisov v Evropske unije tukaj se pa spet sklicujemo na neke nove
               predpise Evropske unije, da pa rok ni potreben. Meni se zdi, da to ni dobro. Hvala.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala. Kolega Sajovic.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SajovicBorut">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa, predsednik za besedo. Jaz sem v tej zgodbi kar nekaj časa razmišljal, gre
               seveda spet za podobno zgodbo kot pri zakonu o vinu, ko se sklicujemo na Evropo v
               vsaki drugi zadevi, ampak v Evropi enostavno te stvari <q>"špilajo"</q>, pri nas pa sedaj to
               ne gre. Sedaj povejte mi recimo v luči tega 3.d člena, kako bo sedaj naprej v takem
               primeru kot je bilo v letošnjem letu z mlečnimi<gap n=".."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n=".."/>? Ljudem smo, bi
               lahko rekli tudi odtegnili, če bi se grdo izražal bi lahko rekli tudi, ukradli 125
               milijonov, zaradi neke zadeve za katero smo vsi vedeli, da so proizvajalci mleka, da
               imajo mleko, nismo imeli pa možnosti in sistema, da neko dejstvo, za katerega vsi
               vemo in je bilo v korist kmeta, popravimo. V nasprotnem primeru pa, kadar ugotavlja
               država pa napako, ki je njen v korist, to se pravi, da je kmetu ni treba izplačati
               takrat pa je postopek drugačen. Recimo, poglejmo kako bomo to reševali v primeru take
               napake kot je bila ta mlečna premija. Jaz imam občutek pri vsem tem zakonu, da imajo
               iz kmečkega sindikata, s katerim se redko strinjam v delu te zgodbe nekaj tudi prav
               in imam občutek, da je ta kmečka ladja kot Titanik, ki je nasedel na nekih rečeh, ki
               smo si jih sami postavili, sedaj pa namesto tiste zgodbe o reševanju žensk in otrok
                   mi rešujemo najprej
               kapitana in pa posadko, to je v tem primeru bankomat in agencijo, namesto, da bi se
               trudili, da vzpostavljamo neki partnerski odnos ga bomo v tej zgodbi očitno naredili
               še bolj iz birokratiranega in še bolj nerazumljivega.</p>
               <p>Povejte mi tudi, recimo, ko se zgovarjamo na te kontrole, ko pride v hlev kontrola
               in bodo nekaj ugotovili, ali bodo oni kot kontrola od kmeta še dodatno zahtevali, da
               svojo vlogo dopolni in od kdaj potem začne teči ta rok.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, jaz bi kolegi predlagal, da, pred nami je, da najdemo rešitev,
               da podamo kakšne boljše predloge, če jih imamo. V obrazložitvi tega amandmaja piše,
               da se ta rok v skladu s predpisi EU pač določa za to, da se ugotovi pomanjkljivosti
               in da se pozove na dopolnitev, takšna je obrazložitev pri tem.</p>
               <p>Jaz bi predlagal, da najdemo kakšne boljše rešitve, da pa razprave ne širimo na neke
               teme, ki niso stvar tega. Kolegica Pečan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa, gospod predsednik. Jaz ne bom širila, jaz bom konkretno predlagala.
               Namreč, nadomestilo 6 mesečnega roka z rokom, ki se glasi, v roku, ki mu omogoča
               pristojnemu organu, da izvede vse potrebne postopke za obračune in pravočasna
               izplačila denarnih sredstev mislim, da je popolnoma mimo. Gre namreč za to, da, moj
               predlog je, da se 6 mesečni rok skrajša na razumem mesečni rok, dneve, tedne, mesece
               je potrebno določiti, ampak krajše kot 6 mesecev, ker mislim, da je 6 mesecev ali pa
               je treba zelo jasno povedati, da je agencija premajhna, da ima premalo ljudi, da bi
               lahko prej kot v 6-ih mesecih preverila ali so vse vloge popolne in razumljive.
               Namreč, tudi to je bistveno bolj enostaven postopek kakor predpisane kontrole in ne
               vem kaj še vse zraven piše tukaj. Se pravi, tukaj se meša upravni postopek, ki se
               začne z dnevom popolne vloge s postopkom preverjanja popolnosti vloge, to sta dve
               različni stvari, ta dikcija v amandmaju meša te dve fazi vlaganja oziroma
               obravnavanja in odločanja o neki vlogi in zaradi tega predlagam, da poenostavimo
               spremembo, s tem, da seveda prosim vas, gospod Senegačnik in gospod Grosar, vi morate
               realno oceniti koliko v resnici agencija rabi za vse te tisoče in tisoče vlog, ki jih
               dobite preveriti ali so popolne, razumljive ali ne. To je mislim najbolj enostavno
               kolikor pa vse tisto naprej. Samo skrajšanje predlagam.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bom vas prosil, da oblikujete amandma in ga podate. Vi ga oblikujte, saj
               je amandma predlagatelja imamo pred seboj. Prosim, gospod Senegačnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Gospod predsednik, hvala. Par pojasnil v zvezi s tem. Po pogovoru oziroma analizi
               pripombe upravne službe Državnega zbora smo pač razmišljali o zadregah, ki tukaj so,
               zato smo tudi pač prišli z amandmajem.</p>
               <p>Stvar podobnih razlogov kot pri prejšnjem členu ni enostavno. Nekaj je definitivno.
               V petih dneh po ZUP-u mi nismo v stanju, ga ni v tej državi pa lahko agencija še
               enkrat reče, ne moremo ugotoviti in pozvati vseh, govorim o izbirnih vlogah, kjer gre
               za teh 67, 65 vlog, ki pridejo frontalno in moraš pregledati, <q>"prečekirati"</q> in potem
               povzemaš. Moram povedati, ni mogoče spoštovati roka, kajti sedaj pa iščemo naprej.
                   Mi smo preverjali še
               sedaj, še danes in preko noči, kaj bi pravzaprav tukaj naredili. In jaz bi predlagal,
               če je, če je možno, glede tudi na pripombe, ki smo jih zadnjič imeli, mi bi se,
               mislim, da lahko v tem koraku, če bi skrajšali ta rok, če bi to bilo sprejemljivo, da
               to naredimo, zanesljivo pa bomo ob novem zakonu, ki bo, pač je treba iti v detajle
               kako bo ta zadeva funkcionirala, namreč so posamezni primeri, ki so lahko tudi
               daljši. Ampak bomo to poskušali prilagajati na to. Torej naš predlog bi bil, če lahko
               gospod predsednik rečem, da pomagam zadrego rešiti, če bi bil sprejemljiv, tri mesece
               bi nekako preživeli, da tako rečem. Mi se zavedamo, ne bi rad, da bi bil nesporazum,
               da mi tukaj že sedaj pišemo nekaj za agencijo, da bomo ljudi prikrajšali. Gre
               enostavno za razmislek, za rešitve, ki bodo vso zadevo postavile v neko legalno luč,
               do vseh vidikov. Tako da, če bi to bilo, bi besedo <q>"šest"</q> nadomestili z besedo <q>"tri"</q>
               pa bi mi umaknili naš amandma, ki je bil dan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za ta predlog. Naslednji, ki se je prijavil, kolega Sušnik, potem kolega
               Kramberge.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Zahtevali <gap n="..."/>, da vložim amandma.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Saj boste dobili besedo. Kolega Sušnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SušnikFranc">

               <speaker>FRANC SUŠNIK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Poglejte, jaz razumem to določilo kot določilo, ki bi naj šlo v smeri
               prijaznejšega načina odločanja, pozivanja k dopolnjevanju vlog, kar kaže dobro
               razmisliti ali ga hočemo kot zapreti ali ne zapreti, glede na 120 predpisov na vso to
               zapleteno birokracijo na ves zapleten postopek ugotavljanja te navzkrižne skladnosti
               in vse te zadeve. Zato se bolj nagibam k temu, da dejansko to ne zapremo. Če bomo to
               zaprli s tremi meseci, bomo rekli od tega dneva od vložitve vloge tudi, če se ugotovi
               še kasneje kakšna pomanjkljivost, agencija ne bo mogla kmeta več pozvati, da vlogo
               dopolni. Iz tega zornega kota glejmo.</p>
               <p>Drugo, kar je pa spet, v zvezi s temi roki treba povedati je pa tudi tukaj treba
               povedati, da je treba gledati tudi racionalno. Ta agencija opravlja neko kampanjsko
               delo, ki ga ne moremo zaradi racionalnosti zožiti tudi v neko preveč utesnjene
               obdobje v letu in je iz tega vidika verjetno boljše, da je ta rok uprt. Jaz vsaj tako
               razumem. Mislim pa, da me ne kaže prišteti med tiste, ki se dnevno ne soočajo s
               problematiko, zapletenostjo in vsem kar v zvezi z izpolnjevanjem teh vlog in
               ugotavljanjem pogojev te tako imenovane ravzkrižne skladnosti, ker mislim, da se
               dnevno srečujemo s to zadevo. In zato se zmeraj nagibam k temu, da je amandma tak kot
               je, da ta rok ostaja odprt, da ga ne spravimo v okvir treh ali šestih mesecev, ampak
               da ostane odprt.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala, izvoli kolega Kramberger.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KrambergerJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala predsednik za besedo. Kolegice in kolegi! Nedvomno je ta zadeva zelo
               komplicirana. Izvajanje toliko ukrepov kot jih izvajamo v okviru skupne kmetijske
               politike, zahteva nedvomno zelo dobro organiziranost. In sedaj, ko v okviru tega 3.
               člena govorimo o teh postopkih. Jaz se pridružujem mnenju tistih, ki govorite, da bi
               morali jasno določiti roke. To, kar pravi kolega Sušnik da bi naj zadeva bila odprta, da ne bi zadev
               zapirali, mislim da ni dobro. Jaz mislim, da v skrajnem primeru sprejmemo ta predlog,
               ki ga predlaga gospod Senegačnik, treh mesecev v tem 3.d členu. Namreč prepričan sem,
               da je potrebno za učinkovito delo na tem področju zadeve dobro logistično
               organizirati, kajti sedaj imamo že, med vsaj tri letne izkušnje s temi direktnimi
               vplačili in tudi z drugimi vlogami s katerimi se ukvarja agencija za kmetijske trge
               in razvoj podeželja in smo se že lahko marsikaj naučili. Poglejte, že sama dikcija,
               ko piše tukaj v 3.d členu, če je vloga nepopolna ali nerazumljiva, jaz sem prepričan,
               da vloga na agencijo ne sme priti, dobro nepopolna lahko pride, ne more pa priti
               nerazumljiva, ker če gre preko kmetijsko-gozdarske zbornice, preko strokovnih služb,
               svetovalne službe kateri so breferani, inštruirani o izpolnjevanju teh vlog in kjer
               tudi kmet nekaj plača, zato ne more iz rok svetovalca in iz rok kmeta iti vloga na
               agencijo za kmetijske trge, nerazumljiva. Potem je s tistimi, ki to izpolnjujejo,
               nekaj narobe. In seveda sedaj, da pa rečemo, da je šest mesečni rok potem, ko bo ta
               vloga prišla na agencijo, da bo kmet čakal šest mesecev na to, da bo lahko neko stvar
               pojasnil ali dopolnil, seveda spet skupaj s strokovno službo kmetijsko-gozdarske
               zbornice, da je to prekratek rok, in da ga s tem amandmajem tukaj napišemo, ki mu
               omogoča, da izvede vse potrebne postopke in obračune in pravočasna izplačila zunanjih
               sredstev, tega jaz ne morem podpreti, ker to je pa <gap n="..."/> potem čisto odprta. To bo pa
               potem za leto 2005 bo se potem to počelo, kaj jaz vem, še v letu 2007. Tako da, tukaj
               je potrebno, kot pravim, zadeve zelo, seveda na osnovi izkušenj, logistično dobro
               organizirati. To pa je potrebno urediti v okviru kmetijsko-gozdarske zbornice oziroma
               agencije za kmetijske trge in razvoj podeželja s kmetijsko-gozdarsko zbornico.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. V bistvu je, tudi sam se strinjam, da odprtost pomeni možnost samovolje
               in zato tudi mislim, da so predlagatelji pripravljeni spraviti ta svoj amandma,
               nadomestiti s spremembo roka, se pravi 6 na 3 mesece. Pojasnil pa je bilo, da pa ta
               rok, ki pa je trenutno na razpolago, pa je prekratek, če smo prav razumeli. Sedaj,
               gospa Gorec, pa potem kolegica<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GorecNevenka">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>Mislim, da smo sedaj že kar dosti blizu problema. Namreč jaz bi ponovno želela res
               vprašati, to kar je že gospod Sajovic vprašal. V kolikor je ta del kontrol, ali mora
               takrat kmet še kaj dostaviti organu?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Seveda.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GorecNevenka">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>O opravljenih kontrolah. Ker v kolikor mora, poglejte, jaz bi vas opozorila sedaj na
               določbe 66. člena zakona o splošnem upravnem postopku ki pravi: <q>"Vloga mora biti
               razumljiva in mora obsegati vse kar je treba, da se lahko obravnava."</q> Potem pa
               našteva kaj mora vse obsegati, naslednji člen, 67 pa pravi: <q>"Če je vloga nepopolna in
               nerazumljiva, samo zaradi tega ni dovoljeno zavreči, ampak mora organ v roku petih
               delovnih dni zahtevati, da se pomanjkljivosti odpravijo."</q> To pomeni, v teh
               kompliciranih postopkih vi pravite, da rabite več časa za kontrolo teh in to je tisti
               rok, ki ga sedajle želimo določiti. Ne pa rok, ki ga želimo do odločitve o zadevi.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej konkretno vprašanje: Ali mora po tej kontroli vlagatelj še kaj
               dostaviti v svojo vlogo? Izvolite, gospod Senegačnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Če govorimo o kontrolah na licu mesta, na kraju samem, ko je izbran opravičenec, da
               dobi to kontrolo, se zamrznejo vsi  njegovi podatki in manevri, da tako rečem, ki bi jih on delal še na
               vlogi. To je prvo. V ukrep, zato ker vemo kaj bi se zgodilo.</p>
               <p>Drugo. Iz tega naslova ugotovitve, ki jih kontrolor naredi, gredo direktno na
               agencijo, brez komentarjev, da tako rečem - malo moram poenostaviti, da bom bolj
               jasen - in agencija to vklopi v preverko potem kot rezultat, to je mirodajen podatek.
               Če ugotovi odstopanje od površine, ni živali, niso označene itd., gre to kot in pod
               podatek v njegovo vlogo in se bo absolutno mora upoštevati in obravnavati pri
               odločanju. Iz tega naslova, odgovor je jasen, nobenih, te zahteve, torej zahteva po
               dopolnitvi iz tega naslova absolutno ne obstoja, je ni. To kar se sedaj pogovarjamo,
               se nanaša izključno na to. Ko nekdo da vlogo, pa se ugotovi, po Zupu, da ni podpisa,
               da ni nekega podatka, da so tudi zamegljene neke zadeve, so nelogične, nerazumljive,
               jih moraš razrešiti, po Zupu, kar je prav. Moram pa povedati da, jaz se z vami
               strinjam, da sedaj prihajamo v bolj elektronsko in bolj sofisticirano vlaganje
               zahtevkov, še vedno in moramo imeti rešitve tudi za tiste, ki bodo direktno poslali
               papir na agencijo. Torej kaj v tem primeru? Namreč zakon pač mora predvideti vse
               možnosti. Sedaj moramo še to imeti, lahko pa, da bomo v naslednjih letih prišli na
               povsem drugačno stvar in potem bodo verjetno tudi te razprave drugačne. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegica Uhan, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo in lepo pozdravljeni vsi skupaj. Če sem prav razumela, če je
               vloga nepopolna ali nerazumljiva, to zgolj opravljate administrativne kontrole. To ne
               gre še za kontrolo na licu mesta, ko se ugotavlja ali je bilo zlorabljeno ali je
               napisal zahtevek za stvar, ki jo nima, recimo za pšenico, pa nima posejane itn. In
               mislim, da je tri mesece več kot dovolj, ker gre zgolj za kontrolo. Ali ima vloga
               podpis ali on drži v hlevu tisto žival, ali ima te površine v najemu itn. In<gap n="..."/> Ja.
               Zato pa se mi zdi, da moramo te roke res skrajšati, in da nekoga pozovete ali ima
               podpis ali, kaj jaz vem, ali zakaj uveljavlja za dve subvenciji, če ni opravičen itn.
               In mislim, da moramo ta rok skrajšati v neke minimalne meje, ko vi lahko to še
               pregledate. To je zgolj, saj pravim, administrativna kontrola, ne gre za kontrolo
               inšpektorjev na terenu in mislim, da bi bilo tri mesece po mojem sprejemljiv ta rok.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Če ni konkretne, dajte na sam problem se usmerimo. Sedaj smo nekje
               prišli do tega, da se večina nagiba k temu, da podpremo, se pravi osnovno vsebino
               teksta, to je predlogov, s tem, da iz šestih mesecev rok določimo na tri. To je sedaj
               predmet te debate. Če ni na to več nekih drugih pogledov, potem bi jaz počasi
               razpravo zaključil. Kolega Džuban se je prijavil, potem pa kolegica Pečanova.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:DžubanGeza">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Morda je res to, gospod predsednik, da to kar bom rekel, ne bo več pomembno. Gre
               predvsem v podporo tej rešitvi, da rok skrajšamo na tri mesece, in da je to rok v
               katerem se bo dalo zadeve speljati. Zadeva pa utemeljujem z naslednjim. Prej ali slej
               bo morala agencija doumeti, da na nekatere zadeve mora decentralizirati in jih
               prenesti na zavode, in da bo en del kontrole, tovrstne kontrole kot ste jo vi
               omenjali, nekateri tudi zelo dobro poznate, od obrazcev, postopkov itd., da se da na
               zavodih kontrolirati, ampak verjetno v neki drugi osebi, kot izpolnjuje obrazce.
                   Drugo je to, da so te
               službe vsako leto je manj problemov in so te službe vedno bolj izpopolnjene in upam,
               da ne bodo ukinjene na način, kot se to dogaja in da bodo delali naprej ti isti
               ljudje in da bodo vedno bolj vloge kvalitetno izpolnjene. In na koncu želim samo
               naslednje reči, kolega Sušnik, verjetno če bi bil v opoziciji, kot <gap n="..."/> bi verjetno
               predlagal še krajši rok kot tri mesece. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kolegica Pečanova, <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> če je potrebno, zdaj pa
               <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SušnikFranc">

               <speaker>FRANC SUČNIK:</speaker>

               <p>Poglejte. Mi smo danes poslušali že vse mogoče, koliko vse, kako so službe
               izverzirane, kako naredijo same popolne vloge, govorimo o nepopolnih vlogah. Jaz sem
               imel to v mislih, če obstaja kakršna koli nevarnost, da bi z izoženjem roka možnost
               razreševanja nepopolnih vlog kaj okrnili, če bi s tem onemogočili samo enemu
               prosilcu, da pride do tiste subvencije, zaradi katere bi ne prišel zaradi svoje
               nerodnosti ali zaradi nerodnosti tistega, ki mu je to zadevo delal, potem sem jaz
               zato, da ostane to odprto. Govorimo v tem primeru ne pozabiti o nepopolnih vlogah.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še kolegica Pečanova želi, potem bom jaz dal ta spremenjeni predlog
               amandmaja na glasovanje. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Torej jaz uradno predlagam odboru, da osvoji predlog spremembe 3.d člena tako, da se
               besedo šestih mesecev nadomesti z besedama treh mesecev. Razlagam to tako, da
               formalno gospod predsednik po poslovniku vlada seveda ne more predlagati sprememb
               besedila in da tudi ti amandmaji, ki jih imamo na mizi niso amandmaji vlade, ampak so
               amandmaji, ki jih je pripravila strokovna služba v državnem zboru na predlog, ne bom
               razlagala od kje, ker tako in tako vi boljše veste kot jaz kdo je to naredil. Se
               pravi, niso to amandmaji vlade in zato jaz vlagam ta amandma in upoštevam seveda
               predlog gospoda Senegačnika, ker mislim, da pozna dovolj dobro razmere v agenciji, da
               ve, da je to termin, ki je še izvedljiv, da pa upam, da bo morda čez dve, tri leta se
               ta sama vlada predlagali skrajšanje tega termina na mesec dni, potem pa pozneje morda
               še na manj, tako, da bomo čim bliže splošnemu upravnemu postopku.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz dajem na glasovanje, <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> ja, saj naj
               formuliram amandma, ki ga je pravkar po predlogu gospoda Senegačnika povzela kolegica
               Pečanova in predlaga namesto šest tri mesece, v kolikor bo seveda sprejet, bo to
               amandma obora. Želi kdo obrazložiti glas? Kolega Kramberger, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KrambergerJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala kolega Sok. Jaz bom seveda ta amandma podrl, tako kot sem tudi prej povedal v
               sami razpravi. Ob tej priliki se želim prijazno zahvaliti kolegici Bredi Pečan in je
               zelo lepo, da pride še kdo drugi na naš odbor in da nas prosvetli in prouči, kako je
               treba upoštevati poslovnik, kajti mi smo zdaj to imenovali amandma odbora. Nismo,
               sploh nikoli nismo podpirali v zakonodajnem postopku amandmajev vlade, ampak smo
               vedno povzemali in imeli svoje amandmaje. <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej dajem ta predlog, da ga ne ponavljam na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(9 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je bil amandma k  3.d členu soglasno sprejet. Na 3.e člen ni pripombe. Prehajamo na
               naslednji amandma, to je amandma k 3.g členu, da se črta. Je pa pripomba k 3.f členu
               državnega sveta. Želite obrazložiti? Izvolite, gospod Naglič. 3.f člen.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:NagličMiran">

               <speaker>MIRAN NAGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Mi predlagamo, da se ta 3.f člen črta in sicer z razlogom, da
               prihajamo zdaj na eno področje, o katerem je že bilo prej nekaj rečeno, da so tukaj
               zdaj v izraziti prednosti odločbe, ki gredo kmetu v škodo in tiste, ki so bile izdane
               kmetu v korist, pa se pozneje izkaže, da je bilo lahko, da kmet določenih stvari ni
               izpolnil, pa so potem lahko tudi spremenjene, da so pa tiste v podrejenem položaju.
               Mi na vsak način želimo, da sta najmanj kar je, da sta tako kmet in država pri izdaji
               odločb v enakem položaju. Zakaj gre? Če je odločba negativna, ni denarja, speljati je
               potrebno celo celoten postopek do konca, zaključiti postopek in potem kmet če je pač
               bila zadeva v redu, dobi denar. Če pa je odločba pozitivna, pa potem kmet določene
               zadeve ni izpolnil, agencija potem s kontrolo ugotovi, da je temu tako, izda
               negativno odločbo in kmet mora takoj vrniti denar. In mi pa želimo in kmet ima še
               vedno možnost pritožbe na tako odločbo in mi želimo samo to, da je tudi v tem primeru
               potem rešena še ta pritožba in šele takrat potem kmet vrne denar. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali lahko gospod Senegačnik na to odgovorite?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Ta določba je pisana tako, kot jo mi razumemo predvsem v korist stranke, izhajajoč iz
               zadrege, ki jo žal, meni se zdi pravzaprav banalna, pa vendarle je. Jaz sem prej
               omenil en termin 1. december tekočega leta. Vi veste, da imamo zdaj tukaj dva
               sistema. Črpamo sredstva iz EU, ker je proračunsko leto drugače postavljeno kot je
               proračunsko leto v državi. Sredstva, ki jih imamo mi na razpolago za te ukrepe v
               tekočem letu moramo izkoristiti, govorim za te namene, v decembru. Tisti, ki poznate
               postopke in sistem, kako se to dela lahko ugotovite, da imamo časa za izdajo odločb
               in za izpeljavo celotnega postopka nekaj dni v decembru. Pomeni, vsem mora biti na
               stand by, da sprožiš glede na finančne predpise, ki so, ne moreš odločbe izdati, če
               ni odredbe in uredbe ne more biti in tako dalje. Skratka, tukaj moramo paziti tudi na
               te roke. Moram celo povedati, da smo lansko leto smo nekoliko prej izdali odločbe,
               smo že dobili takoj vprašanje EU kaj to pomeni, ali smo že prej tudi izplačevali.
               Tako da, če želimo počrpati sredstva v tekočem letu moramo vso zgodbo imeti narejeno
               tako, da jo res lahko. Pomeni, mi moramo plačati v decembru. In to je pisano predvsem
               zaradi tega, iz tega naslova. Tu ne vidimo, da bi bile kršene pravice, on dobi
               plačano, potem se pa razčiščujejo zadeve. In mislim, da ne gre za kršitev pravic, gre
               v bistvu zato, da se pravzaprav v situaciji kakršna je trenutno zakonodaji in sistemu
               na področju financ in črpanju proračuna, da je to se naredi, če seveda vztrajate
               lahko damo tudi ven, vendar vam povem, da bodo težave.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Še želite, izvolite gospod Naglič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:NagličMiran">

               <speaker>MIRAN NAGLIČ:</speaker>

               <p>Mi vseeno mislimo tukaj, da če zadeve niso razčiščene, potem kmet dobi zavrnilno
               odločbo in ne pozitivne in potem ni kaj več razčiščevati oziroma se potem razčisti.
               <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> Se pritoži, če so zadeve čiste dobi pozitivno odločbo, če
               zadeve niso čiste, dobi zavrnilno odločbo in ne dobi denarja.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p><gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/>Ne, dobi lahko tudi premalo denarja in se <gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Čakajte, bomo, bo, ali želite, ste končali? Gospa Pečanova, želite besedo?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Jaz sem hotela samo tukaj pojasniti svoje stališče do tega, da če bo glasovanje
                   o tem, da se ta člen črta
               glasovalo proti zaradi tega, ker menim, da je ne samo zaradi obrazložitve gospoda
               Senegačnika ampak prav izrecno tudi dikcija sama, tukaj je pozitiven odnos v samem
               členu na izplačilo sredstev se nanaša odločba, ne na zavrnitev za izplačilo sredstev
               in je evidentno, da gre pravzaprav zato, da lahko pride do spora zaradi višine
               izplačanih, odločeno, ker je odločeno o višini sredstev, ki seveda se, s katero se
               kmet ni nujno, da se strinja in zaradi tega se bo pritožil, pritožbeni postopek bo
               tekel naprej, on bo vsaj nekaj denarja dobil. In tukaj, zato mislim, da bi bilo
               nesmotrno to črtati.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? Želi kdo oblikovati amandma? Ker amandma za
               črtanje 3.f člena itak ni vložen, razen če kdo od kolegov želi? Prosim? Ne.
               Ugotavljam, da potem lahko razpravo v zvezi s 3.f členom zaključimo. Prehajamo na
               naslednji, to je amandma k 3.g členu, kjer se predlaga, da se 3.g člen črta. Želi kdo
               razpravljati? V kolikor ne zaključujem razpravo in dajem na glasovanje amandma k 3.g
               členu.</p>
               <p>Kdo je za? Prosim kolegi, če glasujete. <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Soglasno je sprejet amandma, da se 3.g člen črta.</p>
               <p>Prehajamo, ja tu je še pripomba na 3.h člen in sicer s strani komisije državnega
               sveta, ki je pravzaprav meni tudi nisem pravnik, ampak se mi zdi, da je pravzaprav to
               že zapisano v 3.a členu, kar predlaga državni svet. Želite besedo kolega Naglič.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:NagličMiran">

               <speaker>MIRAN NAGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Tukaj spet opozarjamo po našem mnenju na to asimetrijo, kajti tukaj mi
               predlagamo, da se v tem 3.h členu v bistvu besedilo, ki sledi tem Evropske unije, da
               v bistvu, da se tam naredi pika in da se to prečrta. To se pravi, ki določa obveznost
               vračila strankam, kadar jim je bilo z odločbo odobrenih preveč sredstev. To se pravi,
               mi tukaj tudi menimo, da je potrebno izenačiti negativne in pozitivne odločbe.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Ali ste želela gospa Gorec besedo? Ne. Želi kdo odgovoriti na to, gospod
               Senegačnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Nimam nekih dodatnih.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Amandma ni vložen, da se ta del zadnji, se pravi v tekstu, ki se glasi,
               ki določa obveznost vračila strankam kadar jim je bilo z odločbo odobrenih preveč
               sredstev. <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> Če dovolite, bi jaz najprej zaključil.
               Sprašujem, če želi kdo oblikovati od kolegov amandma na to, v kolikor ne itak ni
               amandmaja, potem ni o čem glasovati. <gap n="..."/><stage>/Vmesno govorjenje./</stage><gap n="..."/> Izvolite, sedaj imate
               besedo gospa Pečanova. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:PečanBreda">

               <speaker>BREDA PEČAN:</speaker>

               <p>Torej, gospod Senegačnik, mene zanima ali ti predpisi Evropske unije sploh navajajo
               še kakšen drug razlog kot pa odpravo odločbe po nadzorstveni pravici zaradi preveč
               izplačanih sredstev? Ali razumete kaj hočem vprašati? Jaz mislim, da sploh kolikor
               jaz imam nekih izkušenj s tem, Evropska unija se ne ukvarja z drugimi nadzorstvenimi
               postopki razen v zvezi z izplačilom sredstev.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite gospod Senegačnik.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Imate prav. Torej, različne ukrepe določa tudi različno obveznosti vračanja in
               določa tudi kriterije kdaj je stranka dolžna vrniti kdaj pa ne, če uradnik, bom
               rekel, zaradi svoje napake ali <gap n="..."/> neko zadevo naredi. To je dokaj različno urejeno.
               Mi smo tukaj, kolikor sem jaz razumel, <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/> skušali doma urediti, da
               se ve kako se te stvari delajo, sicer je pa to v osnovi določeno v teh predpisih, pač
               sredstva je treba vrniti, mi tukaj nimamo kaj narediti, treba je imeti postopke, se
               pravi to tukaj urejamo. Najbrž pa moti drugi odstavek, mislim, da ravno kolegij
               zbornice, kjer urejamo, da v primeru, da predpis Unije ne določa tega roka, da lahko
               pristojni organ z odločbo odprave v petih letih od vročitve odločbe.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Kar nadaljujte. Ali ste zaključili?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Gre za možnost in za jasno opredelitev načina kako bi mi to naredili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Prosim, kolega Džuban.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:DžubanGeza">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Meni je bližnja primerna in nujna rešitev, ki je v osnovnem besedilu zakona. Ker ta
               druga rešitev ne reši tiste druge zadeve, ti sicer lahko dobiš odločbo, da nisi
               upravičen do sredstev iz različnih razlogov, da jih ne naštevam, ker smo jih danes že
               nekajkrat našteli, kaj bo pa s sredstvi, lahko pride do dolgotrajnih postopkov,
               zavlačevanja, da ne uporabim kakšnega hujšega izraza. In mislim, da je ta rešitev
               nujna in dobra v osnovnem besedilu zakona.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa za to dodatno mnenje. Ali ste želela, gospa<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GorecNevenka">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>Večkrat mi je bilo pojasnjeno, jaz bi samo toliko rekla, da sta dve izredni pravni
               sredstvi predvideni, obe pravzaprav po vsebini dosti ne odstopata od zakona o
               splošnem upravnem postopku, odpravo odločbe po nadzorstvenih <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n=".."/>
               dodaten razlog utemeljuje, medtem ko, ker je sicer rok krajši, obnova pa prav tako,
               ker sicer je obnova tri leta, tukaj je pa pet let, samo ta razlika je, daljša časovna
               obdobja so, pa v enem primeru ni mogoče odpraviti po nadzorstveni pravici odločbe, če
               ne bi bil tukaj drug primer predviden. To je edina razlika od sicer veljavnega ZUP-a.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Ali niste vi predlagala, da bi bilo v treh letih, ne v petih?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Se opravičujem. V redu. Če ni več razprave, potem jaz zaključujem razpravo o tem
               poglavju a1. Preden gremo na amandma k 5. členu, pa bi se tako kot je proceduralno
               kolega Kramberger predlagal vrnili k 2. členu in ga sprašujem, če kot član odbora
               predlaga oziroma če želi povzeti, oblikovati amandma kar predlaga komisija državnega
               sveta? Prosim, izvoli, imaš besedo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KrambergerJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Hvala gospod predsednik. Tako kot sem že prej dejal bi prosil, če lahko ta 2. člen
               obravnavamo in tudi vključimo tudi 11. točko k 2. členu pri spremembi zakona v kateri
               bi zapisali, tako kot so predlagali na kmetijsko gozdarski zbornici upravičenci za
               pridobitev sredstev  iz
               naslova ukrepov kmetijske politike <gap n=".."/> kmetijskega gospodarstva, ki upravljajo
               kmetijsko dejavnost v lastnem imenu in za lasten račun. Tukaj je tudi zelo jasna
               obrazložitev, ki sledi tej dikciji 11. točke in mislim, da je to prav. Torej, treba
               je ločiti, da je namen, treba je slediti namenu direktnih plačil in ločiti je treba
               najemne pogodbe, namreč sedaj se dogaja to, da posamezniki dajejo zemljo v najem,
               zaračunavajo najemnino in potem tudi uveljavljajo subvencije, to mislim, da ni prav
               in to je na nek način tudi v nasprotju z evropsko kmetijsko politiko. Torej,
               subvencijo naj dobi tisti kateri zemljo obdeluje, če pa ima to zemljo v najemu pa naj
               se ta zadeva ureja v najemnem razmerju s pogodbo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej, kolega Kramberger predlaga, da se v 2. členu doda nova 11
               alineja, ki se glasi: upravičenci za pridobitev sredstev iz naslova ukrepov kmetijske
               politike s kmetijskega gospodarstva, ki opravljajo kmetijsko dejavnost v lastnem
               imenu in za lasten račun. Dajem takšen predlog amandmaja v razpravo. Kolegica
               Uhanova, pa potem kolega Džuban.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Meni se ta amandma zdi dober, kajti ta problem se pojavlja že od kar imamo
               subvencije, mislim, da od leta 2000. Tudi zaradi tega vi recimo ne morete do 15. maja
               ali do konca rokov, ko se vlagajo zahtevki, vi kontrolirati, ker se velikokrat
               pojavlja, da dasta oba zahtevek, tako tisti, ki ima zemljo v lasti in tisti, ki
               obdeluje. Vendar pa ne vem kako bi se to rešilo, kako pa ti lahko dokažeš, da si ti
               posejal tisto koruzo, če ti pa lastnik zemljišča ne da to v najem. <gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz
               klopi./</stage><gap n=".."/> Zdaj je tako, zdaj, če oba vlagata mislim, da nobeden ne dobi. Težko ti
               dokazuješ, da je tista koruza tvoja, najbrž je treba s kakšnimi dokazi, pa ti spet
               tisti, ki ima zemljo v lasti ne bo hotel dati v najem in tako naprej, tu bi bilo
               treba res enkrat to razčistiti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj to jaz razumem, da ta predlog gre v tej smeri, da se ve, da potem
               oba ne vlagata, če je to problem. Kolega Džuban, izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:DžubanGeza">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz sem popolnoma na istem stališču, da ta problem treba na nek način
               rešiti, s tem, da se javljam za to, da imamo mi tukaj še eno besedilo od državnega
               sveta, ki je podobno, smiselno, verjetno isto. In vprašanje je gospod Senegačnik,
               kako je z verifikacijo najemnih pogodb, ker se potem ta problem tam lahko reši? Če bi
               mi zahtevali pri vseh najemih pogodbe, ki bodo potrjene od nekega organa ali pa so
               že, potem se temu izognemo. V kolikor pa ne pa lahko še zmeraj pride do izsiljevanj,
               če hočeš imeti lepo parcelo mi boš pustil, da jaz prijavljam, ti boš pa samo
               koristili za ne vem toliko najemnine. To je prisotno in glede vprašanja tega statusa
               najemnih pogodb in <gap n=".."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Lahko odgovorite na to in tudi bi vas prosil, če se lahko do amandmaja
               opredelite. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Jaz bom vsebinski del<gap n="..."/> glejte, zelo z veseljem bi podprli to idejo, ker vemo, da
               gre v bistvu za to, žal moram povedati, da bi takšna določba, seveda napisana tako,
               da bi se zelo jasno razumelo, da lahko subvencije uveljavlja izključno oseba, ki sama
               fizično  obdeluje zemljišča in
               s tem izpolnjuje pogoje za ukrepe. Tega ne moremo <gap n="..."/> <stage>/Nerazumljivo./</stage> iz dveh
               razlogov. Prvič, posamični tržni redi oziroma posamični ukrepi imajo v, jaz se
               oproščam, ampak uporabljam evropske predpise, ne morem drugega reči, v posamičnih
               predpisih so natančno določeni pogoji pod katerimi lahko nekdo nek ukrep dobi. Ne
               vem, bom rekel, poljščine, sedaj ko se odmikamo od proizvoda, bolj ko se odmikamo od
               vezanosti subvencije na proizvod bolj rinemo v problem na katerega opozarjati, da
               neupravičeno, v narekovaju, dobi subvencijo tisti, ki se res sam ne ukvarja, ampak on
               je lastnik zemljišča, recimo, on poskrbi za izpolnjevanje pogojev in tukaj mi ne
               moremo posegati, da skrajšam. Po veljavnih predpisih, ki nas zavezujejo pri izvajanju
               ukrepov in pogojih, ki so določeni mi takšne določbe ne moremo sami sprejeti. Drugo,
               kar je tudi pomembno. Lahko povem, da smo od leta 2000, ko smo začeli uvajati to
               standardno shemo in te ukrepe, vedno se srečevali s tem problemom kdo je sedaj
               upravičen. Mi smo tudi pisali v naših predpisih tisti, ki obdeluje in tako naprej.
               Vendar moram povedati, da smo se ves čas srečevali z nerazrešljivim problemom.
               Dejansko razločiti, jaz govorim o realizaciji, ker potem ima smisel predpis, da bi
               sedaj lahko mi v sistemu, kakorkoli, tudi če bi to bilo mogoče, tudi to razločevali
               pri odobravanju ukrepov. Torej, ta stvar ni izvedljiva.</p>
               <p>Še nekaj moram povedati, to velja za naprej. Sedaj, ko bomo šli na shemo neposrednih
               plačil, na regionalno plačilo, enotno plačilo na kmetijsko gospodarstvo, ki bo
               pomenilo, ne glede na to, za kakšno shemo se bomo odločili, nadaljnji odmik, bom
               rekel, sredstev do katerih je nekdo upravičen od proizvodnje, bolj se bomo srečevali
               s tem problemom kdo je sedaj upravičen. Vi veste, kako je v Evropi, kdo je največji
               upravičenec in tako naprej. Torej, to moram pojasniti na mojo žalost, ker sem prvič
               za to, da bi se zadeve tako peljale. Odnosi med tistimi, ki zemlji dajejo v zakup in
               tistim <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage> je stvar odnosov med njimi. Ne moremo posegati na to na
               noben način. Lahko vam povem, da smo se na projektu GERK<stage>(?)</stage> srečali s čisto, bom
               rekel, konkretno s problemi, ki se tukaj pojavljajo. In vam povem, da ga ni arbitra
               in dva interesa, ki sta si nasprotujoča na nekem zemljišču razrešil, razen, da ti dve
               osebi oziroma ta dva zainteresirana to razrešita. Mi smo poskusili narediti celo
               postopek, da bi pomagali razreševati stvari, preprosto ne gre. Lahko povem, se
               oproščam, ampak najbrž je dobro, razprave sedaj ob novi shemi neposrednih plačil
               povsod izrecno opozarjajo na ta problem kaj se bo v bistvu dogajalo. In seveda, to
               lahko pomeni, da bodo nekateri, ki imajo predvsem lastniški interes na kmetijskih
               zemljiščih se jim bo ta interes še povečal, in bo ta odmik od te intence o kateri se
               sedaj pogovarjamo lahko še večji. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Grosar, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GrosarDamijan">

               <speaker>DAMIJAN GROSAR:</speaker>

               <p>Se opravičujem, ampak moram pojasniti oziroma podati svoje mnenje, da ta ideja, ki
               je bila tukaj povedana je v bistvu v zakonu že zajeta in jo rešuje 13. člen, ne pa 2.
               člen, ki govori o upravičencih. Tem pa je povedano, da so upravičenci ljudje ali pa
               firme, ki opravljajo kmetijsko dejavnost. To je splošen okvir mimo katerega itak ne
               moremo iti. Mislim, da 11. točka po svoji vsebini ne spada v 2. člen. Če bi, bi
               spadala v 13. člen, ki ima naslov upravičenci. Tam pa so upravičenci, če lahko
               preberem opredeljeni takole, če mi dovolite. 13. člen zakona o kmetijstvu, ki ima
               naslov upravičenci pravi: <q>"Upravičenci do sredstev iz naslova ukrepov kmetijske
               politike, v nadaljnjem besedilu sredstva, so kmetijska gospodarstva in druge fizične
               ter pravne osebe, ki opravljajo kmetijsko dejavnost v skladu z načeli dobre kmetijske
               prakse."</q> In potem ima še en pristavek, da izpolnjujejo predpisane pogoje.
               <gap n="..."/><stage>/Oglašanje iz klopi./</stage> Zato sem si dovolil, da ga preberem. To se pravi, temeljno
               vodilo, ki je bilo tukaj mišljeno je že inkorporirano v zakonu. Upravičenci so tisti,
               ki opravljajo kmetijsko dejavnost z dobro kmetijsko prakso in kateri detajlni pogoji
               so še morda v evropskih uredbah tudi določeni. Osebno, če lahko povem mnenje, ni
               nujno, da se to zapiše v 2. člen. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Oba sta razložila v čem je težava. Tudi, če bi to bilo sprejeto, kot
               razumem, bi problema ne razrešili. Izvolite, kolegica Uhanova.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Še enkrat bi se rada oglasila na to temo. Če ti lastnik zemljišča noče dati v najem
               zemljišča ne moreš ti dokazati, da si ti, recimo, upravičen oziroma da ti obdeluješ
               tisto površino oziroma bi se potem s pričami lahko dokazoval, ali kakorkoli. Če bi
               šlo tako daleč, pa verjetno lastnik zemljišča spet ne bi njemu dovolil, da bi na
               tisti zemlji obdeloval. Jaz vem, da je to velik problem in me non stop ti upravičenci
               do subvencij kličejo in so resnično razočarani nad to politiko, ker pravijo, mi
               obdelujemo, lastniki zemljišč pa uveljavljajo subvencije. Zlasti je to interes pri
               poljščinah, kjer so višje subvencije, manj pri <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage> in tako naprej.
               Vprašala bi, kako si kmetijsko-gozdarska zbornica predstavlja kako bi se rešil ta
               člen?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Očitno si oni predstavljajo tako, kot so prek državnega sveta predlagali. To smo pa
               slišali za problem. Kolega Džuban, potem pa kolega Sajovic, potem pa gospod Naglič.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:DžubanGeza">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Vmes sem pogledal oba amandmaja in moram priznati, da je ta amandma
               kmetijsko-gozdarske zbornice boljši in bolj konkreten. Istočasno pa me ni prepričalo
               ministrstvo, da to ni potrebno. Sploh pa, ko je naprej, opravičujem se za priimek,
               nisem zapomnil, da je pa to na nek način rešeno tudi v zakonu in ne vidim nobenega
               razloga, da mi to besedilo tukaj ne zapišemo. In eventualno, če se besedilo vizavi
               13. člena osnovnega besedila zakona v terminologiji razlikuje se da naknadno še potem
               popraviti, ampak da to določilo ostane, ker tukaj so problemi. Konkretno, sedaj se
               neposredna plačila, recimo 60 do 70.000 po hektarju, najemnina je pa 25.000. In da
               lastnik dobi neposredno plačilo plus najemnino, dobi mnogo več, kot je ostanek
               dohodka po enotni površini za tistega, ki obdeluje zemljišče.  In pri nas bi to zgodbo lahko rešili tudi tako,
               da bi temu, kar pravi državni svet, upravičenec do izplačil sredstev iz naslova
               ukrepov kmetijske politike, je oseba, ki kmetijsko zemljišče, za katerega je zahtevek
               vložen, obdeluje in ima za najem pisni dogovor o uporabi zemljišča z lastnikom. In
               potem bi vse te zadeve, ki jih recimo Marjeta postavlja kot dvom zavrgli. Je pa
               seveda ta zadeva, ki se jo pa tisti najbolj bojijo, ki imajo pa zemljišče in ga
               oddajajo v najem, je pa ta davčna zgodba. Teh pisnih dogovorov in pa teh pogodb bi
               bilo cel kup, če se seveda tisti ne bi, s tem ko nekaj podpisujejo ustrašili te
               davčne obveznosti. Jaz mislim, da je to, s tem, če to dodamo, da zgodbo kljub temu
               malenkost pa le izboljšamo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Gospod Naglič.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:NagličMiran">

               <speaker>MIRAN NAGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo, zdaj takole, jaz mislim, da je to eden od ključnih predlogov,
               tudi, ki jih je zbornica pripravila, moram reči, da se opravičujem, da je zdaj prišlo
               do dveh besedil, vendar resnica je ta, da smo mi še tudi iz Avstrije preverjali ravno
               ta problem, o katerem je govoril gospod Senegačnik in zato se tudi to besedilo, ki je
               predlagano sedaj, predlagano je v 2. členu, zato ker se tam opredeljujejo in mi tukaj
               opredeljujemo v bistvu pojem upravičenca za pridobitev sredstev. In to besedilo, ki
               ga sedaj, danes predlagamo, mi smo to še včeraj preverjali, danes zjutraj še dokončno
               potem oblikovali, upravičenci za pridobitev sredstev iz naslova ukrepov kmetijske
               politike so kmetijska gospodarstva, en osebe, kmetijska gospodarstva, ki opravljajo
               kmetijsko dejavnost v lastnem imenu in za lasten račun. Kako bodo lastniki med seboj
               to z najemniki uredili je to njihova stvar, to se pravi še enkrat, kmetijska
               gospodarstva, ki opravljajo kmetijsko dejavnost v lastnem imenu in za lasten račun.
               Zdaj, v čem je problem. Problem je v tem, da tudi agencija beleži, da se število
               vlagalcev povečuje, zato ker se lastniki čedalje bolj odločajo in z novo shemo se
               bodo še bolj odločali, da bodo sami vlagali. In to povzroči, ne samo finančni problem
               pri kmetijah, tukaj to povzroči vsebinski problem pri kmetijah. Kmet, ki nima
               formalno v lasti v najemu zemlje, jo pa obdeluje, ima zato, ker jo obdeluje več
               živine. Ker ima več živine, lahko uveljavlja več sredstev. Vendar, ker ima več
               živine, ga držijo tudi predpisi, nitratna direktiva, <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> skladnost
               in vse drugo. Ker formalno nima v najemu te zemlje, mora zato imeti manj živine. In
               ni potem upravičen, ne more te živine niti ne rediti.</p>
               <p>Zdaj, obstoječe besedilo v obstoječem zakonu 13. člen, o katerem je govoril gospod
               Groselj, menimo, da sicer, to stvar, mi v zbornici si to določbo tako, tudi kot je
               bila obrazložena obrazlagamo, vendar agencija si jo očitno ne in tudi vlagalci si
               očitno ne, zato pa vlagajo in najemniki in lastniki. In zato, da bi to dilemo
               razčistili smo predlagali to besedilo, da bi opredelili v tem zakonu, kdo je
               upravičenec. Mi smo to stvar, kot sem rekel preverili tudi v Avstriji, pa mogoče
               najprej, kaj določa uredba Sveta Evropske skupnosti 1782/2003, tam, ko so opredeljeni
               pojmi, opredeljuje neposredno plačilo je plačilo dodeljeno neposredno kmetom, v
               okviru ene od shem dohodkovne podpore. To se pravi, opredeljeno je, zato govorim, ker
               je v treh fazah to opredeljeno. Se pravi, neposredno je plačilo, ki je dodeljeno
               neposredno kmetom. Kmet je fizična ali pravna oseba oziroma skupina fizičnih ali pravnih oseb, ne glede na
               pravni status, ki je skupini in njenim članom dodeljen z nacionalno zakonodajo,
               kateri kmetijsko gospodarstveni <gap n="..."/> se nahaja na ozemlju skupnosti, kot je navedeno v
               členu 299. pogodbe in ki opravlja kmetijsko dejavnost. To se pravi, kmet je tisti, ki
               opravlja kmetijsko dejavnost. Kmetijska dejavnost pa je proizvodnja, vzreja ali
               gojenje kmetijskih proizvodov vključno z žetvijo, molžo, rejo živali in tako naprej.
               In mi smo potem šli gledati tudi avstrijsko prakso. Avstrijci nimajo to izrecno tako
               zapisano, smo pa vzeli tukaj primer iz direktno uredbe 5.0, uredba, ki je bila
               spremenjena 13.1., <gap n="..."/> je bila 13.1.2006, to se pravi popolnoma sveža in tukaj
               določa, da so upravičenci do direktnih plačil tisti, ki obdelujejo v lastnem imenu in
               na lasten račun, dokler ukrep ni drugače določen. Tako, da če lahko še enkrat,
               Avstrijci so opredelili, upravičenci do direktnih plačil so tisti, ki obdelujejo
               obrat v lastnem imenu in na lasten račun, dokler ukrep ni drugače določen. In zato
               smo potem, vse skupaj, ko to upoštevamo, pripravili kot še enkrat ponovim,
               upravičenci za pridobitev sredstev iz naslova ukrepov kmetijske politike, so
               kmetijska gospodarstva, ki opravljajo kmetijsko dejavnost v lastnem imenu in za
               lasten račun.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo o tem razpravljati? Kolegica Uhanova, potem bomo počasi
               zaključili.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Še enkrat, samo replicirala bi gospodu Sajovicu. Problem je v tem, ker ni pravno
               veljavnih, teh najemnih pogodb niti izjav. Ker je vse tako stvar dogovora med sosedi,
               če bi mi te izjave, ali pa kmetje imajo tam, ni problem, tam se točno ve, kdo vlaga,
               tisti, ki obdeluje, problem je, ker je večinoma tako ustni dogovor in od danes do
               jutri. Vsekakor pa je <gap n="..."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> da bi dobival ta sredstva tisti, ki
               obdeluje zemljo. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Saj tudi predlagatelj novele ne nasprotuje, ampak pravi, da ne bo nič koristilo,
               tudi, če se zapiše, če sem jaz tako razumel. Še želi kdo razpravljati o tem? Če ni
               več razprave, prosim kolega Kramberger, ostajaš pri tem, da predlagaš ta amandma.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KrambergerJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ja, absolutno ostajam pri tem, zdaj gospod Grosar je omenil, da bi to med upravičence
               bilo bolj primerno, da damo to določilo, ampak jaz mislim, da ni nič narobe, če tudi
               ostane tukaj pri tem, ko se pojmi razlagajo. In kot rečeno, problem bo bolj v izvedbi
               tega določila, kot pa<gap n="..."/> Ampak jaz mislim, da to mirno lahko podpremo in bo to vsaj
               korak naprej k razčiščevanju tega problema, ki je dejansko problem.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Še gospod Senegačnik. Potem pa bom zaključil razpravo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Jaz ne bom ponavljal opozoril, ki sem jih prej povedal in seveda, računam<stage>(?)</stage>, da bo
               to tudi zapisano, da se bo vedelo, da je bilo opozorilo dano. Mi pač preko ureditev,
               ki veljajo na posameznih točkah, ne moremo.</p>
               <p>Drugo. Mi smo ob pripravi zakona v širšem delu ta segmente zelo močno načenjali in
               ga bomo seveda tudi uredili v naslednjem koraku. Mislim, da bo treba pač te stvari
               proučiti, tudi glede na nove zgodbe o reformi in mislim, da bi lahko bila ena
               solucija, da ne bi zdaj, ker karkoli bomo zdaj naredili, ne bo izvedljivo v zadnjem
               detajlu, da bi agencija lahko odločala drugače, kot so pogoji pisani. Na načelni
               ravni imamo ustrezne rešitve. To upam trditi in se ne razlikujemo v tem in tudi če
               gledamo vašo definicijo je praktično na načelni ravni, torej malo naprej greste,
               vendar v izvedbenem delu ne moremo preko ureditev, ki so. Tako, da jaz bi, mislim,
               samo misel, mislim, da bi bilo smiselno, da ob novem zakonu te zadeve poskušamo
               rešiti, v tem smislu boljše. Mislim pa, da bo morala ta država verjetno sprožiti
               nekatere postopke tudi pri komisiji, da se vidi, kako tudi tam menjati določene
               stvari. mi moramo priti do izvedbe, sicer nima smisla imeti nekih norm. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:NagličMiran">

               <speaker>MIRAN NAGLIČ:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Čisto kratko gospodu Senegačniku. Tisti komentar, ki ste ga prej dal o
               neizvedljivosti vezano na osebe in tako naprej, smo poskušali ravno s spremembo tega
               besedila, bi rekel, upoštevati. In sprašujem ali ta nova dikcija, ki smo jo
               predlagali, še vedno  tudi
               zanjo drži tisti komentar. Zakaj pa potem lahko to izvajajo Avstrijci? Ker tukaj
               imamo, tukaj<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Medsebojni pogovor./</stage><gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Poglejte, mi smo sedaj pred tem, sedaj če kolega Kramberger vztraja pri tem, bom ta
               amandma dal na glasovanje. Slišali smo predloge za rešitev. Večina članov odbora tudi
               mislim, da bi to bilo dobro, med tem, ko nas predlagatelj opozarja, da tudi takšen
               zapis ne bo pomenil v izvedbeni fazi bistveno drugačne situacije kot jo imamo v trem
               trenutku. Torej predlagam, da glasujemo o tem amandmaju. Ne bom ga ponavljal, ker je
               bil 3-krat, 4-krat prebran.</p>
               <p>Kdo je za ta amandma? <stage>(6 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je s 6 glasovi za in nobenim proti, amandma k 2. členu, torej da se
               doda 11. točka, sprejet.</p>
               <p>Prehajamo k 5. členu. Amandma k 5. členu, v glavnem so sedaj ti amandmaji v naprej
               nastavljena, po predlogu zakonodajno-pravne službe. Želi kdo razpravljati o amandmaju
               k 5. členu? Tukaj me zakonodajno-pravna služba napotuje na to, da bi besedo
               <q>"prenehali izpolnjevati"</q> zamenjali in zapisali <q>"ne izpolnjuje več"</q>. Se pravi,
               verjetno je<gap n="..."/></p>
               <p>Še ena pripomba. Prosim, gospa Gorec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GorecNevenka">

               <speaker>NEVENKA GORE:</speaker>

               <p>En lepotni popravek, da je slovenska akreditacija je navedena kar direktno. Jaz bi
               opozorila, da gre za Javni zavod slovenska akreditacija. Je pa res lepotna zadeva.
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Prosim, na to javni zavod slovenska<gap n="..."/> Prosim. Gros.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:unknown-M">

               <speaker>GOSPOD GROS:</speaker>

               <p>To drži, vendar je tudi že sam zakon o slovenski akreditaciji izrecno povedal, da je
               ta javni zavod. Zaradi tega mi tega nismo ponavljali v kmetijskem zakonu in mislimo,
               da ni potrebe. Ker bi ponovili zadevo, ki je že v drugem zakonu. Ker zakon o
               slovenski akreditaciji pravi, slovenska akreditacija je javni zavod. Zato mi tega
               nismo dali notri. Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Torej je lahko za ali pa tudi ne.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GorecNevenka">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>Samo toliko opozorila, da se navadno vedemo, kadar kakšno organizacijo navajamo,
               povemo kaj to je. Recimo pri javnih agencijah je izrecno rečeno, da mora biti pred
               vsakim imenom javne agencije naziv, da gre za javno agencijo. Ker slovenska
               akreditacija moram reči, <gap n="..."/>, ker jih nisem poznala, pa sem šla poiskati kaj to
               pomeni, sem videla tam, da je to javni zavod in zato sem to predlagala. Toliko. Če
               mislite, da je to zadosti jasno vsem, potem ne bom vztrajala, ampak mislim pa, da je
               prav. Hvala.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Mislim, da ni potrebna neka velika razprava okrog tega. Se pravi predlog
               je, da se v tretjem odstavku, pred <q>"slovenska akreditacija"</q> zapiše <q>"javni zavod"</q>, da
               se ve, da je to javni zavod. Dajem predlog takšnega amandmaja na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je s tem ta amandma sprejet.</p>
               <p>Glasujemo potem o amandmaju, da se besedilo petega odstavka spremeni in sicer s
               tisto pripombo, ki sem jo uvodoma podal, da se beseda <q>"preneha izpolnjevati"</q>
               nadomesti z besedami <q>"ne izpolnjuje več"</q>. Glasujemo o tako popravljenem amandmaju.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je ta amandma soglasno sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na amandma k 6. členu. Želi kdo razpravljati o amandmaju k 6. členu?
               Ugotavljam, da ni želje po razpravi. Dajem potem amandma na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma soglasno sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na odločanje o
               amandmaju k 7. členu. Torej črta se beseda <q>"drugi neosebni podatki"</q>. Ali ni potem še
               to tudi v 9. členu enako. Osmi. Bi potem moralo biti še k 8. Ker ni amandmaju k<gap n="..."/>
           </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:ČuljkovićDragana">

               <speaker>DRAGANA ČULJKOVIČ:</speaker>

               <p>Je, je, samo ste ga zamešali. <gap n="...."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Pardon. Pravi je. Želi kdo razpravljati o amandmaju k 7. členu. Ugotavljam, da ne.
               Dajem potem amandma k 7. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma soglasno sprejet.</p>
               <p>Preden preidemo na amandma k 11. členu, moramo o 8. členu, je obrnjeno zapisano.
               Želi kdo razpravljati o amandmaju k 8. členu? Ugotavljam, da ne.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma soglasno sprejet.</p>
               <p>Prehajamo na razpravo. 8. člen smo končali. Če želiš še o 9. členu. O 9. ne želiš.
               Želiš o 10. O 10. tudi ne želiš. Potem predlagam, da razpravljaš o amandmaju k 11.
               členu. Smo pri amandmaju k 11. členu. Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KrambergerJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Ne, ampak res. No dobro, malo šale, ampak tukaj je pa, poglejte, tukaj ste pa
               predlagatelji našli pri 8. členu res vsebinsko zadevo, neko, tukaj če je o postopku
               vpisa ali spremembe GERK, se ugotovi prekrivanje, potem pozovete stranke k
               uskladitvi. Tudi to je velik problem, približno enak kot o tistem, ki ko govorili
               prej o 2. členu. Ampak tukaj ste, recimo to ste to nekako zapopadli, tisto pa ni tako
               rešljivo kot je to tukaj. To sem hotel samo opozoriti.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Saj to je razumljivo. Tukaj se vidi, da gre za prekrivanje, tam pa ne veš ali
               pogodba eksistira ali kakšna je.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:KrambergerJanez">

               <speaker>MAG. JANEZ KRAMBERGER:</speaker>

               <p>Je pa prekrivanje, ker dasta oba vlogo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>To se vidi, če dasta za isto parcelo oba vlogo. Dobro.</p>
               <p>Bi potem se osredotočili na amandma k 11. členu. Prosim, gospa Gorec.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GorecNevenka">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>Hvala lepa za besedo. Opozorila bi na tretji odstavek, za katerega mislimo, da je
               sistemsko nesprejemljiv. Namreč gre za določbe, ki jih materialni del zakona ne
               vsebuje in prehodne določbe same ne morejo biti spremenjene tako, da iz drugega, del
               vsebine drugega zakona rešujemo v prehodnih določbah. Se opravičujem, saj <gap n="..."/> nisem
               razumela teksta. Ja, opravičujem sem, jaz sem za 17. govorila.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PRESEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>11. Pri 11. členu smo in tukaj je ta izraz <q>"rabe"</q> spremenjen, ne vem pa kaj z
               izpisom, z besedo, ali to se predlaga tudi<gap n="..."/> <gap n="..."/><stage>/Medsebojni pogovor./</stage><gap n="..."/></p>
               <p>V redu. Vidim, da ni želje po razpravi o tem, da razumljivo dajem potem ta amandma
               na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Je kdo proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da je amandma soglasno sprejet.</p>
               <p>Tako, sedaj smo pa pri amandmaju k 17. členu in vam dajem besedo, gospa Gorec.
               Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GorecNevenka">

               <speaker>NEVENKA GOREC:</speaker>

               <p>Jaz sem pravzaprav na kratko že povedala. Gospod Senegačnik bo verjetno pa bolj
               natančno še pojasnil. 
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala. Gospod Senegačnik, izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Mi smo proučevali zadevo in predlagamo, da je tretji odstavek črtan.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Želi še kdo razpravljati? V kolikor ni želje po razpravi dajem amandma k
               17. členu na glasovanje.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(Soglasno.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>S tem je amandma k 17. členu sprejet.</p>
               <p>Je še kateri člen?</p>
               <p>Še ena zadeva. Ali ni bilo v mnenju zakonodajno-pravne službe zapisano glede
               podzakonskih aktov in rokov? A, v 17. členu. Hvala lepa. Ugotavljam, da potem smo s
               tem izčrpali oziroma glasovali o vseh predlaganih amandmajih. O tem, a ni potrebno
               glasovati sedaj o vseh, ki niso bili amandmirani? Torej, dajem na glasovanje še vse
               ostale člene, ki niso amandmirani tako kot smo že na začetku potrdili, da bomo o vseh
               členih, ki niso bili amandmirani glasovali skupaj.</p>
               <p>Kdo je za? <stage>(8 članov.)</stage> Kdo je proti? <stage>(Nihče.)</stage></p>
               <p>Ugotavljam, da so vsi členi soglasno potrjeni.</p>
               <p>S tem zaključujem razpravo o predlogu zakona.</p>
               <p>Potrebno je še določiti poročevalca na seji državnega zbora, običajno je to
               predsedujoči odbora. Ima kdo kakšen drugačen predlog? Vidim, da ni. Torej mislim, da
               se potem strinjate, da sem to jaz. S tem zaključujemo 1. točko. Zahvaljujem se
               predstavnikom ministrstva. Mi imamo še eno točko na dnevnem redu.</p>
               <p>Prehajamo na <title>2. TOČKO DNEVNEGA REDA - POBUDE IN VPRAŠANJA.</title> Že uvodoma sem
               pač povedal, da se je morala ministrica, zaradi drugih obveznosti morala predčasno
               zapustiti našo sejo odbora. Če ima kdo kakšno vprašanje pa bomo seveda pisno
               vprašanje posredovali in tudi poskrbeli za pisni odgovor. Prosim. Kolegica Uhan pa,
               potem še kolega Rugelj in kolega Sajovic.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Hvala, gospod predsednik. Jaz sem imela vprašanja prav za agencijo verjetno pa ne
               vem, če bom znala točno povedati, koliko se to današnji zakon nanaša na tisti
               problem.</p>
               <p>Prišel je do mene eden kmet oziroma več. V tistem roku, ko so izpolnjevali
               subvencije so delali po normativih, ki so takrat veljali tudi preračunavanje recimo
               obremenitve živine na hektar. Svetovalna služba je rekla, da je delala po navodilih
               in takrat veljavni zakonodaji in sedaj je dobil zavrnjeno vlogo češ, da njegove
               površine so preobremenjene in sicer se je pa spremenil izračun obremenitve na
               površino, potem po tistem, ko je bil že minil rok za oddajo subvencijskih vlog.
               Konkretno naj povem, da gre za eno piščančjo kmetijo, ki redi purane<gap n="..."/> Dobro,
               novinarji se smejejo, saj je vseeno. In sicer, uredba se je spremenila septembra
               meseca lansko leto in sicer, da je drugačno preračunavanje hranil iz gnoja perutnine
               in sedaj je on presegel obremenitve na hektar, zaradi tega mu je bila vloga
               zavrnjena. On se sprašuje, če je to možno, da se po postopku, ko je bila že oddana
               pravočasna vloga lahko spremeni in zaradi tega zavrnjena vloga? Sedaj, ne vem če sem
               bila dovolj razumljiva, tudi meni je težko bilo, da sem razumela tisto, kar mi je
               hotel ta kmet povedati. Hvala lepa.
               </p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p><gap n="..."/> delovanja. A lahko na to kaj odgovorita? Prosim, gospod <gap n=".."/><stage>/Nerazumljivo./</stage><gap n=".."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GrosarDamijan">

               <speaker>DAMIJAN GROSAR:</speaker>

               <p>Torej, glejte. Kolikor lahko pojasnimo, gre za eden problem, da se je ukrepe za
               razvoj podeželja sprejemalo v obliki uredbe preden jih je Bruselj potrdil, s tem, da
               je bila dana v vednost, da se bodo lahko določene stvari tudi spremenile. Uredbe, ki
               na tem področju te zadeve urejajo pravijo, da se bo odločalo, sicer po tej uredbi,
               vendar pa tudi v skladu s pogoji, ki bodo odobreni v evropski skupnosti, zato lahko
               pride do takih primerov. Da je nekdo vložil vlogo po slovenski uredbi, kasneje pa je
               bil potrjen program razvoja podeželja kot odločba evropske komisije, ki veste, da se
               neposredno uporablja v konkretni državi članici in ki pravzaprav se jo moraš potem
               držati tudi, če si pred tem sprejel uredbo. Zakaj pa je država prej sprejela uredbo,
               zato da so sploh so lahko stranke vloge pravočasno vlagale. Procedura v Evropski
               uniji pa je daljša in je zaradi tega nastal, ampak v tej zadevi je v uredbi poseben
               člen, ki kot sem rekel govori približno takole, vloge se vlagajo po tej uredbi,
               obravnava pa se jih tudi v skladu s programov razvoja podeželja, ki ga sprejme
               komisija Evropske unije. Če pride tukaj do razlike je pač treba upoštevati tudi to,
               če sem se dovolj jasno izrazil.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Prosim.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SenegačnikAlojz">

               <speaker>ALOJZ SENEGAČNIK:</speaker>

               <p>Samo to. Jaz mislim, da torej to je lahko razlog, ki bi pa bilo normalno, da bi
               zadevo konkretno obravnavali. Zelo je težko načelno odgovarjati, ker lahko se v
               bistvu izpostavi sistemski problem, gre pa v bistvu za interni problem. Jaz
               predlagam, da to vlogo naslovite na ministrstvo in bomo poskrbeli za proučitev v
               konkretnem primeru in dali odgovor.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Saj to je verjetno edini možni način. Si še želela kaj?</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>Saj v bistvu ne gre samo za to kmetijo, on je celo<gap n="..."/></p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Na konkretnem primeru se potem vidi tudi za večje število.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:UhanMarjetka">

               <speaker>MARJETKA UHAN:</speaker>

               <p>V bistvu so zavrnjene tudi vse tiste kmetije, s katerimi je on naredil pogodbo za
               razvoj gnoja, saj najbrž veste za katero gre, bom pa vseeno naslovila še pisno. Tu
               pravno zdrži recimo, ker pravniki razlagajo, da to pravno ne zdrži, da lahko potem,
               ker ti danes ne veš, po katerih<gap n="..."/> <gap n=".."/><stage>/Medsebojno pogovarjanje./</stage><gap n=".."/> Čeprav on trdi, da
               so klicali s svetovalne službe istočasno, ko so mu izpolnjevali vlogo na agencijo in
               da, je bilo točno izrečeno po katerih izračunih se naredi, nihče pa jih ni obvestil,
               da se bo pa to spremenilo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala. Izvolite.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:GrosarDamijan">

               <speaker>DAMIJAN GROSAR:</speaker>

               <p>Predlagam, da res se ta problem natančno prouči in da ministrstvo odgovori na to
               vprašanje.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>V redu. Hvala lepa. Kolega Rugelj.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:RugeljBojan">

               <speaker>BOJAN RUGELJ:</speaker>

               <p>Hvala, predsednik. Jaz bi mogoče imel samo vprašanje. Verjetno se vsi spomnite, da
               smo lani imeli odbor za kmetijstvo v Posavju, natančneje v Sevnici in takrat smo
               sprejeli ene sklepe v zvezi s tistimi neurji pa tistim škodam, mrežami, itd., kako bi
               pomagali tistim sadjarjem in tudi vinogradnikom, ni bilo samo za Sevnico bilo je tudi
               za druga območja v Sloveniji in te sklepe smo seveda potem poslali tudi na
               ministrstvo in jaz bi želel, da ne bi vse ostalo bolj na papirju ali pri besedah, da
               bi mogoče malo sedaj ministrstvo vprašali kako daleč so z realizacijo tistih zadev,
               če bi eno tako zadevo poslali na ministrstvo.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Bomo to tudi naredili. Kolega Sajovic še.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SajovicBorut">

               <speaker>MAG. BORUT SAJOVIC:</speaker>

               <p>Hvala lepa. Jaz imam v bistvu eno pobudo ministrstvu za kmetijstvo, na katero me je
               navedel torkov članek v 10. januarju, pa ne samo članek ob katerem sem se nasmehnil,
               ko sem ga prebral, ampak ko sem pa potem dobil od ljudi, ki berejo ta  časopis, mislim, da sedem klicev,
               mi pa ni bilo več do smeha. Znana slovenska novinarka v svoji shujševalni kuri, sem
               prepričan, da nenamerno in pa neškodljivo pomotoma izjavi ali zapiše: <q>"Niti mesa ne
               jem več toliko kot sem ga prej, svinjine pa sploh ne. Zelo mogoče se mi namreč zdi,
               da dobimo z mesom in mlečnimi izdelki tudi sami nekaj hormonov s katerimi rejci
               pitajo živali."</q> Ta zadeva je absurdna, ne drži. Rejci v Sloveniji nikdar in nikoli s
               hormoni niso pitali živali in jih tudi ne bodo, ljudje pa to zgodbo mešajo s to
               trgovinsko vojno med Ameriko in Evropo, v Ameriki se pa hormoni pri moških živalih
               res uporabljajo za doseganje boljšega prirasta po kastraciji in jaz dajem pobudo, da
               se javnosti, ki je mogoče zbegana, razdvojena da neko pozitivno sporočilo zakaj v tej
               zgodbi hormonov gre, da so to zadeve, ki so strogo prepovedane in se ne uporabljajo
               in da si ljudje s temi hormoni naredimo največ škode sami takrat, ko jih v obliki
               raznih tudi kontracepcijskih ali podobnih sredstev uživamo sami.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>V redu. Še kolega Džuban, si želel? Izvoli.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:DžubanGeza">

               <speaker>GEZA DŽUBAN:</speaker>

               <p>Zadeva se morda celo nanaša na področje, ki smo ga danes obravnavali in bo verjetno
               po sprejetju zakona drugače urejeno. Vprašanje se nanaša na področje zgodnjega
               upokojevanja in vlaganje vlog upravičencem na agencijo in potem na področje kmetijske
               strukturne politike naložbe kmetijsko gospodarstvo. V tem drugem delu vemo, da je
               bilo vlog čez 200, od katerih je rešeno malo <gap n="..."/><stage>/nerazumljivo./</stage><gap n="..."/> in da so bile
               druge dopolnjevane, zdaj pa ni odgovora, niti pri vlogah za zgodnje upokojevanje ni
               odgovorov oziroma odločb in tudi v tem drugem delu kmetijske strukturne politike,
               kjer so vloge dopolnjene spet ni odgovorov, problem je pa v tistem istem kar sem prej
               omenjal, roki tečejo, ministrica je napovedala, da bo za preostanek sredstev nov
               razpis, ljudje ne vedo kaj je za storiti, ali bodo vloge pozitivno ali negativno
               rešene, primer pozitivne vloge, ki bo prišla enkrat, recimo v tem času naroči novo
               dokumentacijo, novo gradbeno dovoljenje, novega svetovalca bo plačal, te zadeve so
               relativno drage in bo pripravil vlogo, medtem bo pa dobil pozitivno rešeno, ko bi le
               vsaj tako bilo, ker gre tukaj za večja sredstva. In je moj apel oziroma vprašanje na
               agencijo za kmetijske trge, zakaj ni teh odgovorov oziroma odločb v primernem roku?
               Hvala lepa.</p>
            </sp>
            <sp who="SDT4:SokAlojz">

               <speaker>PREDSEDNIK ALOJZ SOK:</speaker>

               <p>Bomo to posredovali kot pisno vprašanje. Še želi kdo? V kolikor ne, bi jaz, preden
               zaključim to sejo, vas hotel opozoriti na to, da smo dobili vabilo za ogled
               kmetijskega sejma v Veroni, ki bo od 9. do 12. februarja. Če bo zadosti velik
               interes, tam se tudi predstavi naše ministrstvo za kmetijstvo, če bo zadosti velik
               interes, bi vas prosil, da do 16. januarja to sporočite, da bi potem v skladu s
               pravilnikom o tej mednarodni dejavnosti državnega zbora lahko en dal organizirali
               ogled sejmov. Se pravi, do 16. januarja, pa bi potem sekretarki sporočili. Hvala lepa
               za udeležbo in lep vikend vam želim.</p>
               <stage type="time">(Seja je bila končana 13. januarja 2006 ob 11.31 uri.)</stage>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>